<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012130056">
  <date>2000-12-13</date>
  <title>Państwo nie powinno pomagać producentom</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Piotr Rudzki</authors>
  <body>ROZMOWA

Louis Schweitzer, szef Renault

Państwo nie powinno pomagać producentom

Louis Schweitzer, szef Renault

: Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?

LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. Ponadto uważano, że ma małe perspektywy wzrostu. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu i to nie tylko na tradycyjnych rynkach (USA, Europa Zachodnia, Japonia), ale także w Europie Środkowej i Ameryce Łacińskiej. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.

Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?

Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza domem, mieszkaniem, czyli nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. A im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. A więc cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. Żywotność samochodu wynosi średnio 14 lat, od chwili kupna do złomowania. Pierwszy właściciel używa go na ogół 3-4 lata i im łatwiej będzie mu dobrze go sprzedać, tym chętniej kupi nowy. Zatem wydłużając żywotność pojazdu o 2-3 lata zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. W ciągu 5 lat zmieniło się w Europie natomiast to, że dawniej cena rosła regularnie szybciej od inflacji, potem nastąpiło załamanie tej tendencji i ceny nowych pojazdów raczej spadają. To zmiana strukturalna.

Jaki pojazd został najskuteczniej, najbardziej inteligentnie wprowadzony na rynek?

Ford T. To pierwszy samochód, który stał się markowym produktem. Natomiast pod względem technicznym, jeśli nie brać pod uwagę Renault, to Citroen 11 CV z przednim napędem. To najbardziej interesująca pod wieloma względami innowacja w historii motoryzacji. Jeśli zaś chodzi o sukces marketingowy, żywotność i czas trwania sukcesu "garbusa" są absolutnie wyjątkowe. Teraz, moim zdaniem, najciekawszymi nowinkami są modele Espace i Scénic Renault.

Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? Dlaczego na przykład segment Opla Vectry traci 2 punkty procentowe rocznie?

W ostatnich 20-25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom. Niektóre, jak scénic, będą przeznaczone dla dużej grupy, inne dla mniejszej jak choćby renault avantime (2-drzwiowy coupé) na płycie espace; tego auta zamierzamy sprzedawać 60-70 sztuk dziennie, a scénica sprzedajemy 1800 egz.

Istnieje zatem ogromne zróżnicowanie, a w nim segment bardzo tradycyjny, właśnie vectry, który maleje. Kiedy pojawia się nowy produkt, segment tradycyjny kurczy się. Maleje udział wszystkich modeli, które można nazwać konwencjonalnymi limuzynami trzybryłowymi. W Europie nabierają popularności jednobryłowce, kombi, w USA - pojazdy wielozadaniowe (SUV), hybrydowe.

Często dochodzi do akcji wycofywania aut z rynku i usuwania przez producenta wad fabrycznych. Ostatnio spotkało to model Renault Kangoo. Czy to, Pana zdaniem, jest skutek jawności w motoryzacji, czy wynik tempa produkcji narzuconego przez konkurencję?

Sprawa Kangoo była sprawą bezpieczeństwa, bo istniało ryzyko uruchomienia bez powodu poduszek powietrznych.

Oczywiście mamy do czynienia z istotnym elementem, jakim jest właśnie jawność w przemyśle. Niedawny przypadek Forda i opon Firestone - fakt świadomego stworzenia zagrożenia dla kogoś jest nie do zaakceptowania. Producenci naprawiają więc swe błędy, nawet wycofując auta do naprawy, niezależnie, czy chodzi o 10, 15 czy 100 tys. pojazdów. To taka sama zasada ostrożności, jak w produkcji żywności. I rzeczywiście związana z jawnością. Nie ma natomiast nic wspólnego z tempem produkcji, bo jeśli przyjrzeć się pojazdom to niezawodność wszystkich podzespołów znacznie poprawiła się. Wspominałem już, że pojazdy mają bogatsze wyposażenie. Ale kiedy zwiększa się bogactwo wyposażenia, wzrasta niemal mechanicznie ryzyko.

Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?

Nie! Ale to ciekawe. We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą poprzez specyficzne posunięcia (dopłaty przy skupie starych pojazdów i kupnie nowych - p.r.). Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. We Francji, w Niemczech nie ma takich podatków, ale już w Danii istnieje dopłata do ceny kupna w wysokości 100 proc. wartości pojazdu.

Co Pan sądzi o obniżaniu podatku od paliwa płynnego?

To trudna kwestia i nie ma prostej odpowiedzi. Jako taki jest podatkiem niesprawiedliwym dla jednostki, bo uderza bardziej ludzi gorzej sytuowanych niż bardzo bogatych. Wydatki na paliwo płynne nie są proporcjonalne do bogactwa, zatem to niesprawiedliwy podatek, a ponadto jest odbierany bardzo emocjonalnie, przy każdym tankowaniu. Z drugiej strony, jeśli spojrzeć na kraje, które nie mają takiego podatku, np. USA, to widać marnotrawstwo paliwa, a nie widać żadnych starań w celu zmniejszenia emisji tlenku węgla, nie walczy się skutecznie z efektem cieplarnianym. Należy więc znaleźć równowagę. Moim zdaniem, walka o zniesienie podatku od paliwa płynnego to błąd. Należałoby natomiast skorygować system opodatkowania. Kraje europejskie mnożyły ostatnie skutki podwyżek cen ropy w krajach naftowych. To nie jest normalne.

Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie. Jakie plany strategiczne ma grupa?

Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. Zaczęło jednak przekształcać się 10 lat wcześniej, gdy zdaliśmy sobie sprawę, że państwo nie może nam pomóc, a jeśli nie nastąpi poprawa, to firma zniknie. Od tamtej pory stawka jest tak sama: istniejemy w konkurencyjnym świecie, europejskim i światowym, bo Europa jest całkowicie otwarta na import, inaczej niż Japonia i USA. Zatem jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.

Dlaczego nie Daewoo Motor?

Renault nie jest tak bogaty jak Ford czy General Motors. Mogliśmy kupić Samsunga, bo rozpoczął procedurę upadłościową i wiedzieliśmy, że nie ma więcej długów. W przypadku Daewoo nie wiadomo, jak duże są długi, nikt nie potrafi do dziś podać ich wielkości. Kiedy widzę, że Ford przyznaje, że nie stać go na kupno Daewoo, to mam wierzyć, że Renault na to stać?

Jak był możliwy tak szybki sukces sanacji Nissana? Gdzie Pan znalazł takiego człowieka jak Carlos Ghosn?

Zatrudniliśmy go przez firmę "łowców głów". Pięć lat temu szukałem kogoś na stanowisko zastępcy dyrektora generalnego Renault, który zająłby się redukcją kosztów i pokierowałby działem produkcji. Przedstawiono mi kilku Francuzów. Ghosn był wówczas Brazylijczykiem narodowości libańskiej. Uznałem go za najlepszego i zatrudniłem.

Nissan w odróżnieniu od Daewoo był dobrym przedsiębiorstwem, jednak nie nastawionym na zysk, wbrew światowemu systemowi gospodarki kapitalistycznej. Wydawało się więc, że można dość szybko zmienić sposób zarządzania. Sądziliśmy, że ponieważ była to firma dobra technicznie, to jeśli nada się jej właściwy kierunek, szybko ożyje. I tak się stało.

Renault był kiedyś obecny w Bułgarii, teraz jest w Turcji, Rosji, Rumunii, Słowenii. Dlaczego nie interesowały go inwestycje w produkcję w Polsce?

W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Zamknęliśmy nawet kilka fabryk. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę, Czechy czy Słowację. Ale nie potrzebujemy nowej fabryki w Europie. Polska będzie należeć do UE i nie ma powodu traktować jej jak kraju nie należącego do wspólnego rynku. W Słowenii zbudowaliśmy zakład w czasach, kiedy jedynym sposobem obecności na rynku jugosłowiańskim było produkowanie na miejscu. W Rumunii powstała okazja przejęcia marki, z którą byliśmy tradycyjnie związani, która może stać się drugą marką w Renault. Tak więc były różne okoliczności.

W Polsce nasz udział rynkowy wynosi nieco ponad 5 proc., tak było w ostatnich 4-5 latach, w tym roku 5,7 proc., a chodzi nam o zwiększenie go, tak samo jak i w innych krajach kandydujących do UE. Być może, gdy rynki te rozwiną się do poziomu Francji czy Niemiec obecnie, powstanie kwestia zdolności produkcyjnych. Ale nie jest to perspektywa krótkoterminowa. Polski rynek dziś oscyluje koło 600 tys. sztuk, a przy liczbie mieszkańców i dalszym rozwoju kraju powinien wynosić 1,5 mln sztuk.

Rozmawiał Piotr Rudzki</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. W ciągu ostatnich lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu. Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. A im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? W ostatnich 25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="177" end="238">LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. </span>
        <span start="360" end="378">W ciągu ostatnich </span>
        <span start="382" end="527">lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu</span>
        <span start="651" end="653">. </span>
        <span start="719" end="841">Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?</span>
        <span start="843" end="896">Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza </span>
        <span start="922" end="1098">nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. A im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. </span>
        <span start="2386" end="2477">Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? </span>
        <span start="2554" end="2566">W ostatnich </span>
        <span start="2569" end="2751">25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to </span>
        <span start="2782" end="2885">wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. W ciągu ostatnich lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu i to nie tylko na tradycyjnych rynkach, ale także w Europie Środkowej i Ameryce Łacińskiej. Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. A im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? W ostatnich 25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom. Często dochodzi do akcji wycofywania aut z rynku i usuwania przez producenta wad fabrycznych. Czy to skutek jawności w motoryzacji, czy wynik tempa produkcji narzuconego przez konkurencję?Oczywiście mamy do czynienia z istotnym elementem, jakim jest właśnie jawność w przemyśle. fakt świadomego stworzenia zagrożenia dla kogoś jest nie do zaakceptowania. Nie ma natomiast nic wspólnego z tempem produkcji, bo niezawodność wszystkich podzespołów poprawiła się. Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie. Jakie plany strategiczne ma grupa?Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="177" end="238">LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. </span>
        <span start="360" end="378">W ciągu ostatnich </span>
        <span start="382" end="566">lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu i to nie tylko na tradycyjnych rynkach</span>
        <span start="599" end="653">, ale także w Europie Środkowej i Ameryce Łacińskiej. </span>
        <span start="719" end="841">Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?</span>
        <span start="843" end="896">Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza </span>
        <span start="922" end="1098">nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. A im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. </span>
        <span start="2386" end="2477">Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? </span>
        <span start="2554" end="2566">W ostatnich </span>
        <span start="2569" end="2886">25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom. </span>
        <span start="3480" end="3574">Często dochodzi do akcji wycofywania aut z rynku i usuwania przez producenta wad fabrycznych. </span>
        <span start="3617" end="3623">Czy to</span>
        <span start="3643" end="3731"> skutek jawności w motoryzacji, czy wynik tempa produkcji narzuconego przez konkurencję?</span>
        <span start="3842" end="3933">Oczywiście mamy do czynienia z istotnym elementem, jakim jest właśnie jawność w przemyśle. </span>
        <span start="3977" end="4053">fakt świadomego stworzenia zagrożenia dla kogoś jest nie do zaakceptowania. </span>
        <span start="4276" end="4330">Nie ma natomiast nic wspólnego z tempem produkcji, bo </span>
        <span start="4362" end="4398">niezawodność wszystkich podzespołów </span>
        <span start="4407" end="4422">poprawiła się. </span>
        <span start="6216" end="6295">Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie. Jakie plany strategiczne ma grupa?</span>
        <span start="6297" end="6373">Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. </span>
        <span start="6706" end="6773">jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. </span>
        <span start="6870" end="7018">Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. W ciągu ostatnich lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu. Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? Przyszłość to wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="177" end="238">LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. </span>
        <span start="360" end="378">W ciągu ostatnich </span>
        <span start="382" end="527">lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu</span>
        <span start="651" end="653">. </span>
        <span start="2386" end="2477">Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych? </span>
        <span start="2731" end="2741">Przyszłość</span>
        <span start="2747" end="2751"> to </span>
        <span start="2782" end="2885">wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?

LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. skoncentrował się, odkrywa rynki.
cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.
Przyszłość to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą odmiennych przedmiotów odpowiadających odmiennym jednostkom. W Europie nabierają popularności jednobryłowce, kombi, w USA - pojazdy wielozadaniowe, hybrydowe.

Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki i ma to wpływ na gospodarkę narodową, państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków.
Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie.
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie skuteczności. Zabraliśmy się za jakość, koszty produkcji.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="237">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?

LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił.</span>
        <span start="673" end="693"> skoncentrował się, </span>
        <span start="703" end="717">odkrywa rynki.</span>
        <span start="842" end="843">
</span>
        <span start="1105" end="1300">cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej </span>
        <span start="1309" end="1356">pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.</span>
        <span start="2553" end="2554">
</span>
        <span start="2731" end="2742">Przyszłość </span>
        <span start="2748" end="2799">to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą </span>
        <span start="2806" end="2845">odmiennych przedmiotów odpowiadających </span>
        <span start="2854" end="2864">odmiennym </span>
        <span start="2874" end="2885">jednostkom.</span>
        <span start="3279" end="3280"> </span>
        <span start="3375" end="3460">W Europie nabierają popularności jednobryłowce, kombi, w USA - pojazdy wielozadaniowe</span>
        <span start="3466" end="3479">, hybrydowe.
</span>
        <span start="4558" end="4621">
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki</span>
        <span start="4656" end="4695"> i ma to wpływ na gospodarkę narodową, </span>
        <span start="4713" end="4746">państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="5070" end="5182">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
        <span start="6215" end="6260">
Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie.</span>
        <span start="6296" end="6372">
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r.</span>
        <span start="6705" end="6752"> jedynym sposobem przetrwania było poprawienie </span>
        <span start="6759" end="6788">skuteczności. Zabraliśmy się </span>
        <span start="6793" end="6820">za jakość, koszty produkcji</span>
        <span start="6868" end="6869">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?

LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu, także w Europie Środkowej i Ameryce Łacińskiej. Przemysł samochodowy skoncentrował się, odkrywa rynki.
cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.
Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych?
ludzie nie cierpią uniformizacji. Przyszłość to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą odmiennych przedmiotów odpowiadających odmiennym jednostkom. Maleje udział wszystkich modeli, które można nazwać konwencjonalnymi limuzynami trzybryłowymi. W Europie nabierają popularności jednobryłowce, kombi, w USA - pojazdy wielozadaniowe, hybrydowe.

Często dochodzi do akcji wycofywania aut z rynku i usuwania przez producenta wad fabrycznych.fakt świadomego stworzenia zagrożenia dla kogoś jest nie do zaakceptowania. Producenci naprawiają swe błędy. To zasada ostrożności,Nie ma nic wspólnego z tempem produkcji.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki i ma to wpływ na gospodarkę narodową, państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków.

Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie.
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie skuteczności. Zabraliśmy się za jakość, koszty produkcji, przygotowaliśmy analizę strategiczną.

Jak był możliwy tak szybki sukces sanacji Nissana?
Nissan w odróżnieniu od Daewoo był dobrym przedsiębiorstwem, jednak nie nastawionym na zysk, wbrew światowemu systemowi gospodarki kapitalistycznej.  Sądziliśmy, że ponieważ była to firma dobra technicznie, to jeśli nada się jej właściwy kierunek, szybko ożyje.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="237">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?

LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił.</span>
        <span start="359" end="527"> W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu</span>
        <span start="599" end="601">, </span>
        <span start="605" end="693">także w Europie Środkowej i Ameryce Łacińskiej. Przemysł samochodowy skoncentrował się, </span>
        <span start="703" end="717">odkrywa rynki.</span>
        <span start="842" end="843">
</span>
        <span start="1105" end="1300">cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej </span>
        <span start="1309" end="1356">pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.</span>
        <span start="2385" end="2476">
Który segment aut w Europie jest najbardziej obiecujący: małych, średnich czy luksusowych?</span>
        <span start="2553" end="2554">
</span>
        <span start="2663" end="2695">ludzie nie cierpią uniformizacji</span>
        <span start="2729" end="2742">. Przyszłość </span>
        <span start="2748" end="2799">to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą </span>
        <span start="2806" end="2845">odmiennych przedmiotów odpowiadających </span>
        <span start="2854" end="2864">odmiennym </span>
        <span start="2874" end="2885">jednostkom.</span>
        <span start="3279" end="3460"> Maleje udział wszystkich modeli, które można nazwać konwencjonalnymi limuzynami trzybryłowymi. W Europie nabierają popularności jednobryłowce, kombi, w USA - pojazdy wielozadaniowe</span>
        <span start="3466" end="3573">, hybrydowe.

Często dochodzi do akcji wycofywania aut z rynku i usuwania przez producenta wad fabrycznych.</span>
        <span start="3977" end="4075">fakt świadomego stworzenia zagrożenia dla kogoś jest nie do zaakceptowania. Producenci naprawiają </span>
        <span start="4080" end="4089">swe błędy</span>
        <span start="4178" end="4183">. To </span>
        <span start="4193" end="4212">zasada ostrożności,</span>
        <span start="4276" end="4283">Nie ma </span>
        <span start="4293" end="4325">nic wspólnego z tempem produkcji</span>
        <span start="4420" end="4421">.</span>
        <span start="4558" end="4621">
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki</span>
        <span start="4656" end="4695"> i ma to wpływ na gospodarkę narodową, </span>
        <span start="4713" end="4746">państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="5070" end="5182">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
        <span start="6214" end="6260">

Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie.</span>
        <span start="6296" end="6372">
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r.</span>
        <span start="6705" end="6752"> jedynym sposobem przetrwania było poprawienie </span>
        <span start="6759" end="6788">skuteczności. Zabraliśmy się </span>
        <span start="6793" end="6822">za jakość, koszty produkcji, </span>
        <span start="6832" end="6869">przygotowaliśmy analizę strategiczną.</span>
        <span start="7406" end="7458">

Jak był możliwy tak szybki sukces sanacji Nissana?</span>
        <span start="7843" end="7993">
Nissan w odróżnieniu od Daewoo był dobrym przedsiębiorstwem, jednak nie nastawionym na zysk, wbrew światowemu systemowi gospodarki kapitalistycznej. </span>
        <span start="8060" end="8172"> Sądziliśmy, że ponieważ była to firma dobra technicznie, to jeśli nada się jej właściwy kierunek, szybko ożyje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>LOUIS SCHWEITZER: cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki i ma to wpływ na gospodarkę narodową, państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="195">LOUIS SCHWEITZER: </span>
        <span start="1105" end="1253">cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im </span>
        <span start="1258" end="1300">produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej </span>
        <span start="1309" end="1356">pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.</span>
        <span start="4558" end="4621">
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki</span>
        <span start="4656" end="4695"> i ma to wpływ na gospodarkę narodową, </span>
        <span start="4713" end="4746">państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="5070" end="5182">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. 
Renault był kiedyś obecny w Bułgarii, teraz jest w Turcji, Rosji, Rumunii, Słowenii. Dlaczego nie interesowały go inwestycje w produkcję w Polsce?
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę. Ale nie potrzebujemy nowej fabryki w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="195">
LOUIS SCHWEITZER: </span>
        <span start="238" end="311">Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. </span>
        <span start="360" end="421">W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="651" end="717">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="718" end="719">
</span>
        <span start="4559" end="4596">Gdy następuje pogorszenie sytuacji w </span>
        <span start="4644" end="4746">motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="4769" end="4877">We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą</span>
        <span start="4970" end="5070">. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. </span>
        <span start="6215" end="6216">
</span>
        <span start="8191" end="8337">Renault był kiedyś obecny w Bułgarii, teraz jest w Turcji, Rosji, Rumunii, Słowenii. Dlaczego nie interesowały go inwestycje w produkcję w Polsce?</span>
        <span start="8338" end="8420">
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. </span>
        <span start="8452" end="8528">Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę</span>
        <span start="8549" end="8596">. Ale nie potrzebujemy nowej fabryki w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?
Nie. im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. Pierwszy właściciel używa go na ogół 3-4 lata i im łatwiej będzie mu dobrze go sprzedać, tym chętniej kupi nowy. Zatem wydłużając żywotność pojazdu zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. 
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. 
Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie. Jakie plany strategiczne ma grupa?
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. Zaczęło jednak przekształcać się 10 lat wcześniej. Od tamtej pory stawka jest tak sama: istniejemy w konkurencyjnym świecie. Zatem jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. 
Renault był kiedyś obecny w Bułgarii, teraz jest w Turcji, Rosji, Rumunii, Słowenii. Dlaczego nie interesowały go inwestycje w produkcję w Polsce?
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę. Ale nie potrzebujemy nowej fabryki w Europie.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="195">
LOUIS SCHWEITZER: </span>
        <span start="238" end="311">Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. </span>
        <span start="360" end="421">W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="651" end="717">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="718" end="841">
Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?</span>
        <span start="842" end="847">
Nie.</span>
        <span start="979" end="1098"> im bardziej kraj jest rozwinięty, tym wyższa jakość pojazdów i krótszy okres posiadania ich przez pierwszego nabywcę. </span>
        <span start="1250" end="1357">Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. </span>
        <span start="1431" end="1579">Pierwszy właściciel używa go na ogół 3-4 lata i im łatwiej będzie mu dobrze go sprzedać, tym chętniej kupi nowy. Zatem wydłużając żywotność pojazdu </span>
        <span start="1590" end="1646">zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. </span>
        <span start="1938" end="1939">
</span>
        <span start="4559" end="4596">Gdy następuje pogorszenie sytuacji w </span>
        <span start="4644" end="4746">motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="4769" end="4877">We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą</span>
        <span start="4970" end="5070">. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. </span>
        <span start="6215" end="6295">
Sytuacja Renault poprawiła się zdecydowanie. Jakie plany strategiczne ma grupa?</span>
        <span start="6296" end="6422">
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. Zaczęło jednak przekształcać się 10 lat wcześniej</span>
        <span start="6527" end="6601">. Od tamtej pory stawka jest tak sama: istniejemy w konkurencyjnym świecie</span>
        <span start="6698" end="6870">. Zatem jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. </span>
        <span start="8190" end="8337">
Renault był kiedyś obecny w Bułgarii, teraz jest w Turcji, Rosji, Rumunii, Słowenii. Dlaczego nie interesowały go inwestycje w produkcję w Polsce?</span>
        <span start="8338" end="8420">
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. </span>
        <span start="8452" end="8528">Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę</span>
        <span start="8549" end="8596">. Ale nie potrzebujemy nowej fabryki w Europie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w motoryzacji, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie! We Francji doszło do kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszłoz pomocą. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="195">
LOUIS SCHWEITZER: </span>
        <span start="360" end="421">W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="651" end="717">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="718" end="719">
</span>
        <span start="4559" end="4596">Gdy następuje pogorszenie sytuacji w </span>
        <span start="4644" end="4655">motoryzacji</span>
        <span start="4693" end="4746">, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4753">
Nie! </span>
        <span start="4769" end="4789">We Francji doszło do</span>
        <span start="4799" end="4865"> kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło</span>
        <span start="4869" end="4877">z pomocą</span>
        <span start="4970" end="5047">. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre</span>
        <span start="5068" end="5069">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?
Nie.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. We Francji, w Niemczech nie ma takich podatków, ale już w Danii istnieje dopłata do ceny kupna w wysokości 100 proc. wartości pojazdu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="310">
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy.</span>
        <span start="359" end="421"> W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="651" end="718">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
</span>
        <span start="719" end="842">Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?
</span>
        <span start="843" end="847">Nie.</span>
        <span start="4558" end="4746">
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4748">
</span>
        <span start="5070" end="5335">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. We Francji, w Niemczech nie ma takich podatków, ale już w Danii istnieje dopłata do ceny kupna w wysokości 100 proc. wartości pojazdu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu i to nie tylko na tradycyjnych rynkach. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?
Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza domem, mieszkaniem, czyli nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.
Jaki pojazd został najskuteczniej, najbardziej inteligentnie wprowadzony na rynek?
Ford T. To pierwszy samochód, który stał się markowym produktem. Natomiast pod względem technicznym, jeśli nie brać pod uwagę Renault, to Citroen 11 CV z przednim napędem. Jeśli zaś chodzi o sukces marketingowy, żywotność i czas trwania sukcesu "garbusa" są absolutnie wyjątkowe. Teraz, moim zdaniem, najciekawszymi nowinkami są modele Espace i Scénic Renault.
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. We Francji, w Niemczech nie ma takich podatków, ale już w Danii istnieje dopłata do ceny kupna w wysokości 100 proc. wartości pojazdu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="310">
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy.</span>
        <span start="359" end="566"> W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne, mamy do czynienia nie tylko z prosperity, pojawiła się też średnio- i długoterminowa perspektywa wzrostu i to nie tylko na tradycyjnych rynkach</span>
        <span start="651" end="718">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.
</span>
        <span start="719" end="842">Czy nie sądzi Pan, że sami producenci zaczęli działać przeciw sobie, produkując coraz lepsze, bardziej wytrzymałe pojazdy?
</span>
        <span start="843" end="978">Nie. Dobro, jakim jest samochód, jest jedynym - poza domem, mieszkaniem, czyli nieruchomością - które pierwszy właściciel odsprzedaje. </span>
        <span start="1105" end="1356">cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy.</span>
        <span start="1855" end="1939">
Jaki pojazd został najskuteczniej, najbardziej inteligentnie wprowadzony na rynek?
</span>
        <span start="1940" end="2111">Ford T. To pierwszy samochód, który stał się markowym produktem. Natomiast pod względem technicznym, jeśli nie brać pod uwagę Renault, to Citroen 11 CV z przednim napędem.</span>
        <span start="2195" end="2384"> Jeśli zaś chodzi o sukces marketingowy, żywotność i czas trwania sukcesu "garbusa" są absolutnie wyjątkowe. Teraz, moim zdaniem, najciekawszymi nowinkami są modele Espace i Scénic Renault.</span>
        <span start="4558" end="4746">
Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, i ma to wpływ na gospodarkę narodową, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4748">
</span>
        <span start="5070" end="5335">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. We Francji, w Niemczech nie ma takich podatków, ale już w Danii istnieje dopłata do ceny kupna w wysokości 100 proc. wartości pojazdu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy. W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji, czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?
Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="175">Jak Pan ocenia sytuację przemysłu samochodowego na świecie?</span>
        <span start="176" end="310">
LOUIS SCHWEITZER: To przemysł, który zasadniczo się zmienił. Kilka lat temu można było mieć wrażenie, że jest to przemysł nieruchawy.</span>
        <span start="359" end="421"> W ciągu ostatnich 2-3 lat nastąpiły ważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="651" end="717">. Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="4559" end="4656">Gdy następuje pogorszenie sytuacji w danym sektorze gospodarki w tym wypadku myślę o motoryzacji,</span>
        <span start="4694" end="4746"> czy uważa Pan, że państwo powinno przyjść z pomocą?</span>
        <span start="4747" end="4748">
</span>
        <span start="5070" end="5117">Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy</span>
        <span start="5199" end="5200">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki. cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. Zatem wydłużając żywotność pojazdu o 2-3 lata zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. 
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Zamknęliśmy nawet kilka fabryk. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę, Czechy czy Słowację. .</body>
      <spans>
        <span start="653" end="717">Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="1104" end="1357"> cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. </span>
        <span start="1544" end="1646">Zatem wydłużając żywotność pojazdu o 2-3 lata zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. </span>
        <span start="2553" end="2554">
</span>
        <span start="6297" end="6373">Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. </span>
        <span start="6706" end="7018">jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</span>
        <span start="8338" end="8551">
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Zamknęliśmy nawet kilka fabryk. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę, Czechy czy Słowację. </span>
        <span start="9183" end="9184">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki. cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. Zatem wydłużając żywotność pojazdu o 2-3 lata zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. 
W ostatnich 20-25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom. 
We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą poprzez specyficzne posunięcia. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. 
Moim zdaniem, walka o zniesienie podatku od paliwa płynnego to błąd. Należałoby natomiast skorygować system opodatkowania. Kraje europejskie mnożyły ostatnie skutki podwyżek cen ropy w krajach naftowych. To nie jest normalne.
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Zamknęliśmy nawet kilka fabryk. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę, Czechy czy Słowację. .</body>
      <spans>
        <span start="653" end="717">Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="1104" end="1357"> cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. Im dany produkt ma dłuższą żywotność, tym łatwiej i lepiej pierwszy właściciel sprzeda go, aby kupić nowy. </span>
        <span start="1544" end="1646">Zatem wydłużając żywotność pojazdu o 2-3 lata zwiększamy też jego wartość i sprzyjamy nabyciu nowego. </span>
        <span start="2553" end="2886">
W ostatnich 20-25 latach chodziło głównie o zróżnicowanie oferty bez ponoszenia nadmiernych kosztów. Z kolei ludzie nie cierpią uniformizacji, dlatego chcą mieć swobodę wyboru. Przyszłość zatem to nie jeden konkretny segment, a wyjście z ofertą bardzo odmiennych przedmiotów odpowiadających zupełnie odmiennym od siebie jednostkom. </span>
        <span start="4747" end="4748">
</span>
        <span start="4769" end="4908">We Francji doszło do poważnego kryzysu na rynku samochodowym w latach 1993-95 i państwo przyszło mu z pomocą poprzez specyficzne posunięcia</span>
        <span start="4970" end="5201">. Początkowo byliśmy zadowoleni, ale kiedy patrzymy wstecz, nie było to dobre, wręcz katastrofalne. Nie sądzę, by sektor samochodowy wymagał pomocy, nie powinien natomiast cierpieć z powodu nienormalnych podatków i ja o to walczę. </span>
        <span start="5390" end="5391">
</span>
        <span start="5989" end="6215">Moim zdaniem, walka o zniesienie podatku od paliwa płynnego to błąd. Należałoby natomiast skorygować system opodatkowania. Kraje europejskie mnożyły ostatnie skutki podwyżek cen ropy w krajach naftowych. To nie jest normalne.
</span>
        <span start="6297" end="6373">Renault było przedsiębiorstwem państwowym. Zostało sprywatyzowane w 1996 r. </span>
        <span start="6706" end="7018">jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</span>
        <span start="8338" end="8551">
W Europie Zachodniej mamy moce produkcyjne wystarczająco duże na nasze potrzeby. Zamknęliśmy nawet kilka fabryk. Gdybyśmy chcieli je budować, to z całą pewnością bralibyśmy pod uwagę Polskę, Czechy czy Słowację. </span>
        <span start="9183" end="9184">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki. cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. 
Renault było przedsiębiorstwem państwowym. jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</body>
      <spans>
        <span start="653" end="717">Przemysł samochodowy skoncentrował się, a ponadto odkrywa rynki.</span>
        <span start="1104" end="1250"> cechą charakterystyczną przemysłu samochodowego od 5 lat jest konieczność wywoływania stałego zainteresowania klientów poprzez poprawę produktu. </span>
        <span start="2553" end="2554">
</span>
        <span start="6297" end="6340">Renault było przedsiębiorstwem państwowym. </span>
        <span start="6706" end="7018">jedynym sposobem przetrwania było poprawienie naszej skuteczności. Zabraliśmy się więc za jakość, koszty produkcji, następnie przygotowaliśmy analizę strategiczną. Stwierdziliśmy, że jesteśmy firmą regionalną, a powinniśmy działać szerzej, to doprowadziło do kupna udziałów w Nissanie, przejęcia Samsunga i Daci.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
