<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012140099">
  <date>2000-12-14</date>
  <title>Jeśli wyjdą, zacznie się od nowa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Bilski</authors>
  <body>BOŚNIA

Pięć lat po Dayton

Jeśli wyjdą, zacznie się od nowa

"Dayton", przydrożny bar kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską. - Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni - mówi Gorica (na zdjęciu z bratem Michałem).

FOT. RYSZARD BILSKI

RYSZARD BILSKI

z Sarajewa

Droga do "Dayton", wijąca się w górach, nagle się urywa. Kończy się asfalt, zaczynają wertepy, a potem wielki plac budowy. Ciężkie spychacze, koparki, świdry, wyglądające w tym górskim krajobrazie jak zabawki, wgryzają się w skałę, torują nową drogę. Niebotyczny Trebević króluje nad innymi szczytami. Z niego Serbowie ostrzeliwali Sarajewo. Miasto mieli jak na dłoni.

- Zapomniałem. Dawno tu nie byłem... Góra się osunęła. Nie przejedziemy, a pieszo stanowczo za daleko. Ja nie dam rady, to podobno tylko kilkaset metrów, ale wiadomo to - mówi Slavko Szantić z opozycyjnego sarajewskiego "Krugu 99" skupiającego muzułmańskich, chorwackich i serbskich intelektualistów.

Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".

Powróciliśmy do Sarajewa. Znaleźliśmy przytulny kącik w "Konobie", gdzie na wzór małych restauracyjek w Dalmacji raczy się gości wyłącznie rybami i winem.

Trzeba walczyć o swoje

- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił przed pięcioma laty, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. Przecież mógł znaleźć innych partnerów, choćby w naszym "Krugu". My od samego początku wykazywaliśmy bezsens wojny, demaskowaliśmy jej prawdziwe cele - podział Bośni i Hercegowiny na czysto etniczne państewka. Nie byliśmy, niestety, słyszani - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów.

Przodkowie Mirjany przybyli do Sarajewa przed czterema wiekami, ona się w tym mieście urodziła, tu chodziła do szkoły, ukończyła studia, a potem rozpoczęła pracę w Akademii Medycznej. Nigdy jej nie obchodziło, kto jakiej jest narodowości. Obchodziło to jednak innych. Już po podpisaniu układu z Dayton wyrzucono ją z pracy. Nie mogła się z tym pogodzić. Tak długo walczyła, aż w końcu, pewnie dla świętego spokoju, przyjęto ją ponownie na akademię.

- To żadna łaska. To moje prawo... Ludzie powinni walczyć o swoje - mówi Mirjana. - Nie dyskutujmy już więcej o tym, jak zmieniać porozumienie z Dayton, bo to będzie iluzja. Weźmy się energiczniej do zmieniania Bośni. To zależy już przecież nie od Zachodu, ale od nas - podkreśla.

I po śmierci razem

Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie. Tu przeżył wojnę. Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. Zawiózł mnie kiedyś na stary cmentarz partyzancki, położony w pobliżu stadionu olimpijskiego, który też jest cmentarzem. Nie było gdzie, więc tam, pod ogniem serbskich snajperów, chowano poległych. Bardzo często przychodził orszak z jednym zmarłym, a od kul snajperów ginęło kilka osób. Przystanęliśmy wówczas przed trzema grobami... Muzułmanin Muderizović Eriden Zlaja żył lat dwadzieścia. Obok mogiła Serba Predraga Jakovljevicia lat trzydzieści trzy. I trzeci grób Chorwatek: Sandy Tomaszević lat dwadzieścia sześć i jej matki. - Nas i po śmierci rozdzielić się nie da, a co dopiero za życia. Trzeba by jeszcze kilku czystek etnicznych - mówił Slavko. - Niestety, niektórzy tutejsi, ślepi i głusi, nacjonaliści mają takie straszne chore pomysły - kontynuował. Dzielą ludzi i przeciwstawiają jednego drugiemu. Jak ktoś jest wyznania prawosławnego, to musi być Serbem, a ilu ja znam Serbów, którzy modlą się w meczecie. A jak katolickiego, to tylko Chorwat. Moja żona jest po ojcu muzułmanką, po matce katoliczką, a dziadek i pradziadek byli wyznania prawosławnego. Jesteśmy prawosławną rodziną bosanską. Kiedyś byliśmy bośniacką... Bosancem jest teraz każdy, kto mieszka w Bośni, niezależnie od tego, jaką wiarę wyznaje. Dawniej zaś wszystkich nazywano Bośniakami. Dziś Bośniak znaczy muzułmanin.

Slavko przez kilkanaście lat pracował w niezależnym dzienniku "Oslobodjenje", teraz sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych, które nie chcą nawet słyszeć o wspólnym państwie bośniackim i dlatego przeszkadzają w powrotach uchodźców. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. - Im silniejszy - twierdzi - tym krócej będzie istniał, szybciej wrócimy do normalności. Jeśli ciągle będziemy stosować tylko półśrodki, to wszystko będzie się tak ślimaczyło jak do tej pory, wielu z nas życia zabraknie...

Slavko nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni: były prezydent Republiki Serbskiej Radovan Karadżić i dowódca wojsk serbskich Ratko Mladić, są wciąż na wolności. Kto i z jakiego powodu rozpiął nad nimi parasol bezpieczeństwa? Dlaczego nadal toleruje się istnienie w BiH trzech armii, skoro wystarczyłaby jedna i o wiele mniejsza. Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! Wprawdzie oficjalnie mówi się, że są pod jedną komendą, ale ćwiczą, jedzą i śpią oddzielnie. Własną armię ma też Republika Serbska.

- Nie wiesz po co? To ci powiem. Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro oni zaczęliby znowu walczyć. Dlatego trzeba te stare nacjonalistyczno-wojenne struktury zniszczyć. My sami temu nie podołamy, to musi zrobić nowy Dayton.

Mały krok

Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można bowiem zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich zarówno w Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej (FChM), jak i w Republice Serbskiej (RS) nie jest w stanie utworzyć rządu, a wszystkie razem zdobyły mniej głosów niż w poprzednich wyborach.

- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Jednak stanowczo za mały - dodaje po chwili. - Po klęsce Chorwackiej Wspólnoty Demokratycznej w Chorwacji, po przegranej Slobodana Miloszevicia w Jugosławii można było oczekiwać, że i u nas wyborcy zdecydowanie odrzucą programy partii nacjonalistycznych, że wreszcie zostaną one zepchnięte ze sceny politycznej.

Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. Najprawdopodobniej zaproszą dz sojuszu Partię za Bośnię i Hercegowinę oraz Nową Chorwacką Inicjatywę. Natomiast w RS najbardziej realna wydaje się koalicja postępowej Partii Demokratycznego Rozwoju (teka premiera) z ciągle tu silną nacjonalistyczną Serbską Partią Demokratyczną, której kandydat wygrał wybory prezydenckie.

Na poziomie federacji koalicję rządzącą będzie można zaś utworzyć bez udziału partii nacjonalistycznych.

Gorica

Po spotkaniu z "Krugiem" podejmuję jeszcze jedną próbę dotarcia do "Dayton". Okazuje się, że pieszo trzeba pokonać nie 200 metrów, ale ponad dwa kilometry. "Dayton" jest zamknięty. Pukam. Otwiera córka właściciela, Gorica, uczennica VII klasy podstawówki w Pale... Tak, to to samo Pale, w którym przez wiele lat Karadżić ukrywał się, a wcześniej urzędował jako prezydent Republiki Serbskiej i odrzucał wszelkie inicjatywy pokojowe Zachodu. Gorica jest ciekawa Polski, ale chętnie i dużo opowiada o swojej rodzinie, wtrącając, jak na Dayton przystało, angielskie słówka. - Tata jest Serbem, ma na imię Slobodan, mama Slavica i babcia Antica są Chorwatkami. Rodzice otworzyli ten bar w dniu podpisania porozumienia w Dayton, by uczcić koniec wojny. Zawsze było tu pełno gości. Zaraz zrobię kawę, pójdę po wrzątek do domu, bo tu wszystko wyłączone. Nie ma drogi, nie jeżdżą samochody, nikt teraz nie przychodzi do baru. Osada jest mała, cztery domy. Zapomniany "Dayton"... Może za pół roku, jak się tu przebiją z drogą, tata znowu otworzy lokal, ale lepiej wcześniej zatelefonować i się upewnić. Numer 057261236.

W drodze powrotnej towarzyszy mi Ranko. Idzie do Sarajewa do apteki. Przed wojną miał dom w śródmieściu. Teraz mieszka tam oficer armii muzułmańskiej. - Służyłem w wojsku Republiki Serbskiej, Muzułmanie wszystkich żołnierzy uważają za zbrodniarzy. Gdybym został rozpoznany, to by mnie zabili, dlatego siedzę cicho w Pale i nie upominam się o swój dom - mówi. - My już nigdy nie będziemy mogli żyć razem. Może za sto lat, jak przestaną mówić o nas jako o narodzie, który ma "skłonność do zabijania" - mówi pełen żalu Ranko.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>"Dayton", przydrożny bar kilka kilometrów za Sarajewem  Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni.- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów. 
Slavko Szantić Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99"- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci.</body>
      <spans>
        <span start="62" end="117">"Dayton", przydrożny bar kilka kilometrów za Sarajewem </span>
        <span start="205" end="294"> Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni</span>
        <span start="339" end="340">.</span>
        <span start="1505" end="1704">- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, </span>
        <span start="1739" end="1835">akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. </span>
        <span start="2077" end="2239">- mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów.</span>
        <span start="2908" end="2909"> </span>
        <span start="2992" end="3008">
Slavko Szantić </span>
        <span start="4510" end="4594">Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. </span>
        <span start="6038" end="6089">Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99"</span>
        <span start="6512" end="6566">- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. </span>
        <span start="6881" end="7047">Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>"Dayton", przydrożny bar kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską. - Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni.
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów. - Nie dyskutujmy już więcej o tym, jak zmieniać porozumienie z Dayton, bo to będzie iluzja. Weźmy się energiczniej do zmieniania Bośni. 
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie.  - Niestety, niektórzy tutejsi, ślepi i głusi, nacjonaliści mają takie straszne chore pomysły. Dzielą ludzi i przeciwstawiają jednego drugiemu.
Slavko pracował w niezależnym dzienniku "Oslobodjenje", teraz sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni są wciąż na wolności. 
Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni nie jest prawdziwy. - Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. 
Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. - My już nigdy nie będziemy mogli żyć razem. Może za sto lat, jak przestaną mówić o nas jako o narodzie, który ma "skłonność do zabijania" - mówi pełen żalu Ranko.</body>
      <spans>
        <span start="62" end="294">"Dayton", przydrożny bar kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską. - Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni</span>
        <span start="339" end="340">.</span>
        <span start="1504" end="1704">
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, </span>
        <span start="1739" end="1835">akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. </span>
        <span start="2077" end="2239">- mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów.</span>
        <span start="2772" end="2909"> - Nie dyskutujmy już więcej o tym, jak zmieniać porozumienie z Dayton, bo to będzie iluzja. Weźmy się energiczniej do zmieniania Bośni. </span>
        <span start="2992" end="3046">
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie. </span>
        <span start="3629" end="3632"> - </span>
        <span start="3756" end="3846">Niestety, niektórzy tutejsi, ślepi i głusi, nacjonaliści mają takie straszne chore pomysły</span>
        <span start="3860" end="3910">. Dzielą ludzi i przeciwstawiają jednego drugiemu.</span>
        <span start="4398" end="4406">
Slavko </span>
        <span start="4428" end="4594">pracował w niezależnym dzienniku "Oslobodjenje", teraz sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. </span>
        <span start="4885" end="4977">Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. </span>
        <span start="5208" end="5266">nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni</span>
        <span start="5359" end="5382"> są wciąż na wolności. </span>
        <span start="6037" end="6128">
Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni </span>
        <span start="6189" end="6209">nie jest prawdziwy. </span>
        <span start="6512" end="6566">- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. </span>
        <span start="6880" end="7048">
Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. </span>
        <span start="8956" end="9119">- My już nigdy nie będziemy mogli żyć razem. Może za sto lat, jak przestaną mówić o nas jako o narodzie, który ma "skłonność do zabijania" - mówi pełen żalu Ranko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>"Dayton"bar Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni.- Próbuje się nas przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania. Zachód chceusprawiedliwić swój wielki błąd. - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów.Slavko Szantić Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton.</body>
      <spans>
        <span start="62" end="70">"Dayton"</span>
        <span start="83" end="87">bar </span>
        <span start="206" end="294">Otwarty został 14 grudnia 1995 roku, gdy podpisano układ z Dayton kończący wojnę w Bośni</span>
        <span start="339" end="340">.</span>
        <span start="1505" end="1523">- Próbuje się nas </span>
        <span start="1528" end="1621">przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania</span>
        <span start="1644" end="1657">. Zachód chce</span>
        <span start="1671" end="1702">usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="1833" end="1835">. </span>
        <span start="2077" end="2239">- mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie, posłanka do Skupsztiny Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej z listy socjaldemokratów.</span>
        <span start="2993" end="3008">Slavko Szantić </span>
        <span start="4510" end="4593">Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił przed pięcioma laty, układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny - mówi Mirjana Malić.
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w SarajewieJest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych, które nie chcą nawet słyszeć o wspólnym państwie bośniackim i dlatego przeszkadzają w powrotach uchodźców.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1323">Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1504" end="1739">
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił przed pięcioma laty, </span>
        <span start="1781" end="1833">układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="2076" end="2097"> - mówi Mirjana Malić</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2992" end="3044">
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie</span>
        <span start="4510" end="4884">Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych, które nie chcą nawet słyszeć o wspólnym państwie bośniackim i dlatego przeszkadzają w powrotach uchodźców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił przed pięcioma laty, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny - mówi Mirjana Malić, Serbka.Przodkowie Mirjany przybyli do Sarajewa przed czterema wiekami, ona się w tym mieście urodziła, tu chodziła do szkoły. 
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie. Tu przeżył wojnę. Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych, które nie chcą nawet słyszeć o wspólnym państwie bośniackim i dlatego przeszkadzają w powrotach uchodźców. 
Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można bowiem zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich zarówno w Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej, jak i w Republice Serbskiej nie jest w stanie utworzyć rządu.
Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. Natomiast w RS najbardziej realna wydaje się koalicja postępowej Partii Demokratycznego Rozwoju  z ciągle tu silną nacjonalistyczną Serbską Partią Demokratyczną.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1323">Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1504" end="1833">
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił przed pięcioma laty, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="2076" end="2105"> - mówi Mirjana Malić, Serbka</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2241" end="2358">Przodkowie Mirjany przybyli do Sarajewa przed czterema wiekami, ona się w tym mieście urodziła, tu chodziła do szkoły</span>
        <span start="2423" end="2425">. </span>
        <span start="2992" end="3099">
Slavko Szantić też od urodzenia mieszka w Sarajewie. Tu przeżył wojnę. Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. </span>
        <span start="4510" end="4885">Jest zwolennikiem jak najszybszej i zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych, które nie chcą nawet słyszeć o wspólnym państwie bośniackim i dlatego przeszkadzają w powrotach uchodźców. </span>
        <span start="6037" end="6368">
Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można bowiem zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich zarówno w Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej</span>
        <span start="6375" end="6404">, jak i w Republice Serbskiej</span>
        <span start="6409" end="6442"> nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
        <span start="6880" end="7048">
Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z pierwszej partii mającej przydomek obywatelskiej, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. </span>
        <span start="7150" end="7246">Natomiast w RS najbardziej realna wydaje się koalicja postępowej Partii Demokratycznego Rozwoju </span>
        <span start="7261" end="7325"> z ciągle tu silną nacjonalistyczną Serbską Partią Demokratyczną</span>
        <span start="7369" end="7370">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd - mówi Mirjana Malić.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1323">Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej właśnie nazwie, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1504" end="1702">
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="2076" end="2097"> - mówi Mirjana Malić</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie w Dayton było najlepszym z możliwych w ówczesnych warunkach. Zachód chce usprawiedliwić wielki błąd, jaki popełnił, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. Przecież mógł znaleźć innych partnerów.
Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! oficjalnie mówi się, że są pod jedną komendą, ale ćwiczą i śpią oddzielnie. Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro oni zaczęliby znowu walczyć.
Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich nie jest w stanie utworzyć rządu.</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1324">kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
</span>
        <span start="1505" end="1557">- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie </span>
        <span start="1567" end="1603">w Dayton było najlepszym z możliwych</span>
        <span start="1621" end="1658"> w ówczesnych warunkach. Zachód chce </span>
        <span start="1671" end="1685">usprawiedliwić</span>
        <span start="1690" end="1717"> wielki błąd, jaki popełnił</span>
        <span start="1737" end="1873">, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. Przecież mógł znaleźć innych partnerów</span>
        <span start="1898" end="1899">.</span>
        <span start="4397" end="4398">
</span>
        <span start="5550" end="5650">Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! </span>
        <span start="5660" end="5716">oficjalnie mówi się, że są pod jedną komendą, ale ćwiczą</span>
        <span start="5723" end="5743"> i śpią oddzielnie. </span>
        <span start="5816" end="5900">Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro oni zaczęliby znowu walczyć.</span>
        <span start="6037" end="6038">
</span>
        <span start="6047" end="6144">Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez</span>
        <span start="6169" end="6218"> opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można</span>
        <span start="6225" end="6324"> zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich</span>
        <span start="6404" end="6405"> </span>
        <span start="6410" end="6442">nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej nazwie, kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce usprawiedliwić wielki błąd, jaki popełnił, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. Przecież mógł znaleźć innych partnerów.
Slavko Szantić od urodzenia mieszka w Sarajewie. Tu przeżył wojnę. Pochodzi z rodziny wieloetnicznej.  Jesteśmy prawosławną rodziną bosanską. Kiedyś byliśmy bośniacką. Bosancem jest teraz każdy, kto mieszka w Bośni, niezależnie od tego, jaką wiarę wyznaje. Dawniej zaś wszystkich nazywano Bośniakami. Dziś Bośniak znaczy muzułmanin.
Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! oficjalnie mówi się, że są pod jedną komendą, ale ćwiczą i śpią oddzielnie. Własną armię ma też Republika Serbska. Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro oni zaczęliby znowu walczyć.
Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich zarówno w Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej, jak i w Republice Serbskiej nie jest w stanie utworzyć rządu.
- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Po klęsce Chorwackiej Wspólnoty Demokratycznej w Chorwacji, po przegranej Slobodana Miloszevicia w Jugosławii można było oczekiwać, że i u nas wyborcy zdecydowanie odrzucą programy partii nacjonalistycznych, że wreszcie zostaną one zepchnięte ze sceny politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1107">Do "Dayton", małego przydrożnego baru o tej </span>
        <span start="1115" end="1123">nazwie, </span>
        <span start="1140" end="1257">kilka kilometrów za Sarajewem w strefie rozgraniczenia pomiędzy Federacją Chorwacko-Muzułmańską a Republiką Serbską, </span>
        <span start="1272" end="1324">kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
</span>
        <span start="1505" end="1557">- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie </span>
        <span start="1567" end="1658">w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce </span>
        <span start="1671" end="1685">usprawiedliwić</span>
        <span start="1690" end="1717"> wielki błąd, jaki popełnił</span>
        <span start="1737" end="1873">, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny. Przecież mógł znaleźć innych partnerów</span>
        <span start="1898" end="1899">.</span>
        <span start="2992" end="3008">
Slavko Szantić </span>
        <span start="3012" end="3099">od urodzenia mieszka w Sarajewie. Tu przeżył wojnę. Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. </span>
        <span start="4165" end="4230"> Jesteśmy prawosławną rodziną bosanską. Kiedyś byliśmy bośniacką.</span>
        <span start="4232" end="4398"> Bosancem jest teraz każdy, kto mieszka w Bośni, niezależnie od tego, jaką wiarę wyznaje. Dawniej zaś wszystkich nazywano Bośniakami. Dziś Bośniak znaczy muzułmanin.
</span>
        <span start="5550" end="5650">Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! </span>
        <span start="5660" end="5716">oficjalnie mówi się, że są pod jedną komendą, ale ćwiczą</span>
        <span start="5723" end="5781"> i śpią oddzielnie. Własną armię ma też Republika Serbska.</span>
        <span start="5815" end="5900"> Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro oni zaczęliby znowu walczyć.</span>
        <span start="6037" end="6038">
</span>
        <span start="6047" end="6218">Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można</span>
        <span start="6225" end="6368"> zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich zarówno w Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej</span>
        <span start="6375" end="6405">, jak i w Republice Serbskiej </span>
        <span start="6410" end="6442">nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
        <span start="6511" end="6565">
- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi.</span>
        <span start="6612" end="6879"> - Po klęsce Chorwackiej Wspólnoty Demokratycznej w Chorwacji, po przegranej Slobodana Miloszevicia w Jugosławii można było oczekiwać, że i u nas wyborcy zdecydowanie odrzucą programy partii nacjonalistycznych, że wreszcie zostaną one zepchnięte ze sceny politycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie w Dayton było najlepszym z możliwych w ówczesnych warunkach. Zachód chce usprawiedliwić wielki błąd, jaki popełnił.
Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! są pod jedną komendą, ale ćwiczą i śpią oddzielnie. Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro zaczęliby znowu walczyć.</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1324">kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
</span>
        <span start="1505" end="1557">- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie </span>
        <span start="1567" end="1603">w Dayton było najlepszym z możliwych</span>
        <span start="1621" end="1658"> w ówczesnych warunkach. Zachód chce </span>
        <span start="1671" end="1685">usprawiedliwić</span>
        <span start="1690" end="1717"> wielki błąd, jaki popełnił</span>
        <span start="1898" end="1899">.</span>
        <span start="4397" end="4398">
</span>
        <span start="5550" end="5650">Teraz w federacji istnieją wojska bośniackie i chorwackie, pochłaniające prawie 35 procent budżetu! </span>
        <span start="5684" end="5716">są pod jedną komendą, ale ćwiczą</span>
        <span start="5723" end="5743"> i śpią oddzielnie. </span>
        <span start="5816" end="5872">Gdyby dziś wyszły z Bośni siły międzynarodowe, to jutro </span>
        <span start="5876" end="5900">zaczęliby znowu walczyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Do "Dayton", przydrożnego baru za Sarajewem, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Zachód chce usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny - mówi Mirjana Malić. 
Slavko Szantić Jest zwolennikiem zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. Slavko nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni: Radovan Karadżić i Ratko Mladić, są wciąż na wolności. Dlaczego nadal toleruje się istnienie w BiH trzech armii, skoro wystarczyłaby jedna. 
Prof. dr Vlatko Doleczek twierdzi, że Nie można zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich nie jest w stanie utworzyć rządu.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1076">Do "Dayton", </span>
        <span start="1083" end="1101">przydrożnego baru </span>
        <span start="1157" end="1169">za Sarajewem</span>
        <span start="1255" end="1323">, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1504" end="1507">
- </span>
        <span start="1646" end="1658">Zachód chce </span>
        <span start="1671" end="1717">usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił</span>
        <span start="1737" end="1833">, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="2076" end="2097"> - mówi Mirjana Malić</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2772" end="2773"> </span>
        <span start="2992" end="3008">
Slavko Szantić </span>
        <span start="4510" end="4528">Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4546" end="4670">zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej</span>
        <span start="4883" end="4977">. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. </span>
        <span start="5201" end="5268">Slavko nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni: </span>
        <span start="5303" end="5322">Radovan Karadżić i </span>
        <span start="5346" end="5382">Ratko Mladić, są wciąż na wolności. </span>
        <span start="5446" end="5529">Dlaczego nadal toleruje się istnienie w BiH trzech armii, skoro wystarczyłaby jedna</span>
        <span start="5548" end="5550">. </span>
        <span start="6037" end="6062">
Prof. dr Vlatko Doleczek</span>
        <span start="6090" end="6104"> twierdzi, że </span>
        <span start="6209" end="6219">Nie można </span>
        <span start="6226" end="6325">zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich </span>
        <span start="6410" end="6442">nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Droga do "Dayton" nagle się urywa. - Nie przejedziemy, a pieszo stanowczo za daleko - mówi Slavko Szantić z opozycyjnego sarajewskiego "Krugu 99" skupiającego muzułmańskich, chorwackich i serbskich intelektualistów.Do "Dayton", przydrożnego baru za Sarajewem, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".

- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny - mówi Mirjana Malić. - Nie dyskutujmy już więcej o tym, jak zmieniać porozumienie z Dayton. Weźmy się energiczniej do zmieniania Bośni. 

Slavko Szantić Jest zwolennikiem zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. Slavko nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni: Radovan Karadżić i Ratko Mladić, są wciąż na wolności. Dlaczego nadal toleruje się istnienie w BiH trzech armii, skoro wystarczyłaby jedna i o wiele mniejsza. 

Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że Nie można zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich nie jest w stanie utworzyć rządu.

Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z partii, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. Najprawdopodobniej zaproszą dz sojuszu Partię za Bośnię i Hercegowinę oraz Nową Chorwacką Inicjatywę. Natomiast w RS najbardziej realna wydaje się koalicja postępowej Partii Demokratycznego Rozwoju z ciągle tu silną nacjonalistyczną Serbską Partią Demokratyczną, której kandydat wygrał wybory prezydenckie.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="408">Droga do "Dayton"</span>
        <span start="430" end="448"> nagle się urywa. </span>
        <span start="761" end="763">- </span>
        <span start="816" end="862">Nie przejedziemy, a pieszo stanowczo za daleko</span>
        <span start="929" end="1061"> - mówi Slavko Szantić z opozycyjnego sarajewskiego "Krugu 99" skupiającego muzułmańskich, chorwackich i serbskich intelektualistów.</span>
        <span start="1063" end="1076">Do "Dayton", </span>
        <span start="1083" end="1101">przydrożnego baru </span>
        <span start="1157" end="1169">za Sarajewem</span>
        <span start="1255" end="1323">, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1480" end="1481">
</span>
        <span start="1504" end="1717">
- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd, jaki popełnił</span>
        <span start="1737" end="1833">, akceptując stan po czystkach etnicznych i układając się z ludźmi, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="2076" end="2097"> - mówi Mirjana Malić</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2772" end="2842"> - Nie dyskutujmy już więcej o tym, jak zmieniać porozumienie z Dayton</span>
        <span start="2863" end="2909">. Weźmy się energiczniej do zmieniania Bośni. </span>
        <span start="2972" end="2973">
</span>
        <span start="2992" end="3008">
Slavko Szantić </span>
        <span start="4510" end="4528">Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4546" end="4670">zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej</span>
        <span start="4883" end="4977">. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. </span>
        <span start="5201" end="5268">Slavko nie może zrozumieć, dlaczego najwięksi zbrodniarze wojenni: </span>
        <span start="5303" end="5322">Radovan Karadżić i </span>
        <span start="5346" end="5382">Ratko Mladić, są wciąż na wolności. </span>
        <span start="5446" end="5550">Dlaczego nadal toleruje się istnienie w BiH trzech armii, skoro wystarczyłaby jedna i o wiele mniejsza. </span>
        <span start="6026" end="6027">
</span>
        <span start="6037" end="6104">
Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że </span>
        <span start="6209" end="6219">Nie można </span>
        <span start="6226" end="6325">zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich </span>
        <span start="6410" end="6442">nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
        <span start="6879" end="6950">

Inicjatorem tworzenia władzy koalicyjnej w FChM są socjaldemokraci z </span>
        <span start="6960" end="6966">partii</span>
        <span start="6998" end="7246">, w której obok Bośniaków są Serbowie i Chorwaci. Najprawdopodobniej zaproszą dz sojuszu Partię za Bośnię i Hercegowinę oraz Nową Chorwacką Inicjatywę. Natomiast w RS najbardziej realna wydaje się koalicja postępowej Partii Demokratycznego Rozwoju </span>
        <span start="7262" end="7370">z ciągle tu silną nacjonalistyczną Serbską Partią Demokratyczną, której kandydat wygrał wybory prezydenckie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Do "Dayton", przydrożnego baru za Sarajewem, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".
- Zachód chce usprawiedliwić swój wielki błąd - mówi Mirjana Malić.
Slavko Szantić Jest zwolennikiem zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. Vlatko Doleczek twierdzi, że Nie można zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie.</body>
      <spans>
        <span start="1063" end="1076">Do "Dayton", </span>
        <span start="1083" end="1101">przydrożnego baru </span>
        <span start="1157" end="1169">za Sarajewem</span>
        <span start="1255" end="1323">, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1504" end="1507">
- </span>
        <span start="1646" end="1658">Zachód chce </span>
        <span start="1671" end="1702">usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="2076" end="2097"> - mówi Mirjana Malić</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2992" end="3008">
Slavko Szantić </span>
        <span start="4510" end="4528">Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4546" end="4594">zdecydowanej nowelizacji porozumienia z Dayton. </span>
        <span start="4885" end="4977">Opowiada się za utworzeniem silnego międzynarodowego protektoratu nad Bośnią i Hercegowiną. </span>
        <span start="6047" end="6062">Vlatko Doleczek</span>
        <span start="6090" end="6104"> twierdzi, że </span>
        <span start="6209" end="6219">Nie można </span>
        <span start="6226" end="6304">zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>"Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton". - Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie. Slavko Szantić Zawiózł mnie na cmentarz partyzancki. Przystanęliśmy przed trzema grobami... Muzułmanin. Obok mogiła Serba. I trzeci grób Chorwatek. - Nas i po śmierci rozdzielić się nie da - mówił Slavko. Slavko sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny. Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. - Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Jednak stanowczo za mały.</body>
      <spans>
        <span start="1257" end="1323">"Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1337" end="1338"> </span>
        <span start="1505" end="1603">- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych</span>
        <span start="1644" end="1702">. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="2076" end="2155"> - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2251" end="2252"> </span>
        <span start="2993" end="3008">Slavko Szantić </span>
        <span start="3099" end="3112">Zawiózł mnie </span>
        <span start="3119" end="3122">na </span>
        <span start="3128" end="3148">cmentarz partyzancki</span>
        <span start="3218" end="3220">. </span>
        <span start="3386" end="3401">Przystanęliśmy </span>
        <span start="3409" end="3443">przed trzema grobami... Muzułmanin</span>
        <span start="3488" end="3507">. Obok mogiła Serba</span>
        <span start="3551" end="3576">. I trzeci grób Chorwatek</span>
        <span start="3628" end="3670">. - Nas i po śmierci rozdzielić się nie da</span>
        <span start="3737" end="3754"> - mówił Slavko. </span>
        <span start="4399" end="4406">Slavko </span>
        <span start="4483" end="4528">sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4559" end="4735">nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="6038" end="6209">Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. </span>
        <span start="6512" end="6592">- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Jednak stanowczo za mały</span>
        <span start="6611" end="6612">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Droga do "Dayton" nagle się urywa. Do "Dayton", małego przydrożnego baru, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".Powróciliśmy do Sarajewa. 

- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie. 

Slavko Szantić Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. Zawiózł mnie na cmentarz partyzancki. Przystanęliśmy przed trzema grobami... Muzułmanin. Obok mogiła Serba. I trzeci grób Chorwatek. - Nas i po śmierci rozdzielić się nie da, a co dopiero za życia - mówił Slavko. - Niestety, niektórzy tutejsi nacjonaliści mają chore pomysły. Dzielą ludzi i przeciwstawiają jednego drugiemu. Slavko sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych. 

Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można bowiem zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich nie jest w stanie utworzyć rządu.- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Jednak stanowczo za mały. 

Po spotkaniu z "Krugiem" podejmuję jeszcze jedną próbę dotarcia do "Dayton". pieszo trzeba pokonać dwa kilometry. "Dayton" jest zamknięty. Pukam. Otwiera córka właściciela, Gorica. opowiada o swojej rodzinie. Rodzice otworzyli ten bar w dniu podpisania porozumienia w Dayton, by uczcić koniec wojny. Zawsze było tu pełno gości. Nie ma drogi, nikt teraz nie przychodzi do baru.</body>
      <spans>
        <span start="391" end="408">Droga do "Dayton"</span>
        <span start="430" end="448"> nagle się urywa. </span>
        <span start="1063" end="1100">Do "Dayton", małego przydrożnego baru</span>
        <span start="1121" end="1169">, znajdującego się kilka kilometrów za Sarajewem</span>
        <span start="1255" end="1323">, "Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1325" end="1351">Powróciliśmy do Sarajewa. </span>
        <span start="1503" end="1702">

- Próbuje się nas dziś przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych do wynegocjowania w ówczesnych warunkach. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="2076" end="2155"> - mówi Mirjana Malić, Serbka, pracownik naukowy Akademii Medycznej w Sarajewie</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2251" end="2252"> </span>
        <span start="2991" end="3008">

Slavko Szantić </span>
        <span start="3064" end="3112">Pochodzi z rodziny wieloetnicznej. Zawiózł mnie </span>
        <span start="3119" end="3122">na </span>
        <span start="3128" end="3148">cmentarz partyzancki</span>
        <span start="3218" end="3220">. </span>
        <span start="3386" end="3401">Przystanęliśmy </span>
        <span start="3409" end="3443">przed trzema grobami... Muzułmanin</span>
        <span start="3488" end="3507">. Obok mogiła Serba</span>
        <span start="3551" end="3576">. I trzeci grób Chorwatek</span>
        <span start="3628" end="3693">. - Nas i po śmierci rozdzielić się nie da, a co dopiero za życia</span>
        <span start="3737" end="3783"> - mówił Slavko. - Niestety, niektórzy tutejsi</span>
        <span start="3799" end="3818"> nacjonaliści mają </span>
        <span start="3833" end="3846">chore pomysły</span>
        <span start="3860" end="3911">. Dzielą ludzi i przeciwstawiają jednego drugiemu. </span>
        <span start="4399" end="4406">Slavko </span>
        <span start="4483" end="4528">sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4559" end="4776">nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny, delegalizacji partii nacjonalistycznych</span>
        <span start="4883" end="4885">. </span>
        <span start="6036" end="6325">

Prof. dr Vlatko Doleczek, przewodniczący "Krugu 99", twierdzi, że obraz powyborczej Bośni - kreowany przez zagraniczne i bośniackie opozycyjne media - nie jest prawdziwy. Nie można bowiem zgodzić się z opinią, iż wyborcy masowo poparli stare, nacjonalistyczne partie, skoro żadna z nich </span>
        <span start="6410" end="6442">nie jest w stanie utworzyć rządu</span>
        <span start="6509" end="6510">.</span>
        <span start="6512" end="6592">- Uczyniliśmy mały krok w kierunku demokracji - mówi. - Jednak stanowczo za mały</span>
        <span start="6611" end="6613">. </span>
        <span start="7484" end="7563">

Po spotkaniu z "Krugiem" podejmuję jeszcze jedną próbę dotarcia do "Dayton". </span>
        <span start="7579" end="7601">pieszo trzeba pokonać </span>
        <span start="7627" end="7707">dwa kilometry. "Dayton" jest zamknięty. Pukam. Otwiera córka właściciela, Gorica</span>
        <span start="7924" end="7926">. </span>
        <span start="7973" end="7999">opowiada o swojej rodzinie</span>
        <span start="8054" end="8056">. </span>
        <span start="8142" end="8261">Rodzice otworzyli ten bar w dniu podpisania porozumienia w Dayton, by uczcić koniec wojny. Zawsze było tu pełno gości. </span>
        <span start="8332" end="8344">Nie ma drogi</span>
        <span start="8366" end="8402">, nikt teraz nie przychodzi do baru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>"Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton". - Próbuje się nas przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd - mówi Mirjana Malić, pracownik naukowy Akademii Medycznej. Slavko Szantić sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny.</body>
      <spans>
        <span start="1257" end="1323">"Rz" zaprosiła kilka osób z "Krugu" na dyskusję "5 lat po Dayton".</span>
        <span start="1337" end="1338"> </span>
        <span start="1505" end="1523">- Próbuje się nas </span>
        <span start="1528" end="1603">przekonywać, że porozumienie podpisane w Dayton było najlepszym z możliwych</span>
        <span start="1644" end="1702">. Zachód chce w ten sposób usprawiedliwić swój wielki błąd</span>
        <span start="2076" end="2099"> - mówi Mirjana Malić, </span>
        <span start="2107" end="2143">pracownik naukowy Akademii Medycznej</span>
        <span start="2238" end="2239">.</span>
        <span start="2251" end="2252"> </span>
        <span start="2993" end="3008">Slavko Szantić </span>
        <span start="4483" end="4528">sekretarzuje w "Krugu 99". Jest zwolennikiem </span>
        <span start="4559" end="4735">nowelizacji porozumienia z Dayton. Oczekuje rozwiązania Federacji Chorwacko-Muzułmańskiej i Republiki Serbskiej, odsunięcia od polityki wszystkich, którzy doprowadzili do wojny</span>
        <span start="4883" end="4884">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
