<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170052">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Decyzje zapadną w Warszawie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jędrzej Bielecki</authors>
  <body>POLSKA - UE

Rząd, mając  na względzie szybkie wprowadzenia kraju do Unii, uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu

Decyzje zapadną w Warszawie

RYS. MARCIN CHUDZIK

JĘDRZEJ BIELECKI 

Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. 

Można mieć jednak wątpliwości, czy to się uda. Dlatego o dacie przystąpienia Polski do Unii rozstrzygną przede wszystkim decyzje podejmowane w Warszawie, nie w Brukseli.

Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Nigdy także kraj przystępujący do Unii Europejskiej nie musiał obiecywać tak wiele. Gdy o członkostwo w UE starała się Grecja, a później Hiszpania i Portugalia, nie istniał jednolity rynek, unia walutowa czy wspólna kontrola unijnych granic zewnętrznych. Kiedy zaś do Unii pukały Szwecja, Finlandia i Austria, ich gospodarki były już dostosowane do unijnych wymagań, a ich możliwości finansowe były o wiele większe niż naszego kraju. 

Z sześciu państw, które do tej pory negocjowały członkostwo, żadne nie jest tak duże jak Polska i, oprócz Estonii, relatywnie tak ubogie.

Nie zaprezentowano  obliczeń

Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. W wielu przypadkach przyjęcie rozwiązań europejskich będzie oznaczało całkowitą zmianę dotychczasowych reguł gry. Dlatego obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Mimo wprowadzanych równocześnie trudnych reform Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. 

W najtrudniejszych sprawach (zakup ziemi przez cudzoziemców, ochrona środowiska, rolnictwo) opóźnienia wobec przyjętego kalendarza nie przekraczały jednego czy dwóch miesięcy, co nie zaważyło na tempie rozmów.

Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Właściwie każda przygotowana do tej pory odpowiedź Unii na polskie stanowisko zawiera długą listę próśb o doprecyzowanie, skonkretyzowanie, uzasadnienie czy wytłumaczenie polskich zamierzeń. 

Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski w przeciwieństwie do rządów innych kandydujących krajów nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.

Lobbyści mało skuteczni

Wbrew obawom rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu, mając przeważnie na względzie ogólnonarodowy cel szybkiego wprowadzenia kraju do Unii. Polska wystąpiła do UE o przynajmniej 32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego. 

Większość z nich (na przykład odsunięcie w czasie dostosowania wytrzymałości polskich dróg do obciążenia najcięższych ciężarówek) można w pełni usprawiedliwić choćby brakiem wystarczających na to funduszy w kraju, którego poziom rozwoju gospodarczego jest 2,5 razy mniejszy niż przeciętna w UE.

Wątpliwości jednak mogą budzić te prośby o zastosowanie wyjątku w dostosowaniu do unijnych reguł, które służą ochronie interesów jednej firmy: odłożenie liberalizacji przewozów lotniczych (LOT), odłożenie liberalizacji rynku gazu (PGNiG) czy okazjonalnych przewozów pasażerskich (PKS). Z niechęcią mogą być także przyjmowane te postulaty, które oznaczają bezpośrednią stratę dla konsumentów - na przykład późniejsze przyjęcie minimalnej wielkości wypłaty odszkodowań właścicielom kont bankowych.

Zabrakło determinacji

Polska przedstawiła wyjątkowo ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. Polskie rolnictwo jest mniej wydajne od zachodniego, a bardzo wielu chłopów tylko kosztem ogromnych inwestycji będzie w stanie dostosować się do unijnych zasad weterynaryjnych, sanitarnych i organizacji rynku. Mimo to rząd zapowiedział, że - oprócz dwóch wyjątków - polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. Bardziej niż na gwałtownej zmianie cywilizacyjnej na wsi czy poprawie oferty dla konsumentów rządowi zależy jednak na możliwie szybkim otrzymaniu wielomiliardowej pomocy Brukseli. Aby to osiągnąć - trzeba sprostać europejskim rygorom.

Rząd zrezygnował także z występowania o przejściowe zwolnienia od kluczowych dla funkcjonowania unijnego rynku reguł. Polska bardzo śmiało zdecydowała się również na zniesienie w ciągu trzech lat wszelkich (oprócz zakupu ziemi) ograniczeń w przepływie kapitału. Bardzo ambitna jest zapowiedź otwarcia rynku przewozów drogowych i energii elektrycznej.

Unia uważa natomiast, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. To tu wpisano prawie połowę wszystkich próśb o okresy przejściowe, a kilka z nich ma być wyjątkowo długich (dziesięcioletnie). Uznając, że pozwala na to prawo europejskie, Polska wystąpiła, jeżeli chodzi o rybołówstwo, o możliwie niewielkie zmiany dostosowawcze, w tym o ograniczenie dostępu do zarezerwowanych dla polskich rybaków łowisk. W polityce socjalnej chcemy przez kilka lat po przystąpieniu do UE uniknąć egzekwowania unijnych minimalnych warunków bezpieczeństwa i higieny pracy. Obawiając się, że nie zdoła w pierwszych latach członkostwa wykorzystać w dostatecznym stopniu pomocy Brukseli, rząd wystąpił o przyznanie pięcioletniej ulgi w płaceniu składki do UE. Bruksela twierdzi, że koszty wszystkiego nie usprawiedliwiają, bo rząd polski nie opracował do tej pory całościowej polityki "wyczyszczenia kraju".

Trzeba wypełnić  zobowiązania

Mimo tej słabości polskie postulaty są na tyle ograniczone, że gdyby wszystkie zostały przyjęte przez kraje "15", poszerzona o Polskę Unia nadal funkcjonowałaby prawidłowo. Nie jest wykluczone, że państwa UE także wystąpią o pewne okresy przejściowe. Na pewno będą one dotyczyć prawa Polaków do podejmowania pracy na Zachodzie czy objęcia polskiej wsi korzyściami wynikającymi z polityki rolnej Brukseli.

Kluczowym problemem pozostaje jednak wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych. Unia nie tylko chce wpisania do polskiego prawa europejskich rozwiązań, ale przede wszystkim ich stosowania. W tej jednak dziedzinie Polska ma kłopoty spowodowane słabą koordynacją prac rządu i Sejmu lub opóźnienia wynikające z oporu stawianego przez zagrożone nowymi przepisami grupy interesu. Choć Polska nie wystąpiła o żaden okres przejściowy w polityce audiowizualnej czy swobodnym przepływie towarów, to właśnie z tego powodu od kilkunastu miesięcy rozmowy integracyjne nie posuwają się do przodu. Coraz większe są także opóźnienia w przyjęciu europejskich reguł na rynku łączności. Dlatego najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się nie tylko te rozdziały, w których Polska lub Unia występują o okresy przejściowe, ale takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Nigdy także kraj przystępujący do Unii Europejskiej nie musiał obiecywać tak wiele. Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Właściwie każda przygotowana do tej pory odpowiedź Unii na polskie stanowisko zawiera długą listę próśb o doprecyzowanie, skonkretyzowanie, uzasadnienie czy wytłumaczenie polskich zamierzeń.</body>
      <spans>
        <span start="206" end="636">Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="809" end="999">Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Nigdy także kraj przystępujący do Unii Europejskiej nie musiał obiecywać tak wiele.</span>
        <span start="2055" end="2056"> </span>
        <span start="2269" end="2327">Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu.</span>
        <span start="2469" end="2660"> Właściwie każda przygotowana do tej pory odpowiedź Unii na polskie stanowisko zawiera długą listę próśb o doprecyzowanie, skonkretyzowanie, uzasadnienie czy wytłumaczenie polskich zamierzeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Nigdy także kraj przystępujący do Unii Europejskiej nie musiał obiecywać tak wiele.Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. W wielu przypadkach przyjęcie rozwiązań europejskich będzie oznaczało całkowitą zmianę dotychczasowych reguł gry. Dlatego obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Mimo wprowadzanych równocześnie trudnych reform Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Właściwie każda przygotowana do tej pory odpowiedź Unii na polskie stanowisko zawiera długą listę próśb o doprecyzowanie, skonkretyzowanie, uzasadnienie czy wytłumaczenie polskich zamierzeń.</body>
      <spans>
        <span start="206" end="636">Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="809" end="999">Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Nigdy także kraj przystępujący do Unii Europejskiej nie musiał obiecywać tak wiele.</span>
        <span start="1521" end="2056">Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. W wielu przypadkach przyjęcie rozwiązań europejskich będzie oznaczało całkowitą zmianę dotychczasowych reguł gry. Dlatego obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Mimo wprowadzanych równocześnie trudnych reform Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. </span>
        <span start="2269" end="2660">Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Właściwie każda przygotowana do tej pory odpowiedź Unii na polskie stanowisko zawiera długą listę próśb o doprecyzowanie, skonkretyzowanie, uzasadnienie czy wytłumaczenie polskich zamierzeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej.</body>
      <spans>
        <span start="206" end="635">Po przesłaniu przez rząd pod koniec 1999 roku stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>o dacie przystąpienia do Unii rozstrzygną przede wszystkim decyzje podejmowane w Warszawie, nie w Brukseli. obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się rozdziały takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="693" end="715">o dacie przystąpienia </span>
        <span start="722" end="807">do Unii rozstrzygną przede wszystkim decyzje podejmowane w Warszawie, nie w Brukseli.</span>
        <span start="1805" end="1912"> obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. </span>
        <span start="1960" end="2056">Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. </span>
        <span start="2269" end="2328">Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. </span>
        <span start="7057" end="7102">najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się </span>
        <span start="7115" end="7124">rozdziały</span>
        <span start="7187" end="7464"> takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>o dacie przystąpienia do Unii rozstrzygną przede wszystkim decyzje podejmowane w Warszawie, nie w Brukseli. obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski w przeciwieństwie do rządów innych kandydujących krajów nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.
Wbrew obawom rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu, mając przeważnie na względzie ogólnonarodowy cel szybkiego wprowadzenia kraju do Unii. Polska wystąpiła do UE o przynajmniej 32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego. Większość z nich można w pełni usprawiedliwić.Wątpliwości jednak mogą budzić te prośby o zastosowanie wyjątku w dostosowaniu do unijnych reguł, które służą ochronie interesów jednej firmy. najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się rozdziały takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="693" end="715">o dacie przystąpienia </span>
        <span start="722" end="807">do Unii rozstrzygną przede wszystkim decyzje podejmowane w Warszawie, nie w Brukseli.</span>
        <span start="1805" end="1912"> obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. </span>
        <span start="1960" end="2056">Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. </span>
        <span start="2269" end="2470">Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. </span>
        <span start="2663" end="2864">Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski w przeciwieństwie do rządów innych kandydujących krajów nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.
</span>
        <span start="2890" end="3149">Wbrew obawom rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu, mając przeważnie na względzie ogólnonarodowy cel szybkiego wprowadzenia kraju do Unii. Polska wystąpiła do UE o przynajmniej 32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego. </span>
        <span start="3151" end="3168">Większość z nich </span>
        <span start="3281" end="3309">można w pełni usprawiedliwić</span>
        <span start="3444" end="3445">.</span>
        <span start="3447" end="3588">Wątpliwości jednak mogą budzić te prośby o zastosowanie wyjątku w dostosowaniu do unijnych reguł, które służą ochronie interesów jednej firmy</span>
        <span start="3731" end="3733">. </span>
        <span start="7057" end="7102">najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się </span>
        <span start="7115" end="7124">rozdziały</span>
        <span start="7187" end="7464"> takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się rozdziały takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="7057" end="7102">najtrudniejsze do zamknięcia mogą okazać się </span>
        <span start="7115" end="7124">rozdziały</span>
        <span start="7187" end="7464"> takie jak wymiar sprawiedliwości i sprawy wewnętrzne, w których spełnienie złożonych deklaracji jest dla Polski zbyt skomplikowane. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie więc zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Polska występuje o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. Wiele wątpliwości budzi umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł. rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu. Tempo poszerzenia UE będzie zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="404" end="421">Polska występuje </span>
        <span start="432" end="636">o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="2269" end="2293">Wiele wątpliwości budzi </span>
        <span start="2300" end="2470">umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. </span>
        <span start="2663" end="2729">Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski </span>
        <span start="2785" end="2863">nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.</span>
        <span start="2902" end="2968"> rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu</span>
        <span start="3055" end="3057">. </span>
        <span start="7320" end="7341">Tempo poszerzenia UE </span>
        <span start="7366" end="7373">będzie </span>
        <span start="7378" end="7464">zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Polska występuje o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. 
obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Mimo wprowadzanych równocześnie trudnych reform Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.
 rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu. Wątpliwości mogą budzić te prośby o zastosowanie wyjątku w dostosowaniu do unijnych reguł, które służą ochronie interesów jednej firmy: Z niechęcią mogą być także przyjmowane te postulaty, które oznaczają bezpośrednią stratę dla konsumentów.
Rząd zrezygnował z występowania o przejściowe zwolnienia od kluczowych dla funkcjonowania unijnego rynku reguł. wystąpił o przyznanie pięcioletniej ulgi w płaceniu składki do UE. polskie postulaty są ograniczone. Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="404" end="421">Polska występuje </span>
        <span start="432" end="637">o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. 
</span>
        <span start="1806" end="2056">obawiano się, że rząd nie zdoła na czas określić swojego stanowiska we wszystkich dziedzinach negocjacji. Mimo wprowadzanych równocześnie trudnych reform Polska wywiązała się z tego zadania w ciągu dwudziestu miesięcy, co jest niewątpliwym sukcesem. </span>
        <span start="2269" end="2470">Wiele wątpliwości budzi jednak umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. </span>
        <span start="2663" end="2729">Wrażenie niedoprecyzowania postulatów pogłębia to, że rząd polski </span>
        <span start="2785" end="2864">nie ujawnia, jak długo mają trwać zwolnienia od stosowania europejskich reguł.
</span>
        <span start="2902" end="2968"> rząd uległ w stosunkowo niewielkim stopniu różnym grupom interesu</span>
        <span start="3055" end="3057">. </span>
        <span start="3447" end="3459">Wątpliwości </span>
        <span start="3466" end="3590">mogą budzić te prośby o zastosowanie wyjątku w dostosowaniu do unijnych reguł, które służą ochronie interesów jednej firmy: </span>
        <span start="3733" end="3837">Z niechęcią mogą być także przyjmowane te postulaty, które oznaczają bezpośrednią stratę dla konsumentów</span>
        <span start="3941" end="3943">.
</span>
        <span start="4620" end="4637">Rząd zrezygnował </span>
        <span start="4643" end="4737">z występowania o przejściowe zwolnienia od kluczowych dla funkcjonowania unijnego rynku reguł.</span>
        <span start="5691" end="5759"> wystąpił o przyznanie pięcioletniej ulgi w płaceniu składki do UE. </span>
        <span start="5957" end="5978">polskie postulaty są </span>
        <span start="5986" end="5997">ograniczone</span>
        <span start="6110" end="6112">. </span>
        <span start="7320" end="7373">Tempo poszerzenia UE w coraz większym stopniu będzie </span>
        <span start="7378" end="7464">zależało od tego, co się dzieje w kraju, a nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Polska występuje o 32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. wątpliwości budzi umotywowanie decyzji rządu. Tempo poszerzenia UE będzie zależało od tego, co się dzieje w kraju, nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</body>
      <spans>
        <span start="404" end="421">Polska występuje </span>
        <span start="432" end="434">o </span>
        <span start="448" end="566">32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które </span>
        <span start="575" end="636">bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="2275" end="2293">wątpliwości budzi </span>
        <span start="2300" end="2328">umotywowanie decyzji rządu. </span>
        <span start="7320" end="7341">Tempo poszerzenia UE </span>
        <span start="7366" end="7373">będzie </span>
        <span start="7378" end="7419">zależało od tego, co się dzieje w kraju, </span>
        <span start="7421" end="7464">nie od negocjacji członkowskich w Brukseli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Polska przed przystąpieniem do UE występuje o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. Można mieć jednak wątpliwości, czy to się uda. Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Z sześciu państw, które do tej pory negocjowały członkostwo, żadne nie jest tak duże jak Polska i, oprócz Estonii, relatywnie tak ubogie. Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. 
Polska przedstawiła ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="386">Polska przed przystąpieniem do U</span>
        <span start="390" end="391">E</span>
        <span start="410" end="421"> występuje </span>
        <span start="432" end="636">o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="638" end="685">Można mieć jednak wątpliwości, czy to się uda. </span>
        <span start="809" end="916">Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. </span>
        <span start="1352" end="1489">Z sześciu państw, które do tej pory negocjowały członkostwo, żadne nie jest tak duże jak Polska i, oprócz Estonii, relatywnie tak ubogie.</span>
        <span start="1509" end="1510"> </span>
        <span start="1521" end="1684">Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. </span>
        <span start="3966" end="3987">
Polska przedstawiła </span>
        <span start="3997" end="4039">ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po przesłaniu przez rząd stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do UE. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. 
Można mieć jednak wątpliwości, czy to się uda. 
Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. Z sześciu państw, które do tej pory negocjowały członkostwo, żadne nie jest tak duże jak Polska i, oprócz Estonii, relatywnie tak ubogie.
 Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. 
Polska przedstawiła wyjątkowo ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. Polskie rolnictwo jest mniej wydajne od zachodniego, a bardzo wielu chłopów tylko kosztem ogromnych inwestycji będzie w stanie dostosować się do unijnych zasad weterynaryjnych, sanitarnych i organizacji rynku. Mimo to rząd zapowiedział, że - oprócz dwóch wyjątków - polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. 
Unia uważa natomiast, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. To tu wpisano prawie połowę wszystkich próśb o okresy przejściowe.</body>
      <spans>
        <span start="206" end="230">Po przesłaniu przez rząd</span>
        <span start="251" end="386"> stanowiska negocjacyjnego w sprawie rolnictwa kraje "15" wiedzą  już dokładnie, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do U</span>
        <span start="390" end="391">E</span>
        <span start="402" end="637">. Polska występuje  co prawda o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. 
</span>
        <span start="638" end="685">Można mieć jednak wątpliwości, czy to się uda. </span>
        <span start="807" end="808">
</span>
        <span start="809" end="916">Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia. </span>
        <span start="1352" end="1490">Z sześciu państw, które do tej pory negocjowały członkostwo, żadne nie jest tak duże jak Polska i, oprócz Estonii, relatywnie tak ubogie.
</span>
        <span start="1509" end="1510"> </span>
        <span start="1521" end="1684">Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji, zdrowia publicznego, bezpieczeństwa czy ochrony środowiska. </span>
        <span start="3966" end="4384">
Polska przedstawiła wyjątkowo ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. Polskie rolnictwo jest mniej wydajne od zachodniego, a bardzo wielu chłopów tylko kosztem ogromnych inwestycji będzie w stanie dostosować się do unijnych zasad weterynaryjnych, sanitarnych i organizacji rynku. Mimo to rząd zapowiedział, że - oprócz dwóch wyjątków - polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. </span>
        <span start="4971" end="5150">
Unia uważa natomiast, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. To tu wpisano prawie połowę wszystkich próśb o okresy przejściowe</span>
        <span start="5210" end="5211">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Polska przed przystąpieniem do UE występuje o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej.  Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia.</body>
      <spans>
        <span start="354" end="386">Polska przed przystąpieniem do U</span>
        <span start="390" end="391">E</span>
        <span start="410" end="421"> występuje </span>
        <span start="432" end="636">o przynajmniej  32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego, zapowiada jednak wypełnienie w ciągu trzech lat warunków, które znacznie bogatsze kraje zachodnie wypełniały kilkanaście razy dłużej. </span>
        <span start="684" end="685"> </span>
        <span start="809" end="915">Nigdy dotąd Polska nie podjęła wobec obcych krajów tak daleko idących zobowiązań w tylu dziedzinach życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>kraje "15" wiedzą  już, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Wiele wątpliwości budzi umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. Wbrew obawom rząd uległ w niewielkim stopniu różnym grupom interesu. Polska przedstawiła ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. rząd zapowiedział, że polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. Unia uważa, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. Kluczowym problemem pozostaje wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych. Unia nie tylko chce wpisania do polskiego prawa europejskich rozwiązań, ale ich stosowania.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="320">kraje "15" wiedzą  już</span>
        <span start="330" end="404">, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="2269" end="2293">Wiele wątpliwości budzi </span>
        <span start="2300" end="2470">umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. </span>
        <span start="2890" end="2916">Wbrew obawom rząd uległ w </span>
        <span start="2927" end="2968">niewielkim stopniu różnym grupom interesu</span>
        <span start="3055" end="3057">. </span>
        <span start="3967" end="3987">Polska przedstawiła </span>
        <span start="3997" end="4040">ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. </span>
        <span start="4258" end="4279">rząd zapowiedział, że</span>
        <span start="4305" end="4384"> polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. </span>
        <span start="4972" end="4982">Unia uważa</span>
        <span start="4992" end="5085">, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. </span>
        <span start="6345" end="6375">Kluczowym problemem pozostaje </span>
        <span start="6382" end="6536">wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych. Unia nie tylko chce wpisania do polskiego prawa europejskich rozwiązań, ale </span>
        <span start="6553" end="6568">ich stosowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>kraje "15" wiedzą  już, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji czy ochrony środowiska. Wiele wątpliwości budzi umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. 

Wbrew obawom rząd uległ w niewielkim stopniu różnym grupom interesu, mając na względzie ogólnonarodowy cel szybkiego wprowadzenia kraju do Unii. Polska wystąpiła o 32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego. Większość z nich można usprawiedliwić brakiem wystarczających funduszy.Wątpliwości mogą budzić te prośby, które służą ochronie interesów jednej firmy. 

Polska przedstawiła ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. rząd zapowiedział, że polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. Rząd zrezygnował także z występowania o przejściowe zwolnienia od kluczowych dla funkcjonowania unijnego rynku reguł. Unia uważa natomiast, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. 

Kluczowym problemem pozostaje wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych. Unia nie tylko chce wpisania do polskiego prawa europejskich rozwiązań, ale przede wszystkim ich stosowania. W tej dziedzinie Polska ma kłopoty spowodowane słabą koordynacją prac rządu i Sejmu lub opóźnienia wynikające z oporu stawianego przez zagrożone nowymi przepisami grupy interesu.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="320">kraje "15" wiedzą  już</span>
        <span start="330" end="404">, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1521" end="1622">Dwadzieścia dziewięć rozdziałów negocjacyjnych obejmuje niemal każdy aspekt gospodarki, administracji</span>
        <span start="1659" end="1684"> czy ochrony środowiska. </span>
        <span start="2269" end="2293">Wiele wątpliwości budzi </span>
        <span start="2300" end="2470">umotywowanie decyzji rządu. Niemal wcale nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność przyjętego kalendarza zmian czy sens występowania o okresy przejściowe. </span>
        <span start="2888" end="2916">

Wbrew obawom rząd uległ w </span>
        <span start="2927" end="2976">niewielkim stopniu różnym grupom interesu, mając </span>
        <span start="2987" end="3074">na względzie ogólnonarodowy cel szybkiego wprowadzenia kraju do Unii. Polska wystąpiła </span>
        <span start="3080" end="3082">o </span>
        <span start="3095" end="3149">32 czasowe wyjątki od stosowania prawa europejskiego. </span>
        <span start="3151" end="3167">Większość z nich</span>
        <span start="3280" end="3287"> można </span>
        <span start="3295" end="3310">usprawiedliwić </span>
        <span start="3317" end="3341">brakiem wystarczających </span>
        <span start="3347" end="3355">funduszy</span>
        <span start="3444" end="3445">.</span>
        <span start="3447" end="3459">Wątpliwości </span>
        <span start="3466" end="3487">mogą budzić te prośby</span>
        <span start="3543" end="3588">, które służą ochronie interesów jednej firmy</span>
        <span start="3731" end="3733">. </span>
        <span start="3965" end="3987">

Polska przedstawiła </span>
        <span start="3997" end="4040">ambitne stanowisko w dziedzinie rolnictwa. </span>
        <span start="4258" end="4279">rząd zapowiedział, że</span>
        <span start="4305" end="4384"> polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. </span>
        <span start="4620" end="4738">Rząd zrezygnował także z występowania o przejściowe zwolnienia od kluczowych dla funkcjonowania unijnego rynku reguł. </span>
        <span start="4972" end="5085">Unia uważa natomiast, że rządowi zabrakło determinacji przy opracowaniu stanowiska w sprawie ochrony środowiska. </span>
        <span start="5937" end="5939">

</span>
        <span start="6345" end="6375">Kluczowym problemem pozostaje </span>
        <span start="6382" end="6575">wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych. Unia nie tylko chce wpisania do polskiego prawa europejskich rozwiązań, ale przede wszystkim ich stosowania. W tej </span>
        <span start="6582" end="6754">dziedzinie Polska ma kłopoty spowodowane słabą koordynacją prac rządu i Sejmu lub opóźnienia wynikające z oporu stawianego przez zagrożone nowymi przepisami grupy interesu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>kraje "15" wiedzą  już, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii. nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność kalendarza zmian. rząd uległ w niewielkim stopniu grupom interesu. rząd zapowiedział, że polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. Kluczowym problemem pozostaje wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="320">kraje "15" wiedzą  już</span>
        <span start="330" end="389">, o czym chce rozmawiać Polska przed przystąpieniem do Unii</span>
        <span start="402" end="404">. </span>
        <span start="2341" end="2398">nie zaprezentowano obliczeń, które pokazywałyby realność </span>
        <span start="2409" end="2425">kalendarza zmian</span>
        <span start="2468" end="2470">. </span>
        <span start="2903" end="2916">rząd uległ w </span>
        <span start="2927" end="2946">niewielkim stopniu </span>
        <span start="2953" end="2968">grupom interesu</span>
        <span start="3055" end="3057">. </span>
        <span start="4258" end="4279">rząd zapowiedział, że</span>
        <span start="4305" end="4384"> polskie rolnictwo w ciągu trzech lat dostosuje się do rozwiązań europejskich. </span>
        <span start="6345" end="6375">Kluczowym problemem pozostaje </span>
        <span start="6382" end="6459">wypełnienie zobowiązań przyjętych przez Polskę w stanowiskach negocjacyjnych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
