<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002250065">
  <date>2000-02-25</date>
  <title>Bez zbędnych napięć</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>UNIA PRACY

Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony, choć zaproszenia wystosowano m.in. do liderów: SLD, PSL, PPS, OPZZ i NSZZ "Solidarność" 

Bez zbędnych napięć

- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Mrek Pol (obaj na zdjęciu z czerwca 1994)

FOT. JACEK DOMIŃSKI

ELIZA OLCZYK

W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 

Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.

Po dwóch z okładem latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. A zakładano uczynienie z UP partii bardziej wyrazistej, obecnej w świadomości społecznej, kompetentnej i przygotowanej do rządzenia, która adresuje swój program do konkretnego wyborcy (nie tylko do bezrobotnych i emerytów, ale do sfery budżetowej, rzemieślników, drobnych kupców). Dziś wydaje się, że Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej niż utrwalającą swoją pozycję. Na dodatek UP utraciła to, co było jej atutem, czyli ideowość oraz różnorodne pochodzenie działaczy partyjnych.

W 1998 roku odeszła z Unii Pracy znakomita większość członków wywodzących się z "Solidarności" - na początku 1998 roku grupa ze Zbigniewem Bujakiem na czele odeszła do Unii Wolności, w grudniu osoby związane z Ryszardem Bugajem zrezygnowały z działalności politycznej. Dziś w UP pozostali już zaledwie pojedynczy członkowie dawnej "Solidarności Pracy" m.in. Aleksander Małachowski.

Komu poparcie

Choć kongres będzie miał charakter sprawozdawczo-wyborczy, wybór nowych władz to najmniejszy problem, jaki dziś stoi przed Unią Pracy. Partia musi bowiem podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.

Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.

- Chcemy, aby członkowie partii zdecydowali, czy mamy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego, za którym jest duża część społeczeństwa, czy też wystawić własnego kandydata na prezydenta w opozycji do Aleksandra Kwaśniewskiego - mówi Marek Pol, przewodniczący UP.

Taka decyzja byłaby unikiem, typowym zresztą dla Unii Pracy - popchnięto by partię w kierunku rozwiązania oczywistego, czyli poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii, a nie na jej władze.

Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się zresztą jedynym racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. W kampanii prezydenckiej zawsze warto się pokazać, ale wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy, a Unia Pracy zawsze słynęła z ich braku i pod tym względem w partii nic się nie zmieniło.

Marek Pol przyznaje, że pieniądze na kampanię prezydencką stanowią istotny problem dla Unii Pracy, ale przekonuje, że nie jedyny.

Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza jednak brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu, która odbędzie się już za rok. Zebranie pieniędzy na obie kampanie wśród członków Unii Pracy wydaje się zaś tak samo mało realne, jak wylansowanie przez nią kandydata na prezydenta, który zdołałby pokonać w wyborach Aleksandra Kwaśniewskiego.

Taktyka przyjęta przez Unię Pracy ma jednak pewną wadę - jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.

- Jeżeli ma to być bezwarunkowe poparcie, to należy uznać, iż Unia Pracy po prostu wpisuje się w układ Kwaśniewski - SLD - mówi Ryszard Bugaj. - Zresztą nie może być inaczej, bo Aleksander Kwaśniewski nie chciałby sobie raczej wiązać rąk obietnicami dla Unii Pracy, zabiegając jednocześnie o poparcie obozu liberalnego.

Pewność dla niewielu

Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych "Rzeczpospolitej" zrealizowanych przez PBS z Sopotu poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent (najmniej - 4 procent - partia miała w styczniu ubiegłego roku, najwięcej - 8 procent - w listopadzie).

To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy. Zwykle w badaniu preferencji wyborczych ankietowani wyrażają bowiem swoje sympatie polityczne, ale już podczas wyborów  są bardziej skłonni oddać głos na partię, która z całą pewnością znajdzie się w parlamencie, niż na taką, której losy są niepewne. Dlatego mali w wyborach zbierają mniej głosów, niż mają w sondażach. Sukces, jaki Unia Pracy odniosła w 1993 roku, zbierając 7 procent głosów, co dawało jej 40 mandatów, nie ma szans się powtórzyć. Był to bowiem czas, w którym wielu ludzi głosowało na Unię Pracy nie tylko ze względu na jej lewicowość, ale również dlatego, że - po dwóch latach ostrego antykomunizmu - krępowało czy wręcz bało się głosować na SLD. Dziś ta przyczyna znikła. Sojusz jest na topie. Szansa, że Unii Pracy uda się przebić, gdy u boku będzie miała tak silnego konkurenta, jest doprawdy nikła.

Marek Pol uważa, że w tej sprawie nic jeszcze nie jest przesądzone. Jego zdaniem partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję. Dopóki jednak nie ma ordynacji wyborczej, dopóty nie ma o czym mówić.

- Być może duże partie w parlamencie zdecydują, że nie będzie wolno tworzyć koalicji przedwyborczych, tylko powyborcze, i wówczas Unia Pracy będzie musiała wystartować samodzielnie - mówi.

- Wedle posiadanych przeze mnie informacji moi dawni koledzy są już po tzw. nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w najbliższych wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. - Smutno mi, bo to żadna satysfakcja, że potwierdza się moja diagnoza sprzed kilku miesięcy. W Unii Pracy zwyciężyła taktyka - pewność dla niewielu. Uważam, że to jest sprzedaż szyldu Unii Pracy dla kilku mandatów. Członkowie Unii Pracy, jeżeli znajdą się w parlamencie dzięki koalicji z SLD, nie będą stanowili zwartej grupy, prezentującej określone stanowiska, bo karty rozdaje i kontroluje Leszek Miller.

Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.

- Szkoda mi tej straconej szansy również z tego powodu, że jest spora grupa wyborców, którzy odchodzą od AWS, i to odchodzą donikąd, a mogliby przyjść do Unii Pracy, gdyby ta partia potrafiła w sposób wyrazisty prezentować swoją ofertę programową, różną od oferty SLD.

Nie zapraszać Bugaja

Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony, choć zaproszenia wystosowano do kilkudziesięciu osób - m.in. liderów: SLD, PSL, PPS, OPZZ i NSZZ "Solidarność", oraz do sympatyków partii - Barbary Labudy, Włodzimierza Cimoszewicza, Karola Modzelewskiego, byłego honorowego przewodniczącego UP.

- Rzeczywiście nie dostałem zaproszenia - mówi Ryszard Bugaj. - Podobno były burzliwe sprzeciwy wobec propozycji, aby mnie zaprosić. Będzie za to Leszek Miller.

- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. - Poza tym po swoim odejściu z partii wypowiadał się o nas negatywnie, czego przykro nam było słuchać, i na razie nie słyszymy od byłego przewodniczącego niczego dobrego. Uznaliśmy, że, zapraszając go na kongres, narazilibyśmy i jego, i siebie na niepotrzebne napięcia.

Nie wszyscy prezentują takie stanowisko. Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.

- Brakuje nam takich ludzi jak Ryszard Bugaj - mówi.

Jaruga-Nowacka uważa, że Unii Pracy brakuje też dyskusji o wartościach.

- Dla mnie istotne jest pytanie, po co mamy wejść do parlamentu, tymczasem niekiedy odnoszę wrażenie, że w partii bierze górę cel sam w sobie - mówi.

Jej zdaniem zbliżający się kongres Unii Pracy powinien rozpocząć dialog z ugrupowaniami lewicy o wartościach i zasadach, jakimi będą się kierowały ugrupowania lewicowe po przyszłorocznych wyborach. Forum do takiej wymiany poglądów nie stał się lewicowy okrągły stół, który praktycznie nie istnieje.

- Unia Pracy i SLD w poprzednim parlamencie różniły się nie tylko pochodzeniem, lecz i poglądami na NFI czy na system podatkowy, dlatego ta rozmowa na lewicy jest konieczna - mówi Jaruga-Nowacka. - Leszek Miller powiedział, że jeżeli SLD obieca gruszki na wierzbie, to one tam wyrosną. Mnie się wydaje, że ludzie w żadne gruszki na wierzbie wierzyć nie będą - dodaje.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W przededniu Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Partia musi podjąć decyzję w dwóch sprawach.
Rada Krajowa zaproponowała, aby członkowie partii zdecydowali, czy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego czy wystawić własnego kandydata na prezydenta.
Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego wydaje się racjonalnym rozwiązaniem. jednak jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.
Drugi problem to wybory parlamentarne. poparcie dla Unii Pracy wymusi około 6 procent.
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu. - moi dawni koledzy są już po nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. 
Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. - Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="358">W przededniu </span>
        <span start="385" end="493">Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1941">podjąć decyzję w dwóch </span>
        <span start="1949" end="1957">sprawach</span>
        <span start="2007" end="2008">.</span>
        <span start="2009" end="2042">
Rada Krajowa zaproponowała, aby </span>
        <span start="2177" end="2212">członkowie partii zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2250">poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2292" end="2297"> czy </span>
        <span start="2301" end="2342">wystawić własnego kandydata na prezydenta</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="2680" end="2716">
Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego </span>
        <span start="2741" end="2752">wydaje się </span>
        <span start="2768" end="2792">racjonalnym rozwiązaniem</span>
        <span start="2807" end="2809">. </span>
        <span start="3531" end="3538">jednak </span>
        <span start="3551" end="3679">jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.</span>
        <span start="4023" end="4063">
Drugi problem to wybory parlamentarne. </span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4214">wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4319" end="4375">
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu</span>
        <span start="4505" end="4507">. </span>
        <span start="5780" end="5782">- </span>
        <span start="5823" end="5851">moi dawni koledzy są już po </span>
        <span start="5856" end="5917">nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w </span>
        <span start="5930" end="5977">wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. </span>
        <span start="6782" end="6824">
Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. </span>
        <span start="7255" end="7339">- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. Unia Pracy jest partią mało wyrazistą, bez określonego elektoratu i znikającą ze świadomości społecznej. 

Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.
Rada Krajowa zaproponowała, aby członkowie partii zdecydowali, czy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego czy wystawić własnego kandydata na prezydenta.
Taka decyzja byłaby unikiem - popchnięto by partię w kierunku poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii.
Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego wydaje się jedynym racjonalnym rozwiązaniem. jednak jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.

Drugi problem to wybory parlamentarne. poparcie dla Unii Pracy wymusi około 6 procent.
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy. 
- moi dawni koledzy są już po tzw. nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w najbliższych wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. - Uważam, że to jest sprzedaż szyldu Unii Pracy dla kilku mandatów. 

Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony.
- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. - Poza tym po swoim odejściu z partii wypowiadał się o nas negatywnie. 
Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.
Jaruga-Nowacka uważa, że Unii Pracy brakuje też dyskusji o wartościach, jakimi będą się kierowały ugrupowania lewicowe po przyszłorocznych wyborach.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="493">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="713" end="789">działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. </span>
        <span start="1090" end="1113">Unia Pracy jest partią </span>
        <span start="1122" end="1136">mało wyrazistą</span>
        <span start="1148" end="1178">, bez określonego elektoratu i</span>
        <span start="1185" end="1221"> znikającą ze świadomości społecznej</span>
        <span start="1251" end="1253">. </span>
        <span start="1748" end="1749">
</span>
        <span start="1763" end="1764">
</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2009" end="2042">
Rada Krajowa zaproponowała, aby </span>
        <span start="2177" end="2212">członkowie partii zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2250">poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2292" end="2297"> czy </span>
        <span start="2301" end="2342">wystawić własnego kandydata na prezydenta</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="2420" end="2448">
Taka decyzja byłaby unikiem</span>
        <span start="2480" end="2515"> - popchnięto by partię w kierunku </span>
        <span start="2546" end="2657">poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii</span>
        <span start="2678" end="2679">.</span>
        <span start="2680" end="2716">
Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego </span>
        <span start="2741" end="2752">wydaje się </span>
        <span start="2760" end="2792">jedynym racjonalnym rozwiązaniem</span>
        <span start="2807" end="2809">. </span>
        <span start="3531" end="3538">jednak </span>
        <span start="3551" end="3679">jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.</span>
        <span start="4001" end="4002">
</span>
        <span start="4023" end="4063">
Drugi problem to wybory parlamentarne. </span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4214">wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4319" end="4375">
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu</span>
        <span start="4419" end="4507">, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy. </span>
        <span start="5779" end="5782">
- </span>
        <span start="5823" end="5979">moi dawni koledzy są już po tzw. nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w najbliższych wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. - </span>
        <span start="6126" end="6192">Uważam, że to jest sprzedaż szyldu Unii Pracy dla kilku mandatów. </span>
        <span start="6760" end="6761">
</span>
        <span start="6782" end="6845">
Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
        <span start="7254" end="7409">
- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. - Poza tym po swoim odejściu z partii wypowiadał się o nas negatywnie</span>
        <span start="7509" end="7511">. </span>
        <span start="7610" end="7611">
</span>
        <span start="7652" end="7764">Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.
</span>
        <span start="7819" end="7889">Jaruga-Nowacka uważa, że Unii Pracy brakuje też dyskusji o wartościach</span>
        <span start="8162" end="8240">, jakimi będą się kierowały ugrupowania lewicowe po przyszłorocznych wyborach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W przededniu Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Partia musi podjąć decyzję w dwóch sprawach.
Rada Krajowa zaproponowała, aby członkowie partii zdecydowali, czy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego czy wystawić własnego kandydata na prezydenta.
Drugi problem to wybory parlamentarne. 
- moi dawni koledzy są już po słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w wyborach - mówi Ryszard Bugaj.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="358">W przededniu </span>
        <span start="385" end="493">Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1941">podjąć decyzję w dwóch </span>
        <span start="1949" end="1957">sprawach</span>
        <span start="2007" end="2008">.</span>
        <span start="2009" end="2042">
Rada Krajowa zaproponowała, aby </span>
        <span start="2177" end="2212">członkowie partii zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2250">poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2292" end="2297"> czy </span>
        <span start="2301" end="2342">wystawić własnego kandydata na prezydenta</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="2680" end="2681">
</span>
        <span start="4024" end="4063">Drugi problem to wybory parlamentarne. </span>
        <span start="4319" end="4320">
</span>
        <span start="5780" end="5782">- </span>
        <span start="5823" end="5851">moi dawni koledzy są już po </span>
        <span start="5869" end="5917">słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w </span>
        <span start="5930" end="5938">wyborach</span>
        <span start="5954" end="5976"> - mówi Ryszard Bugaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. Po dwóch z okładem latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych. Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się jedynym racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. W kampanii prezydenckiej zawsze warto się pokazać, ale wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy, a Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu. poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="576">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. </span>
        <span start="658" end="789">Po dwóch z okładem latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2671" end="2672"> </span>
        <span start="2681" end="2752">Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się </span>
        <span start="2760" end="2923">jedynym racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. W kampanii prezydenckiej zawsze warto się pokazać, ale wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy, a </span>
        <span start="3143" end="3193">Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza </span>
        <span start="3200" end="3248">brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu</span>
        <span start="3279" end="3281">. </span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4320" end="4419">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP</span>
        <span start="4505" end="4506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. Po dwóch z okładem latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. Dziś wydaje się, że Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej niż utrwalającą swoją pozycję. Na dodatek UP utraciła to, co było jej atutem, czyli ideowość oraz różnorodne pochodzenie działaczy partyjnych.
Choć kongres będzie miał charakter sprawozdawczo-wyborczy, wybór nowych władz to najmniejszy problem, jaki dziś stoi przed Unią Pracy. Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii. Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się jedynym racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. W kampanii prezydenckiej zawsze warto się pokazać, ale wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy, a Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu, która odbędzie się już za rok. 
Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent (najmniej - 4 procent - partia miała w styczniu ubiegłego roku, najwięcej - 8 procent - w listopadzie).To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="576">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. </span>
        <span start="658" end="789">Po dwóch z okładem latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. </span>
        <span start="1070" end="1364">Dziś wydaje się, że Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej niż utrwalającą swoją pozycję. Na dodatek UP utraciła to, co było jej atutem, czyli ideowość oraz różnorodne pochodzenie działaczy partyjnych.</span>
        <span start="1747" end="1748">
</span>
        <span start="1764" end="1911">Choć kongres będzie miał charakter sprawozdawczo-wyborczy, wybór nowych władz to najmniejszy problem, jaki dziś stoi przed Unią Pracy. Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2010" end="2161">Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.</span>
        <span start="2671" end="2672"> </span>
        <span start="2681" end="2752">Poparcie Aleksandra Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się </span>
        <span start="2760" end="2923">jedynym racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. W kampanii prezydenckiej zawsze warto się pokazać, ale wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy, a </span>
        <span start="3143" end="3193">Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza </span>
        <span start="3200" end="3281">brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu, która odbędzie się już za rok. </span>
        <span start="4023" end="4024">
</span>
        <span start="4063" end="4099">Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4318">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent (najmniej - 4 procent - partia miała w styczniu ubiegłego roku, najwięcej - 8 procent - w listopadzie).</span>
        <span start="4320" end="4506">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych. poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="576">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2671" end="2672"> </span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4320" end="4419">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP</span>
        <span start="4505" end="4506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W przededniu Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja.Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.Taka decyzja byłaby unikiem - popchnięto by partię w kierunku poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii. Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy wymusi około 6 procent.To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu. Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. - Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="358">W przededniu </span>
        <span start="385" end="493">Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="578" end="619">Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja</span>
        <span start="655" end="656">.</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2010" end="2161">Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.</span>
        <span start="2421" end="2448">Taka decyzja byłaby unikiem</span>
        <span start="2480" end="2515"> - popchnięto by partię w kierunku </span>
        <span start="2546" end="2657">poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii</span>
        <span start="2678" end="2679">.</span>
        <span start="2909" end="2910"> </span>
        <span start="4024" end="4099">Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4214">wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4320" end="4375">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu</span>
        <span start="4505" end="4507">. </span>
        <span start="6783" end="6824">Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. </span>
        <span start="7255" end="7340">- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. </span>
        <span start="7652" end="7763">Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W przededniu Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.

Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.Taka decyzja byłaby unikiem - popchnięto by partię w kierunku poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii.Poparcie Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy.

Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy wymusi około 6 procent.To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy. Marek Pol uważa, że nic jeszcze nie jest przesądzone. Jego zdaniem partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie. - Wedle posiadanych przeze mnie informacji moi dawni koledzy są już po tzw. nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w najbliższych wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. 

Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. - Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. - Poza tym po swoim odejściu z partii wypowiadał się o nas negatywnie. Nie wszyscy prezentują takie stanowisko. Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres. Jej zdaniem kongres Unii Pracy powinien rozpocząć dialog z ugrupowaniami lewicy o wartościach i zasadach, jakimi będą się kierowały ugrupowania lewicowe po wyborach.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="358">W przededniu </span>
        <span start="385" end="493">Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="578" end="656">Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.</span>
        <span start="1762" end="1764">

</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2010" end="2161">Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii.</span>
        <span start="2421" end="2448">Taka decyzja byłaby unikiem</span>
        <span start="2480" end="2515"> - popchnięto by partię w kierunku </span>
        <span start="2546" end="2657">poparcia Aleksandra Kwaśniewskiego, a odpowiedzialność za to zostałaby rozłożona na anonimowych członków partii</span>
        <span start="2678" end="2679">.</span>
        <span start="2681" end="2690">Poparcie </span>
        <span start="2701" end="2752">Kwaśniewskiego w wyborach prezydenckich wydaje się </span>
        <span start="2768" end="2809">racjonalnym rozwiązaniem dla Unii Pracy. </span>
        <span start="2864" end="2919">wylansowanie własnego kandydata kosztuje dużo pieniędzy</span>
        <span start="3009" end="3010">.</span>
        <span start="4022" end="4099">

Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4214">wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4320" end="4375">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu</span>
        <span start="4419" end="4507">, jeżeli w nowej ordynacji wyborczej zostanie utrzymany pięcioprocentowy próg wyborczy. </span>
        <span start="5330" end="5350">Marek Pol uważa, że </span>
        <span start="5364" end="5465">nic jeszcze nie jest przesądzone. Jego zdaniem partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie</span>
        <span start="5517" end="5519">. </span>
        <span start="5780" end="5977">- Wedle posiadanych przeze mnie informacji moi dawni koledzy są już po tzw. nieformalnym słowie z SLD w sprawie wspólnego występowania w najbliższych wyborach parlamentarnych - mówi Ryszard Bugaj. </span>
        <span start="6781" end="6824">

Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. </span>
        <span start="7255" end="7409">- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. - Poza tym po swoim odejściu z partii wypowiadał się o nas negatywnie</span>
        <span start="7509" end="7511">. </span>
        <span start="7611" end="7763">Nie wszyscy prezentują takie stanowisko. Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.</span>
        <span start="7766" end="7767"> </span>
        <span start="8043" end="8055">Jej zdaniem </span>
        <span start="8070" end="8214">kongres Unii Pracy powinien rozpocząć dialog z ugrupowaniami lewicy o wartościach i zasadach, jakimi będą się kierowały ugrupowania lewicowe po </span>
        <span start="8231" end="8240">wyborach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W przededniu Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Partia musi podjąć decyzję w dwóch sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.Rada Krajowa zaproponowała, aby w sprawie wyborów prezydenckich przeprowadzić referendum wśród członków partii. Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy wymusi 6 procent.To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="358">W przededniu </span>
        <span start="385" end="493">Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1941">podjąć decyzję w dwóch </span>
        <span start="1949" end="2008">sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2010" end="2042">Rada Krajowa zaproponowała, aby </span>
        <span start="2050" end="2082">w sprawie wyborów prezydenckich </span>
        <span start="2114" end="2161">przeprowadzić referendum wśród członków partii.</span>
        <span start="2425" end="2426"> </span>
        <span start="4024" end="4099">Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4198">wymusi</span>
        <span start="4204" end="4214"> 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4320" end="4375">To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu</span>
        <span start="4505" end="4506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. 
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.
Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.
Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii, aby zdecydowali, czy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego czy też wystawić własnego kandydata. pieniądze na kampanię prezydencką stanowią istotny problem dla Unii Pracy
Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP. partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="493">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="577" end="656">
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.</span>
        <span start="1364" end="1365">
</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2009" end="2160">
Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii</span>
        <span start="2171" end="2177">, aby </span>
        <span start="2195" end="2212">zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2250">poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2292" end="2328"> czy też wystawić własnego kandydata</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="3035" end="3109"> pieniądze na kampanię prezydencką stanowią istotny problem dla Unii Pracy</span>
        <span start="3679" end="3680">
</span>
        <span start="4024" end="4099">Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4319" end="4419">
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP</span>
        <span start="5396" end="5397">.</span>
        <span start="5410" end="5518"> partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.
Po dwóch latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. A zakładano uczynienie z UP partii bardziej wyrazistej, obecnej w świadomości społecznej, kompetentnej i przygotowanej do rządzenia, która adresuje swój program do konkretnego wyborcy.
Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.
Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii, aby zdecydowali, czy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego, za którym jest duża część społeczeństwa, czy też wystawić własnego kandydata.
Marek Pol przyznaje, że pieniądze na kampanię prezydencką stanowią istotny problem dla Unii Pracy, ale przekonuje, że nie jedyny.
Taktyka przyjęta przez Unię Pracy ma wadę - jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.
Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP. partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję. 
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.
Bugaj Nie został zaproszony, choć zaproszenia wystosowano do kilkudziesięciu osób - m.in. liderów: SLD, PSL, PPS, OPZZ i NSZZ "Solidarność", oraz do sympatyków partii.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="526">wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja </span>
        <span start="537" end="576">raczej się pogorszyła, niż polepszyła. </span>
        <span start="577" end="656">
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.</span>
        <span start="657" end="667">
Po dwóch </span>
        <span start="677" end="972">latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. A zakładano uczynienie z UP partii bardziej wyrazistej, obecnej w świadomości społecznej, kompetentnej i przygotowanej do rządzenia, która adresuje swój program do konkretnego wyborcy</span>
        <span start="1363" end="1365">.
</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="2008">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="2009" end="2160">
Rada Krajowa zaproponowała, aby decyzji w sprawie wyborów prezydenckich nie podejmował kongres, lecz by przeprowadzić referendum wśród członków partii</span>
        <span start="2171" end="2177">, aby </span>
        <span start="2195" end="2212">zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2328">poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego, za którym jest duża część społeczeństwa, czy też wystawić własnego kandydata</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="3011" end="3141">
Marek Pol przyznaje, że pieniądze na kampanię prezydencką stanowią istotny problem dla Unii Pracy, ale przekonuje, że nie jedyny.</span>
        <span start="3493" end="3531">
Taktyka przyjęta przez Unię Pracy ma </span>
        <span start="3544" end="3680">wadę - jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.
</span>
        <span start="4024" end="4099">Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="4319" end="4419">
To nie jest wynik, który wróżyłby wejście do parlamentu choćby minimalnej grupie przedstawicieli UP</span>
        <span start="5396" end="5397">.</span>
        <span start="5410" end="5519"> partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję. </span>
        <span start="6385" end="6489">
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.</span>
        <span start="6782" end="6783">
</span>
        <span start="6792" end="6797">Bugaj</span>
        <span start="6823" end="6984"> Nie został zaproszony, choć zaproszenia wystosowano do kilkudziesięciu osób - m.in. liderów: SLD, PSL, PPS, OPZZ i NSZZ "Solidarność", oraz do sympatyków partii</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W przededniu sprawozdawczo-wyborczego Kongresu Unii Pracy. 
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.
Partia musi podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach.Rada Krajowa zaproponowała, aby w sprawie wyborów prezydenckich przeprowadzić referendum wśród członków partii, aby zdecydowali, czy poprzeć Kwaśniewskiego czy wystawić własnego kandydata.
Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="372">W przededniu sprawozdawczo-</span>
        <span start="374" end="404">wyborczego Kongresu Unii Pracy</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="577" end="656">
Na kongres nie zaproszono Ryszarda Bugaja, pierwszego przewodniczącego partii.</span>
        <span start="1364" end="1365">
</span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1957">podjąć decyzję w dwóch ważnych sprawach</span>
        <span start="2007" end="2008">.</span>
        <span start="2010" end="2042">Rada Krajowa zaproponowała, aby </span>
        <span start="2050" end="2081">w sprawie wyborów prezydenckich</span>
        <span start="2113" end="2160"> przeprowadzić referendum wśród członków partii</span>
        <span start="2171" end="2177">, aby </span>
        <span start="2195" end="2212">zdecydowali, czy </span>
        <span start="2217" end="2225">poprzeć </span>
        <span start="2236" end="2250">Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2292" end="2297"> czy </span>
        <span start="2301" end="2328">wystawić własnego kandydata</span>
        <span start="2418" end="2419">.</span>
        <span start="3679" end="3680">
</span>
        <span start="4024" end="4099">Drugi problem to wybory parlamentarne. Według badań preferencji wyborczych </span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 
Po dwóch latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej. W 1998 roku odeszła z Unii Pracy znakomita większość członków wywodzących się z "Solidarności".  Partia musi podjąć decyzję w sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.
 
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="577">W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 
</span>
        <span start="658" end="667">Po dwóch </span>
        <span start="677" end="789">latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. </span>
        <span start="1090" end="1221">Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej</span>
        <span start="1251" end="1253">. </span>
        <span start="1366" end="1460">W 1998 roku odeszła z Unii Pracy znakomita większość członków wywodzących się z "Solidarności"</span>
        <span start="1633" end="1635">. </span>
        <span start="1898" end="1911"> Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1935">podjąć decyzję w </span>
        <span start="1949" end="2008">sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="5329" end="5330">
</span>
        <span start="5518" end="5519"> </span>
        <span start="6385" end="6489">
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.</span>
        <span start="6783" end="6845">Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 

Po dwóch latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej. UP utraciła ideowość oraz różnorodne pochodzenie działaczy partyjnych.
W 1998 roku odeszła z Unii Pracy znakomita większość członków wywodzących się z "Solidarności".  Partia musi podjąć decyzję w sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.


- Chcemy, aby członkowie partii zdecydowali, czy mamy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego, za którym jest duża część społeczeństwa, czy też wystawić własnego kandydata na prezydenta  - mówi Marek Pol, przewodniczący UP.
Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza jednak brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu. jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.
poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent.
Marek Pol uważa, że partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję. 
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.
Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony.- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres. uważa, że Unii Pracy brakuje też dyskusji o wartościach.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="577">W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii, choć pod jego rządami sytuacja Unii Pracy raczej się pogorszyła, niż polepszyła. 
</span>
        <span start="656" end="657">
</span>
        <span start="658" end="667">Po dwóch </span>
        <span start="677" end="789">latach przebywania poza parlamentem działaczom Unii Pracy niewiele udało się zrealizować z zapowiadanych zmian. </span>
        <span start="1090" end="1221">Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej</span>
        <span start="1251" end="1253">. </span>
        <span start="1264" end="1276">UP utraciła </span>
        <span start="1306" end="1364">ideowość oraz różnorodne pochodzenie działaczy partyjnych.</span>
        <span start="1365" end="1460">
W 1998 roku odeszła z Unii Pracy znakomita większość członków wywodzących się z "Solidarności"</span>
        <span start="1633" end="1635">. </span>
        <span start="1898" end="1911"> Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1935">podjąć decyzję w </span>
        <span start="1949" end="2010">sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.

</span>
        <span start="2161" end="2162">
</span>
        <span start="2163" end="2343">- Chcemy, aby członkowie partii zdecydowali, czy mamy poprzeć Aleksandra Kwaśniewskiego, za którym jest duża część społeczeństwa, czy też wystawić własnego kandydata na prezydenta </span>
        <span start="2382" end="2419"> - mówi Marek Pol, przewodniczący UP.</span>
        <span start="3142" end="3248">
Wydanie pieniędzy na kampanię prezydencką oznacza jednak brak funduszy na kampanię wyborczą do parlamentu</span>
        <span start="3279" end="3281">. </span>
        <span start="3551" end="3679">jeżeli w referendum przeważy pogląd, że partia popiera Aleksandra Kwaśniewskiego, to nie będzie można postawić żadnych warunków.</span>
        <span start="4023" end="4024">
</span>
        <span start="4151" end="4214">poparcie dla Unii Pracy od przeszło roku wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="5329" end="5350">
Marek Pol uważa, że </span>
        <span start="5411" end="5519">partia ma 50 procent szans, że wystartuje samodzielnie, a drugie tyle, że będzie musiała stworzyć koalicję. </span>
        <span start="6385" end="6490">
Zdaniem Ryszarda Bugaja znikła szansa na to, aby Unia Pracy powróciła samodzielnie na scenę polityczną.
</span>
        <span start="6783" end="6845">Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
        <span start="7255" end="7340">- Nie zaprosiliśmy Ryszarda Bugaja, bo nie współpracuje z Unią Pracy - tłumaczy Pol. </span>
        <span start="7652" end="7763">Izabela Jaruga-Nowacka, wiceprzewodnicząca UP, żałuje, że były przewodniczący nie został zaproszony na Kongres.</span>
        <span start="7833" end="7890"> uważa, że Unii Pracy brakuje też dyskusji o wartościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii. Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej. Partia musi podjąć decyzję w sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.poparcie dla Unii Pracy wymusi około 6 procent.
 Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony.</body>
      <spans>
        <span start="345" end="493">W przededniu sprawozdawczo- -wyborczego Kongresu Unii Pracy nie widać osoby, która mogłaby odebrać Markowi Polowi stanowisko przewodniczącego partii</span>
        <span start="574" end="576">. </span>
        <span start="1090" end="1221">Unia Pracy jest partią tak samo mało wyrazistą jak dawniej, bez określonego elektoratu i raczej znikającą ze świadomości społecznej</span>
        <span start="1251" end="1253">. </span>
        <span start="1899" end="1911">Partia musi </span>
        <span start="1918" end="1935">podjąć decyzję w </span>
        <span start="1949" end="2008">sprawach - wyborów prezydenckich i wyborów parlamentarnych.</span>
        <span start="4151" end="4175">poparcie dla Unii Pracy </span>
        <span start="4192" end="4214">wymusi około 6 procent</span>
        <span start="4317" end="4318">.</span>
        <span start="5329" end="5330">
</span>
        <span start="5518" end="5519"> </span>
        <span start="6783" end="6845">Ryszarda Bugaja nie będzie na kongresie. Nie został zaproszony</span>
        <span start="7090" end="7091">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
