<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010190068">
  <date>2000-10-19</date>
  <title>Ugory prawa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Stefan Bratkowski</authors>
  <body>PARADOKSY

Zaraz po uchwaleniu aktu trzeba go poprawiać

Ugory prawa

RYS. MARCIN CHUDZIK

STEFAN BRATKOWSKI

Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.

Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane. W pierwszych miesiącach Sejmu zwanego kontraktowym, do dziś najlepszego, sugerowałem też, byśmy, odbudowując prawo, wciągnęli w prace legislacyjne wschodnich sąsiadów, by ułatwić im ich jeszcze trudniejszy powrót do świata.

Nieudolna legislacja

Naszą sytuację znamionuje pewien paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, kilka naszych znakomitości wykłada na zagranicznych uniwersytetach, ale niewielki mają wpływ na prawo, które nas obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i - co gorsza - na warunki tworzenia dobrego prawa. W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając mniej lub bardziej kompromitujące luki bądź pomyłki. W socjalizmie udawało się czasem przeforsować coś rozsądnego, jak choćby Naczelny Sąd Administracyjny. Ale obecna feudalna procedura legislacyjna jest czymś, proszę wybaczyć, żenującym. Opisywałem parokrotnie na tych łamach, jak to robiono przed wojną - i jak po dziś dzień robi się w krajach cywilizowanych: publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty (lub parę projektów), potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję, którą też się na ogół raz jeszcze publikuje przed głosowaniem w parlamencie. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. Od tego są fachowcy.

Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom. Nie można było nawet środowisku prawniczemu, oderwanemu od doświadczeń światowych, przedstawić racji, dla których - wbrew tradycjom przedwojennym - nie potrzeba jakiejś jednej ustawy spółdzielczej (Dania, kraj spółdzielczości, od zarania regulowała ustawowo jedynie spółdzielczość kredytową). Spółdzielczość spożywców to jedno, rolnicza spółdzielczość zaopatrzenia i zbytu to drugie, a już nasza spółdzielczość mieszkaniowa, zwłaszcza po socjalizmie, wymaga całkowicie odrębnej regulacji. Wzory dla spółdzielczości kredytowej importujemy z Ameryki, i szczęście, że stamtąd, bo inaczej  ta spółdzielczość nie wróciłaby na nasz rynek. 

Wczoraj i dziś

Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty (gdyby ktoś zauważył zgłaszane wcześniej poprawki, ustrzeglibyśmy się wytykanych dziś błędów i braków). Komitet trafnie odczytał te protesty jako walkę z samą filozofią kodeksu, nie tylko z błędami szczegółowymi. Niestety, przy sposobności wyszło na jaw, że sporo naszych uczonych po prostu nie czyta światowej literatury swej specjalności, że niemało karnistów po prostu nie zna ani "Broken windows" z 1982 r., ani amerykańskich doświadczeń z formułą "zero tolerance". Protesty przedstawia się natomiast jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku, ponieważ to kodeks obniżył represję karną do granic absurdu. Kiedy gwałt ze szczególnym okrucieństwem staje się tylko występkiem, prawo karne przestaje być prawem karnym. Jeśli przeciwko "kagańcowym" artykułom 212 i 213 nie wystąpił nowy minister sprawiedliwości, mogę go zrozumieć - głosy dziennikarzy nie liczą się w wyborach. Artykuł ów jednak, wymierzony w wolność słowa, nie staje się dzięki temu mniej idiotyczny.

Przez dziesięć lat jako publicysta, tyle że po solidnych studiach prawniczych, przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. A ileż komplikacji przysparzała nieobecność w naszych stosunkach prawnych i podatkowych instytucji "kupca jednoosobowego"! Czego się zresztą tknąć - to samo. Toż do dzisiaj nie funkcjonuje u nas, wymagające najpierw dyskusji nad podstawami ustroju prawnego - "prawo publiczne", pojęcie, które Europa odziedziczyła po starożytnym Rzymie. Nie funkcjonuje, niezbędne w życiu codziennym świata osób prawnych, pojęcie "osoby prawa publicznego" (czym są, a propos, te publiczne telewizje i rozgłośnie radiowe?).

Próbowałem przypomnieć sądownictwo polubowne - wyszło, że ludzie z młodszych pokoleń prawników nie orientują się nawet czasem, że wyrokowi sądu polubownego przysługuje moc wyroku sądu powszechnego i takaż egzekucja. Innymi słowy, nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego! Nic dziwnego, nie publikuje się ani starych, ani nowych podręczników sądownictwa polubownego, a moi znajomi prawnicy średniego pokolenia nawet nie wiedzieli - bo im tego na studiach po prostu nie mówiono - jak wyglądało sądownictwo polubowne w Polsce przedwojennej.

Ustawa reprywatyzacyjna raz jeszcze ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i - pokancerowane - prawo rzeczowe. Kiedy minister noszący to samo co ja nazwisko próbował przywrócić do życia instytucje długoterminowego kredytu hipotecznego, znalazł jednego - tak, jednego - młodego naukowca prawnika od hipoteki. A dlaczego jest to takie ważne? Według ustawy reprywatyzacja  obciąży kosztami podatników, to oni mają płacić za beneficjentów wywłaszczeń dokonanych przez PRL. Tymczasem wszystko, co trzeba, to odbudować porządek hipoteczny i umożliwić dawnym właścicielom nieruchomości, w tym także np. spadkobiercom wymordowanych Żydów, dochodzenie własności lub należności od użytkowników. Ci ostatni dzięki zasiedzeniu (pytanie, od kiedy ma ono biec) uzyskają wpis do ksiąg hipotecznych, co najwyżej z obciążeniem spłatą jakichś należności w ciągu 10 czy 20 lat. W przypadku nieruchomości z reformy rolnej obciążenia te powinien przejąć skarb państwa, a jeśli chodzi o nieruchomości poniemieckie - należałoby rozwiązać problem dwustronnie, z uwagi na to, że nasze roszczenia są znacznie wyższe (w zniszczonej Warszawie np. moja rodzina straciła nie tylko mieszkania, ale i parę tysięcy starodruków księgozbioru mojego ojca, a nie myśmy napadli na Niemcy).

Mieliśmy w Polsce świetne prawo hipoteczne, a podręcznika Walentego Dutkiewicza z 1850 r. używano do roku 1947. Robiłem też i ja, co mogłem, by przypomnieć bezcenne polskie doświadczenia w dziedzinie długoterminowego kredytu hipotecznego, zarówno Towarzystwa Kredytowego Ziemskiego, jak i towarzystw kredytowych miejskich - przy milczeniu środowiska prawniczego. Tymczasem słynny Druckiego-Lubeckiego "cud pieniędzy z niczego" jest do powtórzenia (oczywiście, po uporządkowaniu zapisów hipotecznych). Opracowałem dla Fundacji na rzecz Odbudowy Długoterminowego Kredytu Hipotecznego skrypt zawierający historię papierów wartościowych o stałym oprocentowaniu; przetłumaczyli go... Niemcy z niemieckich banków hipotecznych, ale w kraju nie okazał się nikomu potrzebny.

Ubezpieczenia

Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Pierwszą ustawę ubezpieczeniową pichcili sympatyczni młodzi ludzie, którzy nawet nie wiedzieli o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych - w kraju, który do roku 1939 miał najdłuższe  i najrozleglejsze  doświadczenie w tej dziedzinie na świecie! Ubezpieczenia wzajemne wróciły do Polski nie dzięki inicjatywie prawników, lecz dwóch działaczy społecznych, a rekonstruował je i korygował ustawę pewien dobrze mi znany inżynier o prawniczych zainteresowaniach.

Prawa skarbowego nie mamy w ogóle, a na domiar złego umarł Andrzej Komar. Powiedzmy, że ta luka może poczekać, jednakże trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. Czołowych polskich administratywistów i specjalistów od zarządzania - w tym dwóch ekspertów ONZ od reform administracji, z którymi wspólnie podpisałem list otwarty wzywający do rzetelnej dyskusji - nawet nie dopuszczono do głosu; tak samo nie pytano profesora Tadeusza Zielińskiego o podstawy odrodzenia ubezpieczeń społecznych, które powinno się oprzeć na zasadach ubezpieczeń wzajemnych.

Biurokracja mianowana

Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my, degradując zarazem gminę, zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu, natomiast rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów, choć te same zadania mogliby wykonać ludzie do nich oddelegowani przez powiatowe związki gmin, na ich koszt. Kwestii absurdu i kosztów ustroju Warszawy nie będę już nawet poruszał; ani też "reformy centrum", którego nadwyżki zatrudnienia urosły w kosztach do kilkunastu miliardów złotych rocznie.

Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń, tych Bismarckowskich - czego dowodzi oddanie kas chorych pod kontrolę politykom, zamiast przedstawicielom ubezpieczycieli i ubezpieczonych. 

Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów. Nie zauważyłem nawet śladu znajomości projektów konstytucji sprzed 1921 r. ani żadnej próby, przynajmniej polemicznego, odrzucenia  koncepcji. Dziś potężnieje z miesiąca na miesiąc ruch społeczny na rzecz jednomandatowych okręgów wyborczych, ale dlaczego taka inicjatywa musiała wyjść od fizyków, historyków i lokalnych działaczy społecznych, a nie od wybitnych prawników konstytucjonalistów? Na pytanie to znajduję, niestety, jedną tylko prostą odpowiedź - dziedzictwo obyczajowe po socjalizmie skazuje prawników na usługi wobec polityków. 

Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Wymaga to lat,  szerokiego, wieloletniego programu rozwoju studiów uniwersyteckich i życia naukowego, z udziałem może uczonych z zagranicy. Sędziowie i prokuratorzy mogą natomiast przechodzić co parę lat egzaminy sprawdzające aktualność ich wiedzy. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę. Przepraszam za patos, ale gdyby temat dotyczył innej niż prawo dziedziny, użyłbym słów znacznie mocniejszych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Protesty przedstawia się jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku, ponieważ to kodeks obniżył represję karną do granic absurdu.Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Sędziowie i prokuratorzy mogą natomiast przechodzić co parę lat egzaminy sprawdzające aktualność ich wiedzy. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="2139" end="2424">Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.</span>
        <span start="3076" end="3223">Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny.</span>
        <span start="3796" end="3822"> Protesty przedstawia się </span>
        <span start="3832" end="3987">jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku, ponieważ to kodeks obniżył represję karną do granic absurdu.</span>
        <span start="9673" end="9875">Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
        <span start="10419" end="10479">Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz.</span>
        <span start="10619" end="10880"> Sędziowie i prokuratorzy mogą natomiast przechodzić co parę lat egzaminy sprawdzające aktualność ich wiedzy. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Naszą sytuację znamionuje pewien paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, kilka naszych znakomitości wykłada na zagranicznych uniwersytetach, ale niewielki mają wpływ na prawo, które nas obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i - co gorsza - na warunki tworzenia dobrego prawa.Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty. Komitet trafnie odczytał te protesty jako walkę z samą filozofią kodeksu, nie tylko z błędami szczegółowymi. Niestety, przy sposobności wyszło na jaw, że sporo naszych uczonych po prostu nie czyta światowej literatury swej specjalności, że niemało karnistów po prostu nie zna ani "Broken windows" z 1982 r., ani amerykańskich doświadczeń z formułą "zero tolerance". Protesty przedstawia się natomiast jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku, ponieważ to kodeks obniżył represję karną do granic absurdu.Przez dziesięć lat jako publicysta, tyle że po solidnych studiach prawniczych, przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. A ileż komplikacji przysparzała nieobecność w naszych stosunkach prawnych i podatkowych instytucji "kupca jednoosobowego"!Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Sędziowie i prokuratorzy mogą natomiast przechodzić co parę lat egzaminy sprawdzające aktualność ich wiedzy. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="858" end="1165">Naszą sytuację znamionuje pewien paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, kilka naszych znakomitości wykłada na zagranicznych uniwersytetach, ale niewielki mają wpływ na prawo, które nas obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i - co gorsza - na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="2139" end="2424">Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.</span>
        <span start="3076" end="3326">Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty</span>
        <span start="3429" end="3987">. Komitet trafnie odczytał te protesty jako walkę z samą filozofią kodeksu, nie tylko z błędami szczegółowymi. Niestety, przy sposobności wyszło na jaw, że sporo naszych uczonych po prostu nie czyta światowej literatury swej specjalności, że niemało karnistów po prostu nie zna ani "Broken windows" z 1982 r., ani amerykańskich doświadczeń z formułą "zero tolerance". Protesty przedstawia się natomiast jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku, ponieważ to kodeks obniżył represję karną do granic absurdu.</span>
        <span start="4348" end="4712">Przez dziesięć lat jako publicysta, tyle że po solidnych studiach prawniczych, przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. A ileż komplikacji przysparzała nieobecność w naszych stosunkach prawnych i podatkowych instytucji "kupca jednoosobowego"!</span>
        <span start="9673" end="9875">Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
        <span start="10419" end="10479">Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz.</span>
        <span start="10619" end="10880"> Sędziowie i prokuratorzy mogą natomiast przechodzić co parę lat egzaminy sprawdzające aktualność ich wiedzy. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body> Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="2201" end="2424"> Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej, która pozwoliła uwłaszczyć  się cwaniakom.</span>
        <span start="3076" end="3223">Kiedy słyszę, jak ostre są polemiki, odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny.</span>
        <span start="3796" end="3797"> </span>
        <span start="9673" end="9875">Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca.mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, ale niewielki mają wpływ na prawo.  przed wojną i po dziś dzień w krajach cywilizowanych publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. Od tego są fachowcy.
Przez dziesięć lat jako publicysta po solidnych studiach prawniczych przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. wyszło, że ludzie z młodszych pokoleń prawników nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego.
Ustawa reprywatyzacyjna ujawniła, że nieznane pozostaje prawo hipoteczne i prawo rzeczowe.Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Prawa skarbowego nie mamy w ogóle. trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń. 
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="164">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca</span>
        <span start="253" end="254">.</span>
        <span start="901" end="956">mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów</span>
        <span start="1024" end="1059">, ale niewielki mają wpływ na prawo</span>
        <span start="1164" end="1166">. </span>
        <span start="1744" end="1756"> przed wojną</span>
        <span start="1758" end="1760"> i</span>
        <span start="1764" end="1778"> po dziś dzień</span>
        <span start="1787" end="1812"> w krajach cywilizowanych</span>
        <span start="1813" end="1902"> publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty</span>
        <span start="1923" end="1972">, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję</span>
        <span start="2049" end="2137">. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. Od tego są fachowcy.</span>
        <span start="4347" end="4382">
Przez dziesięć lat jako publicysta</span>
        <span start="4391" end="4425"> po solidnych studiach prawniczych</span>
        <span start="4426" end="4489"> przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. </span>
        <span start="5144" end="5192">wyszło, że ludzie z młodszych pokoleń prawników </span>
        <span start="5327" end="5382">nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego</span>
        <span start="5648" end="5649">.</span>
        <span start="5650" end="5675">
Ustawa reprywatyzacyjna </span>
        <span start="5687" end="5719">ujawniła, że nieznane pozostaje </span>
        <span start="5727" end="5746">prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5779">prawo rzeczowe.</span>
        <span start="7704" end="7754">Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. </span>
        <span start="8206" end="8239">Prawa skarbowego nie mamy w ogóle</span>
        <span start="8278" end="8280">. </span>
        <span start="8326" end="8387">trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. </span>
        <span start="9440" end="9529">Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń</span>
        <span start="9669" end="9671">. </span>
        <span start="9672" end="9765">
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9875">. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca.
mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, ale niewielki mają wpływ na prawo. przepycha się ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować.  przed wojną i po dziś dzień w krajach cywilizowanych publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. Od tego są fachowcy.
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. 
odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty. 
Przez dziesięć lat jako publicysta po solidnych studiach prawniczych przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. wyszło, że ludzie z młodszych pokoleń prawników nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego.

Ustawa reprywatyzacyjna ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i prawo rzeczowe.wszystko, co trzeba, to odbudować porządek hipoteczny i umożliwić dawnym właścicielom nieruchomości dochodzenie własności lub należności od użytkowników. Mieliśmy w Polsce świetne prawo hipoteczne, a podręcznika Walentego Dutkiewicza z 1850 r. używano do roku 1947. 
Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Pierwszą ustawę ubezpieczeniową pichcili sympatyczni młodzi ludzie, którzy nawet nie wiedzieli o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych.
Prawa skarbowego nie mamy w ogóle. trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. 
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji, natomiast rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów. 
Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń. 
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="164">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca</span>
        <span start="253" end="255">.
</span>
        <span start="901" end="956">mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów</span>
        <span start="1024" end="1059">, ale niewielki mają wpływ na prawo</span>
        <span start="1164" end="1166">. </span>
        <span start="1206" end="1220">przepycha się </span>
        <span start="1235" end="1381">ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie </span>
        <span start="1394" end="1441">po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować</span>
        <span start="1503" end="1505">. </span>
        <span start="1744" end="1756"> przed wojną</span>
        <span start="1758" end="1760"> i</span>
        <span start="1764" end="1778"> po dziś dzień</span>
        <span start="1787" end="1812"> w krajach cywilizowanych</span>
        <span start="1813" end="1902"> publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty</span>
        <span start="1923" end="1972">, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję</span>
        <span start="2049" end="2137">. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. Od tego są fachowcy.</span>
        <span start="2138" end="2202">
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. </span>
        <span start="3075" end="3076">
</span>
        <span start="3113" end="3326">odnoszę wrażenie, że Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="4347" end="4382">
Przez dziesięć lat jako publicysta</span>
        <span start="4391" end="4425"> po solidnych studiach prawniczych</span>
        <span start="4426" end="4489"> przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. </span>
        <span start="5144" end="5192">wyszło, że ludzie z młodszych pokoleń prawników </span>
        <span start="5327" end="5382">nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego</span>
        <span start="5648" end="5675">.

Ustawa reprywatyzacyjna </span>
        <span start="5687" end="5746">ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5779">prawo rzeczowe.</span>
        <span start="6148" end="6247">wszystko, co trzeba, to odbudować porządek hipoteczny i umożliwić dawnym właścicielom nieruchomości</span>
        <span start="6299" end="6354"> dochodzenie własności lub należności od użytkowników. </span>
        <span start="6922" end="7034">Mieliśmy w Polsce świetne prawo hipoteczne, a podręcznika Walentego Dutkiewicza z 1850 r. używano do roku 1947. </span>
        <span start="7703" end="7883">
Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Pierwszą ustawę ubezpieczeniową pichcili sympatyczni młodzi ludzie, którzy nawet nie wiedzieli o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych</span>
        <span start="8203" end="8204">.</span>
        <span start="8205" end="8239">
Prawa skarbowego nie mamy w ogóle</span>
        <span start="8278" end="8280">. </span>
        <span start="8326" end="8387">trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. </span>
        <span start="8800" end="8933">
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my</span>
        <span start="8960" end="9004"> zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji</span>
        <span start="9014" end="9140">, natomiast rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów</span>
        <span start="9249" end="9251">. </span>
        <span start="9439" end="9529">
Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń</span>
        <span start="9669" end="9671">. </span>
        <span start="9672" end="9765">
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9875">. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca.przed wojną i w krajach cywilizowanych publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw.Przez dziesięć lat jako publicysta po solidnych studiach prawniczych przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="164">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca</span>
        <span start="253" end="254">.</span>
        <span start="1745" end="1756">przed wojną</span>
        <span start="1758" end="1760"> i</span>
        <span start="1764" end="1765"> </span>
        <span start="1788" end="1812">w krajach cywilizowanych</span>
        <span start="1813" end="1902"> publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, publikuje się uwagi i kontrprojekty</span>
        <span start="1923" end="1972">, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję</span>
        <span start="2049" end="2116">. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw.</span>
        <span start="4348" end="4382">Przez dziesięć lat jako publicysta</span>
        <span start="4391" end="4425"> po solidnych studiach prawniczych</span>
        <span start="4426" end="4488"> przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa.</span>
        <span start="9698" end="9765"> bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9875">. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, ale niewielki mają wpływ na prawo, które obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i na warunki tworzenia dobrego prawa.
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej. nowy kodeks karny wywołał gwałtowne protesty, ponieważ obniżył represję karną do granic absurdu.
wymagające odbudowy dziedziny prawa. powrót kodeksu handlowego, "prawo publiczne", sądownictwo polubowne, prawo hipoteczne i prawo rzeczowe. przypomnieć o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych.
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu, rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów.
Najgorsze jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="891" end="956">paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów</span>
        <span start="1024" end="1066">, ale niewielki mają wpływ na prawo, które</span>
        <span start="1070" end="1116"> obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i </span>
        <span start="1130" end="1165">na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="2138" end="2380">
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej</span>
        <span start="2423" end="2424">.</span>
        <span start="3253" end="3280"> nowy kodeks karny wywołał </span>
        <span start="3308" end="3326">gwałtowne protesty</span>
        <span start="3925" end="3936">, ponieważ </span>
        <span start="3946" end="3987">obniżył represję karną do granic absurdu.</span>
        <span start="4347" end="4348">
</span>
        <span start="4452" end="4489">wymagające odbudowy dziedziny prawa. </span>
        <span start="4512" end="4538">powrót kodeksu handlowego,</span>
        <span start="4848" end="4867"> "prawo publiczne",</span>
        <span start="5119" end="5141"> sądownictwo polubowne</span>
        <span start="5222" end="5223">,</span>
        <span start="5726" end="5746"> prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5779">prawo rzeczowe.</span>
        <span start="7065" end="7078"> przypomnieć </span>
        <span start="7849" end="7883">o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych</span>
        <span start="8775" end="8776">.</span>
        <span start="8800" end="8871">
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy </span>
        <span start="8876" end="8933">świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my</span>
        <span start="8960" end="9015"> zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu,</span>
        <span start="9025" end="9140"> rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów</span>
        <span start="9249" end="9250">.</span>
        <span start="9672" end="9683">
Najgorsze </span>
        <span start="9688" end="9875">jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, kilka naszych znakomitości wykłada na zagranicznych uniwersytetach, ale niewielki mają wpływ na prawo, które obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i na warunki tworzenia dobrego prawa.
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej. nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną gwałtowne protesty, ponieważ obniżył represję karną do granic absurdu.
wymagające odbudowy dziedziny prawa. powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. do dzisiaj nie funkcjonuje u nas "prawo publiczne", pojęcie, które Europa odziedziczyła po starożytnym Rzymie. przypomnieć sądownictwo polubowne - ludzie z młodszych pokoleń prawników nie orientują się czasem, że wyrokowi sądu polubownego przysługuje moc wyroku sądu powszechnego i takaż egzekucja. Innymi słowy, nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego!
Ustawa reprywatyzacyjna raz jeszcze ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i prawo rzeczowe. przypomnieć bezcenne polskie doświadczenia w dziedzinie długoterminowego kredytu hipotecznego
Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Pierwszą ustawę ubezpieczeniową pichcili sympatyczni młodzi ludzie, którzy nawet nie wiedzieli o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych - w kraju, który do roku 1939 miał najdłuższe  i najrozleglejsze  doświadczenie w tej dziedzinie na świecie!
Prawa skarbowego nie mamy w ogóle. trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. Czołowych polskich administratywistów i specjalistów od zarządzania - w tym dwóch ekspertów ONZ od reform administracji nawet nie dopuszczono do głosu.
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my, degradując zarazem gminę, zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu, natomiast rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów.
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="891" end="1066">paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, kilka naszych znakomitości wykłada na zagranicznych uniwersytetach, ale niewielki mają wpływ na prawo, które</span>
        <span start="1070" end="1116"> obowiązuje, na stan myśli prawnej w Polsce i </span>
        <span start="1130" end="1165">na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="2138" end="2380">
Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. Po dwóch wielkich reformach, Balcerowicza i samorządowej, które nie były dziełami prawników, prawodawstwo sensu stricto zaczęło od katastrofalnie spartolonej ustawy spółdzielczej</span>
        <span start="2423" end="2424">.</span>
        <span start="3253" end="3301"> nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną </span>
        <span start="3308" end="3326">gwałtowne protesty</span>
        <span start="3925" end="3936">, ponieważ </span>
        <span start="3946" end="3987">obniżył represję karną do granic absurdu.</span>
        <span start="4347" end="4348">
</span>
        <span start="4452" end="4489">wymagające odbudowy dziedziny prawa. </span>
        <span start="4512" end="4589">powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej.</span>
        <span start="4751" end="4784"> do dzisiaj nie funkcjonuje u nas</span>
        <span start="4848" end="4926"> "prawo publiczne", pojęcie, które Europa odziedziczyła po starożytnym Rzymie.</span>
        <span start="5107" end="5143"> przypomnieć sądownictwo polubowne -</span>
        <span start="5154" end="5210"> ludzie z młodszych pokoleń prawników nie orientują się </span>
        <span start="5216" end="5383">czasem, że wyrokowi sądu polubownego przysługuje moc wyroku sądu powszechnego i takaż egzekucja. Innymi słowy, nie znają obowiązującego kodeksu postępowania cywilnego!</span>
        <span start="5650" end="5746">
Ustawa reprywatyzacyjna raz jeszcze ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5779">prawo rzeczowe.</span>
        <span start="7065" end="7159"> przypomnieć bezcenne polskie doświadczenia w dziedzinie długoterminowego kredytu hipotecznego</span>
        <span start="7703" end="7992">
Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Pierwszą ustawę ubezpieczeniową pichcili sympatyczni młodzi ludzie, którzy nawet nie wiedzieli o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych - w kraju, który do roku 1939 miał najdłuższe  i najrozleglejsze  doświadczenie w tej dziedzinie na świecie!</span>
        <span start="8205" end="8239">
Prawa skarbowego nie mamy w ogóle</span>
        <span start="8278" end="8280">. </span>
        <span start="8326" end="8506">trudno przeoczyć, jak spartaczono "reformę" administracyjną. Czołowych polskich administratywistów i specjalistów od zarządzania - w tym dwóch ekspertów ONZ od reform administracji</span>
        <span start="8584" end="8615"> nawet nie dopuszczono do głosu</span>
        <span start="8775" end="8776">.</span>
        <span start="8800" end="9140">
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my, degradując zarazem gminę, zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu, natomiast rozrost biurokracji powiatowej sięgnął kilkudziesięciu tysięcy etatów i paru miliardów złotych dodatkowych kosztów</span>
        <span start="9249" end="9250">.</span>
        <span start="9672" end="9875">
Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów, ale niewielki mają wpływ na prawo, które obowiązuje.nowy kodeks karny wywołał gwałtowne protesty, ponieważ obniżył represję karną do granic absurdu.
wymagające odbudowy dziedziny prawa. powrót kodeksu handlowego, "prawo publiczne", sądownictwo polubowne, prawo hipoteczne i prawo rzeczowe. przypomnieć o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych.
Najgorsze jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą -  ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="891" end="956">paradoks: mamy wielu wybitnych prawników, wiele wybitnych umysłów</span>
        <span start="1024" end="1066">, ale niewielki mają wpływ na prawo, które</span>
        <span start="1070" end="1081"> obowiązuje</span>
        <span start="1164" end="1165">.</span>
        <span start="3254" end="3280">nowy kodeks karny wywołał </span>
        <span start="3308" end="3326">gwałtowne protesty</span>
        <span start="3925" end="3936">, ponieważ </span>
        <span start="3946" end="3987">obniżył represję karną do granic absurdu.</span>
        <span start="4347" end="4348">
</span>
        <span start="4452" end="4489">wymagające odbudowy dziedziny prawa. </span>
        <span start="4512" end="4538">powrót kodeksu handlowego,</span>
        <span start="4848" end="4867"> "prawo publiczne",</span>
        <span start="5119" end="5141"> sądownictwo polubowne</span>
        <span start="5222" end="5223">,</span>
        <span start="5726" end="5746"> prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5779">prawo rzeczowe.</span>
        <span start="7065" end="7078"> przypomnieć </span>
        <span start="7849" end="7883">o istnieniu ubezpieczeń wzajemnych</span>
        <span start="8775" end="8776">.</span>
        <span start="9672" end="9683">
Najgorsze </span>
        <span start="9688" end="9750">jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - </span>
        <span start="9766" end="9875"> ustroju naszej demokracji. Ani w Sejmie, ani w środowisku prawników nie doszło do uczciwej wymiany poglądów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane. 
W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając mniej lub bardziej kompromitujące luki bądź pomyłki.
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="254">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="256" end="611">Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane. </span>
        <span start="857" end="858">
</span>
        <span start="1166" end="1504">W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając mniej lub bardziej kompromitujące luki bądź pomyłki.</span>
        <span start="10418" end="10480">
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. </span>
        <span start="10729" end="10880">Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane. 
W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając mniej lub bardziej kompromitujące luki bądź pomyłki. Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. 
Przez dziesięć lat jako publicysta, tyle że po solidnych studiach prawniczych, przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. Próbowałem przypomnieć sądownictwo polubowne. Ustawa reprywatyzacyjna raz jeszcze ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i - pokancerowane - prawo rzeczowe. Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Prawa skarbowego nie mamy w ogóle, a na domiar złego umarł Andrzej Komar. 
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my, degradując zarazem gminę, zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu. Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń, tych Bismarckowskich. Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. 
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Wymaga to lat,  szerokiego, wieloletniego programu rozwoju studiów uniwersyteckich i życia naukowego. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="254">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="256" end="611">Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane. </span>
        <span start="857" end="858">
</span>
        <span start="1166" end="1505">W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, ci chronią projekt już nie przed opinią publiczną, ale przed samym środowiskiem prawniczym, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając mniej lub bardziej kompromitujące luki bądź pomyłki. </span>
        <span start="2139" end="2202">Dzisiejszy tryb legislacji pozytywne rezultaty wręcz wyklucza. </span>
        <span start="4347" end="4590">
Przez dziesięć lat jako publicysta, tyle że po solidnych studiach prawniczych, przypominałem zagubione, wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego, zdawałoby się, w gospodarce rynkowej. </span>
        <span start="5097" end="5141">Próbowałem przypomnieć sądownictwo polubowne</span>
        <span start="5311" end="5313">. </span>
        <span start="5651" end="5780">Ustawa reprywatyzacyjna raz jeszcze ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i - pokancerowane - prawo rzeczowe. </span>
        <span start="7704" end="7754">Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. </span>
        <span start="8206" end="8280">Prawa skarbowego nie mamy w ogóle, a na domiar złego umarł Andrzej Komar. </span>
        <span start="8800" end="9014">
Dziś przewidywane skutki partactwa oglądamy w całej okazałości: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my, degradując zarazem gminę, zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu</span>
        <span start="9249" end="9251">. </span>
        <span start="9440" end="9551">Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń, tych Bismarckowskich</span>
        <span start="9669" end="9671">. </span>
        <span start="9673" end="9794">Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę najważniejszą - ustroju państwa, ustroju naszej demokracji. </span>
        <span start="10418" end="10580">
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Wymaga to lat,  szerokiego, wieloletniego programu rozwoju studiów uniwersyteckich i życia naukowego</span>
        <span start="10618" end="10620">. </span>
        <span start="10729" end="10880">Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="254">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="256" end="610">Nie chodzi o to, by adresatom tych słów zrobić przykrość, ani, tym bardziej,by ich obrazić. Chodzi o to, żeby przywrócić standardy prawa, jakimi szczycić się mogliśmy przed drugą wojną światową. Przypominam tu swą sugestię z pierwszych lat wolności, by wrócić do stanu prawa z 1 września 1939 r., bo łatwiej poprawiać prawo dobre niż kiepsko deformowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając kompromitujące pomyłki. w krajach cywilizowanych Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. 
Przez dziesięć lat przypominałem wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego w gospodarce rynkowej. do dzisiaj nie funkcjonuje u nas pojęcie "osoby prawa publicznego". nie publikuje się podręczników sądownictwa polubownego. nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i prawo rzeczowe. Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Prawa skarbowego nie mamy w ogóle. spartaczono "reformę" administracyjną. Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń Bismarckowskich. bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę ustroju państwa. 
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="164">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca</span>
        <span start="1204" end="1276">: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, </span>
        <span start="1368" end="1452">w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając </span>
        <span start="1471" end="1486">kompromitujące </span>
        <span start="1496" end="1505">pomyłki. </span>
        <span start="1788" end="1812">w krajach cywilizowanych</span>
        <span start="1813" end="1814"> </span>
        <span start="2051" end="2117">Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. </span>
        <span start="3059" end="3060">
</span>
        <span start="4348" end="4367">Przez dziesięć lat </span>
        <span start="4427" end="4441">przypominałem </span>
        <span start="4452" end="4550">wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego</span>
        <span start="4566" end="4590"> w gospodarce rynkowej. </span>
        <span start="4752" end="4784">do dzisiaj nie funkcjonuje u nas</span>
        <span start="4994" end="5028"> pojęcie "osoby prawa publicznego"</span>
        <span start="5094" end="5095">.</span>
        <span start="5397" end="5416"> nie publikuje się </span>
        <span start="5440" end="5476">podręczników sądownictwa polubownego</span>
        <span start="5648" end="5649">.</span>
        <span start="5699" end="5746"> nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5780">prawo rzeczowe. </span>
        <span start="7704" end="7754">Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. </span>
        <span start="8206" end="8239">Prawa skarbowego nie mamy w ogóle</span>
        <span start="8278" end="8280">. </span>
        <span start="8348" end="8385">spartaczono "reformę" administracyjną</span>
        <span start="9249" end="9251">. </span>
        <span start="9440" end="9529">Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń</span>
        <span start="9535" end="9551"> Bismarckowskich</span>
        <span start="9669" end="9671">. </span>
        <span start="9699" end="9734">bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę </span>
        <span start="9750" end="9765">ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9794">. </span>
        <span start="10418" end="10480">
Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. </span>
        <span start="10729" end="10880">Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa. W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając kompromitujące pomyłki. w krajach cywilizowanych publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. 

Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty. przy sposobności wyszło na jaw, że sporo naszych uczonych nie czyta światowej literatury swej specjalności. Protesty przedstawia się jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku. 

Przez dziesięć lat przypominałem wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego w gospodarce rynkowej. do dzisiaj nie funkcjonuje u nas pojęcie "osoby prawa publicznego". nie publikuje się podręczników sądownictwa polubownego.Ustawa reprywatyzacyjna ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i prawo rzeczowe. Według ustawy reprywatyzacja  obciąży kosztami podatników. Tymczasem trzeba odbudować porządek hipoteczny i umożliwić dawnym właścicielom nieruchomości dochodzenie własności lub należności od użytkowników. Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. Ubezpieczenia wzajemne wróciły do Polski nie dzięki inicjatywie prawników, lecz działaczy społecznych.Prawa skarbowego nie mamy w ogóle. spartaczono "reformę" administracyjną: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu. Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń Bismarckowskich. Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę ustroju państwa. 

Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="254">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca,  a choć mamy dobrych prawników, niewielki mają wpływ na warunki tworzenia dobrego prawa.</span>
        <span start="1165" end="1276"> W legislacji trwa socjalizm obyczajowy: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, </span>
        <span start="1368" end="1452">w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować, usuwając </span>
        <span start="1471" end="1486">kompromitujące </span>
        <span start="1496" end="1505">pomyłki. </span>
        <span start="1788" end="1812">w krajach cywilizowanych</span>
        <span start="1813" end="1867"> publikuje się projekt, poddaje go dyskusji fachowej, </span>
        <span start="1925" end="1972">potem jeden autorytet opracowuje finalną wersję</span>
        <span start="2049" end="2117">. Parlamentarzyści głosują, ale nie piszą ani nie poprawiają ustaw. </span>
        <span start="3059" end="3060">
</span>
        <span start="3075" end="3076">
</span>
        <span start="3134" end="3326">Komitet Nauk Prawnych Polskiej Akademii Nauk jest ze stanu naszego prawa nieledwie dumny. Stąd zapewne irytacja tym, że nowy kodeks karny wywołał swoją amatorszczyzną aż tak gwałtowne protesty</span>
        <span start="3429" end="3431">. </span>
        <span start="3550" end="3608">przy sposobności wyszło na jaw, że sporo naszych uczonych </span>
        <span start="3618" end="3666">nie czyta światowej literatury swej specjalności</span>
        <span start="3795" end="3822">. Protesty przedstawia się </span>
        <span start="3832" end="3925">jako dążność do zaostrzenia represji karnej, podczas gdy chodzi o powrót do zdrowego rozsądku</span>
        <span start="3986" end="3988">. </span>
        <span start="4346" end="4367">

Przez dziesięć lat </span>
        <span start="4427" end="4441">przypominałem </span>
        <span start="4452" end="4550">wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego, niezbędnego</span>
        <span start="4566" end="4590"> w gospodarce rynkowej. </span>
        <span start="4752" end="4784">do dzisiaj nie funkcjonuje u nas</span>
        <span start="4994" end="5028"> pojęcie "osoby prawa publicznego"</span>
        <span start="5094" end="5095">.</span>
        <span start="5397" end="5416"> nie publikuje się </span>
        <span start="5440" end="5476">podręczników sądownictwa polubownego</span>
        <span start="5648" end="5649">.</span>
        <span start="5651" end="5675">Ustawa reprywatyzacyjna </span>
        <span start="5687" end="5746">ujawniła, że nieznane pozostaje również prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5764" end="5780">prawo rzeczowe. </span>
        <span start="6009" end="6066">Według ustawy reprywatyzacja  obciąży kosztami podatników</span>
        <span start="6136" end="6148">. Tymczasem </span>
        <span start="6161" end="6167">trzeba</span>
        <span start="6171" end="6247"> odbudować porządek hipoteczny i umożliwić dawnym właścicielom nieruchomości</span>
        <span start="6299" end="6354"> dochodzenie własności lub należności od użytkowników. </span>
        <span start="7704" end="7754">Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. </span>
        <span start="7993" end="8073">Ubezpieczenia wzajemne wróciły do Polski nie dzięki inicjatywie prawników, lecz </span>
        <span start="8079" end="8100">działaczy społecznych</span>
        <span start="8203" end="8204">.</span>
        <span start="8206" end="8239">Prawa skarbowego nie mamy w ogóle</span>
        <span start="8278" end="8280">. </span>
        <span start="8348" end="8385">spartaczono "reformę" administracyjną</span>
        <span start="8863" end="8933">: kiedy cały świat spłaszcza struktury zarządzania i administracji, my</span>
        <span start="8960" end="9014"> zwiększyliśmy liczbę szczebli administracji do pięciu</span>
        <span start="9249" end="9251">. </span>
        <span start="9440" end="9529">Reformę ubezpieczeń społecznych przeprowadzono, nie znając nawet podstawowych doświadczeń</span>
        <span start="9535" end="9551"> Bismarckowskich</span>
        <span start="9669" end="9671">. </span>
        <span start="9673" end="9734">Najgorsze jest jednak, że bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę </span>
        <span start="9750" end="9765">ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9794">. </span>
        <span start="10417" end="10480">

Nie wzywam, by wszystkie tu wyliczone słabości usunąć zaraz. </span>
        <span start="10729" end="10880">Chodzi jednak przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja między ludźmi z poczuciem odpowiedzialności za stan prawa i za Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować. Przez dziesięć lat przypominałem wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego. nieznane pozostaje prawo hipoteczne i rzeczowe. Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. spartaczono "reformę" administracyjną. bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę ustroju państwa. Chodzi przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja.</body>
      <spans>
        <span start="110" end="164">Dzisiejsza polska procedura legislacyjna jest żenująca</span>
        <span start="1204" end="1276">: przepycha się "własnoręczne" ustawy przez zaprzyjaźnionych polityków, </span>
        <span start="1368" end="1441">w rezultacie niemal zaraz po uchwaleniu danego aktu trzeba go nowelizować</span>
        <span start="2115" end="2117">. </span>
        <span start="4348" end="4367">Przez dziesięć lat </span>
        <span start="4427" end="4441">przypominałem </span>
        <span start="4452" end="4537">wymagające odbudowy dziedziny prawa. Nie wspomnę już walk o powrót kodeksu handlowego</span>
        <span start="4588" end="4590">. </span>
        <span start="5700" end="5719">nieznane pozostaje </span>
        <span start="5727" end="5746">prawo hipoteczne i </span>
        <span start="5770" end="5780">rzeczowe. </span>
        <span start="7704" end="7754">Socjalizm wytrzebił też fachowców od ubezpieczeń. </span>
        <span start="8348" end="8385">spartaczono "reformę" administracyjną</span>
        <span start="9249" end="9251">. </span>
        <span start="9699" end="9734">bez dyskusji rozstrzygnięto sprawę </span>
        <span start="9750" end="9765">ustroju państwa</span>
        <span start="9792" end="9794">. </span>
        <span start="10729" end="10736">Chodzi </span>
        <span start="10743" end="10809">przede wszystkim o atmosferę - którą może zmienić otwarta dyskusja</span>
        <span start="10879" end="10880">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
