<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001140064">
  <date>2000-01-14</date>
  <title>Wojownik w fotelu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Stankiewicz</authors>
  <body>ŚWINOUJŚCIE

Rok prezydentury Stanisława Możejki

Wojownik w fotelu

MICHAŁ STANKIEWICZ

Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.

Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta, który wymienia w ich gabinetach zamki w drzwiach, zdejmuje z nich tabliczki, a telefon komórkowy wiceprezydenta zgłasza operatorowi sieci jako kradziony. To kara za ich nieposłuszeństwo. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem.

Opiekunowie tracą zmysły

Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Studia na Politechnice Szczecińskiej przerwał po czwartym roku. Rozpoczął pracę w Morskiej Stoczni Remontowej. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. Wtedy jeszcze jako obserwator. Czynnie zaangażował się dopiero po ogłoszeniu stanu wojennego. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1986 roku jako pierwszy w kraju zarejestrował w sądzie stoczniowy komitet "Solidarności".

- Potem już jeździłem po kraju i hurtowo zakładałem komitety. Sądy wojewódzkie standardowo odrzucały wnioski, a my standardowo składaliśmy odwołania do Sądu Najwyższego. I tam, w SN w pewnym momencie zrobiła się oaza wolności. Spotykały się całe komitety czekające na wynik postępowania - opowiada Możejko.

Wielokrotnie internowany, aresztowany. Jak twierdzi milicjanci i "opiekunowie" ze Służby Bezpieczeństwa mieli z nim zawsze kłopoty - pod nieudanych akcjach bywali zwalniani lub tracili zmysły.

- Mój pierwszy "opiekun" został wyrzucony za nieskuteczną opiekę na pochodzie pierwszomajowym. A później chodził po Świnoujściu z dużym krzyżem na piersi - wspomina Możejko. - Ci, co ze mną walczyli, zawsze mieli dużo przygód, które niekoniecznie się dla nich dobrze kończyły. I tak jest do dzisiaj.

Zarząd na taczkach

W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.

- Zostałem etatowym członkiem zarządu miasta i zbiegło się to akurat z upływem kadencji przewodniczącego "Solidarności". Wyrzucenie? To tylko dymy polityczne - komentuje.

Jako członek zarządu miasta też nie ma spokoju. Staje się jedną z dwóch ofiar głośnej "afery taczkowej". W lipcu 1993 roku rozwścieczony tłum handlarzy ze świnoujskich targowisk wywozi Możejkę i ówczesnego prezydenta Leszka Miłosza na taczkach z Urzędu Miasta. Przed budynkiem zmusza prezydenta do podpisania rezygnacji. Powodem ataku są plany budowy konkurencyjnego targowiska w pobliżu granicy. Sprawa trafiła do sądu, który skazał głównego pomysłodawcę wywożenia na taczkach, Witolda B., oraz trzy inne osoby na rok więzienia w zawieszeniu. Wyroki otrzymują jeszcze, biorące udział w zajściu, 24 osoby. Posadę stracił także ówczesny komendant rejonowy policji oraz jego zastępca za to, że ich podwładni podczas awantury nieudolnie próbowali odbić Możejkę i prezydenta Miłosza.

W kolejnych wyborach samorządowych, w roku 1994, Możejko nie kandyduje. Prowadzi biuro senatorskie Artura Balazsa. Nadal jednak walczy. Przede wszystkim z zarządem miasta zdominowanym przez SLD i UW. Współpracuje z lokalnym tygodnikiem "Wyspiarz", w którym atakuje obowiązujące w mieście "układy". Zaprzyjaźniony z Możejką redaktor naczelny tygodnika przypłaca to zwolnieniem z pracy. Razem, w roku 1997, zakładają konkurencyjne pismo. Od tej pory w Świnoujściu działają dwa walczące ze sobą tygodniki. W tam samym czasie Stanisław Możejko rozpoczyna trwający do dzisiaj bój o tunel, zapewniający leżącemu na wyspie Świnoujściu, połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha kolejna afera - jego przeciwnicy, w tym władze miasta, zarzucają mu zagarnięcie zebranych pieniędzy.

- Zebraliśmy 9,5 tys. zł. A wydaliśmy 20 tys. Na co poszły? Na telefony, faksy. Kontakty z firmami, naukowcami. Powołaliśmy Radę Naukowo-Techniczną. Byliśmy w Sejmie i Senacie. A gdy już nie mieliśmy własnych pieniędzy, użyliśmy tych z cegiełek - wyjaśnia Możejko.

Prokuratura, która zajęła się sprawą, umarza postępowanie z powodu braku dowodów.

Możejce udaje się doprowadzić do wewnętrznego konfliktu w SLD-PSL-owskim zarządzie miasta. Dogaduje się z wiceprezydentem Robertem Rachutą, który zawiadamia prokuraturę o przestępstwie popełnionym przez innych członków zarządu. Chodzi o przekazanie Spółdzielni Społem pasażu przy świnoujskiej promenadzie. W odwecie SLD-owski prezydent Krzysztof Adranowski składa wniosek o odwołanie Rachuty, w odpowiedzi na co Możejko zawiadamia prokuraturę o próbie tworzenia w mieście "mafii".

Prezydent czyści miasto

W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. W 32-osobowej Radzie Miasta popiera go 10 radnych Akcji Wyborczej Solidarność, pięciu z lokalnego ugrupowania Nowa Fala i dwaj niezależni. Opozycję stanowią członkowie Sojuszu Lewicy Demokratycznej, Unii Wolności i Unii Polityki Realnej. Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Powód - brak zaufania. Likwiduje biuro prasowe, gdyż według niego tworzy niepotrzebną barierę pomiędzy nim a mediami. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Wypowiedzenia wręczane są w domach zainteresowanych, w obecności kamery, która rejestruje całe zdarzenie.

- Pomysł powstał z konieczności. Zainteresowani, jak dowiedzieli się o zwolnieniu, barykadowali się od środka i nie wpuszczali do gabinetu. Delegacja jechała więc do domu, a kamera była zabezpieczeniem. Wyobraźmy sobie sytuację, że na przykład wręczamy komuś wymówienie, a ten mówi, że go uderzono. Nagranie miało nas przed takim czymś uchronić - opowiada Możejko

Prezydent przegrywa jednak w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników miejskich. Sąd pracy uznaje, że "utrata zaufania", która była podstawą zwolnień, nie wystarczy, tym bardziej że prezydent wymówił pracę rano, w pierwszym dniu urzędowania. W tym samym miesiącu prezydent odwołuje kolejnego dyrektora. Tym razem Przedsiębiorstwa Energetyki Cieplnej. Rozpoczyna też walkę z Polskim Ratownictwem Okrętowym i Marynarką Wojenną. Dokonuje słynnego rozbrojenia miny (wiosną 1999 roku nakazał rozbrojenie kolejnej miny wyciągniętej z basenu Mulnik, mina ta nie pochodziła wg niego z czasów drugiej wojny światowej, lecz została podrzucona do basenu przez PRO) i domaga się zwrotu niesłusznie według niego pobranych przez firmę pieniędzy za wydobywanie fikcyjnych wraków i min. Sprawa trafia do prokuratury w Szczecinie i Stargardzie Szczecińskim. Najwyższa Izba Kontroli, w wydanej opinii w tej sprawie, rację przyznaje Możejce i zaleca PRO oraz marynarce zwrot pieniędzy.

Jednak priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i jego budowę, przy okazji wdając się w konflikt z zarządem portu Szczecin - Świnoujście i Urzędem Morskim. Budowa tunelu na planowanej głębokości 10 metrów uniemożliwiłaby w przyszłości pogłębienie toru wodnego - jedynego połączenia portu w Szczecinie z morzem. Dlatego Urząd Morski proponuje zbudowanie go o 4 metry niżej. W odpowiedzi Możejko żąda wyłożenia przez szczeciński port dodatkowych 32 mln USD. Przetarg kończy się unieważnieniem, gdyż zgłasza się tylko jedna firma. Z nią też są prowadzone dalsze negocjacje.

W ciągu ostatniego roku Możejko doprowadza też do wymiany na stanowisku komendanta policji w Świnoujściu. W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.

Możejko zarzuca członkom zarządu z Nowej Fali brak współpracy, działanie destrukcyjne. Po grudniowej, nieudanej próbie odwołania wiceprezydenta i członka zarządu zmniejsza im zarobki do poziomu 666 zł brutto. Potem pozbawia wszelkich kompetencji kolejnych dwóch członków zarządu. Odwołuje szefa PEC oraz szefa świnoujskiego ZOZ. Pierwszemu zarzuca nieprawidłowości przy przetargu na dostawców węgla dla świnoujskiej ciepłowni, drugiemu doprowadzenie zakładu do znacznego zadłużenia. Atmosfera staje się gorąca. Dwa dni po tym miasto obiega wiadomość: Zbigniew Pomieczyński, wiceprezydent Świnoujścia, pobił w urzędzie Henryka Makiałkowskiego, naczelnika biura zarządu miasta. Tak twierdzi poszkodowany, który pojawia się na policji z rozbitym łukiem brwiowym. Możejko przebywa wówczas na spotkaniu opłatkowym w komendzie policji. Zdarzenie komentuje: - Wystarczy, że mnie nie ma godzinę w urzędzie...

Dyktator

Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.

- Nie liczy się z głosem ani mniejszości, ani większości. Łamie ustawy o zamówieniach publicznych. Otoczył się grupą pretorian, których mocno opłaca - wylicza Adam Szczodry, radny z ramienia UW.

Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. O tym, że prezydent nie wydał dokumentów z sesji rady, o tym, że fałszuje dokumenty z posiedzeń zarządu miasta, nie wpuszcza członków zarządu do ich gabinetów. Tylko w ostatnich trzech latach przez prokuraturę przewija się kilkanaście wniosków, gdzie pojawia się nazwisko Możejki. Często też z jego inicjatywy.

- W 1998 roku prezydent Możejko i Grzegorz Kapla złożyli doniesienie na krytykę opublikowaną w tygodniku "Wyspiarz" oraz to, że mieszkaniec Świnoujścia wyzywająco patrzył na pana Kaplę - podaje jeden z przykładów prokurator Anna Gawłowska-Rynkiewicz, rzecznik prasowy Prokuratury Okręgowej w Szczecinie.

- Możejko zawsze próbował udowodnić, że całe nasze środowisko jest skorumpowane, a on walczy o samorządność - uważa Szczodry. - To człowiek, który dużą rolę przywiązuje do znaków zodiaku i liczb. Wskazuje, że wybrano go na prezydenta, kiedy miał 44 lata. Zarobki członków zarządu obniżył do kwoty 666 zł.

Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Prezydentura Możejki jest zagrożona. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji. od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1990 roku jako szef świnoujskiej "Solidarności" został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł ze związku. Jako członek zarządu miasta Staje się jedną z dwóch ofiar afery taczkowej. W kolejnych wyborach samorządowych nie kandyduje. w roku 1997 rozpoczyna bój o tunel zapewniający Świnoujściu połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha afera - przeciwnicy zarzucają mu zagarnięcie pieniędzy.Prokuratura umarza postępowanie z powodu braku dowodów.W ostatnich wyborach samorządowych Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta. Zwalnia naczelników wydziałów. Likwiduje biuro prasowe. Rozpoczyna walkę z Polskim Ratownictwem Okrętowym i Marynarką Wojenną. priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i budowę. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="423">Prezydentura Możejki jest </span>
        <span start="432" end="443">zagrożona. </span>
        <span start="532" end="584">Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="995" end="1031">od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. </span>
        <span start="1292" end="1336">Współtworzył podziemne struktury w mieście. </span>
        <span start="2252" end="2263">W 1990 roku</span>
        <span start="2264" end="2302"> jako szef świnoujskiej "Solidarności"</span>
        <span start="2303" end="2371"> został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł </span>
        <span start="2378" end="2388">ze związku</span>
        <span start="2422" end="2424">. </span>
        <span start="2643" end="2671">Jako członek zarządu miasta </span>
        <span start="2691" end="2721">Staje się jedną z dwóch ofiar </span>
        <span start="2730" end="2745">afery taczkowej</span>
        <span start="2746" end="2748">. </span>
        <span start="3424" end="3458">W kolejnych wyborach samorządowych</span>
        <span start="3472" end="3473"> </span>
        <span start="3481" end="3496">nie kandyduje. </span>
        <span start="3816" end="3827">w roku 1997</span>
        <span start="3963" end="3975"> rozpoczyna </span>
        <span start="3995" end="4006">bój o tunel</span>
        <span start="4007" end="4021"> zapewniający </span>
        <span start="4040" end="4051">Świnoujściu</span>
        <span start="4052" end="4150"> połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha </span>
        <span start="4158" end="4166">afera - </span>
        <span start="4171" end="4182">przeciwnicy</span>
        <span start="4204" end="4230"> zarzucają mu zagarnięcie </span>
        <span start="4240" end="4250">pieniędzy.</span>
        <span start="4518" end="4529">Prokuratura</span>
        <span start="4555" end="4599"> umarza postępowanie z powodu braku dowodów.</span>
        <span start="5108" end="5142">W ostatnich wyborach samorządowych</span>
        <span start="5156" end="5221"> Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", </span>
        <span start="5241" end="5300">Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta</span>
        <span start="5339" end="5341">. </span>
        <span start="5663" end="5694">Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="5717" end="5740">Likwiduje biuro prasowe</span>
        <span start="5810" end="5812">. </span>
        <span start="6813" end="6824">Rozpoczyna </span>
        <span start="6828" end="6888">walkę z Polskim Ratownictwem Okrętowym i Marynarką Wojenną. </span>
        <span start="7437" end="7514">priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i </span>
        <span start="7519" end="7525">budowę</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Prezydentura Możejki jest zagrożona. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji. prezydent nie traci jednak dobrego ducha. od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. Czynnie zaangażował się po ogłoszeniu stanu wojennego. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1990 roku jako szef świnoujskiej "Solidarności" został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Jako członek zarządu miasta Staje się jedną z dwóch ofiar afery taczkowej. W 1993 roku tłum handlarzy ze świnoujskich targowisk wywozi Możejkę i prezydenta Leszka Miłosza na taczkach z Urzędu Miasta. Powodem ataku są plany budowy konkurencyjnego targowiska. W kolejnych wyborach samorządowych Możejko nie kandyduje. w roku 1997 rozpoczyna bój o tunel zapewniający Świnoujściu połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha kolejna afera - przeciwnicy zarzucają mu zagarnięcie pieniędzy.Prokuratura umarza postępowanie z powodu braku dowodów.
W ostatnich wyborach samorządowych Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta. Zwalnia naczelników wydziałów. Likwiduje biuro prasowe. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Prezydent przegrywa w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników. W tym samym miesiącu prezydent Rozpoczyna walkę z Polskim Ratownictwem Okrętowym i Marynarką Wojenną. Dokonuje słynnego rozbrojenia miny i domaga się zwrotu niesłusznie pobranych przez firmę pieniędzy za wydobywanie fikcyjnych min. priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i budowę. Przetarg kończy się unieważnieniem, gdyż zgłasza się tylko jedna firma. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. Nie liczy się z głosem mniejszości ani większości. Łamie ustawy o zamówieniach publicznych. Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. nie kryje nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="300">prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. </span>
        <span start="397" end="423">Prezydentura Możejki jest </span>
        <span start="432" end="443">zagrożona. </span>
        <span start="532" end="584">Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="849" end="891">prezydent nie traci jednak dobrego ducha. </span>
        <span start="995" end="1031">od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. </span>
        <span start="1142" end="1198">Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. </span>
        <span start="1229" end="1253">Czynnie zaangażował się </span>
        <span start="1261" end="1336">po ogłoszeniu stanu wojennego. Współtworzył podziemne struktury w mieście. </span>
        <span start="2252" end="2263">W 1990 roku</span>
        <span start="2264" end="2302"> jako szef świnoujskiej "Solidarności"</span>
        <span start="2303" end="2371"> został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł </span>
        <span start="2378" end="2424">ze związku w atmosferze skandalu finansowego. </span>
        <span start="2643" end="2671">Jako członek zarządu miasta </span>
        <span start="2691" end="2721">Staje się jedną z dwóch ofiar </span>
        <span start="2730" end="2745">afery taczkowej</span>
        <span start="2746" end="2750">. W </span>
        <span start="2756" end="2766">1993 roku </span>
        <span start="2780" end="2838">tłum handlarzy ze świnoujskich targowisk wywozi Możejkę i </span>
        <span start="2849" end="2904">prezydenta Leszka Miłosza na taczkach z Urzędu Miasta. </span>
        <span start="2964" end="3020">Powodem ataku są plany budowy konkurencyjnego targowiska</span>
        <span start="3038" end="3040">. </span>
        <span start="3424" end="3458">W kolejnych wyborach samorządowych</span>
        <span start="3472" end="3496"> Możejko nie kandyduje. </span>
        <span start="3816" end="3827">w roku 1997</span>
        <span start="3963" end="3975"> rozpoczyna </span>
        <span start="3995" end="4006">bój o tunel</span>
        <span start="4007" end="4021"> zapewniający </span>
        <span start="4040" end="4051">Świnoujściu</span>
        <span start="4052" end="4166"> połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha kolejna afera - </span>
        <span start="4171" end="4182">przeciwnicy</span>
        <span start="4204" end="4230"> zarzucają mu zagarnięcie </span>
        <span start="4240" end="4250">pieniędzy.</span>
        <span start="4518" end="4529">Prokuratura</span>
        <span start="4555" end="4600"> umarza postępowanie z powodu braku dowodów.
</span>
        <span start="5108" end="5142">W ostatnich wyborach samorządowych</span>
        <span start="5156" end="5221"> Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", </span>
        <span start="5241" end="5300">Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta</span>
        <span start="5339" end="5341">. </span>
        <span start="5663" end="5694">Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="5717" end="5740">Likwiduje biuro prasowe</span>
        <span start="5810" end="5878">. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. </span>
        <span start="6433" end="6453">Prezydent przegrywa </span>
        <span start="6460" end="6531">w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników</span>
        <span start="6541" end="6543">. </span>
        <span start="6704" end="6735">W tym samym miesiącu prezydent </span>
        <span start="6813" end="6824">Rozpoczyna </span>
        <span start="6828" end="6923">walkę z Polskim Ratownictwem Okrętowym i Marynarką Wojenną. Dokonuje słynnego rozbrojenia miny </span>
        <span start="7116" end="7148">i domaga się zwrotu niesłusznie </span>
        <span start="7161" end="7219">pobranych przez firmę pieniędzy za wydobywanie fikcyjnych </span>
        <span start="7228" end="7233">min. </span>
        <span start="7437" end="7514">priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i </span>
        <span start="7519" end="7525">budowę</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="7920" end="7992">Przetarg kończy się unieważnieniem, gdyż zgłasza się tylko jedna firma. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9184" end="9208"> Nie liczy się z głosem </span>
        <span start="9212" end="9223">mniejszości</span>
        <span start="9224" end="9282"> ani większości. Łamie ustawy o zamówieniach publicznych. </span>
        <span start="9379" end="9425">Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. </span>
        <span start="10379" end="10389">nie kryje </span>
        <span start="10394" end="10449">nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Prezydentura Możejki jest zagrożona. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1990 roku jako szef świnoujskiej "Solidarności" został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł ze związku. Jako członek zarządu miasta Staje się jedną z dwóch ofiar afery taczkowej. W ostatnich wyborach samorządowych Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", wygrywa walkę o fotel prezydenta. Zwalnia naczelników wydziałów. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</body>
      <spans>
        <span start="397" end="423">Prezydentura Możejki jest </span>
        <span start="432" end="443">zagrożona. </span>
        <span start="532" end="584">Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="1292" end="1336">Współtworzył podziemne struktury w mieście. </span>
        <span start="2252" end="2263">W 1990 roku</span>
        <span start="2264" end="2302"> jako szef świnoujskiej "Solidarności"</span>
        <span start="2303" end="2371"> został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł </span>
        <span start="2378" end="2388">ze związku</span>
        <span start="2422" end="2424">. </span>
        <span start="2643" end="2671">Jako członek zarządu miasta </span>
        <span start="2691" end="2721">Staje się jedną z dwóch ofiar </span>
        <span start="2730" end="2745">afery taczkowej</span>
        <span start="2746" end="2748">. </span>
        <span start="5108" end="5142">W ostatnich wyborach samorządowych</span>
        <span start="5156" end="5221"> Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", </span>
        <span start="5268" end="5300">wygrywa walkę o fotel prezydenta</span>
        <span start="5339" end="5341">. </span>
        <span start="5663" end="5694">Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem. W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. w roku 1998 kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="395">prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="397" end="628">Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="817" end="944">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem.</span>
        <span start="2241" end="2242"> </span>
        <span start="2252" end="2346">W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. </span>
        <span start="5144" end="5155">w roku 1998</span>
        <span start="5220" end="5300"> kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta</span>
        <span start="5339" end="5341">. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9373" end="9374"> </span>
        <span start="10348" end="10676">Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem. W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach. Jako członek zarządu miasta też nie ma spokoju. Staje się jedną z dwóch ofiar głośnej "afery taczkowej". w roku 1997 Stanisław Możejko rozpoczyna trwający do dzisiaj bój o tunel, zapewniający leżącemu na wyspie Świnoujściu, połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha kolejna afera - jego przeciwnicy, w tym władze miasta, zarzucają mu zagarnięcie zebranych pieniędzy. W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta. Urzędowanie zaczyna od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Powód - brak zaufania. Likwiduje biuro prasowe, gdyż według niego tworzy niepotrzebną barierę pomiędzy nim a mediami. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="395">prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="397" end="628">Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="817" end="944">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem.</span>
        <span start="2241" end="2242"> </span>
        <span start="2252" end="2469">W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.</span>
        <span start="2500" end="2501"> </span>
        <span start="2643" end="2748">Jako członek zarządu miasta też nie ma spokoju. Staje się jedną z dwóch ofiar głośnej "afery taczkowej". </span>
        <span start="3816" end="3827">w roku 1997</span>
        <span start="3945" end="4250"> Stanisław Możejko rozpoczyna trwający do dzisiaj bój o tunel, zapewniający leżącemu na wyspie Świnoujściu, połączenie z krajem. Powołuje Społeczny Komitet Budowy Tunelu, który sprzedaje cegiełki. Wybucha kolejna afera - jego przeciwnicy, w tym władze miasta, zarzucają mu zagarnięcie zebranych pieniędzy.</span>
        <span start="5092" end="5093"> </span>
        <span start="5108" end="5300">W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta</span>
        <span start="5339" end="5341">. </span>
        <span start="5579" end="5598">Urzędowanie zaczyna</span>
        <span start="5599" end="5961"> od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Powód - brak zaufania. Likwiduje biuro prasowe, gdyż według niego tworzy niepotrzebną barierę pomiędzy nim a mediami. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9373" end="9374"> </span>
        <span start="9379" end="9425">Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. </span>
        <span start="10348" end="10676">Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="395">prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="397" end="443">Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9373" end="9374"> </span>
        <span start="10370" end="10676">opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta, który wymienia w ich gabinetach zamki w drzwiach, zdejmuje z nich tabliczki, a telefon komórkowy wiceprezydenta zgłasza operatorowi sieci jako kradziony.To kara za ich nieposłuszeństwo.Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="395">Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="397" end="783">Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta, który wymienia w ich gabinetach zamki w drzwiach, zdejmuje z nich tabliczki, a telefon komórkowy wiceprezydenta zgłasza operatorowi sieci jako kradziony.</span>
        <span start="784" end="816">To kara za ich nieposłuszeństwo.</span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="10348" end="10676">Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.
Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta, który wymienia w ich gabinetach zamki w drzwiach, zdejmuje z nich tabliczki, a telefon komórkowy wiceprezydenta zgłasza operatorowi sieci jako kradziony.To kara za ich nieposłuszeństwo.W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.W kolejnych wyborach samorządowych, w roku 1994, Możejko nie kandyduje.W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Powód - brak zaufania. Likwiduje biuro prasowe, gdyż według niego tworzy niepotrzebną barierę pomiędzy nim a mediami. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Wypowiedzenia wręczane są w domach zainteresowanych, w obecności kamery, która rejestruje całe zdarzenie.Prezydent przegrywa w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników miejskich. Sąd pracy uznaje, że "utrata zaufania", która była podstawą zwolnień, nie wystarczy, tym bardziej że prezydent wymówił pracę rano, w pierwszym dniu urzędowania.W ciągu ostatniego roku Możejko doprowadza też do wymiany na stanowisku komendanta policji w Świnoujściu. W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="396">Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.
</span>
        <span start="397" end="783">Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji po kolejnej spektakularnej akcji prezydenta, który wymienia w ich gabinetach zamki w drzwiach, zdejmuje z nich tabliczki, a telefon komórkowy wiceprezydenta zgłasza operatorowi sieci jako kradziony.</span>
        <span start="784" end="816">To kara za ich nieposłuszeństwo.</span>
        <span start="2252" end="2469">W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.</span>
        <span start="3424" end="3495">W kolejnych wyborach samorządowych, w roku 1994, Możejko nie kandyduje.</span>
        <span start="5108" end="5340">W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku.</span>
        <span start="5578" end="6066"> Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Powód - brak zaufania. Likwiduje biuro prasowe, gdyż według niego tworzy niepotrzebną barierę pomiędzy nim a mediami. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Wypowiedzenia wręczane są w domach zainteresowanych, w obecności kamery, która rejestruje całe zdarzenie.</span>
        <span start="6433" end="6453">Prezydent przegrywa </span>
        <span start="6460" end="6703">w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników miejskich. Sąd pracy uznaje, że "utrata zaufania", która była podstawą zwolnień, nie wystarczy, tym bardziej że prezydent wymówił pracę rano, w pierwszym dniu urzędowania.</span>
        <span start="8036" end="8210">W ciągu ostatniego roku Możejko doprowadza też do wymiany na stanowisku komendanta policji w Świnoujściu. W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.</span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="10348" end="10676">Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni. opozycja szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="395">Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="10369" end="10378"> opozycja</span>
        <span start="10417" end="10676"> szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów, więc szansą wydaje się być zablokowanie absolutorium dotyczącego ubiegłorocznego budżetu. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki.
Prezydentura Możejki jest zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest wojownikiem.Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. jako szef świnoujskiej "Solidarności" został radnym i członkiem zarządu miasta. W ostatnich wyborach samorządowych kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. Urzędowanie zaczyna od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta. Zwalnia naczelników wydziałów. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="147">Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik</span>
        <span start="171" end="339">, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki</span>
        <span start="394" end="396">.
</span>
        <span start="397" end="423">Prezydentura Możejki jest </span>
        <span start="432" end="584">zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="817" end="869">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci </span>
        <span start="876" end="923">dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest </span>
        <span start="932" end="944">wojownikiem.</span>
        <span start="972" end="1031">Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. </span>
        <span start="2265" end="2302">jako szef świnoujskiej "Solidarności"</span>
        <span start="2303" end="2346"> został radnym i członkiem zarządu miasta. </span>
        <span start="5108" end="5142">W ostatnich wyborach samorządowych</span>
        <span start="5220" end="5341"> kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. </span>
        <span start="5579" end="5598">Urzędowanie zaczyna</span>
        <span start="5599" end="5637"> od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta</span>
        <span start="5661" end="5694">. Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="5812" end="5961">Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki.
Prezydentura Możejki jest zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem.
Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Studia na Politechnice Szczecińskiej przerwał po czwartym roku. Rozpoczął pracę w Morskiej Stoczni Remontowej. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Jako członek zarządu miasta też nie ma spokoju. Staje się jedną z dwóch ofiar głośnej "afery taczkowej". W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. Likwiduje biuro prasowe. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. Prezydent przegrywa w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników miejskich. priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i jego budowę, przy okazji wdając się w konflikt z zarządem portu Szczecin - Świnoujście i Urzędem Morskim. Budowa tunelu na planowanej głębokości 10 metrów uniemożliwiłaby w przyszłości pogłębienie toru wodnego - jedynego połączenia portu w Szczecinie z morzem. Możejko zarzuca członkom zarządu z Nowej Fali brak współpracy. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="339">Jeszcze nie zakończyła się afera związana z basenem Mulnik i wydobytą z niego miną, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki</span>
        <span start="394" end="396">.
</span>
        <span start="397" end="423">Prezydentura Możejki jest </span>
        <span start="432" end="584">zagrożona. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. Koalicyjni członkowie zarządu przechodzą do opozycji</span>
        <span start="782" end="784">. </span>
        <span start="817" end="869">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci </span>
        <span start="876" end="944">dobrego ducha. Od początku swojej kariery jest przecież wojownikiem.</span>
        <span start="971" end="1198">
Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Studia na Politechnice Szczecińskiej przerwał po czwartym roku. Rozpoczął pracę w Morskiej Stoczni Remontowej. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. </span>
        <span start="1292" end="1336">Współtworzył podziemne struktury w mieście. </span>
        <span start="2252" end="2346">W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. </span>
        <span start="2643" end="2748">Jako członek zarządu miasta też nie ma spokoju. Staje się jedną z dwóch ofiar głośnej "afery taczkowej". </span>
        <span start="5108" end="5341">W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. </span>
        <span start="5579" end="5694">Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="5717" end="5740">Likwiduje biuro prasowe</span>
        <span start="5810" end="5961">. Przez kilka miesięcy nie dopuszcza do powstania komisji w radzie. Zmienia władze zakładów komunalnych. Sposób, w jaki to robi, wywołuje zamieszanie. </span>
        <span start="6433" end="6453">Prezydent przegrywa </span>
        <span start="6460" end="6543">w marcu 1999 roku dwa procesy wytoczone mu przez zwolnionych urzędników miejskich. </span>
        <span start="7437" end="7775">priorytetem dla Możejki jest walka o tunel. Organizuje przetarg na projekt i jego budowę, przy okazji wdając się w konflikt z zarządem portu Szczecin - Świnoujście i Urzędem Morskim. Budowa tunelu na planowanej głębokości 10 metrów uniemożliwiłaby w przyszłości pogłębienie toru wodnego - jedynego połączenia portu w Szczecinie z morzem. </span>
        <span start="8212" end="8273">Możejko zarzuca członkom zarządu z Nowej Fali brak współpracy</span>
        <span start="8297" end="8299">. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki. Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. prezydent Od początku swojej kariery jest wojownikiem.Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. W ostatnich wyborach Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. Urzędowanie zaczyna od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta. Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</body>
      <spans>
        <span start="233" end="339">prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki</span>
        <span start="394" end="395">.</span>
        <span start="442" end="532"> Zapewniająca mu poparcie w radzie miasta koalicja w grudniu ubiegłego roku rozpadła się. </span>
        <span start="849" end="859">prezydent </span>
        <span start="891" end="923">Od początku swojej kariery jest </span>
        <span start="932" end="944">wojownikiem.</span>
        <span start="972" end="1031">Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. </span>
        <span start="5108" end="5129">W ostatnich wyborach </span>
        <span start="5241" end="5341">Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. </span>
        <span start="5579" end="5598">Urzędowanie zaczyna</span>
        <span start="5599" end="5637"> od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta</span>
        <span start="5661" end="5663">. </span>
        <span start="9124" end="9181">Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera z basenem Mulnik , wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.
Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. w roku 1998, Stanisław Możejko, jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. rzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79.W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.
Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. 
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="121">Jeszcze nie zakończyła się afera</span>
        <span start="130" end="148"> z basenem Mulnik </span>
        <span start="171" end="395">, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="396" end="443">
Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. </span>
        <span start="817" end="891">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. </span>
        <span start="5144" end="5176">w roku 1998, Stanisław Możejko, </span>
        <span start="5182" end="5341">jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. </span>
        <span start="5580" end="5662">rzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79.</span>
        <span start="8142" end="8210">W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.</span>
        <span start="9123" end="9181">
Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9373" end="9374"> </span>
        <span start="9379" end="9425">Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. </span>
        <span start="10347" end="10494">
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów</span>
        <span start="10584" end="10676">. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera z basenem Mulnik , wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.
Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. 
Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Studia na Politechnice Szczecińskiej przerwał po czwartym roku. Rozpoczął pracę w Morskiej Stoczni Remontowej. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. Wtedy jeszcze jako obserwator. Czynnie zaangażował się dopiero po ogłoszeniu stanu wojennego. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1986 roku jako pierwszy w kraju zarejestrował w sądzie stoczniowy komitet "Solidarności".
 Wielokrotnie internowany, aresztowany.  W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.
Możejce udaje się doprowadzić do wewnętrznego konfliktu w SLD-PSL-owskim zarządzie miasta.  W odwecie SLD-owski prezydent Adranowski składa wniosek o odwołanie Rachuty, w odpowiedzi na co Możejko zawiadamia prokuraturę o próbie tworzenia w mieście "mafii".
 W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. W ciągu ostatniego roku Możejko doprowadza też do wymiany na stanowisku komendanta policji w Świnoujściu. W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.
Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę. Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. 
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="121">Jeszcze nie zakończyła się afera</span>
        <span start="130" end="148"> z basenem Mulnik </span>
        <span start="171" end="395">, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="396" end="443">
Prezydentura Możejki jest naprawdę zagrożona. </span>
        <span start="817" end="891">Mimo utraty większości w radzie prezydent nie traci jednak dobrego ducha. </span>
        <span start="971" end="1428">
Urodzony w Szczecinie, od 1954 roku mieszka w Świnoujściu. Studia na Politechnice Szczecińskiej przerwał po czwartym roku. Rozpoczął pracę w Morskiej Stoczni Remontowej. Z opozycją po raz pierwszy zetknął się w sierpniu 1980. Wtedy jeszcze jako obserwator. Czynnie zaangażował się dopiero po ogłoszeniu stanu wojennego. Współtworzył podziemne struktury w mieście. W 1986 roku jako pierwszy w kraju zarejestrował w sądzie stoczniowy komitet "Solidarności".
</span>
        <span start="1726" end="1727"> </span>
        <span start="1737" end="1776">Wielokrotnie internowany, aresztowany. </span>
        <span start="2241" end="2242"> </span>
        <span start="2252" end="2470">W 1990 roku, jako szef świnoujskiej "Solidarności", został radnym i członkiem zarządu miasta. Dwa lata później odszedł jednak ze związku w atmosferze skandalu finansowego. Związkowcy zarzucali mu bałagan w rachunkach.
</span>
        <span start="4601" end="4692">Możejce udaje się doprowadzić do wewnętrznego konfliktu w SLD-PSL-owskim zarządzie miasta. </span>
        <span start="4906" end="4937"> W odwecie SLD-owski prezydent </span>
        <span start="4947" end="5082">Adranowski składa wniosek o odwołanie Rachuty, w odpowiedzi na co Możejko zawiadamia prokuraturę o próbie tworzenia w mieście "mafii".
</span>
        <span start="5092" end="5093"> </span>
        <span start="5108" end="5341">W ostatnich wyborach samorządowych, w roku 1998, Stanisław Możejko, znowu jako szef świnoujskiej "Solidarności", kandyduje ponownie. Otrzymuje mandat radnego i wygrywa walkę o fotel prezydenta, na którym zasiada w grudniu 1998 roku. </span>
        <span start="5579" end="5694">Urzędowanie zaczyna, od wykasowania 700 uchwał Rady Miasta, pozostawiając tylko 79. Zwalnia naczelników wydziałów. </span>
        <span start="8036" end="8210">W ciągu ostatniego roku Możejko doprowadza też do wymiany na stanowisku komendanta policji w Świnoujściu. W grudniu jednak koalicja przeżywa kryzys, którego nie przetrzymuje.</span>
        <span start="9123" end="9181">
Według opozycji prezydent wprowadził w mieście dyktaturę.</span>
        <span start="9373" end="9374"> </span>
        <span start="9379" end="9425">Opozycja zarzuca prokuraturę zawiadomieniami. </span>
        <span start="10347" end="10494">
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów</span>
        <span start="10584" end="10676">. Jednak prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jeszcze nie zakończyła się afera z basenem Mulnik , wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów. prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</body>
      <spans>
        <span start="89" end="121">Jeszcze nie zakończyła się afera</span>
        <span start="130" end="148"> z basenem Mulnik </span>
        <span start="171" end="395">, wciąż nie wiadomo, czy uda się wybudować tunel pod Świną, a prezydent Świnoujścia Stanisław Możejko rozpoczął kolejne batalie. Tym razem stawką jest fotel prezydencki, który chcą mu wydrzeć zdeterminowani opozycyjni radni.</span>
        <span start="10347" end="10494">
Bezsilna jak na razie opozycja nie kryje swej nienawiści do Możejki i szykuje siły do jego odwołania. Nie ma jednak w radzie wymaganych 2/3 głosów</span>
        <span start="10584" end="10586">. </span>
        <span start="10593" end="10676">prezydent nie boi się takiej sytuacji. Przecież może zostać zarządcą komisarycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
