<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007280033">
  <date>2000-07-28</date>
  <title>Jeszcze jest co robić</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>ROZMOWA

Basil Kavalsky, przedstawiciel Banku Światowego na Polskę i kraje bałtyckie

Jeszcze jest co robić

KREDYTY BANKU ŚWIATOWEGO DLA POLSKI W LATACH 1990-2000

Basil Kavalsky, przedstawiciel Banku Światowego

FOT. PIOTR KOWALCZYK

Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska będzie miała dość odporności, aby uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz, gdyby coś takiego miało miejsce. Obawialiśmy się, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana

Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. Teraz więc mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. Obawialiśmy się jednak o sytuację polskiego eksportu. Niepokoiło zwłaszcza, że nie udało się wypracować wzrostu eksportu pod koniec lat 90. Zamówiliśmy więc w Waszyngtonie raport dotyczący sytuacji polskiego eksportu. Jego wyniki są bardzo optymistyczne. Wiemy, że ta część produkcji eksportowej, którą Polska może rozwijać ma szanse znacznego wzrostu sprzedaży na zachodzie. Już zresztą widzimy poprawę w polskim eksporcie.

Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. To sytuacja człowieka, który w zasadzie jest zdrowy, ale powinien trochę się odchudzić, mniej pić i palić, zażywać regularnie więcej ruchu. Niby jest zdrowy, ale jeśli nie zainteresuje się tymi zaleceniami, może mieć poważne problemy. Nie można więc pozwolić na poluzowanie polityki gospodarczej.

Rachunek bieżący, inflacja, polityka fiskalna?

Przede wszystkim jak najszybsze i najradykalniejsze ograniczenie deficytu fiskalnego. W otwartej gospodarce niewiele można poprawić w sytuacji rachunku bieżącego, ale polityka fiskalna pozostaje w tyle za polityką pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone, ale do tego muszą zaistnieć warunki. A drogi kredyt bardzo utrudnia działalność przedsiębiorstw. Rozumiem, że w tym roku minister Bauc miał poważne trudności, żeby utrzymać równowagę linoskoczka. Ale rozumiem, że istnieje porozumienie partii politycznych dotyczących ograniczenia deficytu fiskalnego.

To znaczy, że podoba się panu budżet ministra Bauca?

Powiedziałem, że przygotowując go balansował na linie. Dla mnie ten budżet może nie jest tak dobry, jak miałem nadzieję, ale i nie tak zły, jak się tego obawiałem. Niezadowalające jest tempo obniżania wydatków. Ale mam nadzieję, że przyszłoroczny budżet będzie wyraźnym sygnałem, że tak się dzieje.

Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają panu, jako przedstawicielowi Banku Światowego? Szczerze powiem, że republikom bałtyckim zazdroszczę podatku liniowego.

Mam nadzieję, że Polska, jak zrobiły to tamte kraje, też będzie obniżała podatki, przynajmniej postara się je uprościć. Zresztą Leszek Balcerowicz stworzył dobry klimat do obniżki stóp podatkowych. Nikt już, na szczęście, nie mówi o tym, że podatki powinny być wyższe. To już pozytywna zmiana. W tej sytuacji wydaje mi się, że byłoby bardzo trudne dla nowych rządów, niezależnie od tego, z jakiej opcji będą się wywodzić, aby podwyższyć podatki bezpośrednie.

A jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?

Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. To znacznie usprawniło operacje bankowe. Nie mam wątpliwości, że w wyniku tej reformy bank jest znacznie skuteczniejszy. Decyzje o inwestycjach i kredytach podejmowane są na miejscu i jesteśmy odpowiedzialni i za przyznanie środków i za ich wykorzystanie. Bank zaczął także zajmować się nowymi sprawami - walką z AIDS, wspieraniem wykształcenia podstawowego, pomocą kobietom, walką z ubóstwem, wreszcie zwalczaniem korupcji, o której wcześniej właściwie nawet nie wspominano. Prezes James Wolfensohn pytany, czy powinniśmy o niej mówić, powiedział: Nie tylko możecie, ale musicie.

Jak przez trzy lata pana obecności w Polsce zmieniały się priorytety banku?

Trzy, cztery lata temu bank był dość mało aktywny. Tak naprawdę mieliśmy tylko jeden ważny projekt. Z drugiej strony mam wrażenie, że ówczesny rząd znacznie mniej był zainteresowany współpracą z nami. Ja natomiast miałem szczęście, że w wyniku kolejnych wyborów doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które tradycyjnie miały bardzo dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się. Jesteśmy aktywni prawie w każdym sektorze. Najważniejsze jednak, że bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. Od mojego przyjazdu musieliśmy podwoić zespół, wynajęliśmy do pracy polskich ekspertów.

Czy jest pan zadowolony z postępu w reformie górnictwa węgla kamiennego?

W zasadzie tak. Widzimy stopniowe ograniczanie rozmiarów tego sektora i to w tempie, które prognozowaliśmy. Nie byliśmy jednak w stanie przewidzieć gwałtownego spadku światowych cen węgla. W tej sytuacji niemożliwa była poprawa finansowej sytuacji kopalni do tego stopnia, jak to prognozowaliśmy. Teraz trzeba byłoby całkiem nowego programu, aby uzyskać takie wyniki, jak zakładaliśmy wcześniej, rozumiem, że w obecnej sytuacji budżetu nie jest to możliwe. W każdym razie widzimy światło na końcu długiego tunelu i jesteśmy przekonani, że nie ma tam kolejnego tunelu. Uważam, że za 5 lat będziemy mogli z przekonaniem powiedzieć, że reforma polskiego górnictwa węgla kamiennego zakończyła się sukcesem.

Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?

Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Nasze rady zawsze mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. I na tym właśnie polega, między innymi rola Banku Światowego w takich krajach, jak Polska - niezależnego ośrodka doradczego. Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. W Polsce, jeśli realizuje się program tylko w jednym ministerstwie, wszystko przebiega bardzo sprawnie, ale w naszym przypadku taka sytuacja zdarza się rzadko. Najwięcej projektów dotyczy czterech-pięciu, czasami nawet 6 resortów. Ich pracę bardzo trudno jest skoordynować. Wówczas, kiedy był rząd koalicyjny, dodatkowo ministrowie byli z różnych partii, mających często rozbieżne cele. Często pojawiało się postawa: po co mam pracować, skoro pieniądze dostanie i tak inny resort. Tylko przy reformie górnictwa węgla musiało współpracować 5 ministerstw. Ale w końcu wielką satysfakcją napawało mnie, kiedy widziałem 5 wiceministrów przy tym samym stole pracujących jak zgrany zespół. Jeszcze więcej resortów musi być zaangażowanych w projekt dotyczący aktywizacji obszarów wiejskich. Dodatkowo bank współdziała także z władzami wojewódzkimi, powiatowymi, nawet gminnymi. Może to przetrze także drogę innym projektom, nawet już nie naszym.

Kiedy przyjechałem do Polski wydawało mi się, że więcej czasu będziemy musieli poświęcić wsparciu sektora prywatnego, ale okazało się, że daje sobie radę doskonale. Pomocy potrzebuje sektor państwowy i tam nasza pomoc jeszcze może się przydać, bo nie może dojść do takiej sytuacji, by jakaś dziedzina gospodarki hamowała rozwój kraju.

Czyli pana następca będzie zapracowanym człowiekiem.

Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Później trzeba będzie przeorganizować naszą działalność, najprawdopodobniej skupimy się na pomocy najbiedniejszym.

A jak pan myśli, kiedy to nastąpi?

2005-2006 - ta data powtarzana jest najczęściej. Ale to będzie raczej proces polityczny niż gospodarczy. Mam nadzieję w każdym razie, że stanie się to tak szybko, jak tylko będzie możliwe. Zostało przecież dowiedzione, że i Polska i Unia Europejska na tym skorzystają.

Rozmawiała Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Obawialiśmy się, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzanaAle od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Teraz mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. Kiedy przyjechałem do Polski wydawało mi się, że więcej czasu będziemy musieli poświęcić wsparciu sektora prywatnego, ale okazało się, że daje sobie radę doskonale. Pomocy potrzebuje sektor państwowy i tam nasza pomoc jeszcze może się przydać.Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="363">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="365" end="472">BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="622" end="701">Obawialiśmy się, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana</span>
        <span start="703" end="761">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="892" end="898">Teraz </span>
        <span start="903" end="961">mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. </span>
        <span start="7051" end="7293">Kiedy przyjechałem do Polski wydawało mi się, że więcej czasu będziemy musieli poświęcić wsparciu sektora prywatnego, ale okazało się, że daje sobie radę doskonale. Pomocy potrzebuje sektor państwowy i tam nasza pomoc jeszcze może się przydać</span>
        <span start="7384" end="7385">.</span>
        <span start="7441" end="7519">Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Obawialiśmy się, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzanaAle od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. Teraz więc mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają panu, jako przedstawicielowi Banku Światowego? Mam nadzieję, że Polska, jak zrobiły to tamte kraje, też będzie obniżała podatki, przynajmniej postara się je uprościć. Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Kiedy przyjechałem do Polski wydawało mi się, że więcej czasu będziemy musieli poświęcić wsparciu sektora prywatnego, ale okazało się, że daje sobie radę doskonale. Pomocy potrzebuje sektor państwowy i tam nasza pomoc jeszcze może się przydać. Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Później trzeba będzie przeorganizować naszą działalność, najprawdopodobniej skupimy się na pomocy najbiedniejszym.A jak pan myśli, kiedy to nastąpi?2005-2006 - ta data powtarzana jest najczęściej. Ale to będzie raczej proces polityczny niż gospodarczy.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="363">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="365" end="472">BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="622" end="701">Obawialiśmy się, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana</span>
        <span start="703" end="961">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. Teraz więc mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. </span>
        <span start="2735" end="2847">Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają panu, jako przedstawicielowi Banku Światowego? </span>
        <span start="2920" end="3040">Mam nadzieję, że Polska, jak zrobiły to tamte kraje, też będzie obniżała podatki, przynajmniej postara się je uprościć. </span>
        <span start="5606" end="5688">Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?</span>
        <span start="5690" end="5782">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. </span>
        <span start="7051" end="7293">Kiedy przyjechałem do Polski wydawało mi się, że więcej czasu będziemy musieli poświęcić wsparciu sektora prywatnego, ale okazało się, że daje sobie radę doskonale. Pomocy potrzebuje sektor państwowy i tam nasza pomoc jeszcze może się przydać</span>
        <span start="7384" end="7385">.</span>
        <span start="7426" end="7427"> </span>
        <span start="7441" end="7634">Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Później trzeba będzie przeorganizować naszą działalność, najprawdopodobniej skupimy się na pomocy najbiedniejszym.</span>
        <span start="7636" end="7670">A jak pan myśli, kiedy to nastąpi?</span>
        <span start="7672" end="7776">2005-2006 - ta data powtarzana jest najczęściej. Ale to będzie raczej proces polityczny niż gospodarczy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Teraz mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="363">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="365" end="472">BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="703" end="761">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="892" end="898">Teraz </span>
        <span start="903" end="960">mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska będzie miała dość odporności, aby uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana. widzimy poprawę w polskim eksporcie.
polityka fiskalna pozostaje w tyle za polityką pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone.
Mam nadzieję, że Polska będzie obniżała podatki, postara się je uprościć.

współpraca ożywiła się. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.

długo Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?

Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już, ale przydatne są niezależne analizy. na tym polega rola Banku - niezależnego ośrodka doradczego.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="289">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są</span>
        <span start="304" end="305"> </span>
        <span start="316" end="381">różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="472" end="587">Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska będzie miała dość odporności, aby uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz</span>
        <span start="637" end="701">, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana</span>
        <span start="959" end="960">.</span>
        <span start="1348" end="1385"> widzimy poprawę w polskim eksporcie.</span>
        <span start="1386" end="1387">
</span>
        <span start="1979" end="2077">polityka fiskalna pozostaje w tyle za polityką pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone</span>
        <span start="2114" end="2115">.</span>
        <span start="2733" end="2734">
</span>
        <span start="2920" end="2943">Mam nadzieję, że Polska</span>
        <span start="2972" end="2973"> </span>
        <span start="2977" end="3002">będzie obniżała podatki, </span>
        <span start="3015" end="3039">postara się je uprościć.</span>
        <span start="4166" end="4168">

</span>
        <span start="4539" end="4562">współpraca ożywiła się.</span>
        <span start="4630" end="4738"> bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.</span>
        <span start="5604" end="5606">

</span>
        <span start="5621" end="5627">długo </span>
        <span start="5635" end="5737">Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?

Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już</span>
        <span start="5743" end="5781">, ale przydatne są niezależne analizy.</span>
        <span start="5841" end="5849"> na tym </span>
        <span start="5857" end="5863">polega</span>
        <span start="5878" end="5889"> rola Banku</span>
        <span start="5900" end="5901"> </span>
        <span start="5930" end="5964">- niezależnego ośrodka doradczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska będzie miała dość odporności, aby uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana
mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. widzimy poprawę w polskim eksporcie.
Nie oznacza to, że nie widzimy problemów. polityka fiskalna pozostaje w tyle za polityką pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone.

Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają Banku Światowego?

Mam nadzieję, że Polska też będzie obniżała podatki, postara się je uprościć. Nikt już nie mówi, że podatki powinny być wyższe. To pozytywna zmiana.

jak zmienił się Bank Światowy?

Decyzje o inwestycjach i kredytach podejmowane są na miejscu i jesteśmy odpowiedzialni za przyznanie środków i ich wykorzystanie. Bank zaczął zajmować się nowymi sprawami - walką z AIDS, wspieraniem wykształcenia podstawowego, pomocą kobietom, walką z ubóstwem, zwalczaniem korupcji.

Trzy lata temu bank był mało aktywny. współpraca ożywiła się. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.

długo Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?

Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już, ale przydatne są niezależne analizy. na tym polega rola Banku - niezależnego ośrodka doradczego. możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. Pomocy potrzebuje sektor państwowy, nie może dojść do sytuacji, by jakaś dziedzina gospodarki hamowała rozwój kraju.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="289">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są</span>
        <span start="304" end="381"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="472" end="587">Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska będzie miała dość odporności, aby uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz</span>
        <span start="637" end="701">, że popyt konsumpcyjny jest zbyt silny, a gospodarka przegrzana</span>
        <span start="702" end="703">
</span>
        <span start="903" end="960">mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów.</span>
        <span start="1348" end="1385"> widzimy poprawę w polskim eksporcie.</span>
        <span start="1386" end="1418">
Nie oznacza to, że nie widzimy </span>
        <span start="1422" end="1431">problemów</span>
        <span start="1464" end="1465">.</span>
        <span start="1978" end="2077"> polityka fiskalna pozostaje w tyle za polityką pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone</span>
        <span start="2114" end="2115">.</span>
        <span start="2733" end="2800">

Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają </span>
        <span start="2829" end="2846">Banku Światowego?</span>
        <span start="2918" end="2943">

Mam nadzieję, że Polska</span>
        <span start="2972" end="3002"> też będzie obniżała podatki, </span>
        <span start="3015" end="3039">postara się je uprościć.</span>
        <span start="3117" end="3126"> Nikt już</span>
        <span start="3141" end="3150"> nie mówi</span>
        <span start="3156" end="3192">, że podatki powinny być wyższe. To </span>
        <span start="3196" end="3213">pozytywna zmiana.</span>
        <span start="3378" end="3380">

</span>
        <span start="3382" end="3386">jak </span>
        <span start="3405" end="3433">zmienił się Bank Światowy?

</span>
        <span start="3630" end="3717">Decyzje o inwestycjach i kredytach podejmowane są na miejscu i jesteśmy odpowiedzialni </span>
        <span start="3719" end="3743">za przyznanie środków i </span>
        <span start="3746" end="3777">ich wykorzystanie. Bank zaczął </span>
        <span start="3783" end="3903">zajmować się nowymi sprawami - walką z AIDS, wspieraniem wykształcenia podstawowego, pomocą kobietom, walką z ubóstwem, </span>
        <span start="3912" end="3932">zwalczaniem korupcji</span>
        <span start="4088" end="4089">.</span>
        <span start="4166" end="4172">

Trzy</span>
        <span start="4180" end="4200"> lata temu bank był </span>
        <span start="4205" end="4219">mało aktywny. </span>
        <span start="4539" end="4562">współpraca ożywiła się.</span>
        <span start="4630" end="4738"> bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.</span>
        <span start="5604" end="5606">

</span>
        <span start="5621" end="5627">długo </span>
        <span start="5635" end="5737">Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?

Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już</span>
        <span start="5743" end="5781">, ale przydatne są niezależne analizy.</span>
        <span start="5841" end="5849"> na tym </span>
        <span start="5857" end="5863">polega</span>
        <span start="5878" end="5889"> rola Banku</span>
        <span start="5900" end="5901"> </span>
        <span start="5930" end="5964">- niezależnego ośrodka doradczego.</span>
        <span start="6035" end="6110"> możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw.</span>
        <span start="7215" end="7250"> Pomocy potrzebuje sektor państwowy</span>
        <span start="7293" end="7295">, </span>
        <span start="7298" end="7316">nie może dojść do </span>
        <span start="7323" end="7385">sytuacji, by jakaś dziedzina gospodarki hamowała rozwój kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jakie są różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz. widzimy poprawę w eksporcie.
polityka fiskalna pozostaje w tyle za pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone.
Mam nadzieję, że Polska będzie obniżała podatki.bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="305"> </span>
        <span start="316" end="381">różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?

BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="472" end="506">Byliśmy zaniepokojeni, czy Polska </span>
        <span start="540" end="587">uporać się z niekorzystnymi wpływami z zewnątrz</span>
        <span start="959" end="960">.</span>
        <span start="1348" end="1367"> widzimy poprawę w </span>
        <span start="1375" end="1385">eksporcie.</span>
        <span start="1386" end="1387">
</span>
        <span start="1979" end="2017">polityka fiskalna pozostaje w tyle za </span>
        <span start="2026" end="2077">pieniężną. Stopy procentowe powinny zostać obniżone</span>
        <span start="2114" end="2115">.</span>
        <span start="2733" end="2734">
</span>
        <span start="2920" end="2943">Mam nadzieję, że Polska</span>
        <span start="2972" end="2973"> </span>
        <span start="2977" end="3000">będzie obniżała podatki</span>
        <span start="3038" end="3039">.</span>
        <span start="4631" end="4738">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. 

jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. 

Jak zmieniały się priorytety banku?
Jesteśmy aktywni prawie w każdym sektorze. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. 

Jak długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz. Nasze rady zawsze mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. Pomocy potrzebuje sektor państwowy.Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="363"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="364" end="381">
BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="707" end="761">od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="1387" end="1466">Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. </span>
        <span start="2734" end="2735">
</span>
        <span start="3379" end="3380">
</span>
        <span start="3382" end="3431">jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?</span>
        <span start="3432" end="3509">
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. </span>
        <span start="4089" end="4095">

Jak </span>
        <span start="4135" end="4166">zmieniały się priorytety banku?</span>
        <span start="4167" end="4168">
</span>
        <span start="4563" end="4606">Jesteśmy aktywni prawie w każdym sektorze. </span>
        <span start="4631" end="4739">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. </span>
        <span start="5604" end="5610">

Jak </span>
        <span start="5621" end="5689">długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
</span>
        <span start="5690" end="5743">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz</span>
        <span start="5780" end="5840">. Nasze rady zawsze mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. </span>
        <span start="7216" end="7250">Pomocy potrzebuje sektor państwowy</span>
        <span start="7384" end="7385">.</span>
        <span start="7441" end="7519">Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. Nie można pozwolić na poluzowanie polityki gospodarczej.
Przede wszystkim jak najszybsze i najradykalniejsze ograniczenie deficytu fiskalnego. 

podoba się panu budżet ministra Bauca?
Dla mnie ten budżet nie jest tak dobry, jak miałem nadzieję, ale i nie tak zły, jak się tego obawiałem. 

Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają panu, jako przedstawicielowi Banku Światowego? 
Mam nadzieję, że Polska, jak zrobiły to tamte kraje, też będzie obniżała podatki. 

jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. Bank zaczął także zajmować się nowymi sprawami. 

Jak zmieniały się priorytety banku?
Jesteśmy aktywni prawie w każdym sektorze. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. 

Jak długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Nasze rady zawsze mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. Pomocy potrzebuje sektor państwowy.Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Później najprawdopodobniej skupimy się na pomocy najbiedniejszym.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="363"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="364" end="472">
BASIL KAVALSKY: Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="703" end="761">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="1387" end="1466">Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. </span>
        <span start="1701" end="1711">Nie można </span>
        <span start="1716" end="1763">pozwolić na poluzowanie polityki gospodarczej.
</span>
        <span start="1812" end="1898">Przede wszystkim jak najszybsze i najradykalniejsze ograniczenie deficytu fiskalnego. </span>
        <span start="2379" end="2381">

</span>
        <span start="2395" end="2434">podoba się panu budżet ministra Bauca?
</span>
        <span start="2490" end="2510">Dla mnie ten budżet </span>
        <span start="2515" end="2599">nie jest tak dobry, jak miałem nadzieję, ale i nie tak zły, jak się tego obawiałem. </span>
        <span start="2733" end="2847">

Jak Polska przedstawia się na tle innych krajów, które podlegają panu, jako przedstawicielowi Banku Światowego? </span>
        <span start="2919" end="3000">
Mam nadzieję, że Polska, jak zrobiły to tamte kraje, też będzie obniżała podatki</span>
        <span start="3038" end="3040">. </span>
        <span start="3378" end="3380">

</span>
        <span start="3382" end="3431">jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?</span>
        <span start="3432" end="3509">
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. </span>
        <span start="3765" end="3811">Bank zaczął także zajmować się nowymi sprawami</span>
        <span start="3983" end="3985">. </span>
        <span start="4089" end="4095">

Jak </span>
        <span start="4135" end="4166">zmieniały się priorytety banku?</span>
        <span start="4167" end="4168">
</span>
        <span start="4563" end="4606">Jesteśmy aktywni prawie w każdym sektorze. </span>
        <span start="4631" end="4739">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. </span>
        <span start="5604" end="5610">

Jak </span>
        <span start="5621" end="5689">długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
</span>
        <span start="5690" end="5840">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Nasze rady zawsze mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. </span>
        <span start="6036" end="6111">możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. </span>
        <span start="7216" end="7250">Pomocy potrzebuje sektor państwowy</span>
        <span start="7384" end="7385">.</span>
        <span start="7441" end="7528">Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Później </span>
        <span start="7577" end="7634">najprawdopodobniej skupimy się na pomocy najbiedniejszym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: polska gospodarka przeszła próbę ognia. 
Jak zmieniały się priorytety banku?
bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. 
Jak długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz. Pomocy potrzebuje sektor państwowy.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="363"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="364" end="381">
BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="721" end="761">polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="3379" end="3380">
</span>
        <span start="4091" end="4095">Jak </span>
        <span start="4135" end="4166">zmieniały się priorytety banku?</span>
        <span start="4167" end="4168">
</span>
        <span start="4631" end="4739">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego i ożywienia obszarów wiejskich. </span>
        <span start="5604" end="5605">
</span>
        <span start="5606" end="5610">Jak </span>
        <span start="5621" end="5689">długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
</span>
        <span start="5690" end="5743">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz</span>
        <span start="5780" end="5782">. </span>
        <span start="7216" end="7250">Pomocy potrzebuje sektor państwowy</span>
        <span start="7384" end="7385">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz? Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała 4 proc. wzrostu PKB. w Polsce cztery lata temu ówczesny rząd znacznie mniej był zainteresowany współpracą z nami. w wyniku kolejnych wyborów doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które miały dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego. Polska Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="363"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="380" end="472"> Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="703" end="761">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="777" end="858">kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała </span>
        <span start="871" end="892">4 proc. wzrostu PKB. </span>
        <span start="4126" end="4135">w Polsce </span>
        <span start="4174" end="4191">cztery lata temu </span>
        <span start="4302" end="4369">ówczesny rząd znacznie mniej był zainteresowany współpracą z nami. </span>
        <span start="4403" end="4487">w wyniku kolejnych wyborów doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które </span>
        <span start="4499" end="4505">miały </span>
        <span start="4512" end="4563">dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się. </span>
        <span start="4631" end="4706">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego</span>
        <span start="4737" end="4739">. </span>
        <span start="5635" end="5642">Polska </span>
        <span start="5690" end="5781">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jakie są największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz? Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała 4 proc. wzrostu PKB. Nie oznacza to, że nie widzimy problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. Nie można pozwolić na poluzowanie polityki gospodarczej. 

budżet ministra Bauca nie jest tak dobry, jak miałem nadzieję, ale i nie tak zły, jak się tego obawiałem. Niezadowalające jest tempo obniżania wydatków. Mam nadzieję, że Polska będzie obniżała podatki. 

w Polsce cztery lata temu ówczesny rząd znacznie mniej był zainteresowany współpracą z nami. w wyniku kolejnych wyborów doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które miały dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się. bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego. w reformie górnictwa węgla kamiennego Widzimy stopniowe ograniczanie rozmiarów tego sektora i to w tempie, które prognozowaliśmy. 

Polska Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Nasze rady mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. I na tym polega, między innymi rola Banku Światowego w takich krajach, jak Polska - niezależnego ośrodka doradczego. Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="289">Jakie są</span>
        <span start="304" end="363"> największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?</span>
        <span start="380" end="472"> Wtedy mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="703" end="761">Ale od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="777" end="858">kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała </span>
        <span start="871" end="892">4 proc. wzrostu PKB. </span>
        <span start="1387" end="1418">Nie oznacza to, że nie widzimy </span>
        <span start="1422" end="1466">problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. </span>
        <span start="1701" end="1711">Nie można </span>
        <span start="1716" end="1762">pozwolić na poluzowanie polityki gospodarczej.</span>
        <span start="1772" end="1773"> </span>
        <span start="2379" end="2381">

</span>
        <span start="2411" end="2432">budżet ministra Bauca</span>
        <span start="2514" end="2646"> nie jest tak dobry, jak miałem nadzieję, ale i nie tak zły, jak się tego obawiałem. Niezadowalające jest tempo obniżania wydatków. </span>
        <span start="2920" end="2943">Mam nadzieję, że Polska</span>
        <span start="2976" end="3000"> będzie obniżała podatki</span>
        <span start="3038" end="3040">. </span>
        <span start="3431" end="3433">

</span>
        <span start="4126" end="4135">w Polsce </span>
        <span start="4174" end="4191">cztery lata temu </span>
        <span start="4302" end="4369">ówczesny rząd znacznie mniej był zainteresowany współpracą z nami. </span>
        <span start="4403" end="4487">w wyniku kolejnych wyborów doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które </span>
        <span start="4499" end="4505">miały </span>
        <span start="4512" end="4563">dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się. </span>
        <span start="4631" end="4706">bank przyłożył się do restrukturyzacji polskiego górnictwa węgla kamiennego</span>
        <span start="4737" end="4739">. </span>
        <span start="4862" end="4899">w reformie górnictwa węgla kamiennego</span>
        <span start="4917" end="5010"> Widzimy stopniowe ograniczanie rozmiarów tego sektora i to w tempie, które prognozowaliśmy. </span>
        <span start="5604" end="5606">

</span>
        <span start="5635" end="5642">Polska </span>
        <span start="5690" end="5793">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Nasze rady </span>
        <span start="5800" end="5849">mogą być zaakceptowane, albo odrzucone. I na tym </span>
        <span start="5857" end="6111">polega, między innymi rola Banku Światowego w takich krajach, jak Polska - niezależnego ośrodka doradczego. Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw. </span>
        <span start="7441" end="7505">Będzie co robić do czasu, kiedy Polska stanie się członkiem Unii</span>
        <span start="7518" end="7519">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>trzy lata temu  mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała 4 proc. wzrostu PKB. Polska Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy.</body>
      <spans>
        <span start="340" end="355">trzy lata temu </span>
        <span start="386" end="472"> mieliśmy mniej dowodów na to, jak silne są podstawy polskich przemian gospodarczych. </span>
        <span start="707" end="761">od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. </span>
        <span start="777" end="858">kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała </span>
        <span start="871" end="892">4 proc. wzrostu PKB. </span>
        <span start="5635" end="5642">Polska </span>
        <span start="5690" end="5781">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. 
Jak zmieniały się priorytety banku?
Trzy, cztery lata temu bank był dość mało aktywny. Tak naprawdę mieliśmy tylko jeden ważny projekt. 
Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="364">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
</span>
        <span start="365" end="381">BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="707" end="892">od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. </span>
        <span start="3379" end="3380">
</span>
        <span start="4091" end="4095">Jak </span>
        <span start="4135" end="4166">zmieniały się priorytety banku?</span>
        <span start="4167" end="4268">
Trzy, cztery lata temu bank był dość mało aktywny. Tak naprawdę mieliśmy tylko jeden ważny projekt. </span>
        <span start="5605" end="5689">
Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
</span>
        <span start="5690" end="5782">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. </span>
        <span start="5965" end="6110">Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. Obawialiśmy się jednak o sytuację polskiego eksportu. Wiemy, że ta część produkcji eksportowej, którą Polska może rozwijać ma szanse znacznego wzrostu sprzedaży na zachodzie. Już zresztą widzimy poprawę w polskim eksporcie.
Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. 
A jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. To znacznie usprawniło operacje bankowe. Nie mam wątpliwości, że w wyniku tej reformy bank jest znacznie skuteczniejszy. 
Jak zmieniały się priorytety banku?
Trzy, cztery lata temu bank był dość mało aktywny. Tak naprawdę mieliśmy tylko jeden ważny projekt. miałem szczęście, że w wyniku doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które tradycyjnie miały bardzo dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się.. 
Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="364">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
</span>
        <span start="365" end="381">BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="707" end="892">od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB. </span>
        <span start="903" end="1015">mamy znacznie więcej zaufania co do polskich fundamentów. Obawialiśmy się jednak o sytuację polskiego eksportu. </span>
        <span start="1216" end="1386">Wiemy, że ta część produkcji eksportowej, którą Polska może rozwijać ma szanse znacznego wzrostu sprzedaży na zachodzie. Już zresztą widzimy poprawę w polskim eksporcie.
</span>
        <span start="1387" end="1466">Nie oznacza to, że nie widzimy już problemów związanych z zagrożeniem wzrostu. </span>
        <span start="3379" end="3431">
A jak przez te trzy lata zmienił się Bank Światowy?</span>
        <span start="3432" end="3630">
Należę do tych przedstawicieli banku, którzy skorzystali z decentralizacji. To znacznie usprawniło operacje bankowe. Nie mam wątpliwości, że w wyniku tej reformy bank jest znacznie skuteczniejszy. </span>
        <span start="4090" end="4095">
Jak </span>
        <span start="4135" end="4166">zmieniały się priorytety banku?</span>
        <span start="4167" end="4268">
Trzy, cztery lata temu bank był dość mało aktywny. Tak naprawdę mieliśmy tylko jeden ważny projekt. </span>
        <span start="4382" end="4412">miałem szczęście, że w wyniku </span>
        <span start="4430" end="4562">doszła do władzy koalicja składająca się z partii, które tradycyjnie miały bardzo dobre stosunki z bankiem i współpraca ożywiła się.</span>
        <span start="4604" end="4606">. </span>
        <span start="5605" end="5689">
Jak pan sądzi, długo jeszcze Polska będzie potrzebowała wsparcia Banku Światowego?
</span>
        <span start="5690" end="5782">Ze wsparcia kredytowego mogłaby zrezygnować już teraz, ale przydatne są niezależne analizy. </span>
        <span start="5965" end="6110">Bank w Polsce ma także jedną przewagę, nawet nad rządem - bez problemu możemy realizować programy, w które zaangażowanych jest kilka ministerstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
BASIL KAVALSKY: od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB.</body>
      <spans>
        <span start="236" end="364">Wyjeżdża pan z Polski po trzyletnim pobycie. Jakie są, pana zdaniem, największe różnice pomiędzy Polską trzy lata temu i teraz?
</span>
        <span start="365" end="381">BASIL KAVALSKY: </span>
        <span start="707" end="891">od tego czasu polska gospodarka przeszła próbę ognia. Okazało się, że kryzys w Azji i Rosji oraz recesja na zachodzie wydarzyły się, a Polska uzyskała w tym czasie 4 proc. wzrostu PKB.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
