<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170049">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Olbrzym  chce dorosnąć</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Gillert</authors>
  <body>JAPONIA

Jak w polityce międzynarodowej wyjść z cienia Amerykanów?

Olbrzym  chce dorosnąć

Wielu Japończyków uważa, że nie muszą przepraszać krajów sąsiedzkich za wyrządzone w przeszłości krzywdy. Przeprosiny zagroziłyby bowiem poczuciu dumy narodowej, byłyby upokorzeniem dla cesarza i rządu. Na zdjęciu: cesarz Akihito (trzeci od lewej) wraz z rodziną pozdrawia Japończyków z okazji Nowego Roku.

FOT. (C) EPA

PIOTR GILLERT

Gdyby wielkość gospodarek świata przedstawić w skali ludzkiego ciała, to takie kraje jak Chiny czy Rosja wyglądałyby przy Japonii jak karzełki przy koszykarzu ligi NBA.  Ale choć cały świat zna nazwisko przywódcy Chin, a tym bardziej Rosji,  nie wszyscy Japończycy potrafią sobie przypomnieć, kto jest premierem ich kraju. 

Można sądzić, że takie państwa jak maleńka Szwajcaria czy położona na krańcu świata Australia znaczą w polityce światowej więcej niż Japonia. Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.

Jeszcze w drugiej połowie lat 80. cały świat uważał, że azjatycki model rozwoju gospodarczego, którego prekursorem i najdoskonalszym realizatorem była Japonia, będzie przez długie lata wzorem dla reszty krajów. Lata 90. stanowiły jednak dla japońskiej gospodarki czas stagnacji i narastających kłopotów. W 1997 roku nastąpił kryzys regionalny, który położył kres "cudowi azjatyckiemu".

Szukanie nowej drogi

Nie oznacza to jednak, że Japonię czy Azję należy spisać na straty. Znaczy jedynie, że azjatyckie gospodarki rządzą się takimi samymi prawami jak wszystkie inne. Jeden model rozwoju wyczerpał swoje możliwości, należy znaleźć nowy. Ostrożne poszukiwania trwają właśnie w Japonii.

Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie jak dotychczas udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej, co spowoduje stopniowe odstąpienie od zasady starszeństwa na rzecz systemu, w którym awans dostaje zdolniejszy, bez względu na wiek. Ta zmiana, wraz z dojściem do głosu kobiet, pozostających dziś na marginesie życia zawodowego, będzie dla Japonii prawdziwą rewolucją społeczną. W gruncie rzeczy ta rewolucja już się rozpoczęła.

Wraz z globalizacją gospodarki światowej nastąpi też zapewne powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. Więzy te stanowią często barierę nie do pokonania dla zagranicznych firm chcących wejść na rynek japoński i powodują utrzymanie niezwykle wysokich cen mimo długotrwałego zastoju.

Bez względu na rezultat wszystkich tych zmian w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie.

Wynika to z tego, że statyczny zimnowojenny świat pozwalał Japończykom skoncentrować się właśnie na rozwoju gospodarczym. Sprawy kluczowe dla obronności, a w znacznym stopniu także dla polityki zagranicznej "oddali" oni Amerykanom. W nowym, wielobiegunowym porządku świata taki układ przestaje zdawać egzamin. Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla tak wysoko rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. Wzorem dla Tokio jest polityka Niemiec, które stopniowo przeistoczyły się z kraju obarczonego brzemieniem dawnych win w pełniący rolę odpowiadającą jego rzeczywistym możliwościom.

Więcej samodzielności

Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą - na przykład stałym członkiem Rady Bezpieczeństwa ONZ.

Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. Było to już widać podczas zeszłorocznej wojny w Kosowie, gdy Tokio bardzo chłodno zareagowało na podjęcie przez Amerykanów akcji z pominięciem ONZ.

Japonia ma co prawda całkiem dobrze uzbrojone i wyszkolone tzw. siły samoobrony, ale ze względów politycznych nie zostały one dotąd przekształcone w armię w pełnym tego słowa znaczeniu. Brakuje im wystarczająco rozbudowanych struktur i procedur dowodzenia, a przede wszystkim na tyle potężnych broni, aby zapobiec ewentualnemu atakowi rakietowemu potencjalnego wroga. W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. Tym bardziej że świat staje się coraz mniej przewidywalny i nie wiadomo, czy w przyszłości Amerykanie będą mieli ochotę bronić Japonii.

Próbne wystrzelenie przez Koreańczyków z Północy rakiety balistycznej nad terytorium Japonii w lecie 1998 roku dobitnie uświadomiło Japończykom realność zagrożenia ze strony sąsiadów i własną bezsilność. Rozwój wypadków na Półwyspie Koreańskim jest nieprzewidywalny, a właściwie żaden z możliwych scenariuszy, od nagłego wybuchu wojny, w którą Japonia niechybnie zostałaby wciągnięta, po zjednoczenie tradycyjnie antyjapońskiej Korei, nie nastraja japońskich strategów optymistycznie.

Mniej rzucający się w oczy, ale chyba jeszcze bardziej niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. Przy obecnym tempie rozwoju chińskiej gospodarki i równie konsekwentnej jak w ostatnich kilku latach realizacji ambitnego programu modernizacji armii w ciągu kilkunastu lat Chiny mogą stać się mocarstwem militarnym. Kto dziś wie, jakie plany będą wówczas mieli wobec bogatej, lecz słabej Japonii pekińscy przywódcy? Wzrost siły Chin jest też niepokojący dlatego, że poprzez swój sojusz z Amerykanami i historyczne związki z Tajwanem Japonia mogłaby zostać wciągnięta w ewentualny konflikt w Cieśninie Tajwańskiej.

Ubolewanie to za mało

Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. Ich głośno wyrażany niepokój jest po części jedynie dyplomatyczną pozą, narzędziem przetargów politycznych. Po części jednak stanowi wyraz autentycznych obaw z lat brutalnej japońskiej okupacji w pierwszej połowie XX wieku.

Niemcy byli w stanie pozostawić przeszłość za sobą, bo uczynili to ich sąsiedzi. Nie da się tego powiedzieć o sąsiadach Japonii. Tak Pekin, jak Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. Ich zdaniem brak takich przeprosin świadczy o wciąż żywych militarystycznych ciągotach Japończyków.

Symbolem tego jest dla zwolenników takiej argumentacji tokijska świątynia Yasukuni, gdzie z wielkim namaszczeniem czci się poległych w wojnie bohaterów, także tych uznawanych za zbrodniarzy wojennych.

Przeciwnicy popularnej ostatnio tezy o narastającej fali japońskiego nacjonalizmu podkreślają, że w badaniach socjologicznych społeczeństwo japońskie jawi się jako wyjątkowo pacyfistyczne, a to, co inni odbierają jako nacjonalizm, jest po prostu patriotyzmem.

Większość Japończyków, których spotkałem, uważa, że "wyrazy ubolewania", jakie złożył kilkakrotnie ich rząd podbitym niegdyś narodom, ostatecznie rozwiązują problem przeszłości. Przeprosiny byłyby dla nich upokorzeniem. Niewykluczone jednak, że dla Japonii jedynym sposobem osiągnięcia dojrzałości politycznej jest wykonanie być może upokarzającego, ale i oczyszczającego gestu wobec sąsiadów. To być może najtrudniejsze zadanie, przed jakim stoi Japonia w nadchodzących latach.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi pytanie o własną rolę w XXI wieku.Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem zmiany struktury gospodarczej i społecznej. statyczny zimnowojenny świat pozwalał Japończykom skoncentrować się na rozwoju gospodarczym. W nowym porządku świata Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. W Tokio jest przekonanie, że Japonia powinna sama dbać o swoje bezpieczeństwo. niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. próba rozbudowy japońskich sił obrony będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów. Tokio nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="935">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci </span>
        <span start="945" end="993">mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1061">, stoi przed nimi </span>
        <span start="1084" end="1118">pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1809" end="1867">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem </span>
        <span start="1878" end="1922">zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="3152" end="3220">statyczny zimnowojenny świat pozwalał Japończykom skoncentrować się </span>
        <span start="3228" end="3253">na rozwoju gospodarczym. </span>
        <span start="3363" end="3370">W nowym</span>
        <span start="3387" end="3404"> porządku świata </span>
        <span start="3441" end="3492">Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla </span>
        <span start="3503" end="3556">rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="4576" end="4584">W Tokio </span>
        <span start="4606" end="4643">jest przekonanie, że Japonia powinna </span>
        <span start="4662" end="4694">sama dbać o swoje bezpieczeństwo</span>
        <span start="4739" end="4741">. </span>
        <span start="5419" end="5466">niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. </span>
        <span start="6012" end="6050">próba rozbudowy japońskich sił obrony </span>
        <span start="6073" end="6112">będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów</span>
        <span start="6130" end="6132">. </span>
        <span start="6525" end="6531">Tokio </span>
        <span start="6546" end="6583">nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy</span>
        <span start="6620" end="6621">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi pytanie o własną rolę w XXI wieku.
Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej wraz z dojściem do głosu kobiet. nastąpi też powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. japońska gospodarka pozostanie jedną z największych na świecie.Wynika to z tego, że statyczny zimnowojenny świat pozwalał Japończykom skoncentrować się na rozwoju gospodarczym. Sprawy kluczowe dla obronności oddali Amerykanom. W nowym porządku świata Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla tak rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. Japonia będzie chciała stać się stałym członkiem Rady Bezpieczeństwa ONZ. W Tokio jest przekonanie, że Japonia powinna sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. Przy obecnym tempie rozwoju w ciągu kilkunastu lat Chiny mogą stać się mocarstwem militarnym. próba rozbudowy japońskich sił obrony będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów. Tokio nigdy nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy. Większość Japończyków uważa, że wyrazy ubolewania, jakie złożył kilkakrotnie ich rząd podbitym niegdyś narodom, ostatecznie rozwiązują problem przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="935">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci </span>
        <span start="945" end="993">mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1061">, stoi przed nimi </span>
        <span start="1084" end="1118">pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1505" end="1506">
</span>
        <span start="1809" end="1922">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="2068" end="2128">Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie </span>
        <span start="2143" end="2231">udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej</span>
        <span start="2376" end="2408"> wraz z dojściem do głosu kobiet</span>
        <span start="2509" end="2511">. </span>
        <span start="2603" end="2615">nastąpi też </span>
        <span start="2623" end="2712">powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. </span>
        <span start="2967" end="3018">japońska gospodarka pozostanie jedną z największych</span>
        <span start="3117" end="3129"> na świecie.</span>
        <span start="3131" end="3220">Wynika to z tego, że statyczny zimnowojenny świat pozwalał Japończykom skoncentrować się </span>
        <span start="3228" end="3283">na rozwoju gospodarczym. Sprawy kluczowe dla obronności</span>
        <span start="3337" end="3338"> </span>
        <span start="3339" end="3345">oddali</span>
        <span start="3346" end="3347"> </span>
        <span start="3351" end="3370">Amerykanom. W nowym</span>
        <span start="3387" end="3404"> porządku świata </span>
        <span start="3441" end="3496">Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla tak </span>
        <span start="3503" end="3556">rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="3760" end="3783">Japonia będzie chciała </span>
        <span start="3898" end="3907">stać się </span>
        <span start="3946" end="3987">stałym członkiem Rady Bezpieczeństwa ONZ.</span>
        <span start="4575" end="4584"> W Tokio </span>
        <span start="4606" end="4643">jest przekonanie, że Japonia powinna </span>
        <span start="4662" end="4741">sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. </span>
        <span start="5419" end="5494">niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. Przy obecnym tempie rozwoju </span>
        <span start="5616" end="5682">w ciągu kilkunastu lat Chiny mogą stać się mocarstwem militarnym. </span>
        <span start="6012" end="6050">próba rozbudowy japońskich sił obrony </span>
        <span start="6073" end="6112">będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów</span>
        <span start="6130" end="6132">. </span>
        <span start="6525" end="6537">Tokio nigdy </span>
        <span start="6546" end="6583">nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy</span>
        <span start="6620" end="6622">. </span>
        <span start="7186" end="7207">Większość Japończyków</span>
        <span start="7227" end="7238"> uważa, że </span>
        <span start="7239" end="7256">wyrazy ubolewania</span>
        <span start="7257" end="7363">, jakie złożył kilkakrotnie ich rząd podbitym niegdyś narodom, ostatecznie rozwiązują problem przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi pytanie o własną rolę w XXI wieku.Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Japonia dojrzała, by odgrywać stosowną rolę na arenie międzynarodowej, dbać o swoje bezpieczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="935">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci </span>
        <span start="945" end="993">mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1061">, stoi przed nimi </span>
        <span start="1084" end="1118">pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1809" end="1867">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem </span>
        <span start="1878" end="1922">zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="3441" end="3457">Japonia dojrzała</span>
        <span start="3465" end="3488">, by odgrywać stosowną </span>
        <span start="3524" end="3554">rolę na arenie międzynarodowej</span>
        <span start="4622" end="4624">, </span>
        <span start="4667" end="4694">dbać o swoje bezpieczeństwo</span>
        <span start="4739" end="4740">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem zmiany struktury gospodarczej i społecznej. w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie. Japonia dojrzała, by odgrywać rolę na arenie międzynarodowej. Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. Pekin, Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. Większość Japończyków uważa, że Przeprosiny byłyby dla nich upokorzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="1809" end="1867">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem </span>
        <span start="1878" end="1922">zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="2938" end="3129">w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie.</span>
        <span start="3440" end="3457"> Japonia dojrzała</span>
        <span start="3465" end="3479">, by odgrywać </span>
        <span start="3524" end="3556">rolę na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="3989" end="4059">Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="5419" end="5466">niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. </span>
        <span start="6004" end="6132">Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. </span>
        <span start="6490" end="6497">Pekin, </span>
        <span start="6501" end="6622">Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. </span>
        <span start="7186" end="7207">Większość Japończyków</span>
        <span start="7227" end="7238"> uważa, że </span>
        <span start="7364" end="7405">Przeprosiny byłyby dla nich upokorzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa.  W 1997 roku nastąpił kryzys regionalny, który położył kres "cudowi azjatyckiemu".

Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym. Nowe wyzwania będą oznaczały odstąpienie od zasady starszeństwa na rzecz systemu, w którym awans dostaje zdolniejszy. Ta zmiana, wraz z dojściem do głosu kobiet będzie dla Japonii prawdziwą rewolucją społeczną. nastąpi zapewne powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami.  w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie. Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla tak wysoko rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. 

Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. Pekin, Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. Większość Japończyków uważa, że Przeprosiny byłyby dla nich upokorzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="971">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. </span>
        <span start="1423" end="1506"> W 1997 roku nastąpił kryzys regionalny, który położył kres "cudowi azjatyckiemu".
</span>
        <span start="1808" end="1867">
Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem </span>
        <span start="1878" end="2016">zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym</span>
        <span start="2157" end="2188">. Nowe wyzwania będą oznaczały </span>
        <span start="2256" end="2343">odstąpienie od zasady starszeństwa na rzecz systemu, w którym awans dostaje zdolniejszy</span>
        <span start="2364" end="2408">. Ta zmiana, wraz z dojściem do głosu kobiet</span>
        <span start="2460" end="2510"> będzie dla Japonii prawdziwą rewolucją społeczną.</span>
        <span start="2602" end="2611"> nastąpi </span>
        <span start="2615" end="2712">zapewne powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. </span>
        <span start="2937" end="3129"> w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie.</span>
        <span start="3440" end="3556"> Japonia dojrzała do tego, by odgrywać stosowną dla tak wysoko rozwiniętego państwa rolę na arenie międzynarodowej. </span>
        <span start="3987" end="4059">

Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="4576" end="4741">W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. </span>
        <span start="5419" end="5466">niepokojący dla Tokio jest wzrost potęgi Chin. </span>
        <span start="6004" end="6132">Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. </span>
        <span start="6490" end="6497">Pekin, </span>
        <span start="6501" end="6622">Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. </span>
        <span start="7186" end="7207">Większość Japończyków</span>
        <span start="7227" end="7238"> uważa, że </span>
        <span start="7364" end="7405">Przeprosiny byłyby dla nich upokorzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Początek wieku będzie w japońskiej historii czasem zmiany struktury gospodarczej i społecznej.  japońska gospodarka pozostanie jedną z największych. Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów. Pekin, Seul zwracają uwagę, że Tokio nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy.</body>
      <spans>
        <span start="1809" end="1818">Początek </span>
        <span start="1825" end="1867">wieku będzie w japońskiej historii czasem </span>
        <span start="1878" end="1922">zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="2966" end="3018"> japońska gospodarka pozostanie jedną z największych</span>
        <span start="3128" end="3129">.</span>
        <span start="3440" end="3441"> </span>
        <span start="3989" end="4059">Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="6012" end="6112">próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów</span>
        <span start="6130" end="6132">. </span>
        <span start="6490" end="6497">Pekin, </span>
        <span start="6501" end="6531">Seul zwracają uwagę, że Tokio </span>
        <span start="6546" end="6583">nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy</span>
        <span start="6620" end="6621">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
Nie oznacza to jednak, że Japonię czy Azję należy spisać na straty. Znaczy jedynie, że azjatyckie gospodarki rządzą się takimi samymi prawami jak wszystkie inne. Jeden model rozwoju wyczerpał swoje możliwości, należy znaleźć nowy. Ostrożne poszukiwania trwają właśnie w Japonii.
Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="1119">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
</span>
        <span start="1529" end="1808">Nie oznacza to jednak, że Japonię czy Azję należy spisać na straty. Znaczy jedynie, że azjatyckie gospodarki rządzą się takimi samymi prawami jak wszystkie inne. Jeden model rozwoju wyczerpał swoje możliwości, należy znaleźć nowy. Ostrożne poszukiwania trwają właśnie w Japonii.
</span>
        <span start="1809" end="1922">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="4576" end="4694">W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo</span>
        <span start="4739" end="4740">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
Nie oznacza to jednak, że Japonię czy Azję należy spisać na straty. Znaczy jedynie, że azjatyckie gospodarki rządzą się takimi samymi prawami jak wszystkie inne. Jeden model rozwoju wyczerpał swoje możliwości, należy znaleźć nowy. Ostrożne poszukiwania trwają właśnie w Japonii.
Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Bez względu na rezultat wszystkich tych zmian w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie.
Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą.
Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. 
Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów. Tak Pekin, jak Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="1119">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
</span>
        <span start="1529" end="1808">Nie oznacza to jednak, że Japonię czy Azję należy spisać na straty. Znaczy jedynie, że azjatyckie gospodarki rządzą się takimi samymi prawami jak wszystkie inne. Jeden model rozwoju wyczerpał swoje możliwości, należy znaleźć nowy. Ostrożne poszukiwania trwają właśnie w Japonii.
</span>
        <span start="1809" end="1922">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. </span>
        <span start="2892" end="3129">Bez względu na rezultat wszystkich tych zmian w przewidywalnej przyszłości japońska gospodarka pozostanie jedną z największych, japońskie technologie jednymi z najnowocześniejszych, japońskie banki jednymi z najzasobniejszych na świecie.</span>
        <span start="3759" end="3931">
Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą</span>
        <span start="3986" end="3988">.
</span>
        <span start="3989" end="4059">Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="4576" end="4741">W Tokio coraz powszechniejsze jest przekonanie, że Japonia powinna w większym stopniu sama dbać o swoje bezpieczeństwo i przestać polegać na amerykańskiej odsieczy. </span>
        <span start="6003" end="6112">
Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów</span>
        <span start="6130" end="6132">. </span>
        <span start="6486" end="6621">Tak Pekin, jak Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku. Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="1118">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1532" end="1533"> </span>
        <span start="1809" end="1921">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi pytanie o własną rolę w XXI wieku. Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie jak dotychczas udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej, co spowoduje stopniowe odstąpienie od zasady starszeństwa. Wraz z globalizacją gospodarki światowej nastąpi powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. Więzy te powodują utrzymanie niezwykle wysokich cen.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="971">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. </span>
        <span start="978" end="1061">gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi </span>
        <span start="1084" end="1118">pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1490" end="1491"> </span>
        <span start="1809" end="2290">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie jak dotychczas udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej, co spowoduje stopniowe odstąpienie od zasady starszeństwa</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="2562" end="2611">Wraz z globalizacją gospodarki światowej nastąpi </span>
        <span start="2623" end="2721">powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. Więzy te </span>
        <span start="2820" end="2862">powodują utrzymanie niezwykle wysokich cen</span>
        <span start="2889" end="2890">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
Lata 90. stanowiły dla japońskiej gospodarki czas stagnacji i narastających kłopotów. W 1997 roku nastąpił kryzys regionalny, który położył kres "cudowi azjatyckiemu".
Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie jak dotychczas udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej, co spowoduje stopniowe odstąpienie od zasady starszeństwa na rzecz systemu, w którym awans dostaje zdolniejszy, bez względu na wiek. Ta zmiana będzie dla Japonii prawdziwą rewolucją społeczną. Wraz z globalizacją gospodarki światowej nastąpi powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. Więzy te stanowią często barierę nie do pokonania dla zagranicznych firm chcących wejść na rynek japoński i powodują utrzymanie niezwykle wysokich cen.
Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej i stać się jej aktywnym współtwórcą.
Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. Japonia ma całkiem dobrze uzbrojone i wyszkolone tzw. siły samoobrony, ale ze względów politycznych nie zostały one dotąd przekształcone w armię.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="1119">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.
</span>
        <span start="1331" end="1350">Lata 90. stanowiły </span>
        <span start="1357" end="1506">dla japońskiej gospodarki czas stagnacji i narastających kłopotów. W 1997 roku nastąpił kryzys regionalny, który położył kres "cudowi azjatyckiemu".
</span>
        <span start="1809" end="2375">Początek nowego wieku będzie w japońskiej historii czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego. Najważniejszym wskaźnikiem sukcesu firmy będzie zysk, a nie jak dotychczas udział w rynku. Nowe wyzwania będą oznaczały konieczność odświeżenia kadry menedżerskiej, co spowoduje stopniowe odstąpienie od zasady starszeństwa na rzecz systemu, w którym awans dostaje zdolniejszy, bez względu na wiek. Ta zmiana</span>
        <span start="2460" end="2511"> będzie dla Japonii prawdziwą rewolucją społeczną. </span>
        <span start="2562" end="2611">Wraz z globalizacją gospodarki światowej nastąpi </span>
        <span start="2623" end="2862">powolny rozpad tradycyjnych powiązań między producentami, dystrybutorami i sprzedawcami. Więzy te stanowią często barierę nie do pokonania dla zagranicznych firm chcących wejść na rynek japoński i powodują utrzymanie niezwykle wysokich cen</span>
        <span start="2889" end="2891">.
</span>
        <span start="3760" end="3837">Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej</span>
        <span start="3895" end="3931"> i stać się jej aktywnym współtwórcą</span>
        <span start="3986" end="3988">.
</span>
        <span start="3989" end="4059">Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="4208" end="4219">Japonia ma </span>
        <span start="4229" end="4362">całkiem dobrze uzbrojone i wyszkolone tzw. siły samoobrony, ale ze względów politycznych nie zostały one dotąd przekształcone w armię</span>
        <span start="4392" end="4393">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi pytanie o własną rolę w XXI wieku. Początek nowego wieku będzie czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="971">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. </span>
        <span start="978" end="1061">gdy dopadł ich najgorszy kryzys gospodarczy w powojennej historii, stoi przed nimi </span>
        <span start="1084" end="1118">pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1490" end="1491"> </span>
        <span start="1809" end="1838">Początek nowego wieku będzie </span>
        <span start="1860" end="2067">czasem gruntownej zmiany struktury gospodarczej i społecznej. Nastąpi odejście od wielkich nieruchawych konglomeratów ku mniejszym strukturom organizacyjnym, szybciej reagującym na wyzwania rynku światowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Gdyby wielkość gospodarek świata przedstawić w skali ludzkiego ciała, to takie kraje jak Chiny czy Rosja wyglądałyby przy Japonii jak karzełki.  Ale choć cały świat zna nazwisko przywódcy Chin, a tym bardziej Rosji,  nie wszyscy Japończycy potrafią sobie przypomnieć, kto jest premierem ich kraju. Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku. Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą.</body>
      <spans>
        <span start="429" end="571">Gdyby wielkość gospodarek świata przedstawić w skali ludzkiego ciała, to takie kraje jak Chiny czy Rosja wyglądałyby przy Japonii jak karzełki</span>
        <span start="596" end="751">.  Ale choć cały świat zna nazwisko przywódcy Chin, a tym bardziej Rosji,  nie wszyscy Japończycy potrafią sobie przypomnieć, kto jest premierem ich kraju.</span>
        <span start="895" end="993"> Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1118">, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1798" end="1799"> </span>
        <span start="3760" end="3931">Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą</span>
        <span start="3986" end="3987">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Gdyby wielkość gospodarek świata przedstawić w skali ludzkiego ciała, to takie kraje jak Chiny czy Rosja wyglądałyby przy Japonii jak karzełki.  Ale choć cały świat zna nazwisko przywódcy Chin, a tym bardziej Rosji,  nie wszyscy Japończycy potrafią sobie przypomnieć, kto jest premierem ich kraju. Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku. Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą.Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. Japonia ma co prawda całkiem dobrze uzbrojone i wyszkolone tzw. siły samoobrony, ale ze względów politycznych nie zostały one dotąd przekształcone w armię w pełnym tego słowa znaczeniu. Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. głośno wyrażany niepokój Po części stanowi wyraz autentycznych obaw z lat brutalnej japońskiej okupacji w pierwszej połowie XX wieku. Tak Pekin, jak Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. Ich zdaniem brak takich przeprosin świadczy o wciąż żywych militarystycznych ciągotach Japończyków.</body>
      <spans>
        <span start="429" end="571">Gdyby wielkość gospodarek świata przedstawić w skali ludzkiego ciała, to takie kraje jak Chiny czy Rosja wyglądałyby przy Japonii jak karzełki</span>
        <span start="596" end="751">.  Ale choć cały świat zna nazwisko przywódcy Chin, a tym bardziej Rosji,  nie wszyscy Japończycy potrafią sobie przypomnieć, kto jest premierem ich kraju.</span>
        <span start="895" end="993"> Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1118">, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1798" end="1799"> </span>
        <span start="3760" end="3931">Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą</span>
        <span start="3986" end="3987">.</span>
        <span start="3989" end="4059">Dyplomacja japońska będzie się starała uniezależnić od amerykańskiej. </span>
        <span start="4208" end="4394">Japonia ma co prawda całkiem dobrze uzbrojone i wyszkolone tzw. siły samoobrony, ale ze względów politycznych nie zostały one dotąd przekształcone w armię w pełnym tego słowa znaczeniu. </span>
        <span start="6004" end="6132">Wszelka próba rozbudowy japońskich sił obrony czy zmiany ich statusu będzie wywoływać ostrą reakcję sąsiadów, szczególnie Chin. </span>
        <span start="6136" end="6161">głośno wyrażany niepokój </span>
        <span start="6240" end="6250">Po części </span>
        <span start="6257" end="6355">stanowi wyraz autentycznych obaw z lat brutalnej japońskiej okupacji w pierwszej połowie XX wieku.</span>
        <span start="6485" end="6721"> Tak Pekin, jak Seul zwracają uwagę, że Tokio nigdy otwarcie nie przeprosiło za wyrządzone krzywdy i nie wyraziło z tego powodu skruchy. Ich zdaniem brak takich przeprosin świadczy o wciąż żywych militarystycznych ciągotach Japończyków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich kryzys gospodarczy, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku. Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="993">Przez pół wieku Japończycy byli zajęci wyłącznie mnożeniem swego bogactwa. Teraz, gdy dopadł ich </span>
        <span start="1003" end="1021">kryzys gospodarczy</span>
        <span start="1043" end="1118">, stoi przed nimi jeszcze jeden problem: pytanie o własną rolę w XXI wieku.</span>
        <span start="1798" end="1799"> </span>
        <span start="3760" end="3931">Japonia będzie chciała odejść od roli biernego sponsora sceny międzynarodowej, wykładającego grube miliony dolarów na działania innych, i stać się jej aktywnym współtwórcą</span>
        <span start="3986" end="3987">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
