<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200005300048">
  <date>2000-05-30</date>
  <title>Zrobiłam to dla matki</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Monika Rogozińska</authors>
  <body>HIMALAIZM

Anna Czerwińska specjalnie dla "Rzeczpospolitej" z Katmandu po zejściu z Mount Everestu

Zrobiłam to dla matki

Anna Czerwińska i Saeed Toossi na lotnisku w Kathmandu po zejściu z Mount Everestu

FOT. (C) EPA

Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.

W czasie jednej z ekspedycji cały tlen, który wyniosła w butlach do najwyższego obozu, został zużyty do ratowania umierającego wspinacza, podczas innej miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej, do której była wpięta. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.

- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Wszystko się zawaliło. Ale potem pomyślałam, że takie zachowanie przekreśliłoby całą naszą wspólną drogę. "Mysza" (matka) żyła od lat górami tak jak ja, choć nie chodziła po nich. Była alpinistką z natury, z podejścia do tej pasji. Była po prostu człowiekiem gór. Miała 88 lat. Od trzech lat nie wstawała z fotela, ale wspierała każdy mój krok. Tyle serca włożyła w moje wyprawy. Trzy razy, rok po roku, próbowałam wejść na Everest. Kiedy rozmawiałam z tobą przez telefon satelitarny, powiedziałaś mi, że mama przed śmiercią wszystkim z wielkim przekonaniem opowiadała, że jestem już 100 m pod szczytem, choć ostatni raz kontaktowałam się z nią z bazy. I to mnie jakoś zmobilizowało, stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. Tym razem ze względu na pogodę szansa była mizerna, ale zawiodłabym mamę, gdybym nie weszła. Miałam moment zawahania, ale wydarzyło się coś niesamowitego. Nawet nie wiem, czy powinnam o tym mówić.

Lodospad  zaczął się rozpadać

Działałam sama z wynajętym Szerpą. Z takich samotników jak ja nepalska agencja obsługująca alpinistów zmontowała pięcioosobową "wyprawę". Łączyły nas: wspólne pozwolenie na wspinanie się na Everest, kuchnia i personel bazy. Poza tym każdy robił, co chciał. 16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy z bazy do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że już po prostu nie można dłużej czekać. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. Na dole zrobiło się bardzo ciepło i Ice Fall, gigantyczny lodospad, którym wchodzi się do Kotła Everestu, zaczął się intensywnie rozpadać. Lawiny huczały, aluminiowe drabiny nad szczelinami znikały lub, zmiażdżone, rozsypywały się, liny poręczujące rwały się na strzępy. Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. 

Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. Zgodnie z regułami panującymi tutaj od tego momentu używaliśmy tlenu z butli. Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m. Pieskie wesele - wichura, śnieg. Namioty ledwo stoją, ale nie nasze. Szerpowie ze sprzętem gdzieś w dole się zatracili. Próbujemy rozbić mój namiot i nic. Szerpowie pomylili maszty i te, które wzięliśmy, nie pasowały. Przycupnęliśmy w cudzym namiocie bez picia i jedzenia. O regeneracji, odpoczynku mowy nie było. Do godziny 19.00 zziębnięci i skostniali czekaliśmy na Szerpów z ekwipunkiem. Straciliśmy szansę wyjścia do góry jeszcze tego samego wieczoru. Do wspinania nadawała się bowiem tylko noc, kiedy wiatr trochę się uspokajał. Musieliśmy więc czekać całą dobę ze świadomością, że na tej wysokości szybko traci się siły. 

Zamieć pod gwiazdami

Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. Przez zamieć prześwitywały gwiazdy, więc uznałam, że zadymka wścieka się tylko nad Przełęczą, a wyżej powinno się wyjść ponad chmury. Wzięłam ze sobą tylko minimum: dwie butle z tlenem, każda po 3 kg (trzecią niósł mi Szerpa), pół litra picia, trochę jedzenia, płachtę biwakową i 10-metrowy kawałek liny. Dużo ludzi wyszło wtedy do góry, ale większość wróciła z powodu wiatru.

Marsz kontynuowało dwóch Amerykanów, trzech Katalończyków, amerykański Irańczyk Saeed Toossi i ja. Ustawiłam sobie przepływ tlenu 2 litry na minutę. Świetnie się czułam i bardzo szybko szłam w czołówce całej grupy. Po trzyipółgodzinnym marszu osiągnęłam miejsce, które jest nazywane Balkonem. O 5.00 rano zamieniłam pustą butlę na pełną. Wszystko się wydawało piękne. Mój Szerpa został gdzieś w tyle. Miał jakieś problemy, wymiotował. Kiedy zmieniłam butlę, w przypływie energii po prostu pognałam do góry. Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się prawie kończy. Dźwigałam z dołu prawie pustą butlę, o czym nie miałam pojęcia. Była już godzina 8.30 rano, 22 maja. Zdałam sobie sprawę, że tlenu wystarczy mi na godzinę, jeśli będę zużywała 2 litry na minutę. Do szczytu miałam półtorej godziny. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam. Próg Hillary'ego przeszłam bez problemów. Z przodu widziałam Katalończyków. Za mną gdzieś się wlókł Toossi, niżej byli Szerpowie. 

10 minut na wierzchołku

Czułam wielką przyjemność bycia niemal samej na odcinku między Wierzchołkiem Południowym a głównym. Pogoda psuła się w błyskawicznym tempie. Od północy nadchodziły śnieżne chmurzyska. Zaczęło padać. Już taka szybka nie byłam. Minęliśmy się ze schodzącymi ze szczytu dwoma Amerykanami. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi. Nie widać, że to wierzchołek. Wielkie nawisy śnieżne wiszą z jednej strony. Zdjęto trianguł, który kiedyś postawili Chińczycy. Napotkani Katalończycy zrobili mi zdjęcia, ja zrobiłam im i zeszli. Zostałam sama. 10 minut spędziłam na wierzchołku. Przez moment widziałam całe potężne urwisko północnej strony. Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył, co zdaje się trochę szkodzi. Przyznaję, że pewnych partii zejścia w ogóle nie pamiętam. 

W pewnym momencie zaczekałam na schodzącego już ze szczytu Saeeda. On szedł coraz wolniej, potem zaczął się przewracać. W końcu położył się na śniegu i koniec, ani rusz dalej. To było jeszcze powyżej Balkonu. Mówię do niego: "Siedź i nie wstawaj, ja lecę po pomoc". Szerpowie gdzieś się zawieruszyli. Ani Saeed, ani ja nie mieliśmy tlenu, a on go naprawdę bardzo potrzebował. W drodze po pomoc doznałam takiej euforii, że zaczęłam zjeżdżać na siedzeniu po śniegu, skałach, wzdłuż poręczówek. Szybciej, szybciej... Nagle obudziłam się. Leżałam wpięta w końcówkę umocowanej do podłoża liny i w ogóle nie wiedziałam, co się dzieje. Poruszanie się bez tlenu na takiej wysokości, jak widać, jest ryzykowną sprawą. Na szczęście znaleźli się nasi Szerpowie. Podali Saeedowi tlen. Ja sobie sama poradziłam.

Około godz. 18.00 byliśmy oboje w namiocie na Przełęczy Południowej. Wichura, śnieżyca, jeden namiot doszczętnie porwany. Udało nam się nie doznać poważnych odmrożeń. Twarz tylko mam jak skorupę, ale to zejdzie, zanim przyjadę do Polski. Noc była koszmarna, zostaliśmy bez tlenu, obydwoje mieliśmy halucynacje. Następnego dnia zeszliśmy szybko na dół. Saeed - do "dwójki" ze swoim Szerpą, ja sama dotarłam tylko do III obozu, bo się troszkę bałam, że w pośpiechu zrobię jakiś błąd, źle się wepnę do liny poręczowej. Byłam oszołomiona. Doszłam do bazy 25 maja. Po dniu pobytu ruszyłam w dół. Miałam szczęście. Udało mi się zabrać do Katmandu helikopterem. Samoloty już nie latają do Lukli. W górach zapanowała typowa pogoda monsunowa - kłębowisko chmur.

Stłumiona radość

Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał. Nie towarzyszyła mi świta Szerpów. Wszyscy mnie tu fetują jako najstarszą kobietę na Evereście. Urodziłam się 10 lipca 1949 r., ale jakoś tych lat nie czuję na grzbiecie. Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić. Kiedy na Wierzchołku Południowym popatrzyłam na reduktor, to zawahałam się, czy nie powinnam wrócić. I wiesz, że usłyszałam wtedy głos "Myszy". To jest niesamowite, ale usłyszałam coś takiego: "Anulek! to jest tylko sto metrów, ty dojdziesz!" Tylko mama tak się do mnie zwracała. Wiem, że to głupio brzmi, lecz poczułam przypływ odwagi.

Mama była moim niezawodnym filarem. Przepisywała mi rękopisy do druku i była dumna z moich książek. Wszystko wiedziała o górach, Everest nie mylił się jej z K2. Chodziłyśmy po tatrzańskich dolinkach. Jej największym osiągnięciem było dojście w wieku 75 lat do Doliny Pięciu Stawów. Miała tak stargane serce, że idąc tam, ryzykowała tak jak ja na Evereście. Po prostu kochała góry. Rozumiała, co robię.

Anny Czerwińskiej  wysłuchała Monika Rogozińska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Ale potem pomyślałam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. Mama była moim niezawodnym filarem. Przepisywała mi rękopisy do druku i była dumna z moich książek. Po prostu kochała góry. Rozumiała, co robię.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="743" end="1003"> Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.</span>
        <span start="1005" end="1115">- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. </span>
        <span start="1138" end="1163">Ale potem pomyślałam, że </span>
        <span start="1816" end="1880">muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej.</span>
        <span start="8062" end="8063"> </span>
        <span start="8401" end="8501">Mama była moim niezawodnym filarem. Przepisywała mi rękopisy do druku i była dumna z moich książek. </span>
        <span start="8758" end="8802">Po prostu kochała góry. Rozumiała, co robię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Ale potem pomyślałam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. Działałam sama z wynajętym Szerpą. Z takich samotników jak ja nepalska agencja obsługująca alpinistów zmontowała pięcioosobową "wyprawę". Łączyły nas: wspólne pozwolenie na wspinanie się na Everest, kuchnia i personel bazy. Poza tym każdy robił, co chciał. 16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy z bazy do góry. Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Marsz kontynuowało dwóch Amerykanów, trzech Katalończyków, amerykański Irańczyk Saeed Toossi i ja. Była już godzina 8.30 rano, 22 maja. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi. Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał. Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić. Mama była moim niezawodnym filarem. Przepisywała mi rękopisy do druku i była dumna z moich książek. Po prostu kochała góry. Rozumiała, co robię.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="743" end="1003"> Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.</span>
        <span start="1005" end="1115">- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. </span>
        <span start="1138" end="1163">Ale potem pomyślałam, że </span>
        <span start="1816" end="1881">muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. </span>
        <span start="2110" end="2418">Działałam sama z wynajętym Szerpą. Z takich samotników jak ja nepalska agencja obsługująca alpinistów zmontowała pięcioosobową "wyprawę". Łączyły nas: wspólne pozwolenie na wspinanie się na Everest, kuchnia i personel bazy. Poza tym każdy robił, co chciał. 16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy z bazy do góry. </span>
        <span start="2852" end="2940">Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja.</span>
        <span start="3787" end="3788"> </span>
        <span start="3799" end="3849">Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. </span>
        <span start="4254" end="4353">Marsz kontynuowało dwóch Amerykanów, trzech Katalończyków, amerykański Irańczyk Saeed Toossi i ja. </span>
        <span start="4929" end="4966">Była już godzina 8.30 rano, 22 maja. </span>
        <span start="5595" end="5688">Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi. </span>
        <span start="7705" end="7793">Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał. </span>
        <span start="7964" end="8063">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić. </span>
        <span start="8401" end="8501">Mama była moim niezawodnym filarem. Przepisywała mi rękopisy do druku i była dumna z moich książek. </span>
        <span start="8758" end="8802">Po prostu kochała góry. Rozumiała, co robię.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="743" end="894"> Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.W czasie jednej z ekspedycji  miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. - Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Wszystko się zawaliło. Ale potem pomyślałam, że takie zachowanie przekreśliłoby całą naszą wspólną drogę. "Mysza" (matka) żyła od lat górami tak jak ja, choć nie chodziła po nich. Była po prostu człowiekiem gór. Miała 88 lat.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="513" end="542">W czasie jednej z ekspedycji </span>
        <span start="664" end="719"> miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej</span>
        <span start="742" end="895">. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. </span>
        <span start="1005" end="1295">- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Wszystko się zawaliło. Ale potem pomyślałam, że takie zachowanie przekreśliłoby całą naszą wspólną drogę. "Mysza" (matka) żyła od lat górami tak jak ja, choć nie chodziła po nich. </span>
        <span start="1347" end="1392">Była po prostu człowiekiem gór. Miała 88 lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.W czasie jednej z ekspedycji cały tlen, który wyniosła w butlach do najwyższego obozu, został zużyty do ratowania umierającego wspinacza, podczas innej miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. 
- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Wszystko się zawaliło. Ale potem pomyślałam, że takie zachowanie przekreśliłoby całą naszą wspólną drogę. "Mysza" (matka) żyła od lat górami tak jak ja, choć nie chodziła po nich. Była alpinistką z natury, z podejścia do tej pasji. Była po prostu człowiekiem gór. Miała 88 lat. Od trzech lat nie wstawała z fotela, ale wspierała każdy mój krok. 
Działałam sama z wynajętym Szerpą. Z takich samotników jak ja nepalska agencja obsługująca alpinistów zmontowała pięcioosobową "wyprawę". 16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy z bazy do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że już po prostu nie można dłużej czekać. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. Zgodnie z regułami panującymi tutaj od tego momentu używaliśmy tlenu z butli. Czułam wielką przyjemność bycia niemal samej na odcinku między Wierzchołkiem Południowym a głównym. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="513" end="719">W czasie jednej z ekspedycji cały tlen, który wyniosła w butlach do najwyższego obozu, został zużyty do ratowania umierającego wspinacza, podczas innej miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej</span>
        <span start="742" end="895">. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. </span>
        <span start="1004" end="1460">
- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się tylko spakować i jechać do domu. Wszystko się zawaliło. Ale potem pomyślałam, że takie zachowanie przekreśliłoby całą naszą wspólną drogę. "Mysza" (matka) żyła od lat górami tak jak ja, choć nie chodziła po nich. Była alpinistką z natury, z podejścia do tej pasji. Była po prostu człowiekiem gór. Miała 88 lat. Od trzech lat nie wstawała z fotela, ale wspierała każdy mój krok. </span>
        <span start="2109" end="2248">
Działałam sama z wynajętym Szerpą. Z takich samotników jak ja nepalska agencja obsługująca alpinistów zmontowała pięcioosobową "wyprawę". </span>
        <span start="2367" end="2581">16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy z bazy do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że już po prostu nie można dłużej czekać. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. </span>
        <span start="2943" end="3092">Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. Zgodnie z regułami panującymi tutaj od tego momentu używaliśmy tlenu z butli. </span>
        <span start="5310" end="5410">Czułam wielką przyjemność bycia niemal samej na odcinku między Wierzchołkiem Południowym a głównym. </span>
        <span start="5595" end="5687">Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="743" end="894"> Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.Działałam sama z wynajętym Szerpą. Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową.  Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m.Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się prawie kończy.Zdałam sobie sprawę, że tlenu wystarczy mi na godzinę, jeśli będę zużywała 2 litry na minutę. Do szczytu miałam półtorej godziny. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="894" end="1003"> Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.</span>
        <span start="2110" end="2144">Działałam sama z wynajętym Szerpą.</span>
        <span start="2851" end="2941"> Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. </span>
        <span start="2943" end="3014">Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. </span>
        <span start="3091" end="3146"> Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m.</span>
        <span start="3799" end="3876">Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. </span>
        <span start="4761" end="4864">Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się prawie kończy.</span>
        <span start="4966" end="5152">Zdałam sobie sprawę, że tlenu wystarczy mi na godzinę, jeśli będę zużywała 2 litry na minutę. Do szczytu miałam półtorej godziny. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam.</span>
        <span start="5594" end="5687"> Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.W czasie jednej z ekspedycji cały tlen, który wyniosła w butlach do najwyższego obozu, został zużyty do ratowania umierającego wspinacza, podczas innej miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej, do której była wpięta. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.
Działałam sama z wynajętym Szerpą. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że już po prostu nie można dłużej czekać. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. Zgodnie z regułami panującymi tutaj od tego momentu używaliśmy tlenu z butli. Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m.Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy.  Wzięłam ze sobą tylko minimum: dwie butle z tlenem, każda po 3 kg , pół litra picia, trochę jedzenia, płachtę biwakową i 10-metrowy kawałek liny. Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się prawie kończy. Była już godzina 8.30 rano, 22 maja. Zdałam sobie sprawę, że tlenu wystarczy mi na godzinę, jeśli będę zużywała 2 litry na minutę. Do szczytu miałam półtorej godziny. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi. Doszłam do bazy 25 maja.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="513" end="824">W czasie jednej z ekspedycji cały tlen, który wyniosła w butlach do najwyższego obozu, został zużyty do ratowania umierającego wspinacza, podczas innej miała wypadek - spadła po zerwaniu się liny poręczowej, do której była wpięta. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="1003">. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.</span>
        <span start="2109" end="2144">
Działałam sama z wynajętym Szerpą.</span>
        <span start="2417" end="2580"> Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że już po prostu nie można dłużej czekać. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw.</span>
        <span start="2851" end="2941"> Była tak paskudna pogoda, że do obozu III na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. </span>
        <span start="2943" end="3146">Następnego dnia, choć okropnie wiało poszliśmy na Przełęcz Południową. Zgodnie z regułami panującymi tutaj od tego momentu używaliśmy tlenu z butli. Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m.</span>
        <span start="3799" end="3876">Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. </span>
        <span start="4009" end="4076"> Wzięłam ze sobą tylko minimum: dwie butle z tlenem, każda po 3 kg </span>
        <span start="4101" end="4180">, pół litra picia, trochę jedzenia, płachtę biwakową i 10-metrowy kawałek liny.</span>
        <span start="4760" end="4864"> Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się prawie kończy.</span>
        <span start="4928" end="5152"> Była już godzina 8.30 rano, 22 maja. Zdałam sobie sprawę, że tlenu wystarczy mi na godzinę, jeśli będę zużywała 2 litry na minutę. Do szczytu miałam półtorej godziny. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam.</span>
        <span start="5594" end="5687"> Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</span>
        <span start="7467" end="7492"> Doszłam do bazy 25 maja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="894" end="1003"> Wczoraj Czerwińska przyleciała helikopterem do Katmandu. Oto, co opowiedziała "Rz" w rozmowie telefonicznej.</span>
        <span start="3799" end="3875">Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy.</span>
        <span start="5594" end="5687"> Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki. Oto, co opowiedziała
- Kiedy  dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się spakować i jechać do domu. mama przed śmiercią z wielkim przekonaniem opowiadała, że jestem już 100 m pod szczytem. I to mnie zmobilizowało, stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. 
Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał. Wszyscy mnie fetują jako najstarszą kobietę na Evereście. Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="450">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. </span>
        <span start="744" end="824">Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="894">.</span>
        <span start="951" end="972"> Oto, co opowiedziała</span>
        <span start="1003" end="1004">
</span>
        <span start="1005" end="1013">- Kiedy </span>
        <span start="1031" end="1082"> dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się </span>
        <span start="1088" end="1115">spakować i jechać do domu. </span>
        <span start="1620" end="1640">mama przed śmiercią </span>
        <span start="1650" end="1717">z wielkim przekonaniem opowiadała, że jestem już 100 m pod szczytem</span>
        <span start="1766" end="1778">. I to mnie </span>
        <span start="1784" end="1881">zmobilizowało, stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. </span>
        <span start="7704" end="7792">
Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał.</span>
        <span start="7827" end="7841"> Wszyscy mnie </span>
        <span start="7844" end="7889">fetują jako najstarszą kobietę na Evereście. </span>
        <span start="7964" end="8062">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach. Oto, co opowiedziała
- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się spakować i jechać do domu. mama przed śmiercią z wielkim przekonaniem opowiadała, że jestem już 100 m pod szczytem, choć ostatni raz kontaktowałam się z nią z bazy. I to mnie zmobilizowało, stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. 
16 maja wyszliśmy z bazy do góry. Prognozy były nieciekawe. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. Na dole zrobiło się bardzo ciepło i Ice Fall, gigantyczny lodospad, którym wchodzi się do Kotła Everestu, zaczął się intensywnie rozpadać. 
Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. Dużo ludzi wyszło wtedy do góry, ale większość wróciła z powodu wiatru. Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi. 10 minut spędziłam na wierzchołku. Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył, co zdaje się trochę szkodzi. Przyznaję, że pewnych partii zejścia w ogóle nie pamiętam. 
Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał. Wszyscy mnie fetują jako najstarszą kobietę na Evereście. Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="511">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Jako pierwsza zaś skompletowała Koronę Ziemi - najwyższe szczyty wszystkich kontynentów. Jest najstarszą kobietą, która weszła na wierzchołek Everestu. Udało jej się to dopiero podczas czwartej wyprawy na tę górę.</span>
        <span start="743" end="894"> Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki, żarliwie dotąd wspierającej córkę w jej alpinistycznych dokonaniach.</span>
        <span start="951" end="972"> Oto, co opowiedziała</span>
        <span start="1003" end="1004">
</span>
        <span start="1005" end="1082">- Kiedy w piątek, 12 maja, dowiedziałam się, że mama umarła, to chciałam się </span>
        <span start="1088" end="1115">spakować i jechać do domu. </span>
        <span start="1620" end="1640">mama przed śmiercią </span>
        <span start="1650" end="1778">z wielkim przekonaniem opowiadała, że jestem już 100 m pod szczytem, choć ostatni raz kontaktowałam się z nią z bazy. I to mnie </span>
        <span start="1784" end="1881">zmobilizowało, stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. </span>
        <span start="2108" end="2109">
</span>
        <span start="2367" end="2374">16 maja</span>
        <span start="2391" end="2442"> wyszliśmy z bazy do góry. Prognozy były nieciekawe</span>
        <span start="2504" end="2720">. Za kilka dni południowa strona Everestu miała zostać zamknięta dla wypraw. Na dole zrobiło się bardzo ciepło i Ice Fall, gigantyczny lodospad, którym wchodzi się do Kotła Everestu, zaczął się intensywnie rozpadać. </span>
        <span start="3798" end="3875">
Całą niedzielę, 21 maja, spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy.</span>
        <span start="4180" end="4252"> Dużo ludzi wyszło wtedy do góry, ale większość wróciła z powodu wiatru.</span>
        <span start="5594" end="5687"> Koło godziny godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie najwyższego szczytu Ziemi.</span>
        <span start="5897" end="5932"> 10 minut spędziłam na wierzchołku.</span>
        <span start="5994" end="6131"> Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył, co zdaje się trochę szkodzi. Przyznaję, że pewnych partii zejścia w ogóle nie pamiętam. </span>
        <span start="7704" end="7792">
Dobrze, że weszłam na szczyt w miarę samodzielnie. Nikt mnie nie ciągnął, nie popychał.</span>
        <span start="7827" end="7841"> Wszyscy mnie </span>
        <span start="7844" end="7889">fetują jako najstarszą kobietę na Evereście. </span>
        <span start="7964" end="8062">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Anna Czerwińska stanęła na szczycie Mount Everestu. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki. Oto, co opowiedziała
- Kiedy  dowiedziałam się,  to chciałam się spakować i jechać do domu. stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. 
Dobrze, że weszłam na szczyt samodzielnie.Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym podzielić.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="237">Anna Czerwińska </span>
        <span start="245" end="279">stanęła na szczycie Mount Everestu</span>
        <span start="296" end="297">.</span>
        <span start="449" end="450"> </span>
        <span start="744" end="824">Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="894">.</span>
        <span start="951" end="972"> Oto, co opowiedziała</span>
        <span start="1003" end="1004">
</span>
        <span start="1005" end="1013">- Kiedy </span>
        <span start="1031" end="1050"> dowiedziałam się, </span>
        <span start="1065" end="1082"> to chciałam się </span>
        <span start="1088" end="1115">spakować i jechać do domu. </span>
        <span start="1799" end="1881">stwierdziłam, że muszę się wziąć w garść i doprowadzić sprawę do końca, dla niej. </span>
        <span start="7704" end="7734">
Dobrze, że weszłam na szczyt </span>
        <span start="7742" end="7755">samodzielnie.</span>
        <span start="7964" end="8042">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym </span>
        <span start="8052" end="8062">podzielić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Kilkanaście dni temu do Anny dotarła wiadomość o śmierci matki. 

16 maja wyszliśmy do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że nie można dłużej czekać. do obozu na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. Następnego dnia dotarliśmy do przełęczy na 8000 m. wichura, śnieg. 

21 maja spędziliśmy w obozie. Koło godziny 23 wyszliśmy. Wzięłam ze sobą minimum: dwie butle z tlenem, pół litra picia, trochę jedzenia. O 5.00 rano zamieniłam pustą butlę na pełną. Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się kończy. 

Koło godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie szczytu. Zostałam sama. 10 minut spędziłam na wierzchołku. Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył. pewnych partii zejścia nie pamiętam. 

Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="298">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. </span>
        <span start="744" end="773">Kilkanaście dni temu do Anny </span>
        <span start="791" end="824">dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="895">. </span>
        <span start="2108" end="2110">

</span>
        <span start="2367" end="2374">16 maja</span>
        <span start="2391" end="2402"> wyszliśmy </span>
        <span start="2409" end="2466">do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że</span>
        <span start="2480" end="2506"> nie można dłużej czekać. </span>
        <span start="2881" end="2890">do obozu </span>
        <span start="2894" end="2941">na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. </span>
        <span start="2943" end="2958">Następnego dnia</span>
        <span start="3091" end="3092"> </span>
        <span start="3112" end="3147">dotarliśmy do przełęczy na 8000 m. </span>
        <span start="3164" end="3180">wichura, śnieg. </span>
        <span start="3797" end="3799">

</span>
        <span start="3815" end="3822">21 maja</span>
        <span start="3823" end="3844"> spędziliśmy w obozie</span>
        <span start="3847" end="3876">. Koło godziny 23 wyszliśmy. </span>
        <span start="4010" end="4026">Wzięłam ze sobą </span>
        <span start="4032" end="4062">minimum: dwie butle z tlenem, </span>
        <span start="4103" end="4135">pół litra picia, trochę jedzenia</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4547" end="4592">O 5.00 rano zamieniłam pustą butlę na pełną. </span>
        <span start="4761" end="4850">Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się </span>
        <span start="4857" end="4865">kończy. </span>
        <span start="5308" end="5310">

</span>
        <span start="5595" end="5607">Koło godziny</span>
        <span start="5615" end="5661"> 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie </span>
        <span start="5673" end="5680">szczytu</span>
        <span start="5686" end="5688">. </span>
        <span start="5883" end="5933">Zostałam sama. 10 minut spędziłam na wierzchołku. </span>
        <span start="5995" end="6041">Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył</span>
        <span start="6070" end="6072">. </span>
        <span start="6086" end="6109">pewnych partii zejścia </span>
        <span start="6117" end="6131">nie pamiętam. </span>
        <span start="7703" end="7705">

</span>
        <span start="7964" end="8062">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki. 

16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że nie można dłużej czekać. do obozu na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. Następnego dnia Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m. wichura, śnieg. Szerpowie pomylili maszty. zziębnięci czekaliśmy na Szerpów z ekwipunkiem. Straciliśmy szansę wyjścia do góry tego samego wieczoru. 

21 maja spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. Wzięłam ze sobą minimum: dwie butle z tlenem, pół litra picia, trochę jedzenia. Ustawiłam sobie przepływ tlenu 2 litry na minutę. szybko szłam. O 5.00 rano zamieniłam pustą butlę na pełną. Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się kończy. Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam. 

Koło godziny 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie szczytu. Napotkani Katalończycy zeszli. Zostałam sama. 10 minut spędziłam na wierzchołku. Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył. pewnych partii zejścia nie pamiętam. zaczekałam na schodzącego już ze szczytu Saeeda. położył się na śniegu i ani rusz dalej. Mówię do niego: "Siedź, ja lecę po pomoc". W drodze doznałam takiej euforii, że zaczęłam zjeżdżać na siedzeniu po śniegu. Szybciej... Nagle obudziłam się. Leżałam wpięta w końcówkę liny. Na szczęście znaleźli się nasi Szerpowie. Podali Saeedowi tlen. 

Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić. Kiedy na Wierzchołku Południowym popatrzyłam na reduktor, to zawahałam się, czy nie powinnam wrócić. I usłyszałam wtedy głos "Myszy": "Anulek! to jest tylko sto metrów, ty dojdziesz!" Tylko mama tak się do mnie zwracała. poczułam przypływ odwagi.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="298">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. </span>
        <span start="744" end="824">Kilkanaście dni temu do Anny na stoki Everestu dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="895">. </span>
        <span start="2108" end="2110">

</span>
        <span start="2367" end="2402">16 maja, we wtorek rano, wyszliśmy </span>
        <span start="2409" end="2466">do góry. Prognozy były nieciekawe, ale stwierdziliśmy, że</span>
        <span start="2480" end="2506"> nie można dłużej czekać. </span>
        <span start="2881" end="2890">do obozu </span>
        <span start="2894" end="2941">na wysokości 7500 m doszliśmy dopiero 19 maja. </span>
        <span start="2943" end="2958">Następnego dnia</span>
        <span start="3091" end="3147"> Około godziny 15.00 dotarliśmy do przełęczy na 8000 m. </span>
        <span start="3164" end="3180">wichura, śnieg. </span>
        <span start="3302" end="3327">Szerpowie pomylili maszty</span>
        <span start="3418" end="3420">. </span>
        <span start="3478" end="3489">zziębnięci </span>
        <span start="3502" end="3574">czekaliśmy na Szerpów z ekwipunkiem. Straciliśmy szansę wyjścia do góry </span>
        <span start="3582" end="3604">tego samego wieczoru. </span>
        <span start="3797" end="3799">

</span>
        <span start="3815" end="3822">21 maja</span>
        <span start="3823" end="3876"> spędziliśmy w obozie IV. Koło godziny 23 wyszliśmy. </span>
        <span start="4010" end="4026">Wzięłam ze sobą </span>
        <span start="4032" end="4062">minimum: dwie butle z tlenem, </span>
        <span start="4103" end="4135">pół litra picia, trochę jedzenia</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="4353" end="4403">Ustawiłam sobie przepływ tlenu 2 litry na minutę. </span>
        <span start="4432" end="4444">szybko szłam</span>
        <span start="4467" end="4469">. </span>
        <span start="4547" end="4592">O 5.00 rano zamieniłam pustą butlę na pełną. </span>
        <span start="4761" end="4850">Na Wierzchołku Południowym spojrzałam na reduktor i zaskoczona stwierdziłam, że tlen się </span>
        <span start="4857" end="4865">kończy. </span>
        <span start="5096" end="5153">Przekręciłam reduktor na pół litra na minutę i ruszyłam. </span>
        <span start="5308" end="5310">

</span>
        <span start="5595" end="5607">Koło godziny</span>
        <span start="5615" end="5661"> 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie </span>
        <span start="5673" end="5680">szczytu</span>
        <span start="5686" end="5688">. </span>
        <span start="5815" end="5838">Napotkani Katalończycy </span>
        <span start="5875" end="5933">zeszli. Zostałam sama. 10 minut spędziłam na wierzchołku. </span>
        <span start="5995" end="6041">Trzeba było wracać. Tlen zaraz mi się skończył</span>
        <span start="6070" end="6072">. </span>
        <span start="6086" end="6109">pewnych partii zejścia </span>
        <span start="6117" end="6131">nie pamiętam. </span>
        <span start="6151" end="6200">zaczekałam na schodzącego już ze szczytu Saeeda. </span>
        <span start="6261" end="6285">położył się na śniegu i </span>
        <span start="6293" end="6309">ani rusz dalej. </span>
        <span start="6342" end="6364">Mówię do niego: "Siedź</span>
        <span start="6378" end="6399">, ja lecę po pomoc". </span>
        <span start="6509" end="6518">W drodze </span>
        <span start="6527" end="6595">doznałam takiej euforii, że zaczęłam zjeżdżać na siedzeniu po śniegu</span>
        <span start="6623" end="6633">. Szybciej</span>
        <span start="6643" end="6694">... Nagle obudziłam się. Leżałam wpięta w końcówkę </span>
        <span start="6716" end="6720">liny</span>
        <span start="6760" end="6762">. </span>
        <span start="6842" end="6906">Na szczęście znaleźli się nasi Szerpowie. Podali Saeedowi tlen. </span>
        <span start="7703" end="7705">

</span>
        <span start="7964" end="8166">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym wszystkim podzielić. Kiedy na Wierzchołku Południowym popatrzyłam na reduktor, to zawahałam się, czy nie powinnam wrócić. I </span>
        <span start="8176" end="8205">usłyszałam wtedy głos "Myszy"</span>
        <span start="8254" end="8343">: "Anulek! to jest tylko sto metrów, ty dojdziesz!" Tylko mama tak się do mnie zwracała. </span>
        <span start="8374" end="8399">poczułam przypływ odwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. Kilkanaście dni temu do Anny dotarła wiadomość o śmierci matki. 

16 maja wyszliśmy do góry. Prognozy były nieciekawe. dotarliśmy na 8000 m. wichura. 21 maja Koło 23 wyszliśmy. Koło 10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie szczytu. 10 minut spędziłam na wierzchołku. Trzeba było wracać. Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym podzielić.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="298">Anna Czerwińska 22 maja stanęła na szczycie Mount Everestu jako druga Polka. </span>
        <span start="744" end="773">Kilkanaście dni temu do Anny </span>
        <span start="791" end="824">dotarła wiadomość o śmierci matki</span>
        <span start="893" end="895">. </span>
        <span start="2108" end="2110">

</span>
        <span start="2367" end="2374">16 maja</span>
        <span start="2391" end="2402"> wyszliśmy </span>
        <span start="2409" end="2442">do góry. Prognozy były nieciekawe</span>
        <span start="2504" end="2506">. </span>
        <span start="3112" end="3123">dotarliśmy </span>
        <span start="3136" end="3147">na 8000 m. </span>
        <span start="3164" end="3171">wichura</span>
        <span start="3178" end="3180">. </span>
        <span start="3815" end="3822">21 maja</span>
        <span start="3823" end="3824"> </span>
        <span start="3849" end="3854">Koło </span>
        <span start="3862" end="3876">23 wyszliśmy. </span>
        <span start="5595" end="5600">Koło </span>
        <span start="5616" end="5661">10.00 postawiłam stopę na najwyższym punkcie </span>
        <span start="5673" end="5680">szczytu</span>
        <span start="5686" end="5688">. </span>
        <span start="5898" end="5933">10 minut spędziłam na wierzchołku. </span>
        <span start="5995" end="6015">Trzeba było wracać. </span>
        <span start="7964" end="8042">Everest nie dał mi radości, jakiej się spodziewałam, bo nie mam się z kim tym </span>
        <span start="8052" end="8062">podzielić.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
