<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007150033">
  <date>2000-07-15</date>
  <title>Można go było tylko zabić</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Masłoń</authors>
  <body>KONCERT

W hołdzie Włodzimierzowi Wysockiemu - w 20. rocznicę śmierci

Można go było tylko zabić

FOT. (C) PIOTR  WALCZAK PAP/CAF

25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". 

Włodzimierza Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, ale i Hanna Banaszak, a nawet Grzegorz Markowski z Perfectem. Reżyserowany przez Laco Adamika koncert transmituje Program 2 Telewizji Polskiej. Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu, w którym wraz z matką zgromadziła wiele pamiątek po sławnym aktorze Teatru na Tagance, płyt i kaset, filmów, plakatów, książek.

To z jej inspiracji, autorka scenografii koncertu Barbara Kędzierska umieściła na scenie obok czarnej wołgi tajemniczy drogowskaz z napisem "Wesele". Nawiązuje on do opatrzonej tym kryptonimem operacji KGB, które w 1972 r. w lesie pod Sosnowem w okolicach Petersburga (wtedy Leningradu) usiłowało pozbyć się ukochanego przez ludzi, ale niebezpiecznego dla władzy twórcy.

Jurij Lubimow, dyrektor artystyczny Teatru na Tagance po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. Był tak kochany i tak popularny, że nic nie można było z tym zrobić. Można go było tylko zabić".

Marlena Zimna postanowiła pójść krok dalej, stawiając wprost w tytule swej ostatniej książki pytanie: "Kto zabił Wysockiego?".

- Już 25 lipca 1980 roku, gdy po Moskwie rozeszła się wieść o jego śmierci, pojawiły się głosy, że ktoś mu w tym dopomógł - mówi Marlena Zimna. - Długo uważałam je za wytwór fantazji fanów, którzy nie pogodzili się ze śmiercią swego idola. Jednak, studiując w Moskwie i podążając śladami Wysockiego, dotarłam do jego osobistego lekarza, Anatolija Fiedotowa. Opowiadając o okolicznościach śmierci Wysockiego, powiedział nagle: "Załatwiliśmy to genialnie". Później powtórzył te słowa w jednym z wywiadów. Nie minęło wiele czasu, a sam zmarł. Według oficjalnej wersji - przedawkował narkotyki.

Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. Niewątpliwie starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. 

Tymczasem to ten sam doktor nauk medycznych napompował go toksycznym preparatem, a następnie na zmianę podawał mu środki uspokajające i alkohol. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, a wreszcie ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Tym też tropem podążało milicyjne dochodzenie, umorzone po kilku miesiącach na polecenie silniejszego w resortowej rywalizacji - KGB.

28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy, których zupełnie przestała obchodzić odbywająca się wówczas w stolicy ZSRR olimpiada. Gdy na polecenie oficera KGB z fasady Teatru na Tagance usunięto portret zmarłego artysty, tłum zaczął skandować: "Faszyści!" i "Hańba!". Jeden z partyjnych dygnitarzy miał powiedzieć: "Przez całe życie nam bruździł i nawet po śmierci zepsuł takie święto!".

Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni (a napisał ich 900 - autobiograficznych, wojennych, sportowych, lotniczych, marynarskich, alpinistycznych, złodziejskich - tzw. błatnych) znano w ZSRR na pamięć, a przecież niemal nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, jego role filmowe - poza postacią kapitana Gleba Żegłowa w serialu wyświetlanym w Polsce pod tytułem "Gdzie jest Czarny Kot" - także nie były czymś wyjątkowym. Owszem, był świetnym Hamletem i znakomitym Swidrygajłowem w Teatrze na Tagance, ale nawet w Rosji, gdzie ludzie kochają teatr i znają się na nim, to jeszcze za mało, by zdobyć tak obłędną sławę, jaka stała się jego udziałem. Cenzurowano go i sekowano, za życia tylko jeden (!) jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim, koncertów nie zapowiadały żadne afisze, na półki wędrowały nagrania recitali, a gdy Wiaczesław Kotionoczkin, reżyser sławnej kreskówki o wilku i zającu, umyślił sobie, że jedyne padające w tym filmie słowa: "Nu, pogodi" wypowie swą niepowtarzalną chrypą właśnie Wysocki, usłyszał kategorycznie brzmiące: "Nielzia", wraz z uzasadnieniem: "To awanturnik, skandalista, on drwi z patriotycznych uczuć narodu radzieckiego! I do tego zadaje się z cudzoziemką".

Wszystko to, akurat, było prawdą. Istotnie, wywoływał skandale, bywał agresywny, patriotą radzieckim ten pół Żyd, pół Rosjanin nie był na pewno, za to rosyjskim - z całą pewnością. Jeśli chodzi o cudzoziemki, to trzecią jego żoną była francuska aktorka Marina Vlady. Dwóch synów Wysockiego - 38-letni dziś Arkadij i 36-letni Nikita pochodzi z drugiego małżeństwa poety, z Ludmiłą Abramową. Powtarzana jest wersja, że Wysocki był też ojcem córki znanej aktorki Taganki, Tatiany Iwanienko.

Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy, podsycany nowymi edycjami jego nieznanych wcześniej tekstów i pieśni, publikowanymi wspomnieniami niezliczonych przyjaciół. Dopóki mogli, chronili go: przed nieprzyjaciółmi i tym najgroźniejszym wrogiem, którego nosił w sobie. Wydawać się to może dziwne, ale nie brak przesłanek wskazujących na to, że przez dłuższy czas anonimowym aniołem stróżem poety był sam Jurij Andropow, w chwili śmierci artysty przewodniczący KGB, a później sekretarz generalny KC KPZR. Pisał na ten temat mieszkający obecnie w Minneapolis Mark Tsibulsky, pisał amerykański publicysta Martin Walker, także Michaił Gorbaczow utrzymywał, że Andropow, który "w wolnej chwili słuchał wyłącznie bardów", szczególnie wyróżniał Wysockiego. Czyż nie jest paradoksem, że to kierowane przez Andropowa KGB urządziło na Wysockiego polowanie?  

Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia, a wśród nich i koszaliński koncert, są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia. Tylko ze względu na to, że żył za żelazną kurtyną, nie zdobył na Zachodzie sławy, równej czy większej niż Bob Dylan. Zyskał za to wdzięczność i miłość milionów, którym swoimi buntowniczymi songami dodawał sił, wiary i nadziei. 

Gdy Wysocki zmarł, na wszystkich okrętach Radzieckiej Floty Północnej spuszczono flagi do połowy masztu. Oczywiście, takiego rozkazu nikt nie wydał, tak się jednak stało, a malarz Grigorij Ostrowski, który płynął wtedy wraz z grupą artystów statkiem "Piotr Wielki" z Murmańska na Tajmyr, zapamiętał ów dzień następująco: "Flotyllę składającą się z dziesięciu statków, prowadził lodołamacz o napędzie atomowym «Syberia». Z każdego statku słychać było pieśni Wysockiego: marynarze i badacze polarni żegnali się ze swym poetą. «Ocalcie nasze dusze!» - zachrypniętym głosem grzmiał potężny lodołamacz, umożliwiający dostęp do czystej, nieskutej lodem, wody. Było to coś wstrząsającego".

Krzysztof Masłoń</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony rosyjskiemu pieśniarzowi, Włodzimierzowi Wysockiemu. Polscy artyści będą wspominać zmarłego 20 lat temu artystę, zaśpiewają też jego utwory. Organizatorką koncertu jest dr Marlena Zimna, która w książce "Kto zabił Wysockiego?" porusza temat zagadkowej śmierci artysty. Według oficjalnej wersji zmarł na zawał serca. Milicyjne dochodzenie, które mogło ujawnić udział osób trzecich, zostało umorzone na rozkaz KGB. Popularność Wysockiego była fenomenem, jego pieśni znała cała Rosja. Był cenzurowany i prześladowany przez władzę jako awanturnik i skandalista. Nie zdobył sławy na Zachodzie, ale zyskał uwielbienie milionów ludzi, stworzył mit. Koncert w Koszalinie jest okazją do przypomnienia jego twórczości.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało".Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni znano w ZSRR na pamięć, a przecież niemal nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, jego role filmowe także nie były czymś wyjątkowym. Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="438">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało".</span>
        <span start="761" end="901">Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="2794" end="2795"> </span>
        <span start="3683" end="3760">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="4005">znano w ZSRR na pamięć, a przecież niemal nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, jego role filmowe </span>
        <span start="4114" end="4147">także nie były czymś wyjątkowym. </span>
        <span start="5423" end="5487">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony Włodzimierzowi Wysockiemu, rosyjskimu pieśniarzowi, którego uwielbiali rodacy i nienawidziła władza. Zmarłego 20 lat temu artystę wspominać będą Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski. Jego utwory zaśpiewają m.in. Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński i Hanna Banaszak. Organizatorką koncertu jest dr Marlena Zimna, autorka książki "Kto zabił Wysockiego?", w której porusza temat zagadkowej śmierci artysty. Według oficjalnej wersji zmarł na zawał serca. Milicyjne dochodzenie, które mogło ukazać inne okoliczności śmierci Wysockiego, w tym udział osób trzecich, zostało umorzone na rozkaz KGB. Wysocki został pochowany 28 lipca 1980 r. Jego popularność była fenomenem: nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, nie był wybitnym aktorem, a jego różnotematyczne pieśni znała cała Rosja. Był cenzurowany i prześladowany jako awanturnik i skandalista, który zadaje się z cudzoziemką, w Związku Radzieckim opublikowano tylko jeden jego wiersz. Istotnie, wywoływał skandale, bywał agresywny, żył, jak chciał, jego trzecią żoną była Francuzka. Stworzył mit, który obecnie podsycają nowe edycje jego tekstów i pieśni. Przyjaciele starali się chronić go przed nieprzyjaciółmi i przed samym sobą. Dziwny wydaje się fakt, że Wysockiemu sprzyjał także przewodniczący KGB, późniejszy sekretarz KC KPZR. 
Koncert w Koszalinie jest okazją do przypomnienia twórczości Wysockiego. Nie mógł zdobyć sławy na Zachodzie, ale zyskał uwielbienie milionów ludzi, którym swoimi tekstami dodawał wiary i nadziei.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". Włodzimierza Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, Hanna Banaszak,  Grzegorz Markowski z Perfectem. Reżyserowany przez Laco Adamika koncert transmituje Program 2 Telewizji Polskiej. Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu, w którym wraz z matką zgromadziła wiele pamiątek po sławnym aktorze Teatru na Tagance, płyt i kaset, filmów, plakatów, książek.Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. Niewątpliwie starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni znano w ZSRR na pamięć, a przecież niemal nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, jego role filmowe także nie były czymś wyjątkowym. Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="439">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". </span>
        <span start="441" end="617">Włodzimierza Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, </span>
        <span start="623" end="639">Hanna Banaszak, </span>
        <span start="646" end="1030"> Grzegorz Markowski z Perfectem. Reżyserowany przez Laco Adamika koncert transmituje Program 2 Telewizji Polskiej. Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu, w którym wraz z matką zgromadziła wiele pamiątek po sławnym aktorze Teatru na Tagance, płyt i kaset, filmów, plakatów, książek.</span>
        <span start="2407" end="2795">Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. Niewątpliwie starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. </span>
        <span start="3683" end="3760">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="4005">znano w ZSRR na pamięć, a przecież niemal nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji, jego role filmowe </span>
        <span start="4114" end="4147">także nie były czymś wyjątkowym. </span>
        <span start="5423" end="5487">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony zmarłemu 20 lat temu rosyjskiemu pieśniarzowi, Włodzimierzowi Wysockiemu. Zagadkowe są okoliczności śmierci artysty. Według oficjalnej wersji zmarł na zawał serca, milicyjne dochodzenie zostało umorzone na rozkaz KGB. Pieśni Wysockiego znała cała Rosja, był cenzurowany i prześladowany przez władzę. Nie zdobył sławy na Zachodzie, ale zyskał uwielbienie milionów ludzi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało".Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="438">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało".</span>
        <span start="761" end="820">Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, rosyjskiego pieśniarza, aktora i poety. W niedzielę w Koszalinie odbędzie się poświęcony mu koncert. Wysocki zmarł w wieku 42 lat na zawał serca, jednak nieoficjalnie mówi się, że dopomógł mu w tym jego osobisty lekarz, Anatolij Fiedotow. Milicyjne dochodzenie umorzone zostało na polecenie KGB. Wysockiego żegnały setki tysięcy ludzi. Był niezwykle popularny dzięki znanym w całej Rosji pieśniom. Sam bywał jednak agresywny, wywoływał skandale i nie był patriotą radzieckim, ale rosyjskim. Mówi się, że jego aniołem stróżem był sam Jurij Andropow, przewodniczący KGB, a potem sekretarz generalny KC PZPR. Rocznica śmierci i urządzany z jej okazji koncert są okazją do przypomnienia sobie twórczości Wysockiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. 28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni znano w ZSRR na pamięć. Cenzurowano go i sekowano, za życia tylko jeden jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim.Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="397">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="3218" end="3336">28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy</span>
        <span start="3422" end="3424">. </span>
        <span start="3683" end="3760">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3920">znano w ZSRR na pamięć</span>
        <span start="4145" end="4146">.</span>
        <span start="4371" end="4420"> Cenzurowano go i sekowano, za życia tylko jeden </span>
        <span start="4424" end="4476">jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim</span>
        <span start="4931" end="4932">.</span>
        <span start="6309" end="6364">Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia</span>
        <span start="6401" end="6519"> są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, rosyjskiego pieśniarza, aktora i poety. W niedzielę w Koszalinie odbędzie się poświęcony mu koncert, na którym wystąpią m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski, Daniel Olbrychski, Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, Hanna Banaszak i Grzegorz Markowski. Wysocki zmarł w wieku 42 lat na zawał serca, jednak nieoficjalnie mówi się, że ktoś mu w tym dopomógł. Jego osobisty lekarz, Anatolij Fiedotow, miał podać mu toskyczny preparat, a później środki uspokajające i alkohol. Milicyjne dochodzenie umorzone zostało na polecenie KGB. Wysockiego żegnały setki tysięcy ludzi. Gdy na polecenie KGB z fasady Teatru na Tagance usunięto podczas olimpiady jego portret, tłum skandował hasła: "Faszyści" i "Hańba". Wysocki był niezwykle popularny dzięki znanym w całej Rosji pieśniom, mimo że prawie nie nagrywał płyt ani nie występował w telewizji. Sam bywał jednak agresywny, wywoływał skandale i nie był patriotą radzieckim, ale rosyjskim. Mówił i śpiewał to, co chciał; wielu go chroniło. Mówi się nawet, że jego aniołem stróżem był sam Jurij Andropow, przewodniczący KGB, a potem sekretarz generalny KC PZPR. Rocznica śmierci i urządzany z jej okazji koncert są okazją do przypomnienia sobie twórczości Wysockiego. Gdy poeta zmarł, na okrętach Radzieckiej Floty Północnej spontanicznie spuszczono do połowy masztu flagi. Na statkach rozbrzmiały pieśni Wysockiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, Hanna Banaszak, a nawet Grzegorz Markowski. Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, a wreszcie ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka. 28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy. Gdy na polecenie oficera KGB z fasady Teatru na Tagance usunięto portret zmarłego artysty, tłum zaczął skandować: "Faszyści!" i "Hańba!". Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni znano w ZSRR na pamięć. Cenzurowano go i sekowano, za życia tylko jeden jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim.Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="397">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="454" end="616">Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania,</span>
        <span start="622" end="665"> Hanna Banaszak, a nawet Grzegorz Markowski</span>
        <span start="677" end="679">. </span>
        <span start="2448" end="2491">Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2614">. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. </span>
        <span start="2627" end="2795">starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. </span>
        <span start="2942" end="3080">Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, a wreszcie ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka.</span>
        <span start="3082" end="3083"> </span>
        <span start="3218" end="3336">28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy</span>
        <span start="3422" end="3562">. Gdy na polecenie oficera KGB z fasady Teatru na Tagance usunięto portret zmarłego artysty, tłum zaczął skandować: "Faszyści!" i "Hańba!". </span>
        <span start="3683" end="3760">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3920">znano w ZSRR na pamięć</span>
        <span start="4145" end="4146">.</span>
        <span start="4371" end="4420"> Cenzurowano go i sekowano, za życia tylko jeden </span>
        <span start="4424" end="4476">jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim</span>
        <span start="4931" end="4932">.</span>
        <span start="6309" end="6364">Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia</span>
        <span start="6401" end="6519"> są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, rosyjskiego pieśniarza, aktora i poety. W niedzielę w Koszalinie odbędzie się poświęcony mu koncert. Okoliczności śmierci poety nie zostały do końca wyjaśnione. Wysocki był niezwykle popularny dzięki znanym w całej Rosji pieśniom. Rocznica śmierci i koncert są okazją do przypomnienia sobie twórczości Wysockiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni znano w ZSRR na pamięć.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="397">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora, barda uwielbianego przez miliony, którego noblista Josif Brodski nazwał "największym poetą Rosji". W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="3683" end="3760">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3920">znano w ZSRR na pamięć</span>
        <span start="4145" end="4146">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci słynnego rosyjskiego barda Włodzimierza Wysockiego. Z tej okazji w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórczości artysty. Wysocki to wielki fenomen. Był niebezpieczny dla władzy. Do jego śmierci najprawdopodobniej przyczyniło się KGB. W pogrzebie wzięło udział 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy. Wydarzenie to przyćmiło nawet odbywającą się w mieście olimpiadę. Popularność Wysockiego była fenomenem. Teksty jego pieśni Rosjanie znali na pamięć, choć nie nagrywał płyt i nie występował w telewizji. Żył, jak chciał. Na pewno nie był radzieckim patriotą, ale rosyjskim już tak. Pozostał po nim mit. Gdyby nie żelazna kurtyny, byłby równie sławny na całym świecie, co Bob Dylan.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Oficjalna wersja głosiła, że Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca. starano się zataić przed opinią publiczną, że był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. doktor napompował go toksycznym preparatem, a następnie na zmianę podawał mu środki uspokajające i alkohol. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="397">. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="2407" end="2436">Oficjalna wersja głosiła, że </span>
        <span start="2448" end="2491">Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="2627" end="2668">starano się zataić przed opinią publiczną</span>
        <span start="2673" end="2678">, że </span>
        <span start="2686" end="2795">był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. </span>
        <span start="2818" end="2825">doktor </span>
        <span start="2841" end="2999">napompował go toksycznym preparatem, a następnie na zmianę podawał mu środki uspokajające i alkohol. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, </span>
        <span start="3010" end="3083">ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... </span>
        <span start="5423" end="5487">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci słynnego rosyjskiego barda Włodzimierza Wysockiego. Z tej okazji w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórczości artysty, który transmitować będzie telewizyjna dwójka. Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim. Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. Był niebezpieczny dla władzy. Już w dniu śmierci Wyosckiego, której oficjalną przyczyną miała być ostra niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych, pojawiły się głosy, że ktoś go zabił. Osobisty lekarz artysty, do którego dotarła dr Zimna, sugerował prawdziwość tej wersji wydarzeń. Nie przeprowadzono sekcji zwłok. Z jednej strony chciano ukryć fakt, że Wysocki był uzależniony od narkotyków, z drugiej zaś okoliczności jego śmierci. W pogrzebie wzięło udział 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy. Wydarzenie to przyćmiło nawet odbywającą się w mieście olimpiadę. Popularność Wysockiego była fenomenem. Teksty jego pieśni Rosjanie znali na pamięć, choć nie nagrywał płyt i nie występował w telewizji. Władze nie pozwalały wywieszać afiszów zapowiadających jego koncerty. Padały oskarżenia, że jest awanturnikiem i drwi z patriotycznych uczuć narodu radzieckiego. Rzeczywiście, żył, jak chciał. Na pewno nie był radzieckim patriotą, ale rosyjskim już tak. Pozostał po nim mit. Gdyby nie żelazna kurtyny, byłby równie sławny na całym świecie, co Bob Dylan.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". Włodzimierza Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, Hanna Banaszak, Grzegorz Markowski z Perfectem. 

Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca. Niewątpliwie starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. doktor napompował go toksycznym preparatem, a następnie na zmianę podawał mu środki uspokajające i alkohol. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, a wreszcie ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Tym też tropem podążało milicyjne dochodzenie, umorzone po kilku miesiącach na polecenie KGB.Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Cenzurowano go i sekowano. wywoływał skandale, bywał agresywny, patriotą radzieckim ten pół Żyd, pół Rosjanin nie był na pewno, za to rosyjskim - z całą pewnością. trzecią jego żoną była francuska aktorka Marina Vlady. Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit. Gdy Wysocki zmarł, na wszystkich okrętach Radzieckiej Floty Północnej spuszczono flagi do połowy masztu.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="439">. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". </span>
        <span start="441" end="617">Włodzimierza Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, </span>
        <span start="623" end="639">Hanna Banaszak, </span>
        <span start="647" end="679">Grzegorz Markowski z Perfectem. </span>
        <span start="1685" end="1686">
</span>
        <span start="1813" end="1814">
</span>
        <span start="2407" end="2491">Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="2614" end="2795">Niewątpliwie starano się zataić przed opinią publiczną fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków, ale też chodziło o ukrycie wydarzeń bezpośrednio poprzedzających jego śmierć. </span>
        <span start="2818" end="2825">doktor </span>
        <span start="2841" end="3172">napompował go toksycznym preparatem, a następnie na zmianę podawał mu środki uspokajające i alkohol. Umierający Wysocki był przenoszony z miejsca na miejsce, a wreszcie ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Tym też tropem podążało milicyjne dochodzenie, umorzone po kilku miesiącach na polecenie </span>
        <span start="3212" end="3216">KGB.</span>
        <span start="3683" end="3748">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. </span>
        <span start="4372" end="4397">Cenzurowano go i sekowano</span>
        <span start="4931" end="4932">.</span>
        <span start="4977" end="5115"> wywoływał skandale, bywał agresywny, patriotą radzieckim ten pół Żyd, pół Rosjanin nie był na pewno, za to rosyjskim - z całą pewnością. </span>
        <span start="5146" end="5201">trzecią jego żoną była francuska aktorka Marina Vlady. </span>
        <span start="5423" end="5487">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5625">. </span>
        <span start="6749" end="6853">Gdy Wysocki zmarł, na wszystkich okrętach Radzieckiej Floty Północnej spuszczono flagi do połowy masztu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci słynnego rosyjskiego barda Włodzimierza Wysockiego. Z tej okazji w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórczości artysty. Wysocki był wielkim fenomenem, niebezpiecznym dla władz, które przyczyniły się do jego śmierci. Jest znany w całej Rosji. Gdyby nie żelazna kurtyna, znałby go cały świat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. W najbliższą niedzielę w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca. starano się zataić przed opinią publiczną, że był uzależniony od narkotyków, chodziło o ukrycie wydarzeń poprzedzających jego śmierć.  pozostał po nim mit.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="332">. W najbliższą niedzielę </span>
        <span start="346" end="397">w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="2448" end="2491">Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="2627" end="2668">starano się zataić przed opinią publiczną</span>
        <span start="2673" end="2678">, że </span>
        <span start="2686" end="2717">był uzależniony od narkotyków, </span>
        <span start="2725" end="2753">chodziło o ukrycie wydarzeń </span>
        <span start="2766" end="2795">poprzedzających jego śmierć. </span>
        <span start="5467" end="5487"> pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony Włodzimierzowi Wysockiemu w 20. rocznicę jego śmierci. Polscy artyści będą wspominać rosyjskiego pieśniarza i aktora Teatru na Tagance. Jego utwory zaśpiewają m.in. Jacek Kaczmarski oraz Grzegorz Markowski z Perfectem. Organizatorką imprezy jest dr Marlena Zimna, dyrektorka muzeum artysty, autorka książki "Kto zabił Wysockiego?". Wysocki to jeden z najsłynniejszych bardów drugiej połowy XX w. Pomimo sekowania go przez władze jego popularność w ZSRR była olbrzymia. Po śmierci Wysockiego 25 lipca 1980 roku, (według oficjalnej wersji - na zawał serca) pojawiły się głosy, że dopomogli mu w tym funkcjonariusze KGB. Pogrzeb artysty zgromadził 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna.Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". 28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy, których zupełnie przestała obchodzić odbywająca się wówczas w stolicy ZSRR olimpiada. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="187">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego</span>
        <span start="307" end="439">. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". </span>
        <span start="761" end="820">Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="2407" end="2573">Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". </span>
        <span start="3218" end="3424">28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy, których zupełnie przestała obchodzić odbywająca się wówczas w stolicy ZSRR olimpiada. </span>
        <span start="3683" end="3748">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. </span>
        <span start="5423" end="5499">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony Włodzimierzowi Wysockiemu w 20. rocznicę jego śmierci. Rosyjskiego pieśniarza i aktora Teatru na Tagance wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman, Wojciech Młynarski i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński, Marian Opania, Hanna Banaszak oraz Grzegorz Markowski z Perfectem. Organizatorką imprezy jest dr Marlena Zimna, dyrektorka muzeum artysty, autorka książki "Kto zabił Wysockiego?". Jeden z najsłynniejszych bardów drugiej połowy XX w. był niebezpieczny dla władzy radzieckiej. KGB usiłowało pozbyć się Wysockiego już w 1972 r. Po jego śmierci 25 lipca 1980 roku, (oficjalna wersja głosiła, że był to zawał serca, przy czym starano się zataić fakt, że artysta był uzależniony od narkotyków) pojawiły się głosy, że ktoś mu w tym dopomógł. Podejrzenia padają na jego osobistego lekarza, Anatolija Fiedotowa. Śmierć Wysockiego wpisuje się w mit artysty, który śpiewał wszystko, co chciał. Ten mit był źródłem jego olbrzymiej popularności. Pieśni Wysockiego znano w ZSRR na pamięć, pomimo że niemal nie nagrywał płyt, a władze utrudniały mu występowanie na koncertach. Co ciekawe, prawdopodobnie jednym z jego wielbicieli, anonimowo go chroniących był Jurij Andropow, przewodniczący KGB. Gdy Wysocki zmarł, na wszystkich okrętach Radzieckiej Floty Północnej spuszczono flagi do połowy masztu. W ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło artyście 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu.Jurij Lubimow, dyrektor artystyczny Teatru na Tagance po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. Był tak kochany i tak popularny, że nic nie można było z tym zrobić. Można go było tylko zabić".

Marlena Zimna postanowiła pójść krok dalej, stawiając wprost w tytule swej ostatniej książki pytanie: "Kto zabił Wysockiego?".Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". 28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy, których zupełnie przestała obchodzić odbywająca się wówczas w stolicy ZSRR olimpiada. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy. Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia, a wśród nich i koszaliński koncert, są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="187">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego</span>
        <span start="307" end="439">. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". </span>
        <span start="761" end="901">Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim, dyrektorka muzeum mieszczącego się w jej mieszkaniu</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1404" end="1813">Jurij Lubimow, dyrektor artystyczny Teatru na Tagance po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. Był tak kochany i tak popularny, że nic nie można było z tym zrobić. Można go było tylko zabić".

Marlena Zimna postanowiła pójść krok dalej, stawiając wprost w tytule swej ostatniej książki pytanie: "Kto zabił Wysockiego?".</span>
        <span start="2407" end="2573">Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca, a jako przyczynę zgonu uznano "ostrą niewydolność naczyń sercowo-naczyniowych". </span>
        <span start="3218" end="3424">28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz Wagańkowski towarzyszyło Wysockiemu 300-400 tysięcy mieszkańców Moskwy, których zupełnie przestała obchodzić odbywająca się wówczas w stolicy ZSRR olimpiada. </span>
        <span start="3683" end="3748">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. </span>
        <span start="5423" end="5499">Żył, jak chciał, mówił i śpiewał, co chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy</span>
        <span start="5623" end="5625">. </span>
        <span start="6309" end="6519">Rocznica śmierci Wysockiego i związane z nią wydarzenia, a wśród nich i koszaliński koncert, są dobrą okazją do przypomnienia twórczości jednego z najsłynniejszego bardów drugiej połowy kończącego się stulecia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony Włodzimierzowi Wysockiemu w 20. rocznicę jego śmierci. Polscy artyści będą wspominać rosyjskiego pieśniarza i aktora. Jego utwory zaśpiewają m.in. Jacek Kaczmarski oraz Grzegorz Markowski z Perfectem. Śmierć Wysockiego do dziś budzi wątpliwości; są podejrzenia, że dopomogli mu w tym funkcjonariusze KGB.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca. Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. pozostał po nim mit.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="187">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego</span>
        <span start="307" end="439">. W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy "Polowania na wilki" i "Łaźni na biało". </span>
        <span start="2407" end="2491">Oficjalna wersja głosiła, że Włodzimierz Wysocki umarł w wieku 42 lat na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2573">. </span>
        <span start="3683" end="3748">Popularność Wysockiego była fenomenem nieporównywalnym z niczym. </span>
        <span start="5468" end="5487">pozostał po nim mit</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci radzieckiego pieśniarza i aktora, Włodzimierza Wysockiego. Z tej okazji w najbliższą niedzielę w koszalińskim amfiteatrze odbędzie się koncert poświęcony Wysockiemu, w którym udział weźmie wielu polskich aktorów a całość wyreżyseruje Laco Adamik. Ogranizatorką całego przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, badaczka życia radzieckiego barda oraz dyrektorka muzeum mu poświęconemu.
Wysocki był niezwykle popularnym artystą w ZSRR. Napisał ponad 900 pieśni,ale prawie w ogóle nie nagrywał płyt, nie występował w telewizju a jego koncerty nie były w ogóle zapowiadane. Władza nie lubiła go za to,że nie był radzieckim patriotą, prowadził awanturniczy tryb życia a na dodatek ożenił się z cudzoziemką.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Organizatorką przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim.Jurij Lubimow po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał".Oficjalna wersja głosiła, że Wysocki umarł na zawał serca. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. chodziło o ukrycie wydarzeń poprzedzających śmierć. Popularność Wysockiego była fenomenem. Jego pieśni znano na pamięć, a przecież nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji. Cenzurowano go, za życia tylko jeden jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim. wywoływał skandale. Żył, jak chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="309">. </span>
        <span start="346" end="397">w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="761" end="775">Organizatorką </span>
        <span start="783" end="848">przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1404" end="1417">Jurij Lubimow</span>
        <span start="1457" end="1587"> po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał</span>
        <span start="1683" end="1685">".</span>
        <span start="2407" end="2436">Oficjalna wersja głosiła, że </span>
        <span start="2448" end="2462">Wysocki umarł </span>
        <span start="2477" end="2491">na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2614">. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. </span>
        <span start="2725" end="2753">chodziło o ukrycie wydarzeń </span>
        <span start="2766" end="2782">poprzedzających </span>
        <span start="2787" end="2795">śmierć. </span>
        <span start="3683" end="3720">Popularność Wysockiego była fenomenem</span>
        <span start="3746" end="3760">. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3904">znano </span>
        <span start="3911" end="3933">na pamięć, a przecież </span>
        <span start="3940" end="3985">nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji</span>
        <span start="4145" end="4147">. </span>
        <span start="4372" end="4386">Cenzurowano go</span>
        <span start="4397" end="4419">, za życia tylko jeden</span>
        <span start="4423" end="4476"> jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim</span>
        <span start="4931" end="4932">.</span>
        <span start="4942" end="4943"> </span>
        <span start="4978" end="4996">wywoływał skandale</span>
        <span start="5113" end="5115">. </span>
        <span start="5423" end="5438">Żył, jak chciał</span>
        <span start="5466" end="5499">, pozostał po nim mit, wciąż żywy</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>W najbliższą niedzielę w amfiteatrze w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony pamięcie Włodzimierza Wysockiego. 25 lipca minie 20 lat od jego śmierci.
W koncercie udział weźmie wielu polskich artystów, a całość będzie reżyserował Laco Adamik. Organizatorką koncertu jest zaś dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim i dyrektorka jego muzeum, które mieści się w jej mieszkaniu.
Początkowo dr Zimna wierzyła w oficjalną wersję wydarzeń, mówiącą o tym, że Wysocki zmarł na zawał serca. Z czasem jednak zaczęła się przekonywać,że fani pieśniarza mówiący o tym,że ktoś mu w śmierci dopomógł mogą mieć rację. Upewniły ją w tym słowa osobistego lekarza Wysockiego oraz to,że po śmierci poety nie przeprowadzono sekcji zwłok. Gdy Wysocki zmarł na wszystkich okrętach Radzieckiej Floty Półnicnej spuszczono flagi do połowy masztu,choć nie było takiego rozkazu. 28 lipca 1980 r. w ostatniej drodze na cmentarz trumnę z Wysockim odprowadzało 300-400 tyś. mieszkańców Moskwy. 
Wysocki był autorem fenomenalnym. Napisał ponad 900 pieśni, które w całym ZSRR znano na pamięć, choć Wysocki niemal w ogóle nie wydawał płyt ani nie występował w telewizji. Władza nie lubiła Wysockiego za jego brak poprawności politycznej, awanturniczy styl życia a nawet małżeństwo z cudzoziemką. Co ciekawe, powszechnie uważa się,że aniołem strużem Wysockiego był przez długi cas Jurij Andropow, przewodniczący KGB, a później sekretarz generalny KC PZPR.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński. Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim.

Jurij Lubimow po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. Można go było tylko zabić".Oficjalna wersja głosiła, że Wysocki umarł na zawał serca. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. chodziło o ukrycie wydarzeń poprzedzających śmierć. doktor napompował go toksycznym preparatem. Umierający Wysocki był ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Tym też tropem podążało milicyjne dochodzenie, umorzone na polecenie KGB.

Popularność Wysockiego była fenomenem. Jego pieśni znano na pamięć, a przecież nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji. Cenzurowano go, za życia tylko jeden jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim, a gdy reżyser sławnej kreskówki umyślił sobie, że padające w filmie słowa wypowie Wysocki, usłyszał: "Nielzia": "To awanturnik, skandalista, on drwi z patriotycznych uczuć narodu radzieckiego!". to było prawdą. wywoływał skandale. Żył, jak chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy, podsycany edycjami nieznanych tekstów, wspomnieniami przyjaciół. Dopóki mogli, chronili go. nie brak przesłanek wskazujących na to, że anonimowym aniołem stróżem poety był Jurij Andropow, przewodniczący KGB.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="309">. </span>
        <span start="346" end="397">w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="454" end="499">Wysockiego wspominać będą m.in. Jerzy Hoffman</span>
        <span start="519" end="600"> i Daniel Olbrychski, a jego utwory zaśpiewają Jacek Kaczmarski, Emilian Kamiński</span>
        <span start="677" end="679">. </span>
        <span start="761" end="848">Organizatorką i duszą przedsięwzięcia jest dr Marlena Zimna, autorka książek o Wysockim</span>
        <span start="1029" end="1030">.</span>
        <span start="1402" end="1417">

Jurij Lubimow</span>
        <span start="1457" end="1589"> po śmierci artysty powiedział: "Wysocki to wielki fenomen. W kraju, w którym nic nie było wolno, on zaśpiewał wszystko, co chciał. </span>
        <span start="1658" end="1685">Można go było tylko zabić".</span>
        <span start="2407" end="2436">Oficjalna wersja głosiła, że </span>
        <span start="2448" end="2462">Wysocki umarł </span>
        <span start="2477" end="2491">na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2614">. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. </span>
        <span start="2725" end="2753">chodziło o ukrycie wydarzeń </span>
        <span start="2766" end="2782">poprzedzających </span>
        <span start="2787" end="2795">śmierć. </span>
        <span start="2818" end="2825">doktor </span>
        <span start="2841" end="2876">napompował go toksycznym preparatem</span>
        <span start="2940" end="2965">. Umierający Wysocki był </span>
        <span start="3010" end="3139">ułożony na plecach i związany. Udusił się w wyniku zapadnięcia języka... Tym też tropem podążało milicyjne dochodzenie, umorzone </span>
        <span start="3159" end="3172">na polecenie </span>
        <span start="3212" end="3216">KGB.</span>
        <span start="3681" end="3720">

Popularność Wysockiego była fenomenem</span>
        <span start="3746" end="3760">. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3904">znano </span>
        <span start="3911" end="3933">na pamięć, a przecież </span>
        <span start="3940" end="3985">nie nagrywał płyt, nie występował w telewizji</span>
        <span start="4145" end="4147">. </span>
        <span start="4372" end="4386">Cenzurowano go</span>
        <span start="4397" end="4419">, za życia tylko jeden</span>
        <span start="4423" end="4478"> jego wiersz został opublikowany w Związku Radzieckim, </span>
        <span start="4556" end="4561">a gdy</span>
        <span start="4586" end="4613"> reżyser sławnej kreskówki </span>
        <span start="4631" end="4648">umyślił sobie, że</span>
        <span start="4655" end="4667"> padające w </span>
        <span start="4671" end="4683">filmie słowa</span>
        <span start="4697" end="4706"> wypowie </span>
        <span start="4740" end="4757">Wysocki, usłyszał</span>
        <span start="4780" end="4791">: "Nielzia"</span>
        <span start="4813" end="4895">: "To awanturnik, skandalista, on drwi z patriotycznych uczuć narodu radzieckiego!</span>
        <span start="4930" end="4932">".</span>
        <span start="4942" end="4945"> to</span>
        <span start="4954" end="4968"> było prawdą. </span>
        <span start="4978" end="4996">wywoływał skandale</span>
        <span start="5113" end="5115">. </span>
        <span start="5423" end="5438">Żył, jak chciał</span>
        <span start="5466" end="5511">, pozostał po nim mit, wciąż żywy, podsycany </span>
        <span start="5518" end="5527">edycjami </span>
        <span start="5532" end="5543">nieznanych </span>
        <span start="5553" end="5560">tekstów</span>
        <span start="5569" end="5571">, </span>
        <span start="5585" end="5599">wspomnieniami </span>
        <span start="5613" end="5650">przyjaciół. Dopóki mogli, chronili go</span>
        <span start="5726" end="5728">. </span>
        <span start="5760" end="5803">nie brak przesłanek wskazujących na to, że </span>
        <span start="5822" end="5859">anonimowym aniołem stróżem poety był </span>
        <span start="5863" end="5879">Jurij Andropow, </span>
        <span start="5904" end="5922">przewodniczący KGB</span>
        <span start="5961" end="5962">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego. Z tej okazji w najbliższą niedzielę w koszalińskim amfiteatrze odbędzie się koncert poświęcony pamięci radzieckiego pieśniarza. Koncert zorganizowała dr Marlena Zimna, badaczka życia Wysockiego oraz dyrektorka muzeum jemu poświęconemu. Zimna długo nie wierzyła w plotki o tym,że Wysockiemu w śmierci dopomogło KGB,ale jej badania wykazały, że plotki te mogły być prawdą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora. w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy. Oficjalna wersja głosiła, że umarł na zawał serca. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. chodziło o ukrycie wydarzeń poprzedzających śmierć. Popularność Wysockiego była fenomenem. Jego pieśni znano na pamięć. Żył, jak chciał, pozostał po nim mit, wciąż żywy.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="208">25 lipca minie 20 lat od śmierci Włodzimierza Wysockiego, pieśniarza i aktora</span>
        <span start="307" end="309">. </span>
        <span start="346" end="397">w Koszalinie odbędzie się koncert poświęcony twórcy</span>
        <span start="437" end="439">. </span>
        <span start="2407" end="2436">Oficjalna wersja głosiła, że </span>
        <span start="2456" end="2462">umarł </span>
        <span start="2477" end="2491">na zawał serca</span>
        <span start="2571" end="2614">. Nie została przeprowadzona sekcja zwłok. </span>
        <span start="2725" end="2753">chodziło o ukrycie wydarzeń </span>
        <span start="2766" end="2782">poprzedzających </span>
        <span start="2787" end="2795">śmierć. </span>
        <span start="3683" end="3720">Popularność Wysockiego była fenomenem</span>
        <span start="3746" end="3760">. Jego pieśni </span>
        <span start="3898" end="3904">znano </span>
        <span start="3911" end="3920">na pamięć</span>
        <span start="4145" end="4147">. </span>
        <span start="5423" end="5438">Żył, jak chciał</span>
        <span start="5466" end="5499">, pozostał po nim mit, wciąż żywy</span>
        <span start="5623" end="5624">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
