<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003010059">
  <date>2000-03-01</date>
  <title>Z modlitwą rabina, z błogosławieństwem księdza</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Adamowicz</authors>
  <body>Reportaż

"Platinum Ray" zwodowany

Z modlitwą rabina, z błogosławieństwem księdza

Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki. Na zdjęciu rabin David Lau.

Fot. Piotr Kowalczyk

Piotr Adamowicz

Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.

W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. - Aby Bóg chronił statek przed niebezpieczeństwami na morzu - modlił się po hebrajsku rabin. Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów. Mimo że modlił się po polsku, wielu gości z Izraela rozumiało jego słowa. - Moja rodzina wywodzi się z Radomia, mojej żony z Warszawy, babcia ukończyła gimnazjum w Wolnym Mieście Gdańsku, rodzina rabina jest z Piotrkowa, rodzina... - wyjaśniał, nie kryjąc wzruszenia, Rami Ungar, armator, przywołując również tragiczną przeszłość swojego narodu. - Morza i oceany nie mają swego króla, mają Boga - powiedział. - Niech to symboliczne wydarzenie będzie znakiem pokoju między Polakami i Żydami, między wszystkimi wyznawcami jednego Boga - odpowiedział na to ksiądz, kropiąc święconą wodą burtę statku.

Nim zabrzmiały hymny izraelski i polski, aktor Chaim Topol, znany z najsłynniejszej wersji "Skrzypka na dachu", odśpiewał żydowską pieśń.

- Skoro chrześcijańskie ręce zbudowały ten statek, to niech będzie i chrześcijański obrządek - wyjaśnił potem zaproszenie księdza na uroczystość jeden z członków izraelskiej delegacji.

Różna tradycja

Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. - Hindusi schodzili do doku, rozbijali kokos i wylewali mleczko na stępkę, odmawiali modlitwy w strojach rytualnych. Podobnie Indonezyjczycy. Chińczycy mają inny obyczaj. Polewają statek mlekiem. Ale jak odbierali statek w Gdyni, przyjęli zwyczaj europejski. Natomiast Pakistańczycy wcierali krew z jagnięcia - objaśnia tradycje chrztów Ludwik Zawiślak, zastępca dyrektora ds. obsługi handlu kontraktowego Stoczni Gdynia SA, który zajmował się sprzedażą ponad czterystu statków.

Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego, jednak ceremonię tę nadal nazywali chrzcinami. Ale za pierwszej "Solidarności" na uroczystość wodowania budowanego pod patronatem Socjalistycznego Związku Młodzieży Polskiej "Daru Młodzieży" związkowcy sprowadzili do Stoczni Gdańskiej księdza Henryka Jankowskiego. Na trybunie honorowej stała w tym czasie pokaźna ekipa aparatczyków. 

Inaczej było z armatorami zachodnimi. Nawet w komunizmie obowiązywała reguła "klient nasz pan". - Kiedy budowaliśmy w tamtych czasach statki dla armatorów z Ameryki Południowej, ksiądz zawsze przy wodowaniu był. Bo tamci armatorzy zdecydowanie sobie tego życzyli - wspomina inżynier Henryk Jankowski, stoczniowiec z czterdziestoośmioletnim stażem, dziś jeden z dyrektorów Stoczni Gdańskiej SA. Francuzi też żądali chrztu z księdzem. Szwedzi przywozili własnego pastora lub zapraszali sopockiego.

Chrzestna nie jest osobą przypadkową

Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Skandynawowie zazwyczaj na chrzestną wybierają kobietę, która zrobiła coś ważnego dla firmy armatorskiej. Rosjanie z ZSRR przywozili na oddanie statku matkę chrzestną (oni również zachowali słownictwo, choć dla nich "matka chrzestna" była tylko "matką nadającą imię") zasłużoną na przykład dla Ministerstwa Floty. Jedną z radzieckich matek chrzestnych była kosmonautka Walentyna Tierieszkowa.

Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych, na przykład Józefa Cyrankiewicza, Edwarda Gierka czy Piotra Jaroszewicza.

Teraz żony współczesnych polityków również chrzczą statki, zrobiły to Jolanta Kwaśniewska, żona prezydenta Aleksandra Kwaśniewskiego, oraz Ludgarda Buzek, żona premiera Jerzego Buzka.

Chrzestnymi bywają także kobiety z rodzin królewskich.

Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może na przykład odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem, ma także prawo do wejścia na jego pokład "o każdej porze". Często portrety chrzestnych wiszą w oficerskich mesach.

Rozbije się czy nie

Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali. Dziś większość załóg nie zważa na to, niektórzy jednak nadal przywiązują do tego wagę. Więc matki chrzestne są najczęściej mocno zdenerwowane. Wiedzą, czego wszyscy oczekują.

- To jest sztuka, żeby odpowiednio przygotować sznurek z butelką. Trzeba obliczyć jego długość. Butelki nie można rzucać. Należy ją pchnąć - wyjaśnia Jankowski. W podziękowaniu matka chrzestna zawsze dostaje jakiś prezent od stoczni i szyjkę od rozbitej butelki szampana.

Teresa Drobińska do dziś świetnie wszystko pamięta. - Był 3 stycznia 1976 roku. Potwornie zimno, nadawałam imię, czyli - po mojemu - chrzciłam stutysięcznik dla armatora radzieckiego, "Marszałka Koniewa". Wtedy, w latach siedemdziesiątych, pracowała w stoczni eksperymentalna brygada malarska, składająca się z 35 kobiet, a ja byłam pierwszą kobietą mistrzem malarskim w przemyśle okrętowym. Z tej racji mnie poproszono na matkę chrzestną. Całą noc nie spałam. Żeby się nie pomylić, powtarzałam formułę chrztu: "Płyń po morzach i ocenach, sław imię radzieckiego marynarza i polskiego stoczniowca". I ciągle się myliłam. Zamiast radzieckiego marynarza wychodził radziecki żołnierz. Może dlatego, że w tamtym czasie było tyle filmów radzieckich o wojnie? A może dlatego, że statek nosił imię marszałka Koniewa?

Radziecki armator nie respektował przywileju odbycia dziewiczego rejsu, więc nie popłynęła. Za to spędziła cały miesiąc nad Morzem Czarnym. Zaprzyjaźniła się z kapitanem chrzczonego statku i jego rodziną. Utrzymywała z nimi kontakt. Od trzech lat nie ma już jednak wiadomości o "swoim" statku. Pewnie dlatego, że jego kapitan przeszedł na emeryturę.

"Bierut" nie chciał spłynąć

Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.

W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Wpuszcza się do nich wodę i statek opuszcza dok. Nie ma poważniejszego ryzyka.

Tradycyjnie statek schodzi z pochylni. Jeśli rufą - jest to wodowanie wzdłużne. Posadowiony na specjalnych płozach statek spływa wtedy do wody majestatycznie, jakby jechał na saniach. Bardziej widowiskowe jest wodowanie boczne: uderzający burtą w taflę wody statek wywołuje wysokie fale.

- Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym. Jak zwolnimy statek ze stoperów, praktycznie nie jesteśmy już w stanie go kontrolować. Po komendzie "Woduj!" nie ma siły ludzkiej, żeby go zatrzymać. Ten proces musi się zakończyć. Pomyślnie lub wypadkiem - mówi inżynier Jankowski.

W Gdańsku pamiętają dwa takie wypadki. W 1987 roku podczas wodowania bocznego zatonął żaglowiec zbudowany dla ZSRR.

W latach pięćdziesiątych przez kilkanaście godzin nie chciał wodować "Bolesław Bierut". W związku z tym podejrzewano sabotaż gospodarczo-polityczny, chociaż przyczyna była prozaiczna: gwałtownie spadła temperatura, powodując zakrzepnięcie smarów umożliwiających wodowanie.

- W tych czasach nie było żartów. Jak coś się nie powiodło, a nadającej imię statkowi matce chrzestnej nie chciała rozbić się butelka z szampanem, chodził za tym Urząd Bezpieczeństwa - wspomina Ludwik Zawiślak ze Stoczni Gdynia SA.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów.Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana.Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="713">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</span>
        <span start="806" end="904"> Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów.</span>
        <span start="1845" end="1900">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana.</span>
        <span start="4522" end="4646">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="6401" end="6622">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów.Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana.W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego, jednak ceremonię tę nadal nazywali chrzcinami. Ale za pierwszej "Solidarności" na uroczystość wodowania budowanego pod patronatem Socjalistycznego Związku Młodzieży Polskiej "Daru Młodzieży" związkowcy sprowadzili do Stoczni Gdańskiej księdza Henryka Jankowskiego. Na trybunie honorowej stała w tym czasie pokaźna ekipa aparatczyków. 
Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali. Dziś większość załóg nie zważa na to, niektórzy jednak nadal przywiązują do tego wagę.Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Wpuszcza się do nich wodę i statek opuszcza dok. Nie ma poważniejszego ryzyka.Tradycyjnie statek schodzi z pochylni.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="713">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</span>
        <span start="806" end="904"> Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów.</span>
        <span start="1845" end="1900">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana.</span>
        <span start="2432" end="2850">W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego, jednak ceremonię tę nadal nazywali chrzcinami. Ale za pierwszej "Solidarności" na uroczystość wodowania budowanego pod patronatem Socjalistycznego Związku Młodzieży Polskiej "Daru Młodzieży" związkowcy sprowadzili do Stoczni Gdańskiej księdza Henryka Jankowskiego. Na trybunie honorowej stała w tym czasie pokaźna ekipa aparatczyków. 
</span>
        <span start="4522" end="4848">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali. Dziś większość załóg nie zważa na to, niektórzy jednak nadal przywiązują do tego wagę.</span>
        <span start="6401" end="6622">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.</span>
        <span start="6624" end="6800">W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Wpuszcza się do nich wodę i statek opuszcza dok. Nie ma poważniejszego ryzyka.</span>
        <span start="6802" end="6840">Tradycyjnie statek schodzi z pochylni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="713">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów. Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="714">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. </span>
        <span start="807" end="905">Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów. </span>
        <span start="1845" end="1900">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana.</span>
        <span start="4516" end="4517"> </span>
        <span start="4522" end="4761">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów. Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych.Teraz żony współczesnych polityków również chrzczą statki. Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali. Dziś większość załóg nie zważa na to, niektórzy jednak nadal przywiązują do tego wagę. Więc matki chrzestne są najczęściej mocno zdenerwowane. Wiedzą, czego wszyscy oczekują. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Wpuszcza się do nich wodę i statek opuszcza dok. Nie ma poważniejszego ryzyka.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="714">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela. </span>
        <span start="807" end="905">Kiedy ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz", Żydzi zdjęli czarne kapelusze z głów. </span>
        <span start="1845" end="1901">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="3386" end="3508">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. </span>
        <span start="3902" end="3970">Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych</span>
        <span start="4044" end="4045">.</span>
        <span start="4047" end="4104">Teraz żony współczesnych polityków również chrzczą statki</span>
        <span start="4229" end="4230">.</span>
        <span start="4516" end="4517"> </span>
        <span start="4522" end="4936">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy i marynarze niechętnie się na niego mustrowali. Dziś większość załóg nie zważa na to, niektórzy jednak nadal przywiązują do tego wagę. Więc matki chrzestne są najczęściej mocno zdenerwowane. Wiedzą, czego wszyscy oczekują.</span>
        <span start="6391" end="6392"> </span>
        <span start="6401" end="6622">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Jeśli jednak matka chrzestna nie może być na wodowaniu lub armator nie chce pokazać gościom niewykończonego statku, ceremonia chrzcin odbywa się później.</span>
        <span start="6624" end="6800">W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Wpuszcza się do nich wodę i statek opuszcza dok. Nie ma poważniejszego ryzyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="604">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Bywają jednak większe. Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="713">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua, syna naczelnego rabina Izraela.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Niezwykłość ceremonii chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina. Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="398">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. </span>
        <span start="421" end="443">Niezwykłość ceremonii </span>
        <span start="454" end="604">chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="668">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina</span>
        <span start="712" end="714">. </span>
        <span start="1845" end="1901">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="3386" end="3508">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. </span>
        <span start="4522" end="4713">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy</span>
        <span start="4760" end="4762">. </span>
        <span start="6401" end="6469">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. </span>
        <span start="7093" end="7167">Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Niezwykłość ceremonii chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua. 

Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. W Polsce Ludowej armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego. za pierwszej "Solidarności" na uroczystość wodowania "Daru Młodzieży" związkowcy sprowadzili do Stoczni księdza. 

Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych.Teraz żony współczesnych polityków również chrzczą statki.

Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy. - To jest sztuka, żeby odpowiednio przygotować sznurek z butelką. Trzeba obliczyć jego długość. Butelki nie można rzucać - wyjaśnia Jankowski. W podziękowaniu matka chrzestna dostaje jakiś prezent od stoczni i szyjkę od rozbitej butelki szampana.

Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym. Ten proces musi się zakończyć Pomyślnie lub wypadkiem.W Gdańsku pamiętają dwa takie wypadki. W latach pięćdziesiątych przez kilkanaście godzin nie chciał wodować "Bolesław Bierut".</body>
      <spans>
        <span start="336" end="398">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. </span>
        <span start="421" end="443">Niezwykłość ceremonii </span>
        <span start="454" end="604">chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="680">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua</span>
        <span start="712" end="714">. </span>
        <span start="1843" end="1901">

Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="2381" end="2449">Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. W Polsce Ludowej </span>
        <span start="2457" end="2513">armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego</span>
        <span start="2560" end="2562">. </span>
        <span start="2566" end="2619">za pierwszej "Solidarności" na uroczystość wodowania </span>
        <span start="2689" end="2740">"Daru Młodzieży" związkowcy sprowadzili do Stoczni </span>
        <span start="2750" end="2757">księdza</span>
        <span start="2778" end="2780">. </span>
        <span start="3384" end="3508">

Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. </span>
        <span start="3902" end="3970">Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych</span>
        <span start="4044" end="4045">.</span>
        <span start="4047" end="4104">Teraz żony współczesnych polityków również chrzczą statki</span>
        <span start="4229" end="4230">.</span>
        <span start="4520" end="4713">

Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Dawniej, jeśli się to nie udało, statek uważano za mniej szczęśliwy</span>
        <span start="4760" end="4762">. </span>
        <span start="4938" end="5058">- To jest sztuka, żeby odpowiednio przygotować sznurek z butelką. Trzeba obliczyć jego długość. Butelki nie można rzucać</span>
        <span start="5076" end="5131"> - wyjaśnia Jankowski. W podziękowaniu matka chrzestna </span>
        <span start="5138" end="5209">dostaje jakiś prezent od stoczni i szyjkę od rozbitej butelki szampana.</span>
        <span start="6399" end="6469">

Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. </span>
        <span start="7093" end="7168">Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym. </span>
        <span start="7318" end="7347">Ten proces musi się zakończyć</span>
        <span start="7348" end="7372"> Pomyślnie lub wypadkiem</span>
        <span start="7398" end="7399">.</span>
        <span start="7401" end="7440">W Gdańsku pamiętają dwa takie wypadki. </span>
        <span start="7518" end="7605">W latach pięćdziesiątych przez kilkanaście godzin nie chciał wodować "Bolesław Bierut".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Niezwykłość ceremonii chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek modlił się rabin i ksiądz katolicki. Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="398">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. </span>
        <span start="421" end="443">Niezwykłość ceremonii </span>
        <span start="454" end="558">chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek</span>
        <span start="567" end="604"> modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="713" end="714"> </span>
        <span start="1845" end="1901">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="3386" end="3507">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.W Gdyni statek zamówił armator izraelski. 
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego. I
Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem, ma prawo do wejścia na jego pokład "o każdej porze". Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia.  - Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym Ten proces musi się zakończyć. Pomyślnie lub wypadkiem - mówi inżynier Jankowski.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="604">Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="606" end="648">W Gdyni statek zamówił armator izraelski. </span>
        <span start="1844" end="1901">
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="2432" end="2513">W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego</span>
        <span start="2560" end="2562">. </span>
        <span start="2851" end="2852">I</span>
        <span start="3385" end="3386">
</span>
        <span start="4288" end="4331">Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może </span>
        <span start="4343" end="4388">odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem, ma </span>
        <span start="4394" end="4444">prawo do wejścia na jego pokład "o każdej porze". </span>
        <span start="4522" end="4646">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="4761" end="4762"> </span>
        <span start="7091" end="7166">- Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym</span>
        <span start="7167" end="7168"> </span>
        <span start="7318" end="7399">Ten proces musi się zakończyć. Pomyślnie lub wypadkiem - mówi inżynier Jankowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.
W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina syna naczelnego rabina Izraela. 
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. - Hindusi schodzili do doku, rozbijali kokos i wylewali mleczko na stępkę, odmawiali modlitwy w strojach rytualnych. Podobnie Indonezyjczycy. Chińczycy Polewają statek mlekiem. Pakistańczycy wcierali krew z jagnięcia - objaśnia tradycje chrztów zastępca dyrektora ds. obsługi handlu kontraktowego Stoczni Gdynia SA.
W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego. Inaczej było z armatorami zachodnimi. Nawet w komunizmie obowiązywała reguła "klient nasz pan". 
Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. 
Chrzestnymi bywają także kobiety z rodzin królewskich.

Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem, ma także prawo do wejścia na jego pokład "o każdej porze". 
Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia.  
Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. Nie ma poważniejszego ryzyka.
- Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym Ten proces musi się zakończyć. Pomyślnie lub wypadkiem - mówi inżynier Jankowski.

W Gdańsku pamiętają dwa takie wypadki.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="604">Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="605" end="669">
W Gdyni statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina </span>
        <span start="682" end="714">syna naczelnego rabina Izraela. </span>
        <span start="1844" end="2053">
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. - Hindusi schodzili do doku, rozbijali kokos i wylewali mleczko na stępkę, odmawiali modlitwy w strojach rytualnych. Podobnie Indonezyjczycy. Chińczycy </span>
        <span start="2072" end="2097">Polewają statek mlekiem. </span>
        <span start="2170" end="2238">Pakistańczycy wcierali krew z jagnięcia - objaśnia tradycje chrztów </span>
        <span start="2255" end="2324">zastępca dyrektora ds. obsługi handlu kontraktowego Stoczni Gdynia SA</span>
        <span start="2378" end="2379">.</span>
        <span start="2380" end="2381">
</span>
        <span start="2432" end="2513">W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego</span>
        <span start="2560" end="2562">. </span>
        <span start="2851" end="2947">Inaczej było z armatorami zachodnimi. Nawet w komunizmie obowiązywała reguła "klient nasz pan". </span>
        <span start="3385" end="3453">
Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. </span>
        <span start="4231" end="4331">
Chrzestnymi bywają także kobiety z rodzin królewskich.

Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może </span>
        <span start="4343" end="4444">odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem, ma także prawo do wejścia na jego pokład "o każdej porze". </span>
        <span start="4521" end="4646">
Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="4761" end="4762"> </span>
        <span start="6400" end="6469">
Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. </span>
        <span start="6624" end="6722">W nowych stoczniach, takich jak gdyńska, nie ma klasycznych pochylni do wodowania. Są suche doki. </span>
        <span start="6771" end="6800">Nie ma poważniejszego ryzyka.</span>
        <span start="6801" end="6802">
</span>
        <span start="7091" end="7166">- Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym</span>
        <span start="7167" end="7168"> </span>
        <span start="7318" end="7439">Ten proces musi się zakończyć. Pomyślnie lub wypadkiem - mówi inżynier Jankowski.

W Gdańsku pamiętają dwa takie wypadki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.statek zamówił armator izraelski. 
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym  - mówi inżynier Jankowski.</body>
      <spans>
        <span start="421" end="604">Niezwykłość ceremonii wtorkowego chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że pierwszy raz w historii polskiego okrętownictwa za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="614" end="648">statek zamówił armator izraelski. </span>
        <span start="1844" end="1901">
Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="4288" end="4326">Matka chrzestna ma wiele przywilejów. </span>
        <span start="7093" end="7166">Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone dużym ryzykiem technicznym</span>
        <span start="7167" end="7168"> </span>
        <span start="7372" end="7399"> - mówi inżynier Jankowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Niezwykłość ceremonii chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki. Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych, żony współczesnych polityków również chrzczą statki. Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone ryzykiem technicznym.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="398">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. </span>
        <span start="421" end="443">Niezwykłość ceremonii </span>
        <span start="454" end="501">chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że </span>
        <span start="549" end="604">za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="613" end="614"> </span>
        <span start="1845" end="1901">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="2381" end="2432">Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. </span>
        <span start="3386" end="3508">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. </span>
        <span start="3902" end="3972">Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych, </span>
        <span start="4053" end="4104">żony współczesnych polityków również chrzczą statki</span>
        <span start="4229" end="4230">.</span>
        <span start="4443" end="4444"> </span>
        <span start="4522" end="4646">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="6401" end="6469">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. </span>
        <span start="7093" end="7140">Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone </span>
        <span start="7146" end="7167">ryzykiem technicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. Niezwykłość ceremonii chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki. statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua. ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz". Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. Chińczycy Polewają statek mlekiem. Pakistańczycy wcierali krew z jagnięcia.Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego, jednak ceremonię tę nadal nazywali chrzcinami. Kiedy budowali statki dla armatorów z Ameryki Południowej, ksiądz zawsze przy wodowaniu był. Bo tamci armatorzy sobie tego życzyli. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych, żony współczesnych polityków również chrzczą statki.Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może na przykład odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem. Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. To jest sztuka, żeby odpowiednio przygotować sznurek z butelką. Teresa Drobińska do dziś wszystko pamięta. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. Tradycyjnie statek schodzi z pochylni rufą - jest to wodowanie wzdłużne. Bardziej widowiskowe jest wodowanie boczne: uderzający burtą w taflę wody statek wywołuje wysokie fale. Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone ryzykiem technicznym.</body>
      <spans>
        <span start="336" end="398">Samochodowiec "Platinum Ray" przewozi sześć tysięcy pojazdów. </span>
        <span start="421" end="443">Niezwykłość ceremonii </span>
        <span start="454" end="501">chrztu w Stoczni Gdynia SA polegała na tym, że </span>
        <span start="549" end="604">za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="613" end="680"> statek zamówił armator izraelski. Stąd obecność rabina Davida Laua</span>
        <span start="712" end="714">. </span>
        <span start="813" end="865">ksiądz Krzysztof Niedałtowski rozpoczął "Ojcze nasz"</span>
        <span start="903" end="905">. </span>
        <span start="1845" end="1901">Chrzestna tradycyjnie rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="2043" end="2053">Chińczycy </span>
        <span start="2072" end="2097">Polewają statek mlekiem. </span>
        <span start="2170" end="2209">Pakistańczycy wcierali krew z jagnięcia</span>
        <span start="2378" end="2379">.</span>
        <span start="2381" end="2562">Świecka ceremonia zazwyczaj łączy się z religijną. W Polsce Ludowej krajowi armatorzy nadawali statkom imiona bez udziału duchownego, jednak ceremonię tę nadal nazywali chrzcinami. </span>
        <span start="2949" end="2963">Kiedy budowali</span>
        <span start="2984" end="3082"> statki dla armatorów z Ameryki Południowej, ksiądz zawsze przy wodowaniu był. Bo tamci armatorzy </span>
        <span start="3095" end="3113">sobie tego życzyli</span>
        <span start="3243" end="3245">. </span>
        <span start="3386" end="3508">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Decydującą rolę odgrywa chęć uhonorowania danej osoby. </span>
        <span start="3902" end="3972">Za czasów PRL chrzestnymi bywały żony działaczy partyjno-państwowych, </span>
        <span start="4053" end="4104">żony współczesnych polityków również chrzczą statki</span>
        <span start="4229" end="4230">.</span>
        <span start="4288" end="4383">Matka chrzestna ma wiele przywilejów. Może na przykład odbyć dziewiczy rejs chrzczonym statkiem</span>
        <span start="4442" end="4444">. </span>
        <span start="4522" end="4646">Podczas ceremonii chrztu wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka z szampanem rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="4940" end="5004">To jest sztuka, żeby odpowiednio przygotować sznurek z butelką. </span>
        <span start="5211" end="5236">Teresa Drobińska do dziś </span>
        <span start="5245" end="5263">wszystko pamięta. </span>
        <span start="6401" end="6469">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem. </span>
        <span start="6802" end="6839">Tradycyjnie statek schodzi z pochylni</span>
        <span start="6846" end="6882"> rufą - jest to wodowanie wzdłużne. </span>
        <span start="6986" end="7089">Bardziej widowiskowe jest wodowanie boczne: uderzający burtą w taflę wody statek wywołuje wysokie fale.</span>
        <span start="7092" end="7140"> Każde wodowanie jest skomplikowane i obciążone </span>
        <span start="7146" end="7167">ryzykiem technicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>w Stoczni Gdynia SA za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki. Chrzestna rozbiła o burtę butelkę szampana. Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. Podczas ceremonii wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem.</body>
      <spans>
        <span start="461" end="481">w Stoczni Gdynia SA </span>
        <span start="549" end="604">za statek i załogę modlił się rabin i ksiądz katolicki.</span>
        <span start="613" end="614"> </span>
        <span start="1845" end="1855">Chrzestna </span>
        <span start="1867" end="1901">rozbiła o burtę butelkę szampana. </span>
        <span start="3386" end="3453">Różne są powody, dla których wybiera się kogoś na matkę chrzestną. </span>
        <span start="4522" end="4540">Podczas ceremonii </span>
        <span start="4547" end="4589">wszyscy z niepokojem czekają, czy butelka </span>
        <span start="4601" end="4646">rozbije się o burtę od pierwszego uderzenia. </span>
        <span start="6401" end="6468">Najczęściej nadawanie imienia statkowi połączone jest z wodowaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
