<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200005150059">
  <date>2000-05-15</date>
  <title>Ja bym za siebie    nie wyszła</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Marek Jóźwik</authors>
  <body>ROZMOWA

Maria Kwaśniewska-Maleszewska - nagroda za wspaniałą karierę i za godne życie

Ja bym za siebie nie wyszła

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. Złoty medal na Światowych Igrzyskach Kobiet w roku 1934. 13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju (1931 - 46), 5-krotna rekordzistka Polski. Reprezentantka Polski w siatkówce i koszykówce. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. Jako pierwszy Polak odznaczona w 1978 roku brązowym medalem Orderu Olimpijskiego.

Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Kilka razy uczestniczyłam w pracach Komisji, która nadawała tę nagrodę. Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania młodego mężczyzny czy młodej kobiety: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. W sporcie mamy wiele zjawisk pozytywnych i wiele negatywnych. Gdybyśmy mierzyli, co przeważa: to bym powiedziała, że jest na równi - niestety. Mówię niestety, ponieważ moim zdaniem uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i trzeba umieć przegrywać. Trzeba umieć podać rękę zwycięzcy, który mnie dziś pokonał. Jutro ja go pokonam, ale wtedy nie zmieniam stosunku do niego. Nie zadzieram nosa, nie zmieniam swojej osobowości w stosunku do kolegów i otoczenia. Nie uderza mi woda sodowa do głowy. A często się zdarza, że sukces zmienia człowieka...

Na niekorzyść?

Oczywiście, że na niekorzyść. I tutaj dochodzę do tego, że fair play, którą my chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości. Postawa, która odróżnia dżentelmena od pospolitego faceta.

Praktyka jest niestety inna. Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.

Otóż to. Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać. Janusz Sidło na olimpiadzie w Melbourne oddał swój oszczep Danielsenowi i ten zwyciężył. Pokonał Sidłę, chociaż wszystko wskazywało, że to Janusz jest faworytem. To był prawdziwy gest fair play.

Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?

Też tak myślę. Myślę, że jeśli by się uzbierało tego miodu raz na cztery lata, w cyklu olimpijskim, to ho, ho... Człowieka trzeba obserwować jakiś czas. To nie może być jednorazowe wydarzenie. To musi być cała seria zachowań. Trzeba działać z rozwagą i bez pośpiechu, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?

Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. Pomijając nawet tych ludzi, których po wojnie wynieśliśmy na ołtarze. Bo przecież wielu naszych sportowców, olimpijczyków tak wspaniale spisało się w momencie zagrożenia dla ojczyzny. Inne było wychowanie młodzieży. Wiem z autopsji, że bardzo krótko trzymano mnie w domu. Byłam jedynaczką, oczkiem w głowie rodziców i starszych braci, ale dyscyplina była przeogromna. Punktualność powrotów do domu, żadnego pałętania wieczorami po mieście. To były rzeczy oczywiste. Szkoła bardzo pomagała. Pamiętam, że w moim gimnazjum w Łodzi nauczycielki dyżurowały na deptaku. Wypatrywały uczennic, a każda musiała być w berecie, ze znaczkiem szkoły, w mundurku. Nie wolno było się poruszać tak jak teraz. Obyczajowość się zmieniła diametralnie. I myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami, tak myślę, dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. Ten patriotyzm był w nas. Dwudziestolecie międzywojenne może było zbyt krótkie, żeby poczuć się zupełnie wyzwolonym. Ciągle wisiał nad nami ten bicz, ale kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki. Kusociński, Lokajski i agent numer jeden, czyli Szajnowicz, Zabierzowski, Głuszek - to wszystko byli młodzi ludzie, młodzi sportowcy. A przecież są to bohaterowie.

Pani była z nimi, trzymaliście się razem. Co pani robiła w czasie wojny?

Po pierwsze wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. Byłam przecież faworytką na olimpiadę w Tokio w czterdziestym roku. Siedziałam we Włoszech, wysłana na stypendium przez Polski Związek Lekkiej Atletyki z najlepszymi trenerami. Najpierw na Wybrzeżu Lazurowym, potem w Genui. Mieszkałam nad samym morzem. Przyjechałam do kraju pod prąd. Już się mówiło o wojnie, więc mogłam zostać. Wszyscy mnie do tego namawiali, ale ja nie chciałam. Na granicy w Zebrzydowicach patrzyli na mnie trochę jak na wariata. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja wracałam do Warszawy, chociaż nie bardzo miałam czym i jak. Podróżowałam różnymi środkami lokomocji, wozami, pociągami. W końcu trafiłam. Ponieważ w roku trzydziestym ósmym skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie na Wybrzeżu Kościuszkowskim, gdzie rozpoczynałam swoją pierwszą pracę zawodową, w elektrowni warszawskiej, w 1938 roku. Tam właśnie nosiłam żołnierzy, m. in. z okopów znad Wisły. Potrafiłam na ramieniu przenieść postrzelonego młodego żołnierzyka...

Za to należy się medal. Był medal dla pani?

Dostałam Krzyż Walecznych. Miałam za sobą kurs samochodowy. Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej, palącej się Warszawie w pierwszych dniach września. Kierowcę zabili, nie było komu jeździć, jeździłam ja. Po wyzwoleniu skończyło się to moim drugim zamążpójściem, z dyrektorem naczelnym elektrowni, inżynierem i słynnym komendantem obrony elektrowni Wybrzeża Kościuszkowskiego, panem Julianem Koźmińskim. Wyniosłam się z Warszawy do podmiejskiej Podkowy Leśnej.

Ile razy była pani zamężna?

To już moja osobista sprawa. W każdym razie trzy razy miałam ślub w kościele. I to dwa razy na Jasnej Górze. Miałam wszystkie niezbędne papiery. Jestem trzykrotną wdową, więc chyba jestem jakimś unikatem. I jestem wierna. Po trzecim zamążpójściu nie zamierzałam już nigdy zawierać czwartego związku małżeńskiego. Jedno było studenckie, jedno wojenne, a to trzecie było najprawdziwsze w sensie prawdziwego uczucia. Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski, znany przecież wszystkim (koszykarz, a potem trener reprezentacji Polski koszykarzy - zmarł w roku 1983 - przyp. m.j.) Naprawdę było i uczucie, i nareszcie zawiązanie rodziny. To były niesłychanie ciężkie lata dla nas, ale nie chcę tych lat wspominać. Nie chcę wrogom robić przykrości. Opowiadać kto, kiedy i gdzie tak nas strasznie przyciskał do ziemi. Byłam w szóstym miesiącu ciąży i nie wiedziałam, czy mój mąż wróci, czy nie wróci, bo ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. Był naprawdę do tego przygotowany. Miał wielką inteligencję, mógł być naprawdę dobrym prawnikiem. Niestety wyrzucili go z uczelni po jednym semestrze, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało w Wilnie w 1939 roku. Nie ma co wracać do tych faktów, gorycz została już dawno przełknięta. Zgodnie z zasadami Ojca Świętego, którego zawsze będę uważać za pierwszego Polaka w naszej historii - chociaż bardzo kochałam dziadka Piłsudskiego - uważam, że umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz. Ja się tego nauczyłam. Dlatego dziś nie chcę mieć wrogów i nie pamiętam wrogów.

A pamięta pani Hitlera?

Oczywiście, że pamiętam.

To słynna historia: zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem, dwie Niemki przed panią. Jak to przebiegało?

Nie lubię tego wspominać, ale tak było. Hitler zaprosił do loży wszystkie trzy oszczepniczki. Byli tam też Göring, Goebbels i inni.

Wiem, że kiedy gratulował pani medalu, palnęła pani coś, co potem Goebbels musiał odkręcać. Co to było?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. Prasa niemiecka podawała potem, że Hitler gratulował nie małej Polce, a małej Polsce. Nie wiedzieli już, jak z tego wybrnąć.

Uznano panią za najpiękniejszą sportsmenkę olimpiady w Berlinie. Pewnie wódz chciał mieć twarzową fotkę.

Były takie głupoty. Na każdej olimpiadzie wybierają najładniejszą dziewuchę. Takie tam głupstwa. A to zdjęcie w loży w Hitlerem... Do tej pory dostaję z Niemiec wory listów z prośbą o autografy. To mnie denerwuje. Straciłam część rodziny na Wschodzie i na Zachodzie. Hitler czy Stalin - obu bym powiesiła na szubienicy. Ale Niemcy do tego inaczej podeszli. Z domu wyniosłam brak sympatii dla Niemców, jeszcze większy niż dla Ruskich. Stąd jestem taka, jaka jestem.

Ale to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.

W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi - kobiety oddzielnie, mężczyźni oddzielnie: starsi do Oświęcimia, młodzi do obozów pracy, itd. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi po stu, stu pięćdziesięciu...

Jak pani to robiła?

Po prostu, pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.

Co było dalej?

Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. Przewinęło się wiele osób, znanych i nieznanych. Mieszkała u mnie Ewa Szelburg-Zarembina, Stasio Dygat. Mieszkał taki chłopiec z przestrzelonym płucem, który dziś ma 70 lat i nadal pisze do mnie kartki.

Jest pani samarytanką, pani Marysiu.

Tak, i wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. Nie tylko w sensie dawania pieniędzy. Starzy łodzianie do dzisiaj pamiętają, że wszystkie owoce z naszego sadu szły do szpitala. Jako 12-letnia dziewczyna jeździłam z chłopcami, żeby dostarczyć te owoce i inne produkty. Dużo biedy było w Łodzi. W stosunku do biednych zawsze miałam opiekuńcze ciągoty.

Nie tylko wobec biednych. Również wobec skrzywdzonych. Ponad trzydzieści lat przyjaźni się pani z Ewą Kłobukowską. Ona panią traktuję jak matkę.

Wy wszyscy jesteście moimi dziećmi, a o Ewie, którą skrzywdzono, nie mogę mówić. Już dawno ta sprawa jest nieaktualna.

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów, których życie nie potwierdza.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i skrajny materializm. Tam, gdzie wchodzi w grę pieniądz, za pieniądzem idzie zło - chcemy czy nie chcemy. Kiedyś sport był romantyczny. Ale nie możemy żyć przeszłością. Musimy myśleć do przodu, nie gubiąc tego, co było i jest ważne. Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. Ideały olimpijskie są dzisiaj zmęczone, ale są. Dopóki istnieją, choćby na papierze, warto się wysilać, bo ciągle jest przed nami cel.

Kocha pani sportowców. Za co?

Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie. A ci, którzy na nas patrzą, niech nie patrzą z zazdrością, tylko niech robią to samo. Jak ktoś ma forsę, niech sobie kupi rakietę i idzie grać w tenisa. Jak nie ma forsy, niech bierze dresy i biega po ścieżce zdrowia, ale niech coś ze sobą robi i w sposób szlachetny wyładowuje się w sporcie. To jest przesłanie proste i łatwe do spełnienia, które sportowcy adresują do społeczeństwa przez samą w nim obecność. Kiedyś, pamiętam, wzięłam dres i pobiegłam do Parku Saskiego. Początkowo patrzyli na mnie jak na wariatkę. Starsza pani pod 70-tkę, a tu raptem biega, robi wygibasy przy drzewie itd. Na drugi dzień przychodzi do mnie starsza pani: czy ja się mogę do pani przyłączyć. I tak się zrobiła grupa starszych kobiet, około 35. Ja potem weszłam w wir swoich spraw i przestałam przychodzić, ale została moja następczyni, pani 65-letnia. I do dzisiejszego dnia kilka pań jeszcze tam biega. Jest to spontaniczna forma sportu i bardzo dobrze. 

Jaka pani właściwie jest? Jakby pani siebie określiła?

Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Rozpiera mnie ciągle energia. Budzę się w nocy i myślę o różnych sprawach: jakby pomóc temu czy tamtemu. W tej chwili mam problemy, z którymi muszę się sama uporać, a one nie dotyczą mnie. Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. Powinnam już z tym skończyć, ale myślę sobie: nie mogę, bo los przedłużył ci życie w jakimś celu. Widocznie żądają od ciebie, żebyś jeszcze coś dobrego zrobiła. Jaka jestem?... Ja bym za siebie za mąż nie wyszła. Mam dwoje dzieci i dwoje wnucząt. Rodzina nie ma ze mnie pociechy, rzadko bywam w domu. Tak było zawsze. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: nie możecie się podpierać ani matką, ani babcią. Pracujcie sami na siebie, na własną pozycją. Mnie nikt nie pomagał. W trudnych chwilach borykałam się sama, a tragedie nie są mi obce. Nie obchodzę imienin ani urodzin. Nie obchodzę dlatego, że 46 lat temu moja matka zmarła na moich rękach dokładnie w dzień moich imienin i urodzin, bo mam je jednego dnia. Jaka jestem?... Kocham samotność, kocham przyrodę. Żadnej istoty nie pozbawię życia. Za głupią muchą będę latać po domu ze ścierką, aż ją przepędzę, ale nie zabiję. Ale przede wszystkim kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? Mamy uciekać, gdy kogoś biją, gdy komuś potrzeba naszej pomocy? Mamy żyć wyłącznie własnymi sprawami, robić szmal, kariery i nie przejmować się innymi, ludzką biedą, ludzkimi nieszczęściami? Przenigdy! Nie na tym polega życie. Nawet największy drań potrafi się pohamować, a nawet zmienić na lepsze, gdy zamiast agresji, której się spodziewa, trafia na trochę ludzkiego ciepła. Własnym przykładem można zdziałać wiele, więcej niż nam się zdaje. Człowiek ma rozum, żeby myśleć, i serce, żeby kochać. Tylko wtedy jest pełnym człowiekiem, żyje pełnią życia. Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale tak nie jest. One się ciągle odradzają w młodych sercach, w banalnych okolicznościach. Dekorując pewną dziewczynkę, powiedziałam jej: trenuj pilnie, a za rok albo dwa będziesz stała na pierwszym miejscu, a nie na trzecim. I po roku to dziecko do mnie podchodzi i mówi: - "Miała pani rację, dzisiaj wygrałam." Zawsze, kiedy jadę w teren - a jeżdżę do dużych miast i małych dziur - wyrywam z PKOl-u jakieś znaczki, naklejki, proporce. Przecież nie mogę wyjść do młodzieży z pustymi rękami. Wtedy już rozdałam większość pamiątek i gdy podeszła ta dziewczynka, miałam ostatnią naklejkę, więc jej dałam. I wiesz co Mareczku, to dziecko tę głupią naklejkę PKOl wzięło i niosło jak relikwię. Czy to nie jest piękne?

Rozmawiał: Marek Jóźwik</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. 

Co pani robiła w czasie wojny?
wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. Siedziałam we Włoszech. Już się mówiło o wojnie, więc mogłam zostać. Wszyscy mnie do tego namawiali, ale ja nie chciałam. mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie. 

A pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. 
Nie lubię tego wspominać, ale tak było. 

Uznano panią za najpiękniejszą sportsmenkę. wódz chciał mieć twarzową fotkę.
Były takie głupoty. Na każdej olimpiadzie wybierają najładniejszą dziewuchę. 

to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie mi pomogło. To był obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi... pokazywałam przy bramie fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. przepuszczali transport.

Jest pani samarytanką.
Tak, i wyniosłam to z domu. 

Jaka pani właściwie jest? 
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna. Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. Jaka jestem?... Ja bym za siebie za mąż nie wyszła. Rodzina nie ma ze mnie pociechy, rzadko bywam w domu. Tak było zawsze. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: nie możecie się podpierać ani matką, ani babcią. Jaka jestem?... Kocham samotność, kocham przyrodę. kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? Przenigdy! Nie na tym polega życie. Własnym przykładem można zdziałać wiele.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="742">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="885" end="957">W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1030">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="4540" end="4542">

</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4616">
</span>
        <span start="4628" end="4670">wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="4738" end="4760">Siedziałam we Włoszech</span>
        <span start="4845" end="4847">. </span>
        <span start="4955" end="5053">Już się mówiło o wojnie, więc mogłam zostać. Wszyscy mnie do tego namawiali, ale ja nie chciałam. </span>
        <span start="5388" end="5448">mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie</span>
        <span start="5567" end="5569">. </span>
        <span start="7766" end="7791">

A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7889"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. </span>
        <span start="7972" end="8013">
Nie lubię tego wspominać, ale tak było. </span>
        <span start="8507" end="8551">

Uznano panią za najpiękniejszą sportsmenkę</span>
        <span start="8572" end="8574">. </span>
        <span start="8581" end="8613">wódz chciał mieć twarzową fotkę.</span>
        <span start="8614" end="8692">
Były takie głupoty. Na każdej olimpiadzie wybierają najładniejszą dziewuchę. </span>
        <span start="9079" end="9081">

</span>
        <span start="9085" end="9130">to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9188">
W Pruszkowie mi pomogło. To był </span>
        <span start="9195" end="9234">obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi</span>
        <span start="9328" end="9403">. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9430" end="9433">...</span>
        <span start="9466" end="9491"> pokazywałam przy bramie </span>
        <span start="9499" end="9558">fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. </span>
        <span start="9573" end="9587">przepuszczali </span>
        <span start="9590" end="9600">transport.</span>
        <span start="9936" end="9959">

Jest pani samarytanką</span>
        <span start="9973" end="9974">.</span>
        <span start="9975" end="10004">
Tak, i wyniosłam to z domu. </span>
        <span start="12299" end="12327">

Jaka pani właściwie jest? </span>
        <span start="12356" end="12417">
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna</span>
        <span start="12430" end="12432">. </span>
        <span start="12621" end="12661">Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. </span>
        <span start="12822" end="12874">Jaka jestem?... Ja bym za siebie za mąż nie wyszła. </span>
        <span start="12908" end="13061">Rodzina nie ma ze mnie pociechy, rzadko bywam w domu. Tak było zawsze. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: nie możecie się podpierać ani matką, ani babcią. </span>
        <span start="13368" end="13419">Jaka jestem?... Kocham samotność, kocham przyrodę. </span>
        <span start="13554" end="13656">kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? </span>
        <span start="13847" end="13883">Przenigdy! Nie na tym polega życie. </span>
        <span start="14033" end="14072">Własnym przykładem można zdziałać wiele</span>
        <span start="14098" end="14099">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. 

Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Natomiast wyjątkowe zachowania należy nagradzać. 

jak było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?
Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. Inne było wychowanie młodzieży. Obyczajowość się zmieniła diametralnie. I myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

Co pani robiła w czasie wojny?
Po pierwsze wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. Siedziałam we Włoszech. Już się mówiło o wojnie, więc mogłam zostać. Wszyscy mnie do tego namawiali, ale ja nie chciałam. Ponieważ skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie. 

A pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. 
Nie lubię tego wspominać, ale tak było. 

Uznano panią za najpiękniejszą sportsmenkę olimpiady w Berlinie. Pewnie wódz chciał mieć twarzową fotkę.
Były takie głupoty. Na każdej olimpiadzie wybierają najładniejszą dziewuchę. A to zdjęcie... Do tej pory dostaję z Niemiec wory listów z prośbą o autografy. To mnie denerwuje. 

Ale to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie mi pomogło. To był obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi...

Jak pani to robiła?
Po prostu, pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.

Jest pani samarytanką.
Tak, i wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. 

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów.
Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. 

Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie. A ci, którzy na nas patrzą, niech nie patrzą z zazdrością, tylko niech robią to samo. 

Jaka pani właściwie jest? 
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Rozpiera mnie ciągle energia. Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. Jaka jestem?... Ja bym za siebie za mąż nie wyszła. Rodzina nie ma ze mnie pociechy, rzadko bywam w domu. Tak było zawsze. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: nie możecie się podpierać ani matką, ani babcią. Pracujcie sami na siebie. Jaka jestem?... Kocham samotność, kocham przyrodę. kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? Przenigdy! Nie na tym polega życie. Własnym przykładem można zdziałać wiele. Człowiek ma rozum, żeby myśleć, i serce, żeby kochać. Tylko wtedy jest pełnym człowiekiem.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="742">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="814" end="957">Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1030">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="1961" end="1963">

</span>
        <span start="1992" end="2127">Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.</span>
        <span start="2128" end="2129">
</span>
        <span start="2138" end="2200">Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. </span>
        <span start="2254" end="2264">Natomiast </span>
        <span start="2289" end="2310">wyjątkowe zachowania </span>
        <span start="2318" end="2336">należy nagradzać. </span>
        <span start="2983" end="2985">

</span>
        <span start="2987" end="2991">jak </span>
        <span start="2994" end="3054">było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?</span>
        <span start="3055" end="3132">
Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. </span>
        <span start="3316" end="3348">Inne było wychowanie młodzieży. </span>
        <span start="3825" end="3961">Obyczajowość się zmieniła diametralnie. I myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.</span>
        <span start="4540" end="4542">

</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4670">
Po pierwsze wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="4738" end="4760">Siedziałam we Włoszech</span>
        <span start="4845" end="4847">. </span>
        <span start="4955" end="5053">Już się mówiło o wojnie, więc mogłam zostać. Wszyscy mnie do tego namawiali, ale ja nie chciałam. </span>
        <span start="5297" end="5306">Ponieważ </span>
        <span start="5332" end="5448">skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie</span>
        <span start="5567" end="5569">. </span>
        <span start="7766" end="7791">

A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7889"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. </span>
        <span start="7972" end="8013">
Nie lubię tego wspominać, ale tak było. </span>
        <span start="8507" end="8613">

Uznano panią za najpiękniejszą sportsmenkę olimpiady w Berlinie. Pewnie wódz chciał mieć twarzową fotkę.</span>
        <span start="8614" end="8692">
Były takie głupoty. Na każdej olimpiadzie wybierają najładniejszą dziewuchę. </span>
        <span start="8712" end="8724">A to zdjęcie</span>
        <span start="8742" end="8829">... Do tej pory dostaję z Niemiec wory listów z prośbą o autografy. To mnie denerwuje. </span>
        <span start="9079" end="9130">

Ale to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9188">
W Pruszkowie mi pomogło. To był </span>
        <span start="9195" end="9234">obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi</span>
        <span start="9328" end="9403">. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9430" end="9454">...

Jak pani to robiła?</span>
        <span start="9455" end="9600">
Po prostu, pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.</span>
        <span start="9936" end="9959">

Jest pani samarytanką</span>
        <span start="9973" end="9974">.</span>
        <span start="9975" end="10044">
Tak, i wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. </span>
        <span start="10611" end="10709">

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów</span>
        <span start="10739" end="10740">.</span>
        <span start="10741" end="10783">
Sport się zmienia, bo świat się zmienia. </span>
        <span start="11034" end="11130">Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. </span>
        <span start="11264" end="11295">

Kocha pani sportowców. Za co?</span>
        <span start="11296" end="11444">
Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie. A ci, którzy na nas patrzą, niech nie patrzą z zazdrością, tylko niech robią to samo. </span>
        <span start="12299" end="12327">

Jaka pani właściwie jest? </span>
        <span start="12356" end="12462">
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Rozpiera mnie ciągle energia. </span>
        <span start="12621" end="12661">Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. </span>
        <span start="12822" end="12874">Jaka jestem?... Ja bym za siebie za mąż nie wyszła. </span>
        <span start="12908" end="13085">Rodzina nie ma ze mnie pociechy, rzadko bywam w domu. Tak było zawsze. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: nie możecie się podpierać ani matką, ani babcią. Pracujcie sami na siebie</span>
        <span start="13104" end="13106">. </span>
        <span start="13368" end="13419">Jaka jestem?... Kocham samotność, kocham przyrodę. </span>
        <span start="13554" end="13656">kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? </span>
        <span start="13847" end="13883">Przenigdy! Nie na tym polega życie. </span>
        <span start="14033" end="14072">Własnym przykładem można zdziałać wiele</span>
        <span start="14098" end="14189">. Człowiek ma rozum, żeby myśleć, i serce, żeby kochać. Tylko wtedy jest pełnym człowiekiem</span>
        <span start="14208" end="14209">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. 

Co pani robiła w czasie wojny?
mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej. 

pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. 
Nie lubię tego wspominać. 

zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie był obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi. wyprowadzało się ludzi... pokazywałam przy bramie fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. 

Jaka pani właściwie jest? 
Kocham samotność, kocham przyrodę. kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? Przenigdy! Nie na tym polega życie. Własnym przykładem można zdziałać wiele.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="742">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="885" end="957">W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1030">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="4540" end="4542">

</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4616">
</span>
        <span start="5388" end="5436">mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej</span>
        <span start="5567" end="5569">. </span>
        <span start="7766" end="7768">

</span>
        <span start="7770" end="7791">pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7889"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. </span>
        <span start="7972" end="7997">
Nie lubię tego wspominać</span>
        <span start="8011" end="8013">. </span>
        <span start="9079" end="9081">

</span>
        <span start="9088" end="9130">zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9169">
W Pruszkowie </span>
        <span start="9184" end="9188">był </span>
        <span start="9195" end="9234">obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi</span>
        <span start="9328" end="9330">. </span>
        <span start="9381" end="9403">wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9430" end="9433">...</span>
        <span start="9466" end="9491"> pokazywałam przy bramie </span>
        <span start="9499" end="9558">fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. </span>
        <span start="12299" end="12327">

Jaka pani właściwie jest? </span>
        <span start="12356" end="12357">
</span>
        <span start="13384" end="13419">Kocham samotność, kocham przyrodę. </span>
        <span start="13554" end="13656">kocham ludzi. Ludzie nie są doskonali, bywają źli i co z tego? Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? </span>
        <span start="13847" end="13883">Przenigdy! Nie na tym polega życie. </span>
        <span start="14033" end="14072">Własnym przykładem można zdziałać wiele</span>
        <span start="14098" end="14099">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o to kim się jest. uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i umieć przegrywać. fair play to postawa zbliżona do ideału osobowości. piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie. dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki.

Co pani robiła w czasie wojny?

Byłam faworytką na olimpiadę w Tokio w czterdziestym roku. Siedziałam we Włoszech. Na granicy patrzyli na mnie jak na wariata. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja do Warszawy. skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej.

pamięta pani Hitlera?
zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie.
palnęła pani coś, co Goebbels musiał odkręcać. Co?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu.

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów, których życie nie potwierdza.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i skrajny materializm. Kiedyś sport był romantyczny. Ideały olimpijskie są dzisiaj zmęczone, ale są.

Kocha pani sportowców. Za co?

Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie. przesłanie proste i łatwe do spełnienia, które sportowcy adresują do społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="741">Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA:</span>
        <span start="973" end="1030"> Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="1088" end="1131">stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o </span>
        <span start="1145" end="1148">to </span>
        <span start="1150" end="1162">kim się jest</span>
        <span start="1172" end="1173">.</span>
        <span start="1354" end="1425"> uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i </span>
        <span start="1432" end="1449">umieć przegrywać.</span>
        <span start="1822" end="1832"> fair play</span>
        <span start="1860" end="1902"> to postawa zbliżona do ideału osobowości.</span>
        <span start="2939" end="2984"> piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.
</span>
        <span start="3962" end="3963">
</span>
        <span start="3972" end="4031">Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="4073" end="4118">dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. </span>
        <span start="4292" end="4376">kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki.</span>
        <span start="4540" end="4542">

</span>
        <span start="4584" end="4616">Co pani robiła w czasie wojny?

</span>
        <span start="4670" end="4676">Byłam </span>
        <span start="4685" end="4760">faworytką na olimpiadę w Tokio w czterdziestym roku. Siedziałam we Włoszech</span>
        <span start="4845" end="4846">.</span>
        <span start="5052" end="5064"> Na granicy </span>
        <span start="5081" end="5098">patrzyli na mnie </span>
        <span start="5105" end="5159">jak na wariata. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja </span>
        <span start="5168" end="5179">do Warszawy</span>
        <span start="5277" end="5279">. </span>
        <span start="5332" end="5436">skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej</span>
        <span start="5567" end="5568">.</span>
        <span start="6233" end="6234">
</span>
        <span start="7767" end="7768">
</span>
        <span start="7770" end="7792">pamięta pani Hitlera?
</span>
        <span start="7839" end="7888">zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie.</span>
        <span start="7971" end="7972">
</span>
        <span start="8145" end="8166">palnęła pani coś, co </span>
        <span start="8172" end="8200">Goebbels musiał odkręcać. Co</span>
        <span start="8208" end="8264">?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja </span>
        <span start="8267" end="8314">na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". </span>
        <span start="8317" end="8358">on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu.</span>
        <span start="10611" end="10822">

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów, których życie nie potwierdza.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i skrajny materializm.</span>
        <span start="10906" end="10936"> Kiedyś sport był romantyczny.</span>
        <span start="11129" end="11177"> Ideały olimpijskie są dzisiaj zmęczone, ale są.</span>
        <span start="11264" end="11357">

Kocha pani sportowców. Za co?

Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</span>
        <span start="11658" end="11741"> przesłanie proste i łatwe do spełnienia, które sportowcy adresują do społeczeństwa</span>
        <span start="12297" end="12298">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o to kim się jest. uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i trzeba umieć przegrywać. fair play, którą chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości.

Może nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?

Też tak myślę. To musi być cała seria zachowań. piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną?

dziwnie wyższa była moralność. dyscyplina była przeogromna. Obyczajowość się zmieniła diametralnie. luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie. dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki.

Co pani robiła w czasie wojny?

Byłam faworytką na olimpiadę w Tokio w czterdziestym roku. Siedziałam we Włoszech. Na granicy w Zebrzydowicach patrzyli na mnie jak na wariata. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja wracałam do Warszawy. skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej.

Był medal dla pani?

Dostałam Krzyż Walecznych.

Ile razy była pani zamężna?

trzy razy miałam ślub w kościele. Jestem trzykrotną wdową. trzecim mężem był Wołodia Maleszewski, znany wszystkim koszykarz. Byłam w szóstym miesiącu ciąży i nie wiedziałam, czy mój mąż wróci, czy nie wróci, bo ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. wyrzucili go z uczelni po jednym semestrze, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało w Wilnie w 1939 roku. uważam, że umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz.
A pamięta pani Hitlera?

pamiętam.

zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Jak to przebiegało?
palnęła pani coś, co potem Goebbels musiał odkręcać. Co to było?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. był ogólny śmiech.

zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom.
pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.
Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy.

Jest pani samarytanką.

wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom.

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów, których życie nie potwierdza.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i skrajny materializm. Kiedyś sport był romantyczny. Ideały olimpijskie są dzisiaj zmęczone, ale są.

Kocha pani sportowców. Za co?

Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie. przesłanie proste i łatwe do spełnienia, które sportowcy adresują do społeczeństwa.

Jaka pani właściwie jest?

Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. kocham ludzi. nie są doskonali, bywają źli i co z tego?</body>
      <spans>
        <span start="672" end="741">Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA:</span>
        <span start="973" end="1030"> Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="1088" end="1131">stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o </span>
        <span start="1145" end="1148">to </span>
        <span start="1150" end="1162">kim się jest</span>
        <span start="1172" end="1173">.</span>
        <span start="1354" end="1449"> uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i trzeba umieć przegrywać.</span>
        <span start="1822" end="1840"> fair play, którą </span>
        <span start="1843" end="1902">chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości.</span>
        <span start="2530" end="2537">

Może </span>
        <span start="2543" end="2596">nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku.</span>
        <span start="2620" end="2673"> gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?

Też tak myślę.</span>
        <span start="2851" end="2884"> To musi być cała seria zachowań.</span>
        <span start="2939" end="3021"> piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną?</span>
        <span start="3054" end="3056">

</span>
        <span start="3101" end="3132">dziwnie wyższa była moralność. </span>
        <span start="3471" end="3499">dyscyplina była przeogromna.</span>
        <span start="3824" end="3865"> Obyczajowość się zmieniła diametralnie. </span>
        <span start="3881" end="3963">luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

</span>
        <span start="3972" end="4031">Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="4073" end="4137">dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami.</span>
        <span start="4291" end="4376"> kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki.</span>
        <span start="4540" end="4542">

</span>
        <span start="4584" end="4616">Co pani robiła w czasie wojny?

</span>
        <span start="4670" end="4676">Byłam </span>
        <span start="4685" end="4760">faworytką na olimpiadę w Tokio w czterdziestym roku. Siedziałam we Włoszech</span>
        <span start="4845" end="4846">.</span>
        <span start="5052" end="5098"> Na granicy w Zebrzydowicach patrzyli na mnie </span>
        <span start="5105" end="5179">jak na wariata. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja wracałam do Warszawy</span>
        <span start="5277" end="5279">. </span>
        <span start="5332" end="5436">skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej</span>
        <span start="5567" end="5568">.</span>
        <span start="5697" end="5699">

</span>
        <span start="5723" end="5770">Był medal dla pani?

Dostałam Krzyż Walecznych.</span>
        <span start="6204" end="6235">

Ile razy była pani zamężna?

</span>
        <span start="6279" end="6312">trzy razy miałam ślub w kościele.</span>
        <span start="6379" end="6403"> Jestem trzykrotną wdową</span>
        <span start="6438" end="6440">. </span>
        <span start="6654" end="6699">trzecim mężem był Wołodia Maleszewski, znany </span>
        <span start="6708" end="6718">wszystkim </span>
        <span start="6719" end="6728">koszykarz</span>
        <span start="7045" end="7186">. Byłam w szóstym miesiącu ciąży i nie wiedziałam, czy mój mąż wróci, czy nie wróci, bo ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem.</span>
        <span start="7293" end="7415"> wyrzucili go z uczelni po jednym semestrze, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało w Wilnie w 1939 roku.</span>
        <span start="7635" end="7686"> uważam, że umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz.</span>
        <span start="7767" end="7793">
A pamięta pani Hitlera?

</span>
        <span start="7808" end="7819">pamiętam.

</span>
        <span start="7839" end="7888">zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie.</span>
        <span start="7951" end="7972"> Jak to przebiegało?
</span>
        <span start="8145" end="8358">palnęła pani coś, co potem Goebbels musiał odkręcać. Co to było?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu.</span>
        <span start="8363" end="8382"> był ogólny śmiech.</span>
        <span start="9079" end="9081">

</span>
        <span start="9088" end="9129">zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom.</span>
        <span start="9154" end="9155">
</span>
        <span start="9467" end="9600">pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.</span>
        <span start="9617" end="9733">
Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy.</span>
        <span start="9936" end="9959">

Jest pani samarytanką</span>
        <span start="9973" end="9976">.

</span>
        <span start="9983" end="10043">wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom.</span>
        <span start="10611" end="10822">

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów, których życie nie potwierdza.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i skrajny materializm.</span>
        <span start="10906" end="10936"> Kiedyś sport był romantyczny.</span>
        <span start="11129" end="11177"> Ideały olimpijskie są dzisiaj zmęczone, ale są.</span>
        <span start="11264" end="11357">

Kocha pani sportowców. Za co?

Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</span>
        <span start="11658" end="11741"> przesłanie proste i łatwe do spełnienia, które sportowcy adresują do społeczeństwa</span>
        <span start="12297" end="12298">.</span>
        <span start="12299" end="12326">

Jaka pani właściwie jest?</span>
        <span start="12355" end="12431">

Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna.</span>
        <span start="12620" end="12660"> Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu.</span>
        <span start="13553" end="13567"> kocham ludzi.</span>
        <span start="13574" end="13616"> nie są doskonali, bywają źli i co z tego?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: powinna obejmować również życie pozasportowe. stosunek do życia, dbałość o to kim się jest. uprawianie sportu powinno uszlachetniać. piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie. nie było zawodnika, który by nie stanął do walki. mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej.

pamięta pani Hitlera?
zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie.
palnęła pani coś, co Goebbels musiał odkręcać. Co?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana".

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i materializm. Ideały olimpijskie są zmęczone, ale są.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="741">Czym jest dla pani nagroda fair play?

MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA:</span>
        <span start="973" end="974"> </span>
        <span start="984" end="1030">powinna obejmować również życie pozasportowe. </span>
        <span start="1088" end="1107">stosunek do życia, </span>
        <span start="1121" end="1131">dbałość o </span>
        <span start="1145" end="1148">to </span>
        <span start="1150" end="1162">kim się jest</span>
        <span start="1172" end="1173">.</span>
        <span start="1354" end="1396"> uprawianie sportu powinno uszlachetniać. </span>
        <span start="2940" end="2984">piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.
</span>
        <span start="3962" end="3963">
</span>
        <span start="3972" end="4031">Jak pani przetrwała wojnę?

Sport nie był mi wtedy w głowie</span>
        <span start="4043" end="4044">.</span>
        <span start="4318" end="4328"> nie było </span>
        <span start="4336" end="4376">zawodnika, który by nie stanął do walki.</span>
        <span start="5387" end="5436"> mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej</span>
        <span start="5567" end="5568">.</span>
        <span start="6233" end="6234">
</span>
        <span start="7767" end="7768">
</span>
        <span start="7770" end="7792">pamięta pani Hitlera?
</span>
        <span start="7839" end="7888">zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie.</span>
        <span start="7971" end="7972">
</span>
        <span start="8145" end="8166">palnęła pani coś, co </span>
        <span start="8172" end="8200">Goebbels musiał odkręcać. Co</span>
        <span start="8208" end="8263">?

Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja</span>
        <span start="8272" end="8313">: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana".</span>
        <span start="10611" end="10709">

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów</span>
        <span start="10739" end="10802">.

Sport się zmienia, bo świat się zmienia. Pleni się doping i </span>
        <span start="10810" end="10822">materializm.</span>
        <span start="11129" end="11152"> Ideały olimpijskie są </span>
        <span start="11160" end="11177">zmęczone, ale są.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe.
Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
Też tak myślę. Człowieka trzeba obserwować jakiś czas. To nie może być jednorazowe wydarzenie. To musi być cała seria zachowań. Trzeba działać z rozwagą i bez pośpiechu, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.
A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?
Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... 
A pamięta pani Hitlera?
Oczywiście, że pamiętam.
Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. Prasa niemiecka podawała potem, że Hitler gratulował nie małej Polce, a małej Polsce. Nie wiedzieli już, jak z tego wybrnąć.
Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="710">Czym jest dla pani nagroda fair play?
</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="814" end="1029">Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe.</span>
        <span start="1962" end="1963">
</span>
        <span start="1992" end="2128">Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
</span>
        <span start="2138" end="2335">Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.</span>
        <span start="2531" end="2658">
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
</span>
        <span start="2659" end="2674">Też tak myślę. </span>
        <span start="2772" end="2983">Człowieka trzeba obserwować jakiś czas. To nie może być jednorazowe wydarzenie. To musi być cała seria zachowań. Trzeba działać z rozwagą i bez pośpiechu, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.</span>
        <span start="3962" end="3999">
A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?
</span>
        <span start="4000" end="4045">Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... </span>
        <span start="7767" end="7791">
A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7792" end="7818">
Oczywiście, że pamiętam.
</span>
        <span start="8211" end="8507">Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. Prasa niemiecka podawała potem, że Hitler gratulował nie małej Polce, a małej Polsce. Nie wiedzieli już, jak z tego wybrnąć.</span>
        <span start="9600" end="9601">
</span>
        <span start="11266" end="11296">Kocha pani sportowców. Za co?
</span>
        <span start="11297" end="11357">Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Moim zdaniem uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i trzeba umieć przegrywać. Trzeba umieć podać rękę zwycięzcy, który mnie dziś pokonał. Jutro ja go pokonam, ale wtedy nie zmieniam stosunku do niego. Nie zadzieram nosa, nie zmieniam swojej osobowości w stosunku do kolegów i otoczenia. Nie uderza mi woda sodowa do głowy. A często się zdarza, że sukces zmienia człowieka...
Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
Też tak myślę. Człowieka trzeba obserwować jakiś czas. To nie może być jednorazowe wydarzenie. To musi być cała seria zachowań. Trzeba działać z rozwagą i bez pośpiechu, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.
A jak to było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?
Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. Pomijając nawet tych ludzi, których po wojnie wynieśliśmy na ołtarze.
A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?
Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami, tak myślę, dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. Ten patriotyzm był w nas.  kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki. Kusociński, Lokajski i agent numer jeden, czyli Szajnowicz, Zabierzowski, Głuszek - to wszystko byli młodzi ludzie, młodzi sportowcy. A przecież są to bohaterowie.
A pamięta pani Hitlera?
Oczywiście, że pamiętam.
Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. Prasa niemiecka podawała potem, że Hitler gratulował nie małej Polce, a małej Polsce. Nie wiedzieli już, jak z tego wybrnąć.
Ale to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.
W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi - kobiety oddzielnie, mężczyźni oddzielnie: starsi do Oświęcimia, młodzi do obozów pracy, itd. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi po stu, stu pięćdziesięciu...
Jak pani to robiła?
Po prostu, pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.
Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="710">Czym jest dla pani nagroda fair play?
</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="814" end="1029">Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe.</span>
        <span start="1316" end="1318"> M</span>
        <span start="1343" end="1746">oim zdaniem uprawianie sportu powinno uszlachetniać. Trzeba umieć być zwycięzcą i trzeba umieć przegrywać. Trzeba umieć podać rękę zwycięzcy, który mnie dziś pokonał. Jutro ja go pokonam, ale wtedy nie zmieniam stosunku do niego. Nie zadzieram nosa, nie zmieniam swojej osobowości w stosunku do kolegów i otoczenia. Nie uderza mi woda sodowa do głowy. A często się zdarza, że sukces zmienia człowieka...</span>
        <span start="1962" end="1963">
</span>
        <span start="1992" end="2128">Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
</span>
        <span start="2138" end="2335">Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.</span>
        <span start="2531" end="2658">
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
</span>
        <span start="2659" end="2674">Też tak myślę. </span>
        <span start="2772" end="2983">Człowieka trzeba obserwować jakiś czas. To nie może być jednorazowe wydarzenie. To musi być cała seria zachowań. Trzeba działać z rozwagą i bez pośpiechu, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.</span>
        <span start="2984" end="3055">
A jak to było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?
</span>
        <span start="3056" end="3201">Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. Pomijając nawet tych ludzi, których po wojnie wynieśliśmy na ołtarze.</span>
        <span start="3962" end="3999">
A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?
</span>
        <span start="4000" end="4164">Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami, tak myślę, dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. Ten patriotyzm był w nas. </span>
        <span start="4291" end="4540"> kiedy przyszło zagrożenie, nie było jednego zawodnika, który by nie stanął do walki. Kusociński, Lokajski i agent numer jeden, czyli Szajnowicz, Zabierzowski, Głuszek - to wszystko byli młodzi ludzie, młodzi sportowcy. A przecież są to bohaterowie.</span>
        <span start="7767" end="7791">
A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7792" end="7818">
Oczywiście, że pamiętam.
</span>
        <span start="8211" end="8507">Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. Prasa niemiecka podawała potem, że Hitler gratulował nie małej Polce, a małej Polsce. Nie wiedzieli już, jak z tego wybrnąć.</span>
        <span start="9080" end="9155">
Ale to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.
</span>
        <span start="9156" end="9434">W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz, w którym Niemcy rozdzielali ludzi - kobiety oddzielnie, mężczyźni oddzielnie: starsi do Oświęcimia, młodzi do obozów pracy, itd. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi po stu, stu pięćdziesięciu...
</span>
        <span start="9435" end="9455">Jak pani to robiła?
</span>
        <span start="9456" end="9601">Po prostu, pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.
</span>
        <span start="11266" end="11296">Kocha pani sportowców. Za co?
</span>
        <span start="11297" end="11357">Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe.
Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
Też tak myślę. Człowieka trzeba obserwować jakiś czas.
Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="710">Czym jest dla pani nagroda fair play?
</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="814" end="1029">Wydaje mi się, że fair play może być rozumiana wąsko i bardzo szeroko. W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to troszkę za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe.</span>
        <span start="1962" end="1963">
</span>
        <span start="1992" end="2128">Dzisiaj wystarczy, że ktoś nie kopnie przeciwnika, choć miał okazję, a już mu trzeba dać nagrodę fair play. To deprecjonuje tę nagrodę.
</span>
        <span start="2138" end="2335">Właśnie dlatego uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać.</span>
        <span start="2531" end="2658">
Może zatem nie należy wręczać tej nagrody na siłę, każdego roku. Może raz na jakiś czas, gdy zaistnieje naprawdę ważny powód?
</span>
        <span start="2659" end="2674">Też tak myślę. </span>
        <span start="2772" end="2811">Człowieka trzeba obserwować jakiś czas.</span>
        <span start="9600" end="9601">
</span>
        <span start="11266" end="11296">Kocha pani sportowców. Za co?
</span>
        <span start="11297" end="11357">Za to, że chcą do czegoś dążyć; że chcą być lepsi od siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. 13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. Czym jest dla pani nagroda fair play?MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. Jak pani przetrwała wojnę?Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. Ponieważ w roku trzydziestym ósmym skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie. Dostałam Krzyż Walecznych. A pamięta pani Hitlera?Oczywiście, że pamiętam. zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem, dwie Niemki przed panią. tak było. Hitler zaprosił do loży wszystkie trzy oszczepniczki. zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz. pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport. Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. Jest pani samarytanką, pani Marysiu.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="310">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. </span>
        <span start="367" end="435">13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju</span>
        <span start="525" end="589">. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. </span>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="885" end="957">W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1049">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania</span>
        <span start="1086" end="1174">: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. </span>
        <span start="3972" end="3998">Jak pani przetrwała wojnę?</span>
        <span start="4000" end="4060">Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami</span>
        <span start="4072" end="4138"> dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. </span>
        <span start="5297" end="5448">Ponieważ w roku trzydziestym ósmym skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie</span>
        <span start="5567" end="5569">. </span>
        <span start="5744" end="5771">Dostałam Krzyż Walecznych. </span>
        <span start="7768" end="7791">A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7793" end="7817">Oczywiście, że pamiętam.</span>
        <span start="7838" end="7951"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem, dwie Niemki przed panią.</span>
        <span start="8002" end="8067"> tak było. Hitler zaprosił do loży wszystkie trzy oszczepniczki. </span>
        <span start="9088" end="9154">zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.</span>
        <span start="9156" end="9199">W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz</span>
        <span start="9328" end="9330">. </span>
        <span start="9467" end="9600">pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.</span>
        <span start="9609" end="9610"> </span>
        <span start="9618" end="9734">Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. </span>
        <span start="9938" end="9974">Jest pani samarytanką, pani Marysiu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. 13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. Czym jest dla pani nagroda fair play?MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. fair play, którą my chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości. Postawa, która odróżnia dżentelmena od pospolitego faceta. uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać. A jak to było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. Inne było wychowanie młodzieży. Szkoła bardzo pomagała. Obyczajowość się zmieniła diametralnie. I myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja wracałam do Warszawy. Ponieważ w roku trzydziestym ósmym skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie. Dostałam Krzyż Walecznych. Ile razy była pani zamężna? trzy razy miałam ślub w kościele. Jestem trzykrotną wdową. A pamięta pani Hitlera?Oczywiście, że pamiętam. zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem, dwie Niemki przed panią. Jak to przebiegało? tak było. Hitler zaprosił do loży wszystkie trzy oszczepniczki. Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz. pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport. Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. Jest pani samarytanką, pani Marysiu.Tak, i wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. Jaka pani właściwie jest? Jakby pani siebie określiła?Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Rozpiera mnie ciągle energia. Budzę się w nocy i myślę o różnych sprawach: jakby pomóc temu czy tamtemu. Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. Powinnam już z tym skończyć, ale myślę sobie: nie mogę, bo los przedłużył ci życie w jakimś celu.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="310">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. </span>
        <span start="367" end="435">13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju</span>
        <span start="525" end="589">. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. </span>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="885" end="957">W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1049">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania</span>
        <span start="1086" end="1174">: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. </span>
        <span start="1823" end="1961">fair play, którą my chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości. Postawa, która odróżnia dżentelmena od pospolitego faceta.</span>
        <span start="2153" end="2336"> uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Bo one są rzeczą naturalną, przynajmniej powinny być. Natomiast wyjątkowe rzeczy, bardzo wyjątkowe zachowania - takie należy nagradzać. </span>
        <span start="2985" end="3054">A jak to było w sporcie przed wojną? Czy łatwiej było o dżentelmenów?</span>
        <span start="3056" end="3132">Gdy sięgam pamięcią wstecz, mam wrażenie, że dziwnie wyższa była moralność. </span>
        <span start="3316" end="3348">Inne było wychowanie młodzieży. </span>
        <span start="3598" end="3622">Szkoła bardzo pomagała. </span>
        <span start="3825" end="3961">Obyczajowość się zmieniła diametralnie. I myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.</span>
        <span start="3963" end="3998">A wojna? Jak pani przetrwała wojnę?</span>
        <span start="4000" end="4060">Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami</span>
        <span start="4072" end="4138"> dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami. </span>
        <span start="4628" end="4670">wróciłam pod prąd do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="5121" end="5179">Tabuny ludzi wyjeżdżały z kraju, a ja wracałam do Warszawy</span>
        <span start="5217" end="5219">. </span>
        <span start="5297" end="5448">Ponieważ w roku trzydziestym ósmym skończyłam kurs sanitarny, przeciwlotniczy, natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej w Warszawie</span>
        <span start="5567" end="5569">. </span>
        <span start="5744" end="5771">Dostałam Krzyż Walecznych. </span>
        <span start="6206" end="6233">Ile razy była pani zamężna?</span>
        <span start="6278" end="6313"> trzy razy miałam ślub w kościele. </span>
        <span start="6380" end="6403">Jestem trzykrotną wdową</span>
        <span start="6438" end="6440">. </span>
        <span start="7768" end="7791">A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7793" end="7817">Oczywiście, że pamiętam.</span>
        <span start="7838" end="7971"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem, dwie Niemki przed panią. Jak to przebiegało?</span>
        <span start="8002" end="8067"> tak było. Hitler zaprosił do loży wszystkie trzy oszczepniczki. </span>
        <span start="8211" end="8383">Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". Bo on miał 1,60 w czapce, a ja 1,66 wzrostu. Więc był ogólny śmiech. </span>
        <span start="9088" end="9154">zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. Uratowało wiele istnień.</span>
        <span start="9156" end="9199">W Pruszkowie mi pomogło. To był słynny obóz</span>
        <span start="9328" end="9330">. </span>
        <span start="9467" end="9600">pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Bili w czapę i przepuszczali mi transport.</span>
        <span start="9609" end="9610"> </span>
        <span start="9618" end="9734">Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz do Pruszkowa, potem brałam do Podkowy do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. </span>
        <span start="9938" end="9974">Jest pani samarytanką, pani Marysiu.</span>
        <span start="9976" end="10044">Tak, i wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. </span>
        <span start="12301" end="12355">Jaka pani właściwie jest? Jakby pani siebie określiła?</span>
        <span start="12357" end="12537">Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna, ekspresyjna. Rozpiera mnie ciągle energia. Budzę się w nocy i myślę o różnych sprawach: jakby pomóc temu czy tamtemu. </span>
        <span start="12621" end="12758">Sobie poświęcam najmniej uwagi i czasu. Powinnam już z tym skończyć, ale myślę sobie: nie mogę, bo los przedłużył ci życie w jakimś celu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. 13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. Czym jest dla pani nagroda fair play?MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. Jak pani przetrwała wojnę?Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="310">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA urodziła się 15 sierpnia 1913 roku w Łodzi. Występowała w barwach ŁKS i AZS Warszawa. Brązowa medalistka w rzucie oszczepem na olimpiadzie w 1936 roku w Berlinie. </span>
        <span start="367" end="435">13-krotna mistrzyni Polski w rzucie oszczepem, trójboju i pięcioboju</span>
        <span start="525" end="589">. Współzałożycielka Klubu Olimpijczyka, działaczka PKOl i PZLA. </span>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="711" end="742">MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="885" end="957">W moim pojęciu zawężenie czystej gry wyłącznie do wydarzeń na boisku to </span>
        <span start="965" end="1049">za mało. Fair play powinna obejmować również życie pozasportowe. Wszelkie zachowania</span>
        <span start="1086" end="1174">: stosunek do życia, do otoczenia, dbałość o swój image, o to - kim się jest po prostu. </span>
        <span start="3972" end="3998">Jak pani przetrwała wojnę?</span>
        <span start="4000" end="4060">Sport nie był mi wtedy w głowie, na pewno... Wraz z kolegami</span>
        <span start="4072" end="4137"> dobrze spełniliśmy obowiązek wobec ojczyzny. Byliśmy patriotami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną? 
dziwnie wyższa była moralność. myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

Co pani robiła w czasie wojny?
wróciłam do Warszawy 2 września. Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej Warszawie w pierwszych dniach września. 

Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski. ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. Niestety wyrzucili go z uczelni, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało. Nie ma co wracać do tych faktów, umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz. 

A pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem. to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie mi pomogło. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi. pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. 

Jest pani samarytanką.
wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. 

Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. 
Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć. A ci, którzy na nas patrzą, niech robią to samo. 

Jaka pani właściwie jest? 
przede wszystkim kocham ludzi. Własnym przykładem można zdziałać wiele. Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale One się ciągle odradzają w młodych sercach.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="742">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="2930" end="3022">to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną? </span>
        <span start="3055" end="3056">
</span>
        <span start="3101" end="3132">dziwnie wyższa była moralność. </span>
        <span start="3867" end="3963">myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4616">
</span>
        <span start="4628" end="4637">wróciłam </span>
        <span start="4646" end="4670">do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="5804" end="5841">Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej</span>
        <span start="5854" end="5895"> Warszawie w pierwszych dniach września. </span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6234" end="6235">
</span>
        <span start="6649" end="6691">Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="7133" end="7187">ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. </span>
        <span start="7285" end="7316">Niestety wyrzucili go z uczelni</span>
        <span start="7336" end="7393">, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało</span>
        <span start="7414" end="7449">. Nie ma co wracać do tych faktów, </span>
        <span start="7647" end="7687">umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz. </span>
        <span start="7766" end="7791">

A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7925"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem</span>
        <span start="7950" end="7952">. </span>
        <span start="9085" end="9130">to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9181">
W Pruszkowie mi pomogło. </span>
        <span start="9330" end="9403">Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9432" end="9433">.</span>
        <span start="9466" end="9558"> pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. </span>
        <span start="9936" end="9959">

Jest pani samarytanką</span>
        <span start="9973" end="9974">.</span>
        <span start="9975" end="9976">
</span>
        <span start="9983" end="10044">wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. </span>
        <span start="10345" end="10346">
</span>
        <span start="10611" end="10612">
</span>
        <span start="11034" end="11130">Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. </span>
        <span start="11265" end="11296">
Kocha pani sportowców. Za co?
</span>
        <span start="11297" end="11327">Za to, że chcą do czegoś dążyć</span>
        <span start="11356" end="11386">. A ci, którzy na nas patrzą, </span>
        <span start="11423" end="11444">niech robią to samo. </span>
        <span start="12299" end="12327">

Jaka pani właściwie jest? </span>
        <span start="12356" end="12357">
</span>
        <span start="13537" end="13568">przede wszystkim kocham ludzi. </span>
        <span start="14033" end="14072">Własnym przykładem można zdziałać wiele</span>
        <span start="14098" end="14100">. </span>
        <span start="14210" end="14260">Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale </span>
        <span start="14274" end="14316">One się ciągle odradzają w młodych sercach</span>
        <span start="14345" end="14346">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Kilka razy uczestniczyłam w pracach Komisji, która nadawała tę nagrodę. fair play, którą chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości. uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. Człowieka trzeba obserwować jakiś czas, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną? 
dziwnie wyższa była moralność. Inne było wychowanie młodzieży. myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

Co pani robiła w czasie wojny?
Po pierwsze wróciłam do Warszawy 2 września. Siedziałam we Włoszech, mogłam zostać, ale nie chciałam. natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej. Tam właśnie nosiłam żołnierzy. Dostałam Krzyż Walecznych. Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej Warszawie w pierwszych dniach września. 

Po trzecim zamążpójściu nie zamierzałam już nigdy zawierać czwartego związku małżeńskiego. Jedno było studenckie, jedno wojenne, a to trzecie było najprawdziwsze w sensie prawdziwego uczucia. Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski. ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. Niestety wyrzucili go z uczelni, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało w 1939 roku. Nie ma co wracać do tych faktów, umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz. 

A pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem. 
Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". był ogólny śmiech. 

to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie mi pomogło. Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi. pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz, potem brałam do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. 

Jest pani samarytanką.
wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. W stosunku do biednych zawsze miałam opiekuńcze ciągoty.

Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów.
Tam, gdzie wchodzi w grę pieniądz, za pieniądzem idzie zło. Ale Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. 

Kocha pani sportowców. Za co?
Za to, że chcą do czegoś dążyć. A ci, którzy na nas patrzą, niech robią to samo. Kiedyś pobiegłam do Parku Saskiego. Na drugi dzień przychodzi do mnie starsza pani: czy ja się mogę do pani przyłączyć. I tak się zrobiła grupa starszych kobiet. Jest to spontaniczna forma sportu. 

Jaka pani właściwie jest? 
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna. Rozpiera mnie ciągle energia. Rodzina nie ma ze mnie pociechy. Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: Pracujcie sami na siebie. Kocham samotność, kocham przyrodę. Ale przede wszystkim kocham ludzi. Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? Własnym przykładem można zdziałać wiele. Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale One się ciągle odradzają w młodych sercach.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="814">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: Kilka razy uczestniczyłam w pracach Komisji, która nadawała tę nagrodę. </span>
        <span start="1823" end="1840">fair play, którą </span>
        <span start="1843" end="1903">chcemy nagradzać, to postawa zbliżona do ideału osobowości. </span>
        <span start="2154" end="2200">uważam, że za dobre odruchy nie ma fair play. </span>
        <span start="2772" end="2810">Człowieka trzeba obserwować jakiś czas</span>
        <span start="2925" end="3022">, bo to ma być piękna nagroda za piękne, szlachetne życie.

A jak to było w sporcie przed wojną? </span>
        <span start="3055" end="3056">
</span>
        <span start="3101" end="3132">dziwnie wyższa była moralność. </span>
        <span start="3316" end="3348">Inne było wychowanie młodzieży. </span>
        <span start="3867" end="3963">myślę, że ten luz dany młodzieży po wojnie nie za bardzo korzystnie wpłynął na samodyscyplinę.

</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4637">
Po pierwsze wróciłam </span>
        <span start="4646" end="4670">do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="4738" end="4762">Siedziałam we Włoszech, </span>
        <span start="4985" end="4998">mogłam zostać</span>
        <span start="5030" end="5036">, ale </span>
        <span start="5039" end="5053">nie chciałam. </span>
        <span start="5376" end="5436">natychmiast mnie zmobilizowano do sanitarki przeciwlotniczej</span>
        <span start="5567" end="5598">. Tam właśnie nosiłam żołnierzy</span>
        <span start="5626" end="5628">. </span>
        <span start="5744" end="5771">Dostałam Krzyż Walecznych. </span>
        <span start="5804" end="5841">Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej</span>
        <span start="5854" end="5895"> Warszawie w pierwszych dniach września. </span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6234" end="6235">
</span>
        <span start="6457" end="6691">Po trzecim zamążpójściu nie zamierzałam już nigdy zawierać czwartego związku małżeńskiego. Jedno było studenckie, jedno wojenne, a to trzecie było najprawdziwsze w sensie prawdziwego uczucia. Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="7133" end="7187">ciągle był na przesłuchaniach. Chciał być prawnikiem. </span>
        <span start="7285" end="7316">Niestety wyrzucili go z uczelni</span>
        <span start="7336" end="7394">, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało </span>
        <span start="7403" end="7449">w 1939 roku. Nie ma co wracać do tych faktów, </span>
        <span start="7647" end="7687">umieć przebaczać to bardzo ważna rzecz. </span>
        <span start="7766" end="7791">

A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7925"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. Pani była trzecia w rzucie oszczepem</span>
        <span start="7950" end="7952">. </span>
        <span start="8210" end="8314">
Kiedy Hitler powiedział: "Gratuluję małej Polce", ja mu na to: "Wcale nie czuję się mniejsza od pana". </span>
        <span start="8364" end="8383">był ogólny śmiech. </span>
        <span start="9079" end="9081">

</span>
        <span start="9085" end="9130">to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9181">
W Pruszkowie mi pomogło. </span>
        <span start="9330" end="9403">Był w tym obozie tzw. barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9432" end="9433">.</span>
        <span start="9466" end="9558"> pokazywałam przy bramie tę moją fotografię z Hitlerem. Żandarmi traktowali ją jak ausweis. </span>
        <span start="9618" end="9649">Wyprowadzałam ludzi na zewnątrz</span>
        <span start="9662" end="9677">, potem brałam </span>
        <span start="9688" end="9734">do domu. W moim domu miałam obóz przejściowy. </span>
        <span start="9936" end="9959">

Jest pani samarytanką</span>
        <span start="9973" end="9974">.</span>
        <span start="9975" end="9976">
</span>
        <span start="9983" end="10044">wyniosłam to z domu. Matka i ojciec bardzo pomagali ludziom. </span>
        <span start="10289" end="10346">W stosunku do biednych zawsze miałam opiekuńcze ciągoty.
</span>
        <span start="10611" end="10612">
</span>
        <span start="10613" end="10709">Idea olimpijska jest dla pani czymś ważnym, jednak dzisiaj został z niej wyłącznie szkielet słów</span>
        <span start="10739" end="10740">.</span>
        <span start="10741" end="10742">
</span>
        <span start="10823" end="10881">Tam, gdzie wchodzi w grę pieniądz, za pieniądzem idzie zło</span>
        <span start="10905" end="10907">. </span>
        <span start="10937" end="10941">Ale </span>
        <span start="11034" end="11130">Sport nawet zmaterializowany, moralnie skrzywiony i tak ma wartości, których nie wolno stracić. </span>
        <span start="11264" end="11296">

Kocha pani sportowców. Za co?
</span>
        <span start="11297" end="11327">Za to, że chcą do czegoś dążyć</span>
        <span start="11356" end="11386">. A ci, którzy na nas patrzą, </span>
        <span start="11423" end="11444">niech robią to samo. </span>
        <span start="11769" end="11775">Kiedyś</span>
        <span start="11801" end="11831"> pobiegłam do Parku Saskiego. </span>
        <span start="11952" end="12076">Na drugi dzień przychodzi do mnie starsza pani: czy ja się mogę do pani przyłączyć. I tak się zrobiła grupa starszych kobiet</span>
        <span start="12086" end="12088">. </span>
        <span start="12248" end="12281">Jest to spontaniczna forma sportu</span>
        <span start="12297" end="12327">. 

Jaka pani właściwie jest? </span>
        <span start="12356" end="12417">
Mam do siebie dużo zastrzeżeń. Jestem za bardzo spontaniczna</span>
        <span start="12430" end="12462">. Rozpiera mnie ciągle energia. </span>
        <span start="12908" end="12939">Rodzina nie ma ze mnie pociechy</span>
        <span start="12960" end="12962">. </span>
        <span start="12979" end="13012">Mówiłam dzieciom i mówię wnukom: </span>
        <span start="13061" end="13085">Pracujcie sami na siebie</span>
        <span start="13104" end="13106">. </span>
        <span start="13384" end="13419">Kocham samotność, kocham przyrodę. </span>
        <span start="13533" end="13568">Ale przede wszystkim kocham ludzi. </span>
        <span start="13617" end="13656">Mamy stać i patrzeć, jak zło zwycięża? </span>
        <span start="14033" end="14072">Własnym przykładem można zdziałać wiele</span>
        <span start="14098" end="14100">. </span>
        <span start="14210" end="14260">Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale </span>
        <span start="14274" end="14316">One się ciągle odradzają w młodych sercach</span>
        <span start="14345" end="14346">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Czym jest dla pani nagroda fair play?
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: to ma być nagroda za piękne życie.

Co pani robiła w czasie wojny?
wróciłam do Warszawy 2 września. Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej Warszawie. 

Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski. Chciał być prawnikiem. wyrzucili go z uczelni, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało. 

A pamięta pani Hitlera? zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. 
W Pruszkowie Był barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi. pokazywałam przy bramie moją fotografię z Hitlerem. 

Sport nawet zmaterializowany i tak ma wartości, których nie wolno stracić. Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale One się ciągle odradzają w młodych sercach.</body>
      <spans>
        <span start="672" end="709">Czym jest dla pani nagroda fair play?</span>
        <span start="710" end="742">
MARIA KWAŚNIEWSKA-MALESZEWSKA: </span>
        <span start="2930" end="2940">to ma być </span>
        <span start="2947" end="2964">nagroda za piękne</span>
        <span start="2976" end="2983"> życie.</span>
        <span start="2984" end="2985">
</span>
        <span start="3962" end="3963">
</span>
        <span start="4584" end="4614">Co pani robiła w czasie wojny?</span>
        <span start="4615" end="4616">
</span>
        <span start="4628" end="4637">wróciłam </span>
        <span start="4646" end="4670">do Warszawy 2 września. </span>
        <span start="5804" end="5841">Prowadziłam sanitarkę w bombardowanej</span>
        <span start="5854" end="5864"> Warszawie</span>
        <span start="5893" end="5895">. </span>
        <span start="6205" end="6206">
</span>
        <span start="6234" end="6235">
</span>
        <span start="6649" end="6691">Moim trzecim mężem był Wołodia Maleszewski</span>
        <span start="6867" end="6869">. </span>
        <span start="7164" end="7187">Chciał być prawnikiem. </span>
        <span start="7294" end="7316">wyrzucili go z uczelni</span>
        <span start="7336" end="7393">, bo był synem prezydenta Wilna, którego NKWD zamordowało</span>
        <span start="7414" end="7416">. </span>
        <span start="7766" end="7791">

A pamięta pani Hitlera?</span>
        <span start="7838" end="7889"> zaprosił panią do loży na olimpiadzie w Berlinie. </span>
        <span start="9085" end="9130">to zdjęcie z Hitlerem pomogło wielu Polakom. </span>
        <span start="9155" end="9169">
W Pruszkowie </span>
        <span start="9330" end="9334">Był </span>
        <span start="9352" end="9403">barak chorych. Z tego baraku wyprowadzało się ludzi</span>
        <span start="9432" end="9433">.</span>
        <span start="9466" end="9491"> pokazywałam przy bramie </span>
        <span start="9494" end="9522">moją fotografię z Hitlerem. </span>
        <span start="9937" end="9938">
</span>
        <span start="10611" end="10612">
</span>
        <span start="11034" end="11062">Sport nawet zmaterializowany</span>
        <span start="11083" end="11130"> i tak ma wartości, których nie wolno stracić. </span>
        <span start="14210" end="14260">Nam się wydaje, że ideały olimpijskie umarły, ale </span>
        <span start="14274" end="14316">One się ciągle odradzają w młodych sercach</span>
        <span start="14345" end="14346">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
