<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001030106">
  <date>2000-01-03</date>
  <title>Egzaminacyjna pułapka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>EDUKACJA

Pomysł nowej matury kłóci się z celami reformy oświaty

Egzaminacyjna pułapka

ALICJA KRZĘTOWSKA

JANUSZ A. MAJCHEREK

Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych, które budzą pewne wątpliwości.

Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest, oczywiście, podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. Twórcy reformy zdają sobie sprawę, że oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, częściowo zresztą nowo utworzonych (gimnazja), lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym, przygotowującym do konkretnego zawodu - wymogiem jest edukacja wszechstronna, umożliwiająca aktywne życie w szybko przeobrażającej się wolnorynkowej gospodarce, demokratycznym państwie, otwartym i pluralistycznym społeczeństwie. Idzie więc nie tylko o to, ile lat spędzi uczeń w szkołach, lecz ile ogólnej, jak najszerszej wiedzy z nich wyniesie.

Ministerialne plany

Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w rozpoczynających swą działalność gimnazjach oraz przyszłych, nowych liceach. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych, mającymi obowiązywać w ich toku standardami wymagań oraz dostosowanymi do nich podstawami programowymi.

Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, a wśród nich najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. Według ministerialnych założeń byłby on przeprowadzany w ujednolicony i zobiektywizowany sposób, zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.

Ograniczanie szans

Dotychczasowa matura była rodzajem ceremonialnego i rytualnego zwieńczenia edukacji na poziomie szkoły średniej, osiąganego przez przytłaczającą większość absolwentów liceów. Ujednolicenie i zobiektywizowanie kryteriów ocen spowoduje nieuchronne zróżnicowanie wyników. Bez trudu można przewidzieć, że przy uśrednionym w skali całego kraju poziomie wymagań maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów położonych w małych mieścinach, z dala od dużych centrów kulturowych. W dotychczasowym systemie brak matury nie stanowił przeszkody w dalszym kształceniu, posiadanie świadectwa ukończenia liceum umożliwiało kontynuowanie nauki w szkołach policealnych. Nowy system oświaty prowadzi jednak do zaniku tego typu form kształcenia, które zastępowane będą wyższymi szkołami zawodowymi (licencjackimi), wymagającymi jednak od kandydatów świadectwa dojrzałości. Brak matury praktycznie zamknie więc drogę dalszego kształcenia. Jak na ironię, wyższe szkoły zawodowe mają być (już są) powoływane w małych ośrodkach, by ułatwić dostęp do lepszego wykształcenia młodzieży wiejskiej i małomiasteczkowej, której jednocześnie nowy system maturalny znacznie utrudni zdobycie potrzebnego do tego świadectwa dojrzałości.

Szkoła ogólnokształcąca czy kurs przygotowawczy

Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Nie byłoby to aż tak groźne, gdyby nie wąski jego zakres.

Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. W praktyce oznacza to zdominowanie całego programu nauczania w liceum przez trzy pierwsze przedmioty oraz konieczność samodzielnego przygotowania się przez ucznia do tego czwartego. Pozostaje to w rażącej sprzeczności z deklarowaną wszechstronnością kształcenia szkolnego. Jeżeli znajomość języka polskiego, matematyki i języka obcego ma rozstrzygać o możliwości podjęcia studiów wyższych, to przedmioty te staną się podstawą siatki godzin. Uczeń polskiej szkoły będzie się więc uczyć przez kilkanaście lat głównie tego samego: czytania, pisania, rachowania, a na dodatek gimnastyki. Nie jest to obiecująca wizja.

Według  jednego strychulca

Dotychczas egzaminy maturalne nie wyglądały zupełnie inaczej niż planowane, choć nie obejmowały obowiązkowej matematyki. Ich ranga była jednak nieporównanie niższa, a o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny, który w ostatnich latach uzyskał całkowicie nowy i odmienny od maturalnego charakter. Ministerstwo planuje go zlikwidować.

Jeszcze przed niewielu laty egzaminy wstępne do szkół wyższych opierały się na sprawdzianie wiedzy z przedmiotów obowiązujących w szkołach średnich, lecz dobranych według profilu przyszłego kształcenia. Kandydata na psychologię czy archeologię sprawdzano ze znajomości innych zagadnień i posiadania innych umiejętności niż potencjalnego architekta czy inżyniera leśnika. 

W ostatnich latach upowszechnił się jednak, zwłaszcza na kierunkach uniwersyteckich, rodzaj testu sprawdzającego erudycję i elokwencję, oczytanie i ogólny poziom intelektualny kandydata. Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić egzamin wstępny jednolitym dla wszystkich licealistów sprawdzianem. 

Zgodnie z tym zamysłem o przyjęciu kandydata na studia  historii sztuki czy religioznawstwa miałyby decydować oceny z matematyki, uzyskane przez niego na egzaminie maturalnym (swoją drogą, wydaje się, że forsowanie matematyki jako obowiązkowego przedmiotu maturalnego  ma związek z inżynierską specjalnością naukową i profilem macierzystej uczelni obecnego ministra edukacji, a ustalenia mające obowiązywać przez dziesiątki lat nie powinny być wynikiem takich doraźnych okoliczności).

Generalnie, taka koncepcja kształcenia i egzaminowania jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach, nietypowych zainteresowaniach, szczególnych talentach. Zamiast przygotowywać się do rozwijających je studiów, będą musieli wkuwać te same co wszyscy regułki matematyczne.

Marnotrawstwo

Rola języka obcego w systemie kształcenia jest bezdyskusyjna i sprawdzian jego znajomości na egzaminie maturalnym ma oczywiste uzasadnienie.

Szkopuł jednak w praktyce edukacyjnej. Po tegorocznej inauguracji gimnazjów już widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły te nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności wyniesionych przez uczniów ze szkół podstawowych i dodatkowych kursów pozaszkolnych. Wszystko wskazuje na to, że w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy. Zatem uczeń będzie na każdym z trzech etapów kształcenia przedmaturalnego zaczynał naukę języka obcego od początku. Nie trzeba wyjaśniać, jakie to oznacza marnotrawstwo czasu, wysiłku i pieniędzy.

Pogłębi to jednocześnie zróżnicowanie między uczniami ze szkół wielkomiejskich, często uczęszczającymi na dodatkowe, prywatne kursy językowe, a młodzieżą z mniejszych ośrodków, nie mającą takich możliwości. Do tego dochodzi niedobór nauczycieli i zróżnicowanie poziomu ich kwalifikacji. Jeśli egzamin maturalny z języka obcego będzie oceniany według ujednoliconych kryteriów i wymagań, to albo będą one niskie i łagodne, albo wykupienie dodatkowych lekcji u prywatnego lektora stanie się dla większości uczniów koniecznością, której znaczna ich część nie będzie w stanie oczywiście zaspokoić.

Niepewny cel

Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną, może zasadniczą wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.

Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe, zwłaszcza w przypadku tych renomowanych, by przyjęły opracowany i przeprowadzany bez ich udziału, zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych. 

Pewnie zgodzą się te, które nie mają zbyt wielu kandydatów lub dokonują selekcji według innych niż wiedza, dodatkowych kryteriów (np. predyspozycji twórczych na uczelniach artystycznych). Sposób, w jaki ministerstwo zamierza skłonić wszystkie pozostałe do rezygnacji z egzaminów wstępnych, pozostaje tajemnicą, a wynik takich usiłowań jest niepewny. 

Może się więc zdarzyć tak, że cały programowy zakres edukacji szkolnej, a zwłaszcza licealnej, zostanie podporządkowany przygotowaniu do wąskozakresowego egzaminu, który będzie znacznej części młodzieży zamykał drogę przyszłej edukacji, a większości pozostałych nie dawał wcale pewności jej kontynuacji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym - wymogiem jest edukacja wszechstronna. Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych.Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Nie byłoby to aż tak groźne, gdyby nie wąski jego zakres.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="475">oznacza to </span>
        <span start="585" end="704">również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym</span>
        <span start="743" end="782"> - wymogiem jest edukacja wszechstronna</span>
        <span start="933" end="935">. </span>
        <span start="1075" end="1286">Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1471">. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych</span>
        <span start="1575" end="1576">.</span>
        <span start="3388" end="3629">Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Nie byłoby to aż tak groźne, gdyby nie wąski jego zakres.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym - wymogiem jest edukacja wszechstronna, umożliwiająca aktywne życie w szybko przeobrażającej się wolnorynkowej gospodarce, demokratycznym państwie, otwartym i pluralistycznym społeczeństwie. Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych, mającymi obowiązywać w ich toku standardami wymagań oraz dostosowanymi do nich podstawami programowymi.Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, a wśród nich najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. Według ministerialnych założeń byłby on przeprowadzany w ujednolicony i zobiektywizowany sposób, zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Nie byłoby to aż tak groźne, gdyby nie wąski jego zakres.
Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną, może zasadniczą wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="475">oznacza to </span>
        <span start="585" end="704">również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym</span>
        <span start="743" end="935"> - wymogiem jest edukacja wszechstronna, umożliwiająca aktywne życie w szybko przeobrażającej się wolnorynkowej gospodarce, demokratycznym państwie, otwartym i pluralistycznym społeczeństwie. </span>
        <span start="1075" end="1286">Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1576">. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych, mającymi obowiązywać w ich toku standardami wymagań oraz dostosowanymi do nich podstawami programowymi.</span>
        <span start="1578" end="2025">Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, a wśród nich najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. Według ministerialnych założeń byłby on przeprowadzany w ujednolicony i zobiektywizowany sposób, zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.</span>
        <span start="3388" end="3630">Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Nie byłoby to aż tak groźne, gdyby nie wąski jego zakres.
</span>
        <span start="7524" end="7704">Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną, może zasadniczą wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwaoznacza również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym - wymogiem jest edukacja wszechstronna. tendencje pozytywne kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych.Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="424">podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa</span>
        <span start="464" end="472">oznacza </span>
        <span start="585" end="704">również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie. Tego nie da się osiągnąć przy nauczaniu fragmentarycznym</span>
        <span start="743" end="782"> - wymogiem jest edukacja wszechstronna</span>
        <span start="933" end="935">. </span>
        <span start="1372" end="1391">tendencje pozytywne</span>
        <span start="1397" end="1471"> kłócą się z przygotowywanymi jednocześnie koncepcjami egzaminów końcowych</span>
        <span start="1575" end="1576">.</span>
        <span start="3388" end="3452">Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów </span>
        <span start="3474" end="3571">spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych. najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny.  jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia. Brak matury praktycznie zamknie drogę dalszego kształcenia. Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe, by przyjęły opracowany i przeprowadzany bez ich udziału, zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="1075" end="1286">Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1366">. </span>
        <span start="1679" end="1758">najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. </span>
        <span start="1904" end="2025"> jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.</span>
        <span start="2605" end="2606"> </span>
        <span start="2989" end="3021">Brak matury praktycznie zamknie </span>
        <span start="3026" end="3054">drogę dalszego kształcenia. </span>
        <span start="3631" end="3741">Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. </span>
        <span start="7706" end="7750">Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe</span>
        <span start="7791" end="7950">, by przyjęły opracowany i przeprowadzany bez ich udziału, zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, upowszechnienie wiedzy. Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych. 
najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny.  jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów położonych w małych mieścinach. Brak matury praktycznie zamknie drogę dalszego kształcenia. Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu. Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. Dotychczas o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny. Po tegorocznej inauguracji gimnazjów widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły te nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności.  w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy. to oznacza marnotrawstwo czasu, wysiłku i pieniędzy.
Pogłębi to jednocześnie zróżnicowanie między uczniami ze szkół wielkomiejskich a młodzieżą z mniejszych ośrodków. Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe, by przyjęły opracowany i przeprowadzany bez ich udziału, zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="475">oznacza to </span>
        <span start="485" end="533">ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, </span>
        <span start="593" end="615">upowszechnienie wiedzy</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="1075" end="1286">Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1366">. </span>
        <span start="1576" end="1577">
</span>
        <span start="1679" end="1758">najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. </span>
        <span start="1904" end="2025"> jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.</span>
        <span start="2403" end="2566">maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów położonych w małych mieścinach</span>
        <span start="2604" end="2606">. </span>
        <span start="2989" end="3021">Brak matury praktycznie zamknie </span>
        <span start="3026" end="3054">drogę dalszego kształcenia. </span>
        <span start="3388" end="3461">Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych </span>
        <span start="3474" end="3563">spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu</span>
        <span start="3570" end="3572">. </span>
        <span start="3631" end="3741">Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. </span>
        <span start="4384" end="4395">Dotychczas </span>
        <span start="4551" end="4595">o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny</span>
        <span start="4718" end="4719">.</span>
        <span start="6370" end="6408"> Po tegorocznej inauguracji gimnazjów </span>
        <span start="6412" end="6560">widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły te nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności</span>
        <span start="6644" end="6646">. </span>
        <span start="6673" end="6718"> w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy. </span>
        <span start="6862" end="6914">to oznacza marnotrawstwo czasu, wysiłku i pieniędzy.</span>
        <span start="6915" end="6994">
Pogłębi to jednocześnie zróżnicowanie między uczniami ze szkół wielkomiejskich</span>
        <span start="7057" end="7091"> a młodzieżą z mniejszych ośrodków</span>
        <span start="7121" end="7123">. </span>
        <span start="7706" end="7750">Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe</span>
        <span start="7791" end="7950">, by przyjęły opracowany i przeprowadzany bez ich udziału, zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny.  egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe, by przyjęły zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="1679" end="1758">najważniejszym dla całego procesu edukacji stać się ma nowy egzamin maturalny. </span>
        <span start="1904" end="1905"> </span>
        <span start="3644" end="3741">egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. </span>
        <span start="7706" end="7750">Uczelnie dysponują autonomią i jest wątpliwe</span>
        <span start="7791" end="7805">, by przyjęły </span>
        <span start="7850" end="7950">zestandaryzowany przez ministerstwo egzamin maturalny w miejsce dotychczasowych egzaminów wstępnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych.
Celem przeobrażeń jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym zakresie.Przejawem zmian jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w rozpoczynających swą działalność gimnazjach oraz nowych liceach. Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, nowy egzamin maturalny byłby przeprowadzany w ujednolicony sposób w całym kraju, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia. egzamin ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="286">Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych</span>
        <span start="317" end="319">.
</span>
        <span start="320" end="338">Celem przeobrażeń </span>
        <span start="358" end="362">jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="533">oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, </span>
        <span start="580" end="634">lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym </span>
        <span start="638" end="647">zakresie.</span>
        <span start="1075" end="1091">Przejawem zmian </span>
        <span start="1114" end="1338">jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w rozpoczynających swą działalność gimnazjach oraz </span>
        <span start="1350" end="1366">nowych liceach. </span>
        <span start="1578" end="1666">Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, </span>
        <span start="1734" end="1756">nowy egzamin maturalny</span>
        <span start="1788" end="1794"> byłby</span>
        <span start="1797" end="1828"> przeprowadzany w ujednolicony </span>
        <span start="1847" end="1853">sposób</span>
        <span start="1876" end="1890"> w całym kraju</span>
        <span start="1901" end="1971">, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia</span>
        <span start="2024" end="2025">.</span>
        <span start="2347" end="2348"> </span>
        <span start="3644" end="3652">egzamin </span>
        <span start="3662" end="3740">ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych.
Celem przeobrażeń jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. Twórcy reformy zdają sobie sprawę, że oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, częściowo nowo utworzonych (gimnazja), lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie.
Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w rozpoczynających swą działalność gimnazjach oraz nowych liceach. Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, nowy egzamin maturalny byłby przeprowadzany w ujednolicony i zobiektywizowany sposób, zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia. przy uśrednionym poziomie wymagań maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów położonych w małych mieścinach. Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. W praktyce oznacza to zdominowanie całego programu nauczania w liceum przez trzy pierwsze przedmioty oraz konieczność samodzielnego przygotowania się przez ucznia do czwartego. Pozostaje to w rażącej sprzeczności z deklarowaną wszechstronnością kształcenia szkolnego.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="286">Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych</span>
        <span start="317" end="319">.
</span>
        <span start="320" end="338">Celem przeobrażeń </span>
        <span start="358" end="362">jest</span>
        <span start="375" end="543"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. Twórcy reformy zdają sobie sprawę, że oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, częściowo </span>
        <span start="551" end="647">nowo utworzonych (gimnazja), lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym jej zakresie.</span>
        <span start="1074" end="1338">
Przejawem zmian idących w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w rozpoczynających swą działalność gimnazjach oraz </span>
        <span start="1350" end="1366">nowych liceach. </span>
        <span start="1578" end="1666">Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem sprawdzającym jego efekty, </span>
        <span start="1734" end="1756">nowy egzamin maturalny</span>
        <span start="1788" end="1794"> byłby</span>
        <span start="1797" end="1971"> przeprowadzany w ujednolicony i zobiektywizowany sposób, zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia</span>
        <span start="2024" end="2025">.</span>
        <span start="2347" end="2365"> przy uśrednionym </span>
        <span start="2386" end="2566">poziomie wymagań maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów położonych w małych mieścinach</span>
        <span start="2604" end="2606">. </span>
        <span start="3388" end="3572">Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych nieuchronnie spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące do tego sprawdzianu wiedzy. </span>
        <span start="3631" end="3907">Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru. W praktyce oznacza to zdominowanie całego programu nauczania w liceum przez trzy pierwsze przedmioty oraz konieczność samodzielnego przygotowania się przez ucznia do </span>
        <span start="3912" end="4013">czwartego. Pozostaje to w rażącej sprzeczności z deklarowaną wszechstronnością kształcenia szkolnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi w fazę zmian programowych.Celem przeobrażeń jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym zakresie. Każdy etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem, nowy egzamin maturalny byłby przeprowadzany w ujednolicony sposób w całym kraju.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="253">Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi </span>
        <span start="261" end="286">w fazę zmian programowych</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="320" end="338">Celem przeobrażeń </span>
        <span start="358" end="362">jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="533">oznacza to nie tylko ułatwienie dostępu do szkół kolejnych szczebli, </span>
        <span start="580" end="634">lecz również upowszechnienie wiedzy w jak najszerszym </span>
        <span start="638" end="647">zakresie.</span>
        <span start="1365" end="1366"> </span>
        <span start="1578" end="1584">Każdy </span>
        <span start="1592" end="1638">etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem</span>
        <span start="1664" end="1666">, </span>
        <span start="1734" end="1756">nowy egzamin maturalny</span>
        <span start="1788" end="1794"> byłby</span>
        <span start="1797" end="1828"> przeprowadzany w ujednolicony </span>
        <span start="1847" end="1853">sposób</span>
        <span start="1876" end="1890"> w całym kraju</span>
        <span start="2024" end="2025">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji przechodzi w fazę zmian programowych.Celem jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. wymogiem jest edukacja wszechstronna. Przejawem zmian jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych. tendencje kłócą się z koncepcjami egzaminów końcowych, standardami wymagań oraz podstawami programowymi.Każdy etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem, a najważniejszym stać się ma egzamin maturalny. byłby on przeprowadzany zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia. egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i przedmiot do wyboru.taka koncepcja jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="163">Reforma polskiego systemu edukacji</span>
        <span start="241" end="253"> przechodzi </span>
        <span start="261" end="286">w fazę zmian programowych</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="320" end="326">Celem </span>
        <span start="358" end="362">jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="746" end="782">wymogiem jest edukacja wszechstronna</span>
        <span start="933" end="935">. </span>
        <span start="1075" end="1091">Przejawem zmian </span>
        <span start="1114" end="1232">jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, </span>
        <span start="1240" end="1286">propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1366">. </span>
        <span start="1372" end="1382">tendencje </span>
        <span start="1398" end="1410">kłócą się z </span>
        <span start="1440" end="1473">koncepcjami egzaminów końcowych, </span>
        <span start="1505" end="1530">standardami wymagań oraz </span>
        <span start="1552" end="1576">podstawami programowymi.</span>
        <span start="1578" end="1584">Każdy </span>
        <span start="1592" end="1638">etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem</span>
        <span start="1664" end="1668">, a </span>
        <span start="1679" end="1694">najważniejszym </span>
        <span start="1722" end="1734">stać się ma </span>
        <span start="1739" end="1758">egzamin maturalny. </span>
        <span start="1789" end="1813">byłby on przeprowadzany </span>
        <span start="1855" end="1903">zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, </span>
        <span start="1905" end="2025">jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.</span>
        <span start="2988" end="2989"> </span>
        <span start="3644" end="3714">egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i </span>
        <span start="3720" end="3740">przedmiot do wyboru.</span>
        <span start="5897" end="5912">taka koncepcja </span>
        <span start="5940" end="6001">jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach</span>
        <span start="6056" end="6057">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych, które budzą wątpliwości.
Celem przeobrażeń jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. wymogiem jest edukacja wszechstronna, umożliwiająca aktywne życie w szybko przeobrażającej się wolnorynkowej gospodarce, demokratycznym państwie, otwartym i pluralistycznym społeczeństwie. Przejawem zmian w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w gimnazjach oraz liceach. to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi koncepcjami egzaminów końcowych, standardami wymagań oraz podstawami programowymi.
Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem, a najważniejszym stać się ma nowy egzamin maturalny. byłby on przeprowadzany zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia. Brak matury zamknie drogę dalszego kształcenia. Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru.taka koncepcja kształcenia i egzaminowania jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach, nietypowych zainteresowaniach, szczególnych talentach. uczeń będzie na każdym z trzech etapów kształcenia przedmaturalnego zaczynał naukę języka obcego od początku. dochodzi niedobór nauczycieli i zróżnicowanie poziomu ich kwalifikacji. Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="300">Reforma polskiego systemu edukacji,  po wprowadzeniu nowej struktury szkolnej i organizacji procesu kształcenia, przechodzi obecnie w fazę zmian programowych, które budzą </span>
        <span start="306" end="319">wątpliwości.
</span>
        <span start="320" end="338">Celem przeobrażeń </span>
        <span start="358" end="362">jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="746" end="935">wymogiem jest edukacja wszechstronna, umożliwiająca aktywne życie w szybko przeobrażającej się wolnorynkowej gospodarce, demokratycznym państwie, otwartym i pluralistycznym społeczeństwie. </span>
        <span start="1075" end="1091">Przejawem zmian </span>
        <span start="1099" end="1288">w tym kierunku jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, a także propagowanie tzw. ścieżek międzyprzedmiotowych w</span>
        <span start="1321" end="1337"> gimnazjach oraz</span>
        <span start="1356" end="1366"> liceach. </span>
        <span start="1369" end="1427">to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z przygotowywanymi </span>
        <span start="1440" end="1473">koncepcjami egzaminów końcowych, </span>
        <span start="1505" end="1530">standardami wymagań oraz </span>
        <span start="1552" end="1576">podstawami programowymi.</span>
        <span start="1577" end="1638">
Każdy kolejny etap kształcenia ma być finalizowany egzaminem</span>
        <span start="1664" end="1668">, a </span>
        <span start="1679" end="1694">najważniejszym </span>
        <span start="1722" end="1758">stać się ma nowy egzamin maturalny. </span>
        <span start="1789" end="1813">byłby on przeprowadzany </span>
        <span start="1855" end="2025">zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami, a jego wynik miałby rozstrzygać o możliwościach dalszego kształcenia, gdyż zlikwidowane byłyby egzaminy wstępne na studia.</span>
        <span start="2988" end="3001"> Brak matury </span>
        <span start="3013" end="3021">zamknie </span>
        <span start="3026" end="3054">drogę dalszego kształcenia. </span>
        <span start="3631" end="3740">Ujednolicony egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i jeden przedmiot do wyboru.</span>
        <span start="5897" end="6058">taka koncepcja kształcenia i egzaminowania jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach, nietypowych zainteresowaniach, szczególnych talentach. </span>
        <span start="6724" end="6834">uczeń będzie na każdym z trzech etapów kształcenia przedmaturalnego zaczynał naukę języka obcego od początku. </span>
        <span start="7131" end="7203">dochodzi niedobór nauczycieli i zróżnicowanie poziomu ich kwalifikacji. </span>
        <span start="7524" end="7563">Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną</span>
        <span start="7580" end="7704"> wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji. likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, propagowanie ścieżek międzyprzedmiotowych. tendencje kłócą się z koncepcjami egzaminów końcowych, standardami wymagań oraz podstawami programowymi. egzamin maturalny byłby przeprowadzany zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami. ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i przedmiot do wyboru.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="163">Reforma polskiego systemu edukacji</span>
        <span start="317" end="318">.</span>
        <span start="1118" end="1232"> likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, redukowanie liczby szkół zawodowych, </span>
        <span start="1240" end="1253">propagowanie </span>
        <span start="1258" end="1286">ścieżek międzyprzedmiotowych</span>
        <span start="1364" end="1366">. </span>
        <span start="1372" end="1382">tendencje </span>
        <span start="1398" end="1410">kłócą się z </span>
        <span start="1440" end="1473">koncepcjami egzaminów końcowych, </span>
        <span start="1505" end="1530">standardami wymagań oraz </span>
        <span start="1552" end="1576">podstawami programowymi.</span>
        <span start="1733" end="1734"> </span>
        <span start="1739" end="1756">egzamin maturalny</span>
        <span start="1757" end="1758"> </span>
        <span start="1789" end="1794">byłby</span>
        <span start="1797" end="1813"> przeprowadzany </span>
        <span start="1855" end="1901">zgodnie z jednakowymi w całym kraju kryteriami</span>
        <span start="2024" end="2025">.</span>
        <span start="2988" end="2989"> </span>
        <span start="3662" end="3714">ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i </span>
        <span start="3720" end="3740">przedmiot do wyboru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji przechodzi w fazę zmian programowych, które budzą wątpliwości. Dotychczasowa matura była rodzajem zwieńczenia edukacji, osiąganego przez większość absolwentów liceów. Ujednolicenie kryteriów ocen spowoduje zróżnicowanie wyników. można przewidzieć, że maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów. Dotychczas o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny. Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić jednolitym sprawdzianem. taka koncepcja jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach.  Po inauguracji gimnazjów widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności. w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="163">Reforma polskiego systemu edukacji</span>
        <span start="241" end="253"> przechodzi </span>
        <span start="261" end="300">w fazę zmian programowych, które budzą </span>
        <span start="306" end="318">wątpliwości.</span>
        <span start="325" end="326"> </span>
        <span start="2047" end="2082">Dotychczasowa matura była rodzajem </span>
        <span start="2110" end="2130">zwieńczenia edukacji</span>
        <span start="2158" end="2177">, osiąganego przez </span>
        <span start="2192" end="2236">większość absolwentów liceów. Ujednolicenie </span>
        <span start="2256" end="2281">kryteriów ocen spowoduje </span>
        <span start="2293" end="2316">zróżnicowanie wyników. </span>
        <span start="2326" end="2348">można przewidzieć, że </span>
        <span start="2403" end="2535">maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów</span>
        <span start="2604" end="2606">. </span>
        <span start="4384" end="4395">Dotychczas </span>
        <span start="4551" end="4595">o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny</span>
        <span start="4681" end="4683">. </span>
        <span start="5281" end="5329">Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić </span>
        <span start="5345" end="5356">jednolitym </span>
        <span start="5383" end="5397">sprawdzianem. </span>
        <span start="5897" end="5912">taka koncepcja </span>
        <span start="5940" end="6001">jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach</span>
        <span start="6056" end="6058">. </span>
        <span start="6370" end="6374"> Po </span>
        <span start="6386" end="6408">inauguracji gimnazjów </span>
        <span start="6412" end="6492">widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły </span>
        <span start="6495" end="6560">nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności</span>
        <span start="6644" end="6646">. </span>
        <span start="6674" end="6717">w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji przechodzi w fazę zmian programowych, które budzą wątpliwości.Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. oznacza to upowszechnienie wiedzy. wymogiem jest edukacja wszechstronna. Przejawem zmian jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, a także propagowanie ścieżek międzyprzedmiotowych w gimnazjach oraz liceach. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z koncepcjami egzaminów końcowych.

Dotychczasowa matura była rodzajem zwieńczenia edukacji, osiąganego przez większość absolwentów liceów. Ujednolicenie kryteriów ocen spowoduje zróżnicowanie wyników. można przewidzieć, że maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów. 

Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące. egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i przedmiot do wyboru. oznacza to zdominowanie programu nauczania przez trzy przedmioty. Dotychczas o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny. Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić jednolitym sprawdzianem. taka koncepcja jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach. 

Rola języka obcego w systemie kształcenia jest bezdyskusyjna i sprawdzian jego znajomości na egzaminie maturalnym ma uzasadnienie.Szkopuł jednak w praktyce edukacyjnej. Po inauguracji gimnazjów widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności. w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy. 

Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="163">Reforma polskiego systemu edukacji</span>
        <span start="241" end="253"> przechodzi </span>
        <span start="261" end="300">w fazę zmian programowych, które budzą </span>
        <span start="306" end="318">wątpliwości.</span>
        <span start="320" end="362">Celem przeobrażeń w polskiej oświacie jest</span>
        <span start="375" end="426"> podniesienie poziomu wykształcenia społeczeństwa. </span>
        <span start="464" end="475">oznacza to </span>
        <span start="593" end="615">upowszechnienie wiedzy</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="746" end="782">wymogiem jest edukacja wszechstronna</span>
        <span start="933" end="935">. </span>
        <span start="1075" end="1091">Przejawem zmian </span>
        <span start="1114" end="1195">jest likwidowanie podziału na wąskozakresowe przedmioty w szkołach podstawowych, </span>
        <span start="1232" end="1253">a także propagowanie </span>
        <span start="1258" end="1289">ścieżek międzyprzedmiotowych w </span>
        <span start="1322" end="1338">gimnazjach oraz </span>
        <span start="1357" end="1410">liceach. Są to tendencje pozytywne, lecz kłócą się z </span>
        <span start="1440" end="1471">koncepcjami egzaminów końcowych</span>
        <span start="1575" end="1576">.</span>
        <span start="2045" end="2082">

Dotychczasowa matura była rodzajem </span>
        <span start="2110" end="2130">zwieńczenia edukacji</span>
        <span start="2158" end="2177">, osiąganego przez </span>
        <span start="2192" end="2236">większość absolwentów liceów. Ujednolicenie </span>
        <span start="2256" end="2281">kryteriów ocen spowoduje </span>
        <span start="2293" end="2316">zróżnicowanie wyników. </span>
        <span start="2326" end="2348">można przewidzieć, że </span>
        <span start="2403" end="2535">maturę uzyskiwać będzie niemal każdy licealista z renomowanych szkół wielkomiejskich, a niewielu absolwentów prowincjonalnych liceów</span>
        <span start="2604" end="2606">. </span>
        <span start="3386" end="3461">

Uczynienie z egzaminu maturalnego jedynej przepustki do studiów wyższych </span>
        <span start="3474" end="3543">spowoduje przeistoczenie się przyszłych liceów w kursy przygotowujące</span>
        <span start="3570" end="3572">. </span>
        <span start="3644" end="3714">egzamin maturalny ma obejmować język polski, matematykę, język obcy i </span>
        <span start="3720" end="3741">przedmiot do wyboru. </span>
        <span start="3752" end="3776">oznacza to zdominowanie </span>
        <span start="3783" end="3802">programu nauczania </span>
        <span start="3811" end="3822">przez trzy </span>
        <span start="3831" end="3841">przedmioty</span>
        <span start="3921" end="3923">. </span>
        <span start="4384" end="4395">Dotychczas </span>
        <span start="4551" end="4595">o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny</span>
        <span start="4681" end="4683">. </span>
        <span start="5281" end="5329">Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić </span>
        <span start="5345" end="5356">jednolitym </span>
        <span start="5383" end="5397">sprawdzianem. </span>
        <span start="5897" end="5912">taka koncepcja </span>
        <span start="5940" end="6001">jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach</span>
        <span start="6056" end="6058">. </span>
        <span start="6188" end="6307">

Rola języka obcego w systemie kształcenia jest bezdyskusyjna i sprawdzian jego znajomości na egzaminie maturalnym ma </span>
        <span start="6317" end="6330">uzasadnienie.</span>
        <span start="6332" end="6374">Szkopuł jednak w praktyce edukacyjnej. Po </span>
        <span start="6386" end="6408">inauguracji gimnazjów </span>
        <span start="6412" end="6492">widać, że nauka języka obcego rozpoczęła się w nich od podstaw, ponieważ szkoły </span>
        <span start="6495" end="6560">nie są w stanie zorganizować grup na różnym poziomie umiejętności</span>
        <span start="6644" end="6646">. </span>
        <span start="6674" end="6718">w przyszłych liceach sytuacja się powtórzy. </span>
        <span start="7522" end="7563">

Koncepcja nowej matury ma jeszcze jedną</span>
        <span start="7580" end="7704"> wadę: brak pewności, że szkoły wyższe zgodzą się ją akceptować jako sprawdzian wiedzy i predyspozycji kandydatów na studia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Reforma polskiego systemu edukacji przechodzi w fazę zmian programowych, które budzą wątpliwości. Dotychczasowa matura była rodzajem zwieńczenia edukacji, osiąganego przez większość absolwentów liceów. Ujednolicenie kryteriów ocen spowoduje zróżnicowanie wyników. Dotychczas o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny. Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić jednolitym sprawdzianem. taka koncepcja jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach.</body>
      <spans>
        <span start="129" end="163">Reforma polskiego systemu edukacji</span>
        <span start="241" end="253"> przechodzi </span>
        <span start="261" end="300">w fazę zmian programowych, które budzą </span>
        <span start="306" end="318">wątpliwości.</span>
        <span start="325" end="326"> </span>
        <span start="2047" end="2082">Dotychczasowa matura była rodzajem </span>
        <span start="2110" end="2130">zwieńczenia edukacji</span>
        <span start="2158" end="2177">, osiąganego przez </span>
        <span start="2192" end="2236">większość absolwentów liceów. Ujednolicenie </span>
        <span start="2256" end="2281">kryteriów ocen spowoduje </span>
        <span start="2293" end="2316">zróżnicowanie wyników. </span>
        <span start="4384" end="4395">Dotychczas </span>
        <span start="4551" end="4595">o podjęciu studiów decydował egzamin wstępny</span>
        <span start="4681" end="4683">. </span>
        <span start="5281" end="5329">Ministerstwo proponuje go zaniechać, a zastąpić </span>
        <span start="5345" end="5356">jednolitym </span>
        <span start="5383" end="5397">sprawdzianem. </span>
        <span start="5897" end="5912">taka koncepcja </span>
        <span start="5940" end="6001">jest nieprzychylna uczniom o niestandardowych umiejętnościach</span>
        <span start="6056" end="6057">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
