<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003060055">
  <date>2000-03-06</date>
  <title>Jak budżet stracił setki milionów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz, Anita Błaszczak</authors>
  <body>AFERA

Kulisy aresztowania prezesa Oceanu SA

Jak budżet stracił setki milionów

IWONA TRUSEWICZ I ANITA BŁASZCZAK

Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Wiesław M. został zatrzymany przez olsztyńską policję w swojej podwarszawskiej willi, której adres nie figurował w żadnej ewidencji.

Policyjny konwój przewiózł prezesa do Olsztyna, gdzie Sąd Rejonowy wydał 24 lutego nakaz tymczasowego aresztowania na trzy miesiące. Aresztowanie Wiesława M. związane jest z prowadzonym od października ubiegłego roku śledztwem Komendy Wojewódzkiej Policji w Ol- sztynie. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. Na razie straty, które poniósł budżet, oceniane są na ponad sto milionów złotych, choć według niektórych źródeł mogą być one kilka razy większe.

W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm z dawnych województw elbląskiego, olsztyńskiego, ciechanowskiego, toruńskiego, wrocławskiego i warszawskiego. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Zdaniem prowadzących dochodzenie wśród firm uczestniczących w fikcyjnych transakcjach była m.in. największa w Toruniu dyskoteka (także z.p.ch.) oraz producent wody mineralnej Evita SA z Biskupca (woj. warmińsko-mazurskie).

Wiesław M., założyciel i główny akcjonariusz Ocean Company SA (64,4 proc. akcji i 70,57 proc. głosów na walnym zgromadzeniu akcjonariuszy), ma także 15 proc. akcji Evity, która do grudnia ubiegłego roku była zakładem pracy chronionej. Należy do niego również 90 proc. udziałów w spółce inwalidzkiej Wolność z Elbląga.

Przepływ faktur

Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.

Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych (PFRON). Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.

Uczestnicy łańcucha obracali także własnymi nieruchomościami, handlowali między sobą tymi samymi samochodami osobowymi i ciężarowymi. Śledczy mają faktury, z których wynika, że ten sam towar jednego dnia zdążył być kupiony, zmagazynowany i sprzedany między trzema zakładami.

Sprowadzoną z Dalekiego Wschodu pastę do zębów (bez atestu) uczestnicy systemu sprzedali do Rosji. Zdaniem prowadzących dochodzenie sprzedaż za granicę służyła gromadzeniu pieniędzy na prywatnych kontach kilku osób.

Evita jak huta

Od połowy roku 1999 zostały zlikwidowane subwencje z PFRON. Wprowadzono jednak wówczas nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych firma będąca z.p.ch. mogła, przy dużych obrotach, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. Im więcej firma zatrudniała ludzi, tym więcej pieniędzy mogła zatrzymać.

Kontrolerzy Urzędu Kontroli Skarbowej z Olsztyna ustalili, że z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały jesienią 1999 roku 6700 osób w kilku oddziałach utworzonych przede wszystkim na południu kraju (woj. śląskie). Pracownikami oddziałów byli chałupnicy inwalidzi, którzy za minimalną płacę krajową (650 zł brutto) produkowali materiały reklamowe (torby, czapki).

Zdaniem prowadzących dochodzenie oraz urzędników skarbowych dzięki tak dużemu zatrudnieniu oraz dużym obrotom z udziału w łańcuchu handlowym Evita mogła otrzymać z PFRON co miesiąc kwoty równe liczbie zatrudnionych pomnożonej przez 1950 zł (ponad  13 mln zł).

Zdaniem Urzędu Kontroli Skarbowej kwota główna zobowiązań Evity wobec budżetu państwa wynosi ponad 20 mln zł bez odsetek i kar. Urząd skarbowy zajął konta spółki.

W grudniu 1999 roku Joanna Staręga-Piasek, pełnomocnik rządu ds. osób niepełnosprawnych, odebrała Evicie status z.p.ch. Spółka odwołała się od decyzji. Odwołanie czeka na rozpatrzenie. W piątek nie udało nam się skontaktować z członkami zarządu Evity.

Prezesa Wiesława M. reprezentuje dwóch adwokatów. Teresa Grzymska z Olsztyna i Wojciech Tomczyk z Warszawy. Mecenas Tomczyk był od czerwca 1989 do września 1990 roku wiceministrem sprawiedliwości (ministrem był wtedy Aleksander Bentkowski).

Prowadzący sprawę prokurator Piotr Miszczak odmówił "Rz" zgody na rozmowę z Wiesławem M. Ostatni raz rozmawialiśmy z prezesem M. na początku lutego, kiedy urząd skarbowy zajął majątek należącej do M. spółki Wolność z Elbląga (potem konta zostały odblokowane i Wolność dalej produkuje słodycze).

Zapytany o fikcyjny handel, Wiesław M. powiedział wtedy:

- Jak można zarzucić spółce pozorne transakcje, jeżeli był towar, byli klienci i dokumenty kupna-sprzedaży, dokumenty kontroli granicznej. Poza tym podatki były płacone, a pieniądze inwestowane.

Co ma Ocean  do wody (mineralnej)

Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego ani z aresztowaniem byłego prezesa i większościowego akcjonariusza, ani ze stawianymi mu zarzutami. Zarzuty dotyczą bowiem okresu, w którym Ocean Company SA nie był jeszcze zakładem pracy chronionej (ten status spółka ma od 30 września 1999 r.). Zapewnia, że dotychczas spółka nie uzyskała żadnych zwrotów VAT i subwencji wynikających z tego statusu. Prezes Wolak dodaje, że Ocean miał w ostatnich dwóch latach kilka kontroli skarbowych, które nie wykryły żadnych nieprawidłowości.

Jednak zarzuty olsztyńskiej prokuratury dotyczą m.in. Evity, która do niedawna, bo do 14 lutego, była spółką powiązaną z Oceanem. Ocean miał 15 proc. jej akcji.

W październiku 1999 roku Ocean SA poinformował w komunikacie podpisanym przez Jerzego Wolaka o podpisaniu z Evitą umów dotyczących transakcji o łącznej wartości 70 mln zł. Komunikat wyjaśniał, że transakcje dotyczą granulatu i polimeru butelkowego PET (do produkcji popularnych butelek PET). Według Jerzego Wolaka Evita miała dobre dojścia do producentów granulatu i kupowała go w dużych ilościach, sprzedając następnie Oceanowi, który rozprowadzał surowiec wśród producentów PET. 14 lutego bieżącego roku Ocean poinformował, że prawie wszystkie akcje Evity wniósł aportem do swej spółki zależnej specjalizującej się w handlu hurtowym Ocean King, w której ma 100 proc. udziałów. Zachował sobie dziesięć akcji - jak wyjaśnia Jerzy Wolak - na wszelki wypadek.

Zaginiony list

Prezes Wolak podkreśla, że Ocean nadal nie dostał żadnej oficjalnej informacji z prokuratury ani z sądu o aresztowaniu byłego prezesa i akcjonariusza. - Wiemy o tym tylko z mediów. Zapewniam, że dotychczas firma Ocean Company nie dostała zawiadomienia w tej sprawie. Nie mamy więc nawet prawa wydawać żadnego komunikatu - tłumaczył w piątek po południu Jerzy Wolak, dodając, że spółka nie naruszyła prawa o obrocie papierami wartościowymi. (Zgodnie z nim za zatajenie istotnych informacji o bieżących wydarzeniach w spółce grozi do pięciu lat pozbawienia wolności i do  5 mln zł grzywny).

Jak dowiedziała się "Rz" w Wydziale Karnym Drugim Sądu Rejonowego, na prośbę Wiesława M. sąd  24 lutego wysłał powiadomienie o aresztowaniu prezesa Wiesława M. pod adresem: "zarząd spółki Jerzego Wolaka, ul. Rydygiera 12, Warszawa", a więc pod adresem Oceanu. Jacek Socha, przewodniczący Komisji Papierów Wartościowych i Giełd, poinformował w piątek, że Komisja zbada, czy Ocean Company nie złamała obowiązków informacyjnych o aresztowaniu byłego prezesa.

Ocean Company, który debiutował na giełdzie wiosną 1996 roku jako spółka specjalizująca się w handlu hurtowym i detalicznym, wprawdzie nadal prowadzi niewielką sieć około 25 sklepów i hurtowni (tekstylia, zabawki, kosmetyki), ale coraz aktywniej działa w innych branżach. Firmy, w których ma udziały, zajmują się inwestycjami w nieruchomości (m.in. Ocean-Investment), produkcją spirytusu odwodnionego (Agro-Eko) czy sidingu (Crane Plastic Poland). W 1999 roku Ocean zanotował bardzo dużą poprawę przychodów ze sprzedaży (o 142 proc. - do 222,6 mln zł.) i zysku netto (prawie dwukrotny wzrost - do 8,9 mln zł). Tak dobre wyniki spółka wyjaśniała kontraktami na import paliw (od końca września 1999 roku ma koncesję na obrót paliwami) oraz dużym kontraktem na eksport konserw na Wschód.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.
Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="330">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="888">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z </span>
        <span start="897" end="957">pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1357">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.</span>
        <span start="1917" end="2021">
Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2134"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
</span>
        <span start="2135" end="2354">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2453">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Wiesław M. ma także 15 proc. akcji Evity, która była zakładem pracy chronionej. 

Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. 

Od połowy roku 1999 Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych firma będąca z.p.ch. mogła pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały jesienią 1999 roku 6700 osób w kilku oddziałach. Pracownikami oddziałów byli chałupnicy inwalidzi, którzy za minimalną płacę krajową produkowali materiały reklamowe.

Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego z aresztowaniem byłego prezesa. Zarzuty dotyczą bowiem okresu, w którym Ocean Company SA nie był jeszcze zakładem pracy chronionej. Jednak zarzuty olsztyńskiej prokuratury dotyczą m.in. Evity, która do niedawna była spółką powiązaną z Oceanem.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="330">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="888">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z </span>
        <span start="897" end="957">pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1358">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1582" end="1592">Wiesław M.</span>
        <span start="1721" end="1759"> ma także 15 proc. akcji Evity, która </span>
        <span start="1785" end="1817">była zakładem pracy chronionej. </span>
        <span start="1900" end="1901">
</span>
        <span start="1917" end="2021">
Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2134"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
</span>
        <span start="2135" end="2354">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2454">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. </span>
        <span start="3011" end="3012">
</span>
        <span start="3027" end="3048">
Od połowy roku 1999 </span>
        <span start="3166" end="3292">Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych firma będąca z.p.ch. mogła</span>
        <span start="3315" end="3382"> pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. </span>
        <span start="3518" end="3630">z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały jesienią 1999 roku 6700 osób w kilku oddziałach</span>
        <span start="3692" end="3778">. Pracownikami oddziałów byli chałupnicy inwalidzi, którzy za minimalną płacę krajową </span>
        <span start="3794" end="3825">produkowali materiały reklamowe</span>
        <span start="3841" end="3842">.</span>
        <span start="5313" end="5314">
</span>
        <span start="5348" end="5431">
Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego </span>
        <span start="5435" end="5465">z aresztowaniem byłego prezesa</span>
        <span start="5529" end="5629">. Zarzuty dotyczą bowiem okresu, w którym Ocean Company SA nie był jeszcze zakładem pracy chronionej</span>
        <span start="5675" end="5677">. </span>
        <span start="5914" end="5992">Jednak zarzuty olsztyńskiej prokuratury dotyczą m.in. Evity, która do niedawna</span>
        <span start="6010" end="6043"> była spółką powiązaną z Oceanem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i prezesa spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z pomysłodawców łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="231">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i </span>
        <span start="243" end="251">prezesa </span>
        <span start="261" end="330">spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="888">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z </span>
        <span start="897" end="911">pomysłodawców </span>
        <span start="916" end="957">łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="2153" end="2234">nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2453">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i prezesa spółki Ocean Company, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji prezes Oceanu jest jednym z mózgów łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. straty, które poniósł budżet, oceniane są na sto milionów złotych. Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów. towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do PFRON. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Obecny prezes Ocean Company podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego z aresztowaniem byłego prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="231">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i </span>
        <span start="243" end="251">prezesa </span>
        <span start="261" end="281">spółki Ocean Company</span>
        <span start="284" end="330">, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="848">Zdaniem policji </span>
        <span start="860" end="895">prezes Oceanu jest jednym z mózgów </span>
        <span start="916" end="957">łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1014" end="1059">straty, które poniósł budżet, oceniane są na </span>
        <span start="1065" end="1085">sto milionów złotych</span>
        <span start="1148" end="1149">.</span>
        <span start="1152" end="1153"> </span>
        <span start="1918" end="2021">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2133"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2144" end="2145"> </span>
        <span start="2167" end="2297">towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do </span>
        <span start="2356" end="2361">PFRON</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2454">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. </span>
        <span start="5349" end="5377">Obecny prezes Ocean Company </span>
        <span start="5389" end="5431">podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego </span>
        <span start="5435" end="5465">z aresztowaniem byłego prezesa</span>
        <span start="5529" end="5530">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do 1 marca prezesa spółki Ocean Company, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji prezes Oceanu jest jednym z mózgów łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. straty, które poniósł budżet, oceniane są na sto milionów złotych.W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. 

Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów. ten nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do PFRON. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. 

Od połowy roku 1999 zostały zlikwidowane subwencje z PFRON. Wprowadzono nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT  firma będąca z.p.ch. mogła, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały 6700 osób. Evita mogła otrzymać z PFRON co miesiąc ponad 13 mln zł.

Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego ani z aresztowaniem byłego prezesa, ani ze stawianymi mu zarzutami. Zarzuty dotyczą bowiem okresu, w którym Ocean Company nie był zakładem pracy chronionej. Jednak zarzuty prokuratury dotyczą Evity, która była spółką powiązaną z Oceanem. Ocean miał 15 proc. jej akcji.

Prezes Wolak podkreśla, że Ocean nie dostał żadnej oficjalnej informacji o aresztowaniu byłego prezesa. Jak dowiedziała się "Rz", sąd  wysłał powiadomienie o aresztowaniu Wiesława M. pod adresem Oceanu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="234">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do </span>
        <span start="235" end="251">1 marca prezesa </span>
        <span start="261" end="281">spółki Ocean Company</span>
        <span start="284" end="330">, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="848">Zdaniem policji </span>
        <span start="860" end="895">prezes Oceanu jest jednym z mózgów </span>
        <span start="916" end="957">łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1014" end="1059">straty, które poniósł budżet, oceniane są na </span>
        <span start="1065" end="1085">sto milionów złotych</span>
        <span start="1148" end="1149">.</span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1358">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1916" end="2021">

Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2133"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2144" end="2149"> ten </span>
        <span start="2153" end="2297">nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do </span>
        <span start="2356" end="2361">PFRON</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2454">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. </span>
        <span start="3026" end="3100">

Od połowy roku 1999 zostały zlikwidowane subwencje z PFRON. Wprowadzono </span>
        <span start="3115" end="3190">nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT </span>
        <span start="3265" end="3293"> firma będąca z.p.ch. mogła,</span>
        <span start="3315" end="3382"> pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. </span>
        <span start="3518" end="3583">z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały </span>
        <span start="3602" end="3611">6700 osób</span>
        <span start="3692" end="3694">. </span>
        <span start="3985" end="4025">Evita mogła otrzymać z PFRON co miesiąc </span>
        <span start="4085" end="4091">ponad </span>
        <span start="4092" end="4101">13 mln zł</span>
        <span start="4102" end="4103">.</span>
        <span start="5347" end="5465">

Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego ani z aresztowaniem byłego prezesa</span>
        <span start="5497" end="5585">, ani ze stawianymi mu zarzutami. Zarzuty dotyczą bowiem okresu, w którym Ocean Company </span>
        <span start="5588" end="5596">nie był </span>
        <span start="5604" end="5629">zakładem pracy chronionej</span>
        <span start="5675" end="5677">. </span>
        <span start="5914" end="5929">Jednak zarzuty </span>
        <span start="5942" end="5962">prokuratury dotyczą </span>
        <span start="5968" end="5981">Evity, która </span>
        <span start="6011" end="6074">była spółką powiązaną z Oceanem. Ocean miał 15 proc. jej akcji.</span>
        <span start="6849" end="6884">

Prezes Wolak podkreśla, że Ocean </span>
        <span start="6890" end="6930">nie dostał żadnej oficjalnej informacji </span>
        <span start="6955" end="6984">o aresztowaniu byłego prezesa</span>
        <span start="7000" end="7002">. </span>
        <span start="7441" end="7465">Jak dowiedziała się "Rz"</span>
        <span start="7506" end="7508">, </span>
        <span start="7530" end="7535">sąd  </span>
        <span start="7545" end="7581">wysłał powiadomienie o aresztowaniu </span>
        <span start="7589" end="7612">Wiesława M. pod adresem</span>
        <span start="7692" end="7700"> Oceanu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i prezesa spółki Ocean Company, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji prezes Oceanu jest jednym z mózgów łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. straty, które poniósł budżet, oceniane są na sto milionów złotych. Obecny prezes Ocean Company podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego z aresztowaniem byłego prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="231">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i </span>
        <span start="243" end="251">prezesa </span>
        <span start="261" end="281">spółki Ocean Company</span>
        <span start="284" end="330">, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="848">Zdaniem policji </span>
        <span start="860" end="895">prezes Oceanu jest jednym z mózgów </span>
        <span start="916" end="957">łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1014" end="1059">straty, które poniósł budżet, oceniane są na </span>
        <span start="1065" end="1085">sto milionów złotych</span>
        <span start="1148" end="1149">.</span>
        <span start="1152" end="1153"> </span>
        <span start="5349" end="5377">Obecny prezes Ocean Company </span>
        <span start="5389" end="5431">podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego </span>
        <span start="5435" end="5465">z aresztowaniem byłego prezesa</span>
        <span start="5529" end="5530">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm, Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do PFRON.  PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="193">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie </span>
        <span start="243" end="330">prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="363" end="426">budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych.</span>
        <span start="831" end="957"> Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1260" end="1262">, </span>
        <span start="1306" end="1358">Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1991" end="2133">Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2135" end="2298">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do P</span>
        <span start="2309" end="2310">F</span>
        <span start="2318" end="2319">R</span>
        <span start="2332" end="2333">O</span>
        <span start="2337" end="2338">N</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2383" end="2517"> PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Wiesław M. został zatrzymany w swojej podwarszawskiej willi, której adres nie figurował w żadnej ewidencji.
 Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm, Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. wśród firm uczestniczących w fikcyjnych transakcjach była m.in. największa w Toruniu dyskoteka oraz producent wody mineralnej Evita SA z Biskupca .Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.
Ocean Company, który debiutował na giełdzie wiosną 1996 roku jako spółka specjalizująca się w handlu hurtowym i detalicznym coraz aktywniej działa w innych branżach.  W 1999 roku Ocean zanotował bardzo dużą poprawę przychodów ze sprzedaży i zysku netto. Tak dobre wyniki spółka wyjaśniała kontraktami na import paliw oraz dużym kontraktem na eksport konserw na Wschód.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="193">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie </span>
        <span start="243" end="330">prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="363" end="456">budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Wiesław M. został zatrzymany </span>
        <span start="481" end="560">w swojej podwarszawskiej willi, której adres nie figurował w żadnej ewidencji.
</span>
        <span start="831" end="1005"> Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1260" end="1262">, </span>
        <span start="1306" end="1358">Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1391" end="1486">wśród firm uczestniczących w fikcyjnych transakcjach była m.in. największa w Toruniu dyskoteka </span>
        <span start="1502" end="1553">oraz producent wody mineralnej Evita SA z Biskupca </span>
        <span start="1579" end="1580">.</span>
        <span start="1918" end="2134">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
</span>
        <span start="2135" end="2354">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="2362" end="2518">. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.
</span>
        <span start="7898" end="8021">Ocean Company, który debiutował na giełdzie wiosną 1996 roku jako spółka specjalizująca się w handlu hurtowym i detalicznym</span>
        <span start="8127" end="8170"> coraz aktywniej działa w innych branżach. </span>
        <span start="8345" end="8417"> W 1999 roku Ocean zanotował bardzo dużą poprawę przychodów ze sprzedaży</span>
        <span start="8450" end="8464"> i zysku netto</span>
        <span start="8506" end="8571">. Tak dobre wyniki spółka wyjaśniała kontraktami na import paliw </span>
        <span start="8631" end="8682">oraz dużym kontraktem na eksport konserw na Wschód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm, Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="193">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie </span>
        <span start="243" end="330">prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="363" end="426">budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych.</span>
        <span start="831" end="957"> Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1260" end="1262">, </span>
        <span start="1306" end="1357">Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do PFRON. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="330">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="895">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów </span>
        <span start="911" end="957">tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1358">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1918" end="2021">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2133"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2135" end="2297">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do </span>
        <span start="2356" end="2361">PFRON</span>
        <span start="2362" end="2453">. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do PFRON. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.Uczestnicy łańcucha obracali także własnymi nieruchomościami, handlowali między sobą tymi samymi samochodami osobowymi i ciężarowymi. Od połowy roku 1999 zostały zlikwidowane subwencje z PFRON. Wprowadzono jednak wówczas nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Funduszu Rehabilitacji firma będąca z.p.ch. mogła, przy dużych obrotach, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego ani z aresztowaniem byłego prezesa i większościowego akcjonariusza, ani ze stawianymi mu zarzutami.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="427">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. </span>
        <span start="832" end="1005">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1358">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1918" end="2133">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą, na przykład w Tajlandii, i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2135" end="2297">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do </span>
        <span start="2356" end="2361">PFRON</span>
        <span start="2362" end="2517">. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.</span>
        <span start="2519" end="2653">Uczestnicy łańcucha obracali także własnymi nieruchomościami, handlowali między sobą tymi samymi samochodami osobowymi i ciężarowymi. </span>
        <span start="3028" end="3208">Od połowy roku 1999 zostały zlikwidowane subwencje z PFRON. Wprowadzono jednak wówczas nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT odprowadzanego do </span>
        <span start="3220" end="3243">Funduszu Rehabilitacji </span>
        <span start="3266" end="3382">firma będąca z.p.ch. mogła, przy dużych obrotach, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. </span>
        <span start="5349" end="5530">Obecny prezes Ocean Company Jerzy Wolak podkreśla, że spółka nie ma nic wspólnego ani z aresztowaniem byłego prezesa i większościowego akcjonariusza, ani ze stawianymi mu zarzutami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="330">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. </span>
        <span start="832" end="895">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów </span>
        <span start="911" end="957">tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1151" end="1195">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm</span>
        <span start="1304" end="1357">. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych. Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="427">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. </span>
        <span start="832" end="957">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1005">. </span>
        <span start="1918" end="2021">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2133"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.</span>
        <span start="2135" end="2354">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="2362" end="2364">. </span>
        <span start="2384" end="2453">PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Aresztowanie Wiesława M. związane jest z prowadzonym od października ubiegłego roku śledztwem Komendy Wojewódzkiej Policji w Ol- sztynie. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm z dawnych województw elbląskiego, olsztyńskiego, ciechanowskiego, toruńskiego, wrocławskiego i warszawskiego. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja. Od połowy roku 1999 Wprowadzono nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych firma będąca z.p.ch. mogła, przy dużych obrotach, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. Kontrolerzy Urzędu Kontroli Skarbowej z Olsztyna ustalili, że z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały jesienią 1999 roku 6700 osób.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="427">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. </span>
        <span start="694" end="1005">Aresztowanie Wiesława M. związane jest z prowadzonym od października ubiegłego roku śledztwem Komendy Wojewódzkiej Policji w Ol- sztynie. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych, jaki funkcjonował od 1998 do końca 1999 roku. </span>
        <span start="1151" end="1358">W łańcuchu uczestniczyło dziewiętnaście firm z dawnych województw elbląskiego, olsztyńskiego, ciechanowskiego, toruńskiego, wrocławskiego i warszawskiego. Czternaście z nich było zakładami pracy chronionej. </span>
        <span start="1918" end="2021">Na początku i na końcu łańcucha stała firma nie zatrudniająca inwalidów. Zakładała ona filię za granicą</span>
        <span start="2047" end="2134"> i sprowadzała stamtąd towar. Transakcje polegały na przepływie faktur, a nie towarów.
</span>
        <span start="2135" end="2354">Następnie ten sam nieistniejący towar kupowały i odsprzedawały między sobą zakłady pracy chronionej, które nie płaciły VAT, ale jego równowartość odprowadzały do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych</span>
        <span start="2362" end="2517">. Od połowy 1998 roku PFRON zwracał firmom 75 proc. wpłaconego podatku w postaci subwencji. Im wyższe były obroty firm, tym wyższa okazywała się subwencja.</span>
        <span start="3017" end="3018"> </span>
        <span start="3028" end="3048">Od połowy roku 1999 </span>
        <span start="3088" end="3100">Wprowadzono </span>
        <span start="3115" end="3382">nowy mechanizm wsparcia zakładów pracy chronionej. Z należnego podatku VAT odprowadzanego do Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych firma będąca z.p.ch. mogła, przy dużych obrotach, pozostawić u siebie kwotę równą 1950 zł na jednego zatrudnionego. </span>
        <span start="3456" end="3611">Kontrolerzy Urzędu Kontroli Skarbowej z Olsztyna ustalili, że z.p.ch. Evita SA oraz jej spółka córka Evita Service zatrudniały jesienią 1999 roku 6700 osób</span>
        <span start="3692" end="3693">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="427">Prokuratura Okręgowa w Olsztynie, która wystąpiła z wnioskiem o aresztowanie Wiesława M., głównego akcjonariusza i do  1 marca prezesa giełdowej spółki Ocean Company SA, zarzuca mu udział w oszustwach podatkowych. Zdaniem prowadzących dochodzenie budżet państwa miał na nich stracić ponad sto milionów złotych. </span>
        <span start="832" end="957">Zdaniem policji aresztowany prezes Oceanu jest jednym z mózgów i pomysłodawców tzw. łańcucha fikcyjnych transakcji handlowych</span>
        <span start="1003" end="1004">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
