<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001100035">
  <date>2000-01-10</date>
  <title>Między burmistrzem, posłem a plebanem</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Józef Matusz</authors>
  <body>PODKARPACKIE

Referendum w Sędziszowie za odwołaniem radnych

Między burmistrzem, posłem a plebanem

JÓZEF MATUSZ

W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.

Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. Mieszkający pod Sędziszowem poseł Zdzisław Pupa (AWS - "S" RI) popiera obecny układ i był przeciwny referendum. - Mam nadzieję, że się nie uda odwołać rady - powiedział.

Poseł jeździł na spotkania z mieszkańcami organizowane przez przeciwników oraz zwolenników referendum. - Nie zapraszaliśmy go, ale sam przyszedł. Nagle wyskoczył na scenę, wyrwał mikrofon, zdjął marynarkę i zaczął krzyczeć - kto tu rządzi? - opowiada Zbigniew Idzik, przewodniczący komisji koordynacyjnej "Solidarności" w Sędziszowie. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. Zwolennicy referendum twierdzą, że na przykład znany w okolicy ksiądz Eugeniusz Miłoś związany z posłem Pupą, chodząc po kolędzie, namawiał, by w niedzielę parafianie nie brali udziału w głosowaniu. Natomiast ksiądz dziekan Stanisław Ryba, proboszcz kościoła parafialnego w Sędziszowie, agitował do udziału w referendum. - W niedzielę 2 stycznia podczas nabożeństw ksiądz dziekan odczytał pismo wzywające wyborców do udziału w referendum i głosowania za odwołaniem rady - mówi Stanisław Wozowicz, przewodniczący Rady Miasta i Gminy.

Z pomocą  poselsko-kościelną

Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. - Zauważyliśmy, że w naszych szeregach jest opozycja i AWS zaczyna topnieć - mówi Stanisław Wozowicz, którego wybrano na przewodniczącego rady. Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, również związanego z AWS. Opowiedziało się za nim dziewiętnastu radnych, a przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". Wozowicz twierdzi, że osoby, które złamały ustalenia i przeszły na stronę Olesia, zrobiły to dla władzy. Przyznaje, że Oleś wiele dobrego zrobił, ale nie potrafił w odpowiednim momencie odejść. Przewodniczący zaprzecza, by był przez kogoś sterowany. - To bzdura, że o wszystkim decyduje ksiądz lub poseł. Nie wyobrażam sobie, by ktoś miał za mnie podejmować decyzje - mówii. Dodaje, że ma już jednak dość bycia radnym i bawienia się w demokrację. Tymczasem poseł Pupa nie ukrywa, że mocno pracował nad tym, aby AWS wygrała w Sędziszowie wybory. I tak się stało. - Doszło jednak do tego, że Wiesław Oleś wykiwał nas i związał się z innymi - wyznaje poseł.

Chcieli  uległego burmistrza

- Aby to wyjaśnić, trzeba przypomnieć rok 1998. Odmówiłem wówczas księdzu Eugeniuszowi Miłosiowi odwołania dyrektorki szkoły w Zagórzycach Górnych. Domyślam się, że ksiądz musiał się poskarżyć posłowi Zdzisławowi Pupie, na którego głosował w wyborach do parlamentu. Oni chcieli burmistrza, który byłby im całkowicie uległy. Nie spodziewałem się jednak, że poseł, któremu ja i moja rodzina pomagała w kampanii wyborczej, będzie przeciwko mnie - mówi Wiesław Oleś. Twierdzi, że poseł Pupa proponował mu wcześniej dobrze płatną funkcję przewodniczącego Rady Miasta oraz prowadzenie wspólnych interesów. - Miały to być interesy o wymiarze politycznym i gospodarczym, aby zgromadzić środki na następną kampanię posła. On zawsze powtarzał, że musi się zabezpieczyć, by nie obudzić się z ręką w nocniku - utrzymuje Oleś. - To ewidentne kłamstwo. Niech nie rzuca inwektyw i nie podjudza ludzi. Przyzwyczaiłem się już do tych kłamstw, jak choćby do plotki, że ostatnio wykupiłem PGR. Lepiej by było, żeby ktoś sprawdził, jakie interesy gminne przechodziły przez "Inwest Dom" prowadzony przez brata Wiesława Olesia - odpowiada poseł Pupa.

Karykatura demokracji

Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego, przez jego przeciwników nazywanego lewicowym, oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. - Domagali się wielu stanowisk. Zauważyłem, że zaczyna się tworzyć karykatura demokracji, nawrót do PRL. W taką demokrację, w której rządzi sitwa, nie chciałem się bawić. Chcieliśmy się połączyć z grupą radnych kierowaną przez posła Pupę. Nie chcieli o tym słyszeć - mówi Wiesław Oleś. 

Przewodniczący Wozowicz utrzymuje natomiast, że porozumienie było możliwe, ale Oleś stawiał jeden warunek - musi być burmistrzem. Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego (wcześniej nazywali ich lewicowymi) i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. - Wotum nieufności nie wchodziło w grę, gdyż brakowało nam jednego głosu. Rada podjęła więc uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi, którą podtrzymało Kolegium Regionalnej Izby Obrachunkowej w Rzeszowie - mówi Wozowicz. Burmistrz Oleś odwołał się od tej uchwały do Naczelnego Sądu Administracyjnego, ale sąd umorzył postępowanie. Pismo z sądu nie dotarło jednak do radnych i nie ma o nim wzmianki w dzienniku podawczym. Wiesław Oleś tłumaczy lakonicznie, że zawiniła młoda pracownica, która przyjmowała pocztę. Jego przeciwnicy skierowali w tej sprawie wniosek do prokuratury.

Radni uciekali  przed przewodniczącym

Nie wiedząc o decyzji NSA, radni złożyli wniosek o wotum nieufności dla burmistrza i zarządu, ale zabrakło jednego głosu. Przewodniczący Wozowicz przypadkiem dowiedział się, że sąd dawno umorzył postępowanie, co dało podstawę do odwołania zarządu zwykłą większością głosów. - Radnych trzeba zawiadomić o sesji siedem dni wcześniej, a osoby związane z Olesiem nie przyjmowały zawiadomień. Jeździłem więc osobiście z wezwaniem do ich domów. 

Niektórzy uciekali na mój widok, a jednego uciekającego radnego to nawet goniłem samochodem, by mu wręczyć zawiadomienie - opowiada Wozowicz. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. Na sesji 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. - Przez lata sprawowania tego urzędu moją dewizą było nie szkodzić, ale w tej kadencji zabrakło drużyny do kolegialnej gry - uważa odwołany burmistrz. Jego przeciwnicy z AWS mówią, że to on, przy poparciu Zarządu Regionu "Solidarności", w którym często gościł, był inicjatorem referendum. Od ponad miesiąca jego następcą jest Kazimierz Kiełb, radny powiatowy z AWS.

Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie, sędzia Jan Jaskółka, zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim. - Takie są zasady demokracji. Społeczeństwo ma prawo zweryfikować osoby, które wybrało. Jest to środek dość drastyczny, ale należy sięgać po ten oręż w konieczności. Obawiam się, że może to być zaraźliwe, gdyż mam sygnały o zamiarze przeprowadzenia referendum w kolejnych gminach - mówi sędzia Jaskółka.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj referendum lokalne, w którym mieszkańcy mieli zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Wyniki znane będą dzisiaj. Tuż przed referendum społeczność lokalna podzieliła się na dwa zwalczające się obozy. Po obu stronach zaangażowali się nie tylko politycy, ale także księża.

Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się przy wyborze burmistrza tuż po wyborach samorządowych. Początkowo radni AWS poparli kandydaturę dotychczasowego wiceburmistrza Stanisława Paśki, następnie część radnych wycofała się i pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, który ostatecznie został wybrany burmistrzem. Niedługo po wyborze część radnych wycofała swoje popracie dla Olesia. W konsekwencji zarząd i burmistrz zostali odwołani. Wtedy wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum, żeby społeczeństwo zweryfikowało wybrane przez siebie osoby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się tuż po wyborach samorządowych. radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia. Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego. Opozycyjna AWS związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="520">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="1835" end="1878">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się </span>
        <span start="1899" end="1930">tuż po wyborach samorządowych. </span>
        <span start="2082" end="2169">radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. </span>
        <span start="2378" end="2494">Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="4489" end="4570">Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4640" end="4642">. </span>
        <span start="5147" end="5162">Opozycyjna AWS </span>
        <span start="5171" end="5221">związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego </span>
        <span start="5257" end="5317">i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj referendum lokalne, w którym mieszkańcy mieli zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Wyniki znane będą dzisiaj. Tuż przed referendum społeczność lokalna podzieliła się na dwa zwalczające się obozy. Po obu stronach zaangażowali się nie tylko politycy, jak poseł Zdzisław Pupa, ale także księża, jak ksiądz Eugeniusz Miłoś.

Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się przy wyborze burmistrza tuż po wyborach samorządowych w 1998 roku, w których AWS przypadło osiemnaście mandatów, a dziesięć Porozumieniu Samorządowemu. Początkowo z pomocą poselsko-kościelną radni AWS poparli kandydaturę dotychczasowego wiceburmistrza Stanisława Paśki, następnie część radnych wycofała się z uzgodnień i pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia. Ten został ostatecznie wybrany burmistrzem. Przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". Zdaniem Stanisława Wozowicza, przewodniczącego rady, osoby, które złamały ustalenia i przeszły na stronę Olesia, zrobiły to dla władzy. Zdaniem Olesia jego przeciwnicy chcieliby burmistrza całkowicie im uległego.

Niedługo po wybraniu Olesia radni PS wycofali swoje poparcie. Według Olesia domagali się wielu stanowisk, co prowadziło do tworzenia się karykatury demokracji. Radni AWS, kierowani przez Pupę, nie chcieli poprzeć Olesia. Wtedy AWS i PS wspólnie podjęli uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi, a następnie odwołali zarząd i burmistrza Olesia. Wcześniej grupa osób, związanych z Olesiem, złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Kiedy odwołano zarząd i burmistrza, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum, żeby społeczeństwo zweryfikowało wybrane przez siebie osoby.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia. przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Domagali się wielu stanowisk. Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. Rada podjęła więc uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi. Burmistrz Oleś odwołał się do Naczelnego Sądu Administracyjnego, ale sąd umorzył postępowanie. Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim. Społeczeństwo ma prawo zweryfikować osoby, które wybrało.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="521">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
</span>
        <span start="1835" end="2169">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. </span>
        <span start="2378" end="2494">Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="2571" end="2642">przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". </span>
        <span start="4481" end="4570">Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4729"> oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. </span>
        <span start="4731" end="4761">Domagali się wielu stanowisk. </span>
        <span start="5147" end="5221">Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego </span>
        <span start="5257" end="5318">i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. </span>
        <span start="5392" end="5456">Rada podjęła więc uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi</span>
        <span start="5543" end="5572">. Burmistrz Oleś odwołał się </span>
        <span start="5587" end="5655">do Naczelnego Sądu Administracyjnego, ale sąd umorzył postępowanie. </span>
        <span start="7226" end="7316">Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7403"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim. </span>
        <span start="7433" end="7490">Społeczeństwo ma prawo zweryfikować osoby, które wybrało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj referendum lokalne, w którym mieszkańcy mieli zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. 
O przeprowadzeniu referendum zadecydował wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie, gdy niedługo po wyborze Wiesława Olesia na trzecią kadencję na stanowisko burmistrza miasta część posłów doprowadziło do odwołania zarządu i samego burmistrza. Wyniki referendum znane będą dzisiaj.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="520">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne, którego wynik miał zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.
Lokalni politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża.
Radni złożyli wniosek o wotum nieufności dla burmistrza i zarządu. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z burmistrzem, złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. Tego samego dnia wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="520">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="522" end="625">Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy.</span>
        <span start="702" end="703"> </span>
        <span start="1835" end="1929">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych.</span>
        <span start="2521" end="2522"> </span>
        <span start="4481" end="4570">Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4728"> oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne, którego wynik miał zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.
Lokalni politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju.
W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża.
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. Pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, również związanego z AWS. Przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia".
Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. NIedługo potem radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi PS i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd.
Radni złożyli wniosek o wotum nieufności dla burmistrza i zarządu, ale zabrakło jednego głosu. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. Tego samego dnia wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, również związanego z AWS. Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Opozycyjna AWS z radnymi Porozumienia Samorządowego uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. Tymczasem grupa osób związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie, sędzia Jan Jaskółka, zarządził przeprowadzenie referendum.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="521">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
</span>
        <span start="522" end="703">Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. </span>
        <span start="1835" end="2124">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie </span>
        <span start="2152" end="2234">Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. </span>
        <span start="2378" end="2522">Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, również związanego z AWS. </span>
        <span start="4481" end="4570">Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4729"> oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. </span>
        <span start="5147" end="5162">Opozycyjna AWS </span>
        <span start="5184" end="5221">z radnymi Porozumienia Samorządowego </span>
        <span start="5268" end="5318">uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. </span>
        <span start="6525" end="6545">Tymczasem grupa osób</span>
        <span start="6579" end="6717"> związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. </span>
        <span start="7276" end="7375">wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie, sędzia Jan Jaskółka, zarządził przeprowadzenie referendum</span>
        <span start="7401" end="7402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne, którego wynik miał zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.
Lokalni politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy - stronników burmistrza Olesia i jego przeciwników. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju.
W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="520">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Nowym burmistrzem miał zostać z poparcia AWS Stanisław Paśko. Gdy jednak na dwóch sesjach nie udało się tego przegłosować, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia. Oleś związał się z innym ugrupowaniem i na trzecią kadencję został wybrany dzięki głosom Porozumienia Samorządowego. Ta współpraca nie trwała długo. Opozycyjna AWS ponownie połączyła siły z radnymi PS i wspólnie podjęli decyzję o odwołaniu Olesia i całego zarządu. Tego samego dnia wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. przed referendum lokalni politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. 
Wiesław Oleś burmistrzem został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Opozycyjna AWS związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego. Rada podjęła uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi. Tymczasem grupa osób związanych z Olesiem złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Na sesji 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. Tego samego dnia wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="160">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj </span>
        <span start="197" end="319">referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. </span>
        <span start="526" end="559">przed referendum lokalni politycy</span>
        <span start="580" end="626"> podzielili się na dwa zwalczające się obozy. </span>
        <span start="4480" end="4506">
Wiesław Oleś burmistrzem </span>
        <span start="4526" end="4570">został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4642"> oraz grupy radnych AWS. </span>
        <span start="4686" end="4729">radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. </span>
        <span start="5147" end="5162">Opozycyjna AWS </span>
        <span start="5171" end="5220">związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="5316" end="5318">. </span>
        <span start="5392" end="5405">Rada podjęła </span>
        <span start="5410" end="5456">uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi</span>
        <span start="5543" end="5545">. </span>
        <span start="6525" end="6545">Tymczasem grupa osób</span>
        <span start="6579" end="6600"> związanych z Olesiem</span>
        <span start="6636" end="6717"> złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. </span>
        <span start="6790" end="6859">Na sesji 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. </span>
        <span start="7226" end="7242">Tego samego dnia</span>
        <span start="7275" end="7316"> wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia, również związanego z AWS. Opowiedziało się za nim dziewiętnastu radnych, a przeciwni mu byli politycy nazywani „grupą posła Pupy i księdza Miłosia”.
Oleś związał się jednak z innym ugrupowaniem i na trzecią kadencję został wybrany z poparcia Porozumienia Samorządowego. Ta współpraca nie trwała długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Ten z kolei zarzucał im, że próbują kontrolować jego działania i domagają się zbyt wielu stanowisk w nowym gabinecie. Opozycyjna AWS ponownie połączyła siły z radnymi Porozumienia Samorządowego (wcześniej nazywała ich lewicowymi) i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać zarówno Olesia, jak i cały zarząd. Tego samego dnia, kiedy przegłosowano decyzję, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim. Jak sam mówi, demokracja daje społeczeństwu prawo do zweryfikowania osób, które wybrało.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. 
Tuż przed referendum lokalni politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. poseł Zdzisław Pupa był przeciwny referendum. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. 

Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia. przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". - Oni chcieli burmistrza, który byłby im całkowicie uległy - mówi Wiesław Oleś. 

Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Opozycyjna AWS związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia. Wotum nieufności nie wchodziło w grę, gdyż brakowało jednego głosu. Rada podjęła uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi. Burmistrz Oleś odwołał się od tej uchwały do Naczelnego Sądu Administracyjnego. sąd umorzył postępowanie, co dało podstawę do odwołania zarządu zwykłą większością głosów. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Na sesji 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. Tego samego dnia wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="160">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj </span>
        <span start="197" end="319">referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. </span>
        <span start="521" end="559">
Tuż przed referendum lokalni politycy</span>
        <span start="580" end="626"> podzielili się na dwa zwalczające się obozy. </span>
        <span start="731" end="751">poseł Zdzisław Pupa </span>
        <span start="789" end="815">był przeciwny referendum. </span>
        <span start="1209" end="1271">W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. </span>
        <span start="1804" end="1805">
</span>
        <span start="1834" end="1930">
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. </span>
        <span start="2427" end="2494">pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Wiesława Olesia</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="2571" end="2642">przeciwni mu byli radni nazywani "grupą posła Pupy i księdza Miłosia". </span>
        <span start="3328" end="3330">- </span>
        <span start="3594" end="3650">Oni chcieli burmistrza, który byłby im całkowicie uległy</span>
        <span start="3769" end="3791"> - mówi Wiesław Oleś. </span>
        <span start="4457" end="4458">
</span>
        <span start="4480" end="4570">
Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4642"> oraz grupy radnych AWS. </span>
        <span start="4686" end="4729">radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. </span>
        <span start="5147" end="5162">Opozycyjna AWS </span>
        <span start="5171" end="5220">związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="5256" end="5302"> i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia</span>
        <span start="5316" end="5318">. </span>
        <span start="5320" end="5373">Wotum nieufności nie wchodziło w grę, gdyż brakowało </span>
        <span start="5377" end="5405">jednego głosu. Rada podjęła </span>
        <span start="5410" end="5456">uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi</span>
        <span start="5543" end="5623">. Burmistrz Oleś odwołał się od tej uchwały do Naczelnego Sądu Administracyjnego</span>
        <span start="5653" end="5655">. </span>
        <span start="6119" end="6123">sąd </span>
        <span start="6129" end="6216">umorzył postępowanie, co dało podstawę do odwołania zarządu zwykłą większością głosów. </span>
        <span start="6525" end="6600">Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem</span>
        <span start="6636" end="6717"> złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. </span>
        <span start="6790" end="6859">Na sesji 29 listopada 1999 roku odwołano zarząd i burmistrza Olesia. </span>
        <span start="7226" end="7242">Tego samego dnia</span>
        <span start="7275" end="7316"> wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wiesław Oleś burmistrzem został z poparcia Porozumienia Samorządowego oraz grupy radnych AWS. Rada podjęła uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi. Tymczasem grupa osób związanych z Olesiem złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. 29 listopada 1999 rokuodwołano zarząd i burmistrza Olesia. wojewódzki komisarz wyborczy zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="4481" end="4506">Wiesław Oleś burmistrzem </span>
        <span start="4526" end="4570">został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4617" end="4642"> oraz grupy radnych AWS. </span>
        <span start="5392" end="5405">Rada podjęła </span>
        <span start="5410" end="5456">uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi</span>
        <span start="5543" end="5545">. </span>
        <span start="6525" end="6545">Tymczasem grupa osób</span>
        <span start="6579" end="6600"> związanych z Olesiem</span>
        <span start="6636" end="6717"> złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. </span>
        <span start="6799" end="6821">29 listopada 1999 roku</span>
        <span start="6822" end="6859">odwołano zarząd i burmistrza Olesia. </span>
        <span start="7276" end="7305">wojewódzki komisarz wyborczy </span>
        <span start="7339" end="7402">zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Sędziszewie Małopolskim odbyło się referendum w sprawie odwołania radnych. W kampanię przed referendum zaangażowali się poseł Zdzisław Pupa oraz ksiądz Eugeniusz Miłoś. Spór między radnymi zaczął się zaraz po wyborach i dotyczył kandydata na burmistrza. Jeden obóz stanowili samorządowcy AWS z posłem Pupą i księdzem Miłosiem, drugi obóz radni z Porozumienia Samorządowego z burmistrzem Wiesławem Olesiem. Dzięki PS i grupie radnych z AWS Oleś został burmistrzem. Z czasem radni AWS i PS wspólnie postanowili odwołać burmistrza i zarząd. Oleś odwołał się do sądu, ale decyzja o umorzeniu sprawy pozwoliła radnym odwołać zarząd zwykłą większością głosów. Tego samego dnia komisarz wyborczy w Rzeszowie na wniosek sołtysów zarządził przeprowadzenie referendum.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.
Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. 
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Olesia. wiele dobrego zrobił, ale nie potrafił w odpowiednim momencie odejść. Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="216">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne.</span>
        <span start="318" end="520"> Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="521" end="703">
Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. </span>
        <span start="1834" end="1930">
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. </span>
        <span start="2427" end="2479">pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza </span>
        <span start="2488" end="2494">Olesia</span>
        <span start="2520" end="2522">. </span>
        <span start="2766" end="2836">wiele dobrego zrobił, ale nie potrafił w odpowiednim momencie odejść. </span>
        <span start="7226" end="7268">Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza </span>
        <span start="7276" end="7316">wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>W Sędziszewie Małopolskim odbyło się referendum w sprawie odwołania radnych. Przed referendum samorządowcy podzielili się na dwa obozy: przeciwników i zwolenników obecnego układu. Radę popiera m.in. poseł AWS Zdzisław Pupa. W kampanię po obu stronach zaangażowali się także księża, którzy nawoływali lub zniechęcali do udziału w referendum. 
Spory między radnymi zaczęły się zaraz po wyborach. Samorządowcy AWS z posłem Pupą i księdzem Eugeniuszem Miłosiem wskazali kandydata na burmistrza. Pozostali radni utworzyli Porozumienie Samorządowe. Część radnych zaczęła się jednak wycofywać, pojawił się inny kandydat, dotychczasowy burmistrz Wiesław Oleś. Pupa i Miłoś chcieli uległego burmistrza. Poseł proponował Olesiowi funkcję przewodniczącego Rady Miasta i wspólne interesy, a potem wystąpił przeciwko niemu. Ostatecznie dzięki Porozumieniu Samorządowemu i grupie radnych z AWS Oleś ponownie został burmistrzem. Z czasem radni PS zaczęli rządać stanowisk i wycofali swoje poparcie. Radni AWS i PS połączyli siły i postanowili odwołać burmistrza Olesia, nie udzielili też absolutorium zarządowi. Oleś odwołał się do sądu administracyjnego, ale sąd umorzył sprawę. Ta decyzja pozwoliła radnym odwołać zarząd zwykłą większością głosów. Przewodniczący Stanisław Wozowicz osobiście informował radnych o sesji. Niektórzy uciekali na jego widok. Tymczasem grupa sołtysów z okolicznych wsi złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania rady. Na sesji odwołano zarząd i burmistrza. Tego samego dnia komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum. Społeczeństwo ma prawo do weryfikacji wybranych radnych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.

Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. 
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień.  Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza Olesia, również związanego z AWS. Opowiedziało się za nim dziewiętnastu radnych. Oleś wiele dobrego zrobił, ale nie potrafił w odpowiednim momencie odejść. 
Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza.
radni złożyli wniosek o wotum nieufności dla burmistrza i zarządu, ale zabrakło jednego głosu. Przewodniczący przypadkiem dowiedział się, że sąd dawno umorzył postępowanie, co dało podstawę do odwołania zarządu zwykłą większością głosów. 
Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="703">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.

Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. </span>
        <span start="1834" end="1930">
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. </span>
        <span start="2054" end="2152">Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz </span>
        <span start="2162" end="2234">Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień. </span>
        <span start="2377" end="2479"> Gdy na dwóch sesjach nie udało się wybrać Paśki, pojawiła się kandydatura dotychczasowego burmistrza </span>
        <span start="2488" end="2567">Olesia, również związanego z AWS. Opowiedziało się za nim dziewiętnastu radnych</span>
        <span start="2640" end="2642">. </span>
        <span start="2761" end="2836">Oleś wiele dobrego zrobił, ale nie potrafił w odpowiednim momencie odejść. </span>
        <span start="4480" end="4481">
</span>
        <span start="4489" end="4570">Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego</span>
        <span start="4640" end="4728">. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza.</span>
        <span start="5941" end="5942">
</span>
        <span start="5969" end="6079">radni złożyli wniosek o wotum nieufności dla burmistrza i zarządu, ale zabrakło jednego głosu. Przewodniczący </span>
        <span start="6088" end="6216">przypadkiem dowiedział się, że sąd dawno umorzył postępowanie, co dało podstawę do odwołania zarządu zwykłą większością głosów. </span>
        <span start="7225" end="7316">
Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W Sędziszewie Małopolskim odbyło się referendum w sprawie odwołania radnych. W kampanię przed referendum zaangażowali się poseł Zdzisław Pupa oraz ksiądz Eugeniusz Miłoś. Spór między radnymi zaczął się zaraz po wyborach. Niezadowoleni z burmistrza radni zwykłą większością głosów odwołali i jego, i zarząd. Tego samego dnia na wniosek grupy okolicznych sołtysów zarządzono w Sędziszewie referendum.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj. Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="216">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne.</span>
        <span start="318" end="520"> Aby referendum było ważne, musiało w nim wziąć udział trzydzieści procent uprawnionych, a za odwołaniem rady musiałoby się opowiedzieć ponad pięćdziesiąt procent głosujących. Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="2835" end="2836"> </span>
        <span start="7226" end="7268">Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza </span>
        <span start="7276" end="7316">wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. 
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Większość mandatów przypadło AWS, mniejszość zawiązanemu na tę okoliczność Porozumieniu Samorządowemu. Wbrew wcześniejszym wspólnym ustaleniom na burmistrza nie wybrano Stanisława Paśki, lecz po raz trzeci został nim Wiesław Oleś. Szybko zaczął jednak tracić poparcie obu stron, a próby zawiązania współpracy z grupą radnych skupionych wokół posła Zdzisława Pupy nie powiodły się. Skończyło się to odwołaniem burmistrza i ogłoszeniem referendum. Tuż przed nim lokalni politycy, a nawet księża, podzielili się na dwa zwalczające się obozy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Wyniki znane będą dzisiaj.Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku. Rada podjęła uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi. Burmistrz Oleś odwołał się, ale sąd umorzył postępowanie. Tymczasem grupa osób związanych z Olesiemzebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="318">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.</span>
        <span start="493" end="520"> Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="522" end="626">Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. </span>
        <span start="1209" end="1271">W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. </span>
        <span start="1835" end="1897">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku</span>
        <span start="2167" end="2169">. </span>
        <span start="5392" end="5405">Rada podjęła </span>
        <span start="5410" end="5456">uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi</span>
        <span start="5543" end="5571">. Burmistrz Oleś odwołał się</span>
        <span start="5623" end="5655">, ale sąd umorzył postępowanie. </span>
        <span start="6525" end="6545">Tymczasem grupa osób</span>
        <span start="6579" end="6600"> związanych z Olesiem</span>
        <span start="6602" end="6789">zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Na dwadzieścia osiem mandatów osiemnaście przypadło AWS, a dziesięć wyłonionemu na czas wyborów Porozumieniu Samorządowemu. Z pomocą poselsko-kościelną radni AWS ustalili, że burmistrzem będzie dotychczasowy wiceburmistrz Stanisław Paśko. Część radnych AWS zaczęła się jednak wycofywać z tych uzgodnień, a na burmistrza wybrano po raz trzeci Wiesława Olesia. Niedługo potem zaczął tracić poparcie zarówno ze strony AWS, jak również PS, dlatego chciał połączyć swoje siły z posłem Zdzisławem Pupą i skupionymi wokół niego radnymi, ten jednak nie był zainteresowany. Przewodniczący Rady Wozowicz utrzymuje natomiast, że porozumienie było możliwe, ale Oleś stawiał jeden warunek - musi być burmistrzem. Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego (wcześniej nazywali ich lewicowymi) i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie, sędzia Jan Jaskółka, zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Wyniki znane będą dzisiaj.
Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku. Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego, przez jego przeciwników nazywanego lewicowym, oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego (wcześniej nazywali ich lewicowymi) i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. Wotum nieufności nie wchodziło w grę, gdyż brakowało jednego głosu. Rada podjęła więc uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi, którą podtrzymało Kolegium Regionalnej Izby Obrachunkowej w Rzeszowie. Burmistrz Oleś odwołał się od tej uchwały do Naczelnego Sądu Administracyjnego, ale sąd umorzył postępowanie. Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="318">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.</span>
        <span start="493" end="521"> Wyniki znane będą dzisiaj.
</span>
        <span start="522" end="703">Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. Kampania wyborcza chwilami przypominała co najmniej wybory prezydenta kraju. </span>
        <span start="1209" end="1271">W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża. </span>
        <span start="1835" end="1897">Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku</span>
        <span start="2167" end="2169">. </span>
        <span start="4481" end="4729">Wiesław Oleś burmistrzem na trzecią kadencję został z poparcia Porozumienia Samorządowego, przez jego przeciwników nazywanego lewicowym, oraz grupy radnych AWS. Ta współpraca nie trwała jednak długo, gdyż radni PS wycofali poparcie dla burmistrza. </span>
        <span start="5147" end="5318">Opozycyjna AWS ponownie związała się z radnymi Porozumienia Samorządowego (wcześniej nazywali ich lewicowymi) i wspólnie uradzili, że trzeba odwołać Olesia i cały zarząd. </span>
        <span start="5320" end="5373">Wotum nieufności nie wchodziło w grę, gdyż brakowało </span>
        <span start="5377" end="5527">jednego głosu. Rada podjęła więc uchwałę o nieudzieleniu absolutorium zarządowi, którą podtrzymało Kolegium Regionalnej Izby Obrachunkowej w Rzeszowie</span>
        <span start="5543" end="5655">. Burmistrz Oleś odwołał się od tej uchwały do Naczelnego Sądu Administracyjnego, ale sąd umorzył postępowanie. </span>
        <span start="6525" end="6790">Tymczasem grupa osób, głównie sołtysów okolicznych wsi związanych z Olesiem, zebrała wymaganą liczbę podpisów i złożyła wniosek o referendum w sprawie odwołania Rady Miasta i Gminy Sędziszów. Gotowi byli wycofać wniosek, jeżeli burmistrzem pozostanie Wiesław Oleś. </span>
        <span start="7226" end="7316">Tego samego dnia, gdy odwołano burmistrza Olesia, wojewódzki komisarz wyborczy w Rzeszowie</span>
        <span start="7338" end="7402"> zarządził przeprowadzenie referendum w Sędziszowie Małopolskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. 
Spory wśród radnych Sędziszowa zaczęły się jeszcze w 1998 roku, tuż po wyborach samorządowych. Tuż przed referendum lokalni politycy, a nawet księża, podzielili się na dwa zwalczające się obozy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy. Wyniki znane będą dzisiaj.Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża.</body>
      <spans>
        <span start="115" end="318">W Sędziszowie Małopolskim odbyło się wczoraj pierwsze w województwie podkarpackim referendum lokalne. Ponad szesnaście tysięcy uprawnionych do głosowania miało zdecydować o odwołaniu Rady Miasta i Gminy.</span>
        <span start="493" end="520"> Wyniki znane będą dzisiaj.</span>
        <span start="522" end="626">Tuż przed referendum lokalni politycy i nie tylko politycy podzielili się na dwa zwalczające się obozy. </span>
        <span start="1209" end="1270">W referendum, po obu stronach, zaangażowali się także księża.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
