<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012180083">
  <date>2000-12-18</date>
  <title>Gra o hipermarket</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Stankiewicz</authors>
  <body>POGOŃ SZCZECIN

Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem

Gra o hipermarket

Gdy Rada Miasta zastanawiała się nad wprowadzeniem zakazu budowy wielkich sklepów, przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców wspomaganych przez mieszkańców Pogodna i działkowców, a z drugiej zagorzałych kibiców Pogoni.

FOT. MACIEJ PIĄSTA

MICHAŁ STANKIEWICZ

Chyba żadne wybory polityczne, lot szczecińskich kosmonautów na Marsa,  a nawet pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.

- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił tuż po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. - To szantaż, widocznie Bekdasowi skończyły się pieniądze - odpowiadał mu za pośrednictwem mediów prezydent Szczecina Marek Koćmiel.

Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.

Miłe złego początki

Początek był obiecujący. W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Dwa miesiące później, w dniu podpisania aktu notarialnego, spółka stała się faktem. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. Udziały otrzymały także Stowarzyszenie Sportowe Pogoń oraz gmina Szczecin.

Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. Trudno się dziwić - problem, jak utrzymać pierwszoligową Pogoń, piłkarską chlubę miasta i regionu, został prawie rozwiązany. Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. Propozycje składały różne firmy. Większość rozmów z różnych względów kończyła się fiaskiem. Przez pewien czas Pogonią interesował się Stanisław P., uchodzący za niezwykle bogatego mieszkańca jednej z podszczecińskich miejscowości, który - jak się później okazało - był zamieszany w największą w Polsce aferę z wyłudzaniem podatku VAT.

A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. Zarząd zaproponował dzierżawę nie tylko 8,5 ha gruntów użytkowanych obecnie przez Pogoń, ale również 10 ha pobliskich ogródków działkowych. Te plany gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem pomagającym z dobrego serca biednemu klubowi, ale osiągnie również konkretne zyski. Te ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.

Działki i wille

Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna, byłej niemieckiej dzielnicy o charakterze willowo-parkowym. Sporą jej część zajmują pojedyncze domy, ogródki, wąskie uliczki, niekiedy brukowane, oraz skwerki i alejki. Obszar, na którym miałby powstać m.in. hipermarket, w planie zagospodarowania przestrzennego figuruje jako teren rekreacyjny, przylegający jednym bokiem do śródmieścia. Plany budowy kompleksu obiektów z dojazdami o dużej przepustowości wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. Tym bardziej że społeczności lokalnej stosunkowo niedawno udało się wywalczyć likwidację ogromnej giełdy samochodowej działającej co weekend na terenie Pogoni.

Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją: - Właściciele, starsi ludzie, nie chcą się przenosić. To są działki pokoleniowe, ludzie są przyzwyczajeni do ziemi. Obawiają się zmian. Nie chcą od nowa sadzić drzew, budować altanek - mówi Edward Grabowski, sekretarz Okręgowego Zarządu Polskiego Związku Działkowców. - W tym miejscu jest 190 działek i mniej więcej tyle osób wraz z rodzinami napisało protest. A my mamy obowiązek bronić działkowców.

Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego. Przeszkody zaczęły się jednak mnożyć.

Ultimatum  po raz pierwszy

Pod koniec maja, a więc pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony i zaniepokojony Sabri Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył władzom miasta i dał im dwutygodniowy termin na załatwienie sprawy, wywołując popłoch wśród sympatyków klubu. Problem dotyczył zbyt wolnego - według niego - przekazywania obiecanych terenów pod inwestycje. Chodziło oczywiście o nieszczęsne ogródki działkowe.

- Pan prezes stawia sprawę jasno. Cała inwestycja musi być zaplanowana jako całość i wszystkie działki muszą być przekazane jednocześnie. Inwestycja będzie prowadzona w sposób rozsądny, zaplanowany, szybki i oszczędny, jeśli budowa będzie realizowana kompleksowo - mówi Bartłomiej Sochański, pełnomocnik SSA Pogoń. - Nie wyobrażamy sobie, by powstał jakiś jeden obiekt, później długo nic i potem następny. Wszystkie obiekty mają sobie służyć nawzajem.

Wszyscy pod urząd

Mniej więcej w tym samym czasie, gdy Bekdas postawił swoje pierwsze ultimatum, przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta, m.in. obiektu Bekdasa. Kiedy Rada Miasta zastanawiała się nad wydaniem zakazu budowy wielkich sklepów, przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców wspomaganych przez mieszkańców Pogodna i działkowców, a z drugiej zagorzałych kibiców Pogoni. Ci ostatni, ubrani w barwy ukochanego klubu, zawiesili transparenty z napisem: "Pogoń naszym życiem", ustawili bębny używane podczas imprez piłkarskich i w ich rytm wznosili okrzyki.

- Do roboty! - wołała kilkusetosobowa rzesza w większości młodych mężczyzn do protestujących kupców.

- Nie jesteśmy przeciw Pogoni, ale chcemy pracy! - odpowiadali kupcy kibicom.

Ostatecznie Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe i tylko w specjalnych strefach. Pogodno znalazło się wśród stref zakazanych, lecz uchwała może wejść w życie dopiero po zmianie planu zagospodarowania przestrzennego. Tak więc nie wstrzymano budowy hipermarketu na terenach Pogoni.

Kontrowersje

Mimo że majowa awantura zakończyła się porozumieniem, w myśl którego miasto zobowiązało się do przekazania zagwarantowanych spółce aktem notarialnym gruntów spornych do końca czerwca 2001 roku, kupcy nie dali za wygraną. Kontrowersje wzbudził jedenasty punkt owego porozumienia, zgodnie z którym miasto zobowiązuje się, że jeśli inwestor zasadnie uzna, iż realizacja porozumienia jest zagrożona, to Zarząd Miasta wystąpi do Rady Miasta o bezprzetargowe zbycie terenu Pogoni, ale bez ogródków działkowych. Jeśli Rada Miasta nie wyrazi na to zgody, spółka dalej będzie dzierżawić grunty, a co więcej - będzie już mogła na nich postawić dowolne obiekty.

W tej sytuacji prokuratura po złożeniu przez kupców zawiadomienia o przestępstwie wszczęła śledztwo. Zarzut kupców brzmi: przekroczenie uprawnień przez zarząd i pogwałcenie interesów majątkowych miasta.

- Kupcy złożyli wniosek, ale pani prokurator ma problem ze stwierdzeniem, o co w nim chodzi, bo ja na przykład nie mogłem się od niej dowiedzieć, jakie są zarzuty - komentuje prezydent Koćmiel. - Cała treść punktu jedenastego jest zależna od pierwszego zdania, które mówi o uznaniu za zasadne zagrożenia niewykonania porozumienia. A do tego nie dojdzie, ponieważ na sesji w dniu 18 grudnia na porządku dziennym stają dwie uchwały: jedna o zmianach w planie zagospodarowania przestrzennego terenów okołostadionowych i druga o zgodzie Rady na dzierżawę terenów działkowych. Czyli 18 grudnia wieczorem prawdopodobnie, bo takie jest działanie Zarządu i Komisji Rady Miasta oraz większości w Radzie Miasta, będziemy mieli sytuację, w której nie ma zastosowania punkt jedenasty.

Drugie ultimatum  Bekdasa

W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Na łamach prasy lokalnej Bekdas rozważał nawet wycofanie się ze Szczecina. Powód - ten sam co poprzednio - zbyt wolne działania władz miasta przy przekazaniu gruntów spółce. Wiadomość znów zatrwożyła kibiców klubu i działaczy sportowych. Lokalne media zaatakowały zarząd za opieszałość. Władze miasta poczuły się szantażowane.

- To jest szantaż. Nie boję się użyć tego określenia - mówi prezydent. - I na to są dwie teorie. Jedna, że Sabri Bekdas ma złych doradców, druga, że stało się coś, o czym nie wiemy, mianowicie, że są jakieś problemy finansowe - komentuje prezydent i dodaje: - Rozumiem zdenerwowanie pana Bekdasa, wiem, że utrzymanie drużyny pierwszoligowej kosztuje, i widzę, że to wytrawny gracz, bo nie przypadkiem zaczął mówić o zaprzestaniu finansowania, kiedy to niczym nie groziło, ponieważ skończył się sezon piłkarski. To była także gra medialna, w którą myśmy nie dali się wpuścić jako Zarząd Miasta, natomiast uczuliło nas to, że pan Bekdas może jeszcze kiedyś zmienić zdanie, i dlatego na pewno będziemy bardzo ostrożni i bardzo wyczuleni na wszystkie zapisy w umowie dzierżawy.

- Spółka Mat Trade postanowiła wstrzymać finansowanie, uzasadniając to niewykonywaniem świadczenia wzajemnego przez drugiego akcjonariusza, czyli miasto Szczecin - odpowiada Bartłomiej Sochański. - Strony umówiły się, że miasto przeniesie na spółkę na korzystnych warunkach trzydziestoletnią dzierżawę gruntu wokół stadionu i umożliwi inwestowanie. To się do dzisiaj nie stało. Włożyliśmy w tę spółkę 16,5 mln zł, przy czym 12,5 mln to żywa gotówka z Mat Trade, a 4 mln zł kredyt zaciągnięty pod gwarancje przedsiębiorstw grupy kapitałowej pana Bekdasa.

Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.

Zadecydują radni

Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem. Jedną o tym, czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego. Na razie władzom udało się dogadać z działkowcami, którym zaproponowały w zamian za ogródki przy Pogoni obszar na Wyspie Puckiej o powierzchni 35 ha. Pojawiły się jednak nowe obawy.

- Radni tworzą rozmaite teorie, które znajdują posłuch. Mówi się o tym, że Sabri Bekdas zamierza wybudować sklep i nic więcej go nie interesuje. To nieprawda, a jeżeli chodzi o gwarancję, to jest cała koncepcja uzgodniona między stronami. Mniej niż 40 procent powierzchni ma być przeznaczonych na handel, więcej niż 60 procent na rekreację - zapewnia Sochański.

- To jest też moja troska, będę chciał, żeby po inwestycji komercyjnej była inwestycja sportowa, dlatego prawdziwa umowa, warunki, harmonogram rzeczowy i czasowy będą główną treścią umowy dzierżawy trzydziestoletniej - mówi prezydent Koćmiel. - Chcemy, by zostały spisane bardzo szczegółowe terminarze, jaka inwestycja i kiedy będzie realizowana włącznie do ostatniej, bo głównym interesem miasta jest wybudowanie tam centrum sportowo-rekreacyjnego, a inwestor nie ukrywa, że dla niego najważniejszy jest ośrodek handlowy.

Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił tuż po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas,  turecki biznesmen, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi.  - To szantaż, widocznie Bekdasowi skończyły się pieniądze - odpowiadał mu za pośrednictwem mediów prezydent Szczecina Marek Koćmiel.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.Początek był obiecujący. Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem pomagającym z dobrego serca biednemu klubowi, ale osiągnie również konkretne zyski. Te ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.Plany budowy kompleksu obiektów z dojazdami o dużej przepustowości wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1597">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="1620" end="1645">Początek był obiecujący. </span>
        <span start="2245" end="2288">Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. </span>
        <span start="2624" end="2846">A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. </span>
        <span start="3065" end="3306">gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem pomagającym z dobrego serca biednemu klubowi, ale osiągnie również konkretne zyski. Te ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.</span>
        <span start="3759" end="3934">Plany budowy kompleksu obiektów z dojazdami o dużej przepustowości wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. </span>
        <span start="4095" end="4172">Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych</span>
        <span start="4279" end="4280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń. 
Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.
Początek był obiecujący. Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem pomagającym z dobrego serca biednemu klubowi, ale osiągnie również konkretne zyski. Te ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.Plany budowy kompleksu obiektów z dojazdami o dużej przepustowości wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją. Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego. Przeszkody zaczęły się jednak mnożyć.Mniej więcej w tym samym czasie, gdy Bekdas postawił swoje pierwsze ultimatum, przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta, m.in. obiektu Bekdasa. Ostatecznie Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe i tylko w specjalnych strefach. Pogodno znalazło się wśród stref zakazanych, lecz uchwała może wejść w życie dopiero po zmianie planu zagospodarowania przestrzennego. Tak więc nie wstrzymano budowy hipermarketu na terenach Pogoni.
 Kontrowersje wzbudził jedenasty punkt  porozumienia. Zarzut kupców brzmi: przekroczenie uprawnień przez zarząd i pogwałcenie interesów majątkowych miasta.
W listopadzie wybuchła kolejna awantura. Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.
Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</body>
      <spans>
        <span start="711" end="786">- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił </span>
        <span start="838" end="893">Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń</span>
        <span start="920" end="922">. </span>
        <span start="1054" end="1055">
</span>
        <span start="1056" end="1598">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.
</span>
        <span start="1620" end="1645">Początek był obiecujący. </span>
        <span start="2245" end="2288">Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. </span>
        <span start="2624" end="2846">A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. </span>
        <span start="3065" end="3306">gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem pomagającym z dobrego serca biednemu klubowi, ale osiągnie również konkretne zyski. Te ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.</span>
        <span start="3759" end="3934">Plany budowy kompleksu obiektów z dojazdami o dużej przepustowości wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. </span>
        <span start="4095" end="4225">Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="4629" end="4857">Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego. Przeszkody zaczęły się jednak mnożyć.</span>
        <span start="5854" end="6081">Mniej więcej w tym samym czasie, gdy Bekdas postawił swoje pierwsze ultimatum, przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta, m.in. obiektu Bekdasa. </span>
        <span start="6703" end="7063">Ostatecznie Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe i tylko w specjalnych strefach. Pogodno znalazło się wśród stref zakazanych, lecz uchwała może wejść w życie dopiero po zmianie planu zagospodarowania przestrzennego. Tak więc nie wstrzymano budowy hipermarketu na terenach Pogoni.
</span>
        <span start="7298" end="7337"> Kontrowersje wzbudził jedenasty punkt </span>
        <span start="7342" end="7355"> porozumienia</span>
        <span start="7581" end="7583">. </span>
        <span start="7831" end="7933">Zarzut kupców brzmi: przekroczenie uprawnień przez zarząd i pogwałcenie interesów majątkowych miasta.
</span>
        <span start="8735" end="8776">W listopadzie wybuchła kolejna awantura. </span>
        <span start="10493" end="10548">Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.
</span>
        <span start="10567" end="10657">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty. konkretne zyski ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1597">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="3215" end="3231"> konkretne zyski</span>
        <span start="3235" end="3306"> ma zapewnić przede wszystkim hipermarket, jako część całego kompleksu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu na Pogodnie. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe.
Plany zabudowy wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna.
Do protestów przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją.
Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego. pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony i zaniepokojony Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni.
- To jest szantaż. Nie boję się użyć tego określenia - mówi prezydent.</body>
      <spans>
        <span start="711" end="785">- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił</span>
        <span start="789" end="922"> po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. </span>
        <span start="1056" end="1266">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu.</span>
        <span start="2628" end="2671"> skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń</span>
        <span start="2672" end="2765"> Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu</span>
        <span start="2778" end="2790"> na Pogodnie</span>
        <span start="2844" end="2915">. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe.</span>
        <span start="3324" end="3340">
Plany zabudowy </span>
        <span start="3370" end="3419">wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="4092" end="4093">.</span>
        <span start="4094" end="4108">
Do protestów </span>
        <span start="4120" end="4225">przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją</span>
        <span start="4279" end="4280">.</span>
        <span start="4628" end="4819">
Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego.</span>
        <span start="4910" end="4974"> pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony i zaniepokojony </span>
        <span start="4980" end="5108">Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni</span>
        <span start="5230" end="5231">.</span>
        <span start="9162" end="9233">
- To jest szantaż. Nie boję się użyć tego określenia - mówi prezydent.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu.
Początek był obiecujący. W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną.
Sympatycy piłki nożnej świętowali. problem, jak utrzymać Pogoń, został prawie rozwiązany. skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. konkretne zyski ma zapewnić przede wszystkim hipermarket.
Plany zabudowy wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna.
Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją. To są działki pokoleniowe, ludzie są przyzwyczajeni do ziemi.
Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego. pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony i zaniepokojony Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni. i wszystkie działki muszą być przekazane jednocześnie. w tym samym czasie przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców i działkowców, a z drugiej zagorzałych kibiców Pogoni. Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe.
W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Na łamach prasy lokalnej Bekdas rozważał nawet wycofanie się ze Szczecina.
- To jest szantaż. Nie boję się użyć tego określenia - mówi prezydent. dwie teorie. Jedna, że Sabri Bekdas ma złych doradców, druga, są jakieś problemy finansowe.
Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Bekdasem. czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego.</body>
      <spans>
        <span start="711" end="785">- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił</span>
        <span start="789" end="922"> po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. </span>
        <span start="1056" end="1266">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu.</span>
        <span start="1619" end="1755">
Początek był obiecujący. W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną</span>
        <span start="2035" end="2036">.</span>
        <span start="2037" end="2072">
Sympatycy piłki nożnej świętowali.</span>
        <span start="2139" end="2162"> problem, jak utrzymać </span>
        <span start="2177" end="2183">Pogoń,</span>
        <span start="2218" end="2244"> został prawie rozwiązany.</span>
        <span start="2628" end="2671"> skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń</span>
        <span start="2672" end="2915"> Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe.</span>
        <span start="3215" end="3231"> konkretne zyski</span>
        <span start="3235" end="3276"> ma zapewnić przede wszystkim hipermarket</span>
        <span start="3305" end="3306">.</span>
        <span start="3324" end="3340">
Plany zabudowy </span>
        <span start="3370" end="3419">wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="4092" end="4093">.</span>
        <span start="4094" end="4225">
Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją</span>
        <span start="4279" end="4342">. To są działki pokoleniowe, ludzie są przyzwyczajeni do ziemi.</span>
        <span start="4628" end="4819">
Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna, usunięcia działkowców, a potem doprowadzenia do zmiany planu zagospodarowania przestrzennego.</span>
        <span start="4910" end="4974"> pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony i zaniepokojony </span>
        <span start="4980" end="5108">Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni</span>
        <span start="5230" end="5231">.</span>
        <span start="5464" end="5519"> i wszystkie działki muszą być przekazane jednocześnie.</span>
        <span start="5866" end="5885"> w tym samym czasie</span>
        <span start="5932" end="6056"> przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6081">. </span>
        <span start="6161" end="6244">przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców </span>
        <span start="6283" end="6337">i działkowców, a z drugiej zagorzałych kibiców Pogoni.</span>
        <span start="6714" end="6831"> Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe</span>
        <span start="6862" end="6863">.</span>
        <span start="8734" end="8909">
W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Na łamach prasy lokalnej Bekdas rozważał nawet wycofanie się ze Szczecina.</span>
        <span start="9162" end="9233">
- To jest szantaż. Nie boję się użyć tego określenia - mówi prezydent.</span>
        <span start="9246" end="9307"> dwie teorie. Jedna, że Sabri Bekdas ma złych doradców, druga</span>
        <span start="9355" end="9356">,</span>
        <span start="9359" end="9388"> są jakieś problemy finansowe</span>
        <span start="9935" end="9936">.</span>
        <span start="10566" end="10641">
Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z </span>
        <span start="10648" end="10657">Bekdasem.</span>
        <span start="10670" end="10788"> czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu na Pogodnie.
Plany zabudowy wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna.</body>
      <spans>
        <span start="711" end="785">- Wstrzymuję finansowanie klubu, miasto nie wywiązuje się z umów - ogłosił</span>
        <span start="789" end="922"> po zakończeniu rundy jesiennej zniecierpliwiony Sabri Bekdas, który od roku utrzymuje szczecińską Pogoń, lidera piłkarskiej I ligi. </span>
        <span start="1056" end="1266">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu.</span>
        <span start="2628" end="2671"> skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń</span>
        <span start="2672" end="2765"> Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu</span>
        <span start="2778" end="2790"> na Pogodnie</span>
        <span start="2844" end="2845">.</span>
        <span start="3324" end="3340">
Plany zabudowy </span>
        <span start="3370" end="3419">wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="4092" end="4093">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Chyba żadne wybory polityczne nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.
Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. 
W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. Te plany gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem, ale osiągnie również konkretne zyski. Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna. Do protestów przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="456">Chyba żadne wybory polityczne</span>
        <span start="541" end="710"> nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.
</span>
        <span start="1267" end="1488">Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. </span>
        <span start="1619" end="1620">
</span>
        <span start="1645" end="1802">W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1962">Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="2626" end="2916">co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. </span>
        <span start="3056" end="3148">Te plany gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem</span>
        <span start="3193" end="3233">, ale osiągnie również konkretne zyski. </span>
        <span start="3325" end="3419">Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="4095" end="4108">Do protestów </span>
        <span start="4120" end="4225">przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją</span>
        <span start="4279" end="4280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Chyba żadne wybory polityczne nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.
Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. 
W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. Trudno się dziwić - problem, jak utrzymać pierwszoligową Pogoń, piłkarską chlubę miasta i regionu, został prawie rozwiązany. Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. Te plany gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem, ale osiągnie również konkretne zyski. 
Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna. Sporą jej część zajmują pojedyncze domy, ogródki, wąskie uliczki, niekiedy brukowane, oraz skwerki i alejki. Obszar, na którym miałby powstać m.in. hipermarket, w planie zagospodarowania przestrzennego figuruje jako teren rekreacyjny, przylegający jednym bokiem do śródmieścia. Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją. Pod koniec maja, a więc pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony Sabri Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni. przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. 
Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem. Jedną o tym, czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="456">Chyba żadne wybory polityczne</span>
        <span start="541" end="710"> nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.
</span>
        <span start="1056" end="1488">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady rozgrywki są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. </span>
        <span start="1619" end="1620">
</span>
        <span start="1645" end="1802">W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1962">Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="2038" end="2288">Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. Trudno się dziwić - problem, jak utrzymać pierwszoligową Pogoń, piłkarską chlubę miasta i regionu, został prawie rozwiązany. Miasto od kilku lat poszukiwało inwestora. </span>
        <span start="2624" end="2916">A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. </span>
        <span start="3056" end="3148">Te plany gwarantują tureckiemu biznesmenowi, że nie pozostanie jedynie sportowym filantropem</span>
        <span start="3193" end="3233">, ale osiągnie również konkretne zyski. </span>
        <span start="3324" end="3419">
Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3759">. Sporą jej część zajmują pojedyncze domy, ogródki, wąskie uliczki, niekiedy brukowane, oraz skwerki i alejki. Obszar, na którym miałby powstać m.in. hipermarket, w planie zagospodarowania przestrzennego figuruje jako teren rekreacyjny, przylegający jednym bokiem do śródmieścia. </span>
        <span start="4095" end="4225">Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych, przeznaczonych do likwidacji w związku z inwestycją</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="4887" end="4958">Pod koniec maja, a więc pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony </span>
        <span start="4974" end="5041">Sabri Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum: </span>
        <span start="5043" end="5108">Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni</span>
        <span start="5230" end="5232">. </span>
        <span start="5933" end="6056">przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6081">. </span>
        <span start="7062" end="7063">
</span>
        <span start="10567" end="10788">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem. Jedną o tym, czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Chyba żadne wybory polityczne nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu. W listopadzie ubiegłego roku władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="456">Chyba żadne wybory polityczne</span>
        <span start="541" end="709"> nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa, który chce zagospodarować tereny wokół miejskiego stadionu.</span>
        <span start="1273" end="1274"> </span>
        <span start="1645" end="1674">W listopadzie ubiegłego roku </span>
        <span start="1707" end="1802">władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1962">Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="2626" end="2767">co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, </span>
        <span start="2792" end="2915">w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta podpisały umowę o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały popłoch wśród mieszkańców Pogodna. Pod koniec maja Bekdas postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył władzom miasta. Problem dotyczył zbyt wolnego przekazywania terenów pod inwestycje. Mniej więcej w tym samym czasie przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. Mimo że majowa awantura zakończyła się porozumieniem, kupcy nie dali za wygraną. Kontrowersje wzbudził punkt porozumienia. prokuratura wszczęła śledztwo. W listopadzie SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Powód - zbyt wolne działania władz miasta przy przekazaniu gruntów spółce. Wiadomość zatrwożyła kibiców klubu i działaczy sportowych. Władze miasta poczuły się szantażowane. Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Bekdasem.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1105">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują </span>
        <span start="1116" end="1267">wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. </span>
        <span start="1645" end="1721">W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta </span>
        <span start="1732" end="1748">podpisały umowę </span>
        <span start="1756" end="1802">o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1962">Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="3325" end="3379">Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały </span>
        <span start="3386" end="3419">popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="4887" end="4902">Pod koniec maja</span>
        <span start="4979" end="4987"> Bekdas </span>
        <span start="5014" end="5136">postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył władzom miasta</span>
        <span start="5230" end="5262">. Problem dotyczył zbyt wolnego </span>
        <span start="5279" end="5293">przekazywania </span>
        <span start="5304" end="5328">terenów pod inwestycje. </span>
        <span start="5854" end="5885">Mniej więcej w tym samym czasie</span>
        <span start="5932" end="6056"> przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6081">. </span>
        <span start="7078" end="7131">Mimo że majowa awantura zakończyła się porozumieniem,</span>
        <span start="7271" end="7321"> kupcy nie dali za wygraną. Kontrowersje wzbudził </span>
        <span start="7331" end="7337">punkt </span>
        <span start="7343" end="7355">porozumienia</span>
        <span start="7581" end="7583">. </span>
        <span start="7745" end="7757">prokuratura </span>
        <span start="7812" end="7831">wszczęła śledztwo. </span>
        <span start="8735" end="8749">W listopadzie </span>
        <span start="8776" end="8835">SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. </span>
        <span start="8910" end="8917">Powód -</span>
        <span start="8941" end="9019"> zbyt wolne działania władz miasta przy przekazaniu gruntów spółce. Wiadomość </span>
        <span start="9024" end="9073">zatrwożyła kibiców klubu i działaczy sportowych. </span>
        <span start="9122" end="9161">Władze miasta poczuły się szantażowane.</span>
        <span start="9164" end="9165"> </span>
        <span start="10567" end="10641">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z </span>
        <span start="10648" end="10657">Bekdasem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. 

W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta podpisały umowę o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. problem, jak utrzymać Pogoń został rozwiązany. co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? propozycja pozyskania atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu. 

Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały popłoch wśród mieszkańców Pogodna, dzielnicy o charakterze willowo-parkowym. Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych. 

Pod koniec maja Bekdas postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył władzom miasta. Problem dotyczył zbyt wolnego przekazywania terenów pod inwestycje. 

Mniej więcej w tym samym czasie przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. Kiedy Rada Miasta zastanawiała się nad wydaniem zakazu budowy wielkich sklepów, przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców wspomaganych przez mieszkańców Pogodna i działkowców, a z drugiej kibiców Pogoni. 

Mimo że majowa awantura zakończyła się porozumieniem, kupcy nie dali za wygraną. Kontrowersje wzbudził punkt porozumienia, zgodnie z którym miasto zobowiązuje się, że jeśli inwestor zasadnie uzna, iż realizacja porozumienia jest zagrożona, to Zarząd Miasta wystąpi do Rady Miasta o bezprzetargowe zbycie terenu Pogoni, ale bez ogródków działkowych. Jeśli Rada Miasta nie wyrazi na to zgody, spółka będzie mogła na nich postawić dowolne obiekty. prokuratura wszczęła śledztwo. 

W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Powód - zbyt wolne działania władz miasta przy przekazaniu gruntów spółce. Wiadomość zatrwożyła kibiców klubu i działaczy sportowych. Władze miasta poczuły się szantażowane. 

Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Bekdasem. Jedną o tym, czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego. Pojawiły się jednak nowe obawy. Radni tworzą rozmaite teorie, które znajdują posłuch. Mówi się o tym, że Sabri Bekdas zamierza wybudować sklep i nic więcej go nie interesuje.</body>
      <spans>
        <span start="1056" end="1267">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. </span>
        <span start="1618" end="1620">

</span>
        <span start="1645" end="1721">W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta </span>
        <span start="1732" end="1748">podpisały umowę </span>
        <span start="1756" end="1802">o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1962">Jej głównym udziałowcem była spółka Mat Trade należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="2038" end="2120">Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. </span>
        <span start="2140" end="2162">problem, jak utrzymać </span>
        <span start="2177" end="2182">Pogoń</span>
        <span start="2218" end="2226"> został </span>
        <span start="2233" end="2245">rozwiązany. </span>
        <span start="2626" end="2673">co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? </span>
        <span start="2690" end="2712">propozycja pozyskania </span>
        <span start="2719" end="2765">atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu</span>
        <span start="2844" end="2846">. </span>
        <span start="3323" end="3379">

Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały </span>
        <span start="3386" end="3421">popłoch wśród mieszkańców Pogodna, </span>
        <span start="3439" end="3481">dzielnicy o charakterze willowo-parkowym. </span>
        <span start="4095" end="4172">Do protestów mieszkańców przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="4885" end="4902">

Pod koniec maja</span>
        <span start="4979" end="4987"> Bekdas </span>
        <span start="5014" end="5136">postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył władzom miasta</span>
        <span start="5230" end="5262">. Problem dotyczył zbyt wolnego </span>
        <span start="5279" end="5293">przekazywania </span>
        <span start="5304" end="5328">terenów pod inwestycje. </span>
        <span start="5852" end="5885">

Mniej więcej w tym samym czasie</span>
        <span start="5932" end="6056"> przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6310">. Kiedy Rada Miasta zastanawiała się nad wydaniem zakazu budowy wielkich sklepów, przed Urzędem Miejskim spotkały się dwie kontrmanifestacje: z jednej strony kupców wspomaganych przez mieszkańców Pogodna i działkowców, a z drugiej </span>
        <span start="6322" end="6338">kibiców Pogoni. </span>
        <span start="7076" end="7131">

Mimo że majowa awantura zakończyła się porozumieniem,</span>
        <span start="7271" end="7321"> kupcy nie dali za wygraną. Kontrowersje wzbudził </span>
        <span start="7331" end="7337">punkt </span>
        <span start="7343" end="7632">porozumienia, zgodnie z którym miasto zobowiązuje się, że jeśli inwestor zasadnie uzna, iż realizacja porozumienia jest zagrożona, to Zarząd Miasta wystąpi do Rady Miasta o bezprzetargowe zbycie terenu Pogoni, ale bez ogródków działkowych. Jeśli Rada Miasta nie wyrazi na to zgody, spółka </span>
        <span start="7678" end="7685">będzie </span>
        <span start="7689" end="7728">mogła na nich postawić dowolne obiekty.</span>
        <span start="7744" end="7757"> prokuratura </span>
        <span start="7812" end="7831">wszczęła śledztwo. </span>
        <span start="8733" end="8835">

W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. </span>
        <span start="8910" end="8917">Powód -</span>
        <span start="8941" end="9019"> zbyt wolne działania władz miasta przy przekazaniu gruntów spółce. Wiadomość </span>
        <span start="9024" end="9073">zatrwożyła kibiców klubu i działaczy sportowych. </span>
        <span start="9122" end="9161">Władze miasta poczuły się szantażowane.</span>
        <span start="9164" end="9165"> </span>
        <span start="10565" end="10641">

Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z </span>
        <span start="10648" end="10789">Bekdasem. Jedną o tym, czy przekazać spółce tereny w trzydziestoletnią dzierżawę, i drugą, czy zmienić plan zagospodarowania przestrzennego. </span>
        <span start="10939" end="10970">Pojawiły się jednak nowe obawy.</span>
        <span start="10973" end="11116"> Radni tworzą rozmaite teorie, które znajdują posłuch. Mówi się o tym, że Sabri Bekdas zamierza wybudować sklep i nic więcej go nie interesuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta podpisały umowę o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Jej głównym udziałowcem była spółka należąca do Sabriego Bekdasa. Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały popłoch wśród mieszkańców Pogodna. Pod koniec maja Bekdas postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył. W listopadzie SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Władze miasta poczuły się szantażowane. Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Bekdasem.</body>
      <spans>
        <span start="1645" end="1721">W listopadzie ubiegłego roku w Urzędzie Miejskim w Szczecinie władze miasta </span>
        <span start="1732" end="1748">podpisały umowę </span>
        <span start="1756" end="1802">o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. </span>
        <span start="1886" end="1922">Jej głównym udziałowcem była spółka </span>
        <span start="1932" end="1962">należąca do Sabriego Bekdasa. </span>
        <span start="3325" end="3379">Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały </span>
        <span start="3386" end="3419">popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="4887" end="4902">Pod koniec maja</span>
        <span start="4979" end="4987"> Bekdas </span>
        <span start="5014" end="5121">postawił miastu ultimatum: - Albo zagwarantujecie mi działki, albo wycofuję pieniądze z Pogoni - oświadczył</span>
        <span start="5230" end="5232">. </span>
        <span start="8735" end="8749">W listopadzie </span>
        <span start="8776" end="8835">SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. </span>
        <span start="9122" end="9161">Władze miasta poczuły się szantażowane.</span>
        <span start="9164" end="9165"> </span>
        <span start="10567" end="10641">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z </span>
        <span start="10648" end="10657">Bekdasem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Chyba pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty. Początek był obiecujący. Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna. wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. zniecierpliwiony Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum. Mniej więcej w tym samym czasie,przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="433">Chyba </span>
        <span start="507" end="648">pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="981" end="982"> </span>
        <span start="1056" end="1274">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady </span>
        <span start="1284" end="1597">są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="1609" end="1610"> </span>
        <span start="1620" end="1645">Początek był obiecujący. </span>
        <span start="3325" end="3419">Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="3826" end="3934">wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. </span>
        <span start="4941" end="4958">zniecierpliwiony </span>
        <span start="4980" end="5039">Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum</span>
        <span start="5230" end="5232">. </span>
        <span start="5854" end="5886">Mniej więcej w tym samym czasie,</span>
        <span start="5933" end="6056">przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6081">. </span>
        <span start="10493" end="10547">Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.</span>
        <span start="10567" end="10657">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Chyba pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty. 
Początek był obiecujący. władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Dwa miesiące późniejspółka stała się faktem. Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. 
A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. 
Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna. wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. Do protestów przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych. Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna. Przeszkody zaczęły się jednak mnożyć.
 Pół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum - miasta i dał im dwutygodniowy termin na załatwienie sprawy, wywołując popłoch wśród sympatyków klubu. Mniej więcej w tym samym czasie,przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta. Ostatecznie Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe i tylko w specjalnych strefach. 
W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Na łamach prasy lokalnej Bekdas rozważał nawet wycofanie się ze Szczecina. Powód - ten sam co poprzednio. Władze miasta poczuły się szantażowane. 
Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.
Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="433">Chyba </span>
        <span start="507" end="648">pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="981" end="982"> </span>
        <span start="1056" end="1274">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości z pola walki pomiędzy zwolennikami tureckiego inwestora i przeciwnikami proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady </span>
        <span start="1284" end="1597">są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="1609" end="1610"> </span>
        <span start="1619" end="1645">
Początek był obiecujący. </span>
        <span start="1707" end="1822">władze miasta uroczyście podpisały umowę wstępną o zawiązaniu Sportowej Spółki Akcyjnej Pogoń. Dwa miesiące później</span>
        <span start="1861" end="1886">spółka stała się faktem. </span>
        <span start="2038" end="2120">Sympatycy piłki nożnej świętowali. Powody do zadowolenia miały też władze miasta. </span>
        <span start="2623" end="2916">
A co skłoniło Bekdasa do zainwestowania w Pogoń? Przede wszystkim propozycja pozyskania wielce atrakcyjnych gruntów położonych wokół stadionu, ulokowanego na Pogodnie, w jednej z najdroższych dzielnic willowych Szczecina. Inwestor mógłby tam wznieść obiekty sportowe, rekreacyjne i handlowe. </span>
        <span start="3324" end="3419">
Plany zabudowy terenów wokół stadionu Pogoni wywołały jednak popłoch wśród mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="3479" end="3481">. </span>
        <span start="3826" end="3934">wzbudziły sprzeciw nie tylko okolicznych mieszkańców, ale i sporej rzeszy sympatyków dawnego układu miasta. </span>
        <span start="4095" end="4108">Do protestów </span>
        <span start="4120" end="4172">przyłączyli się też użytkownicy ogródków działkowych</span>
        <span start="4279" end="4281">. </span>
        <span start="4629" end="4724">Przed władzami miasta stanęło więc trudne zadanie przekonania do inwestycji mieszkańców Pogodna</span>
        <span start="4818" end="4858">. Przeszkody zaczęły się jednak mnożyć.
</span>
        <span start="4876" end="4877"> </span>
        <span start="4887" end="4888">P</span>
        <span start="4912" end="4958">ół roku po założeniu spółki, zniecierpliwiony </span>
        <span start="4980" end="5039">Bekdas po raz pierwszy publicznie postawił miastu ultimatum</span>
        <span start="5108" end="5111"> - </span>
        <span start="5130" end="5232">miasta i dał im dwutygodniowy termin na załatwienie sprawy, wywołując popłoch wśród sympatyków klubu. </span>
        <span start="5854" end="5886">Mniej więcej w tym samym czasie,</span>
        <span start="5933" end="6056">przeciwnicy inwestycji otrzymali wsparcie od kupców miejskich protestujących przeciw budowie hipermarketów w centrum miasta</span>
        <span start="6079" end="6081">. </span>
        <span start="6703" end="6864">Ostatecznie Rada Miejska zastosowała rozwiązanie pośrednie - hipermarkety w mieście tak, ale jako wielopoziomowe centra handlowe i tylko w specjalnych strefach. </span>
        <span start="8734" end="8939">
W listopadzie wybuchła kolejna awantura. SSA Pogoń wydała decyzję o wstrzymaniu finansowania klubu. Na łamach prasy lokalnej Bekdas rozważał nawet wycofanie się ze Szczecina. Powód - ten sam co poprzednio</span>
        <span start="9007" end="9009">. </span>
        <span start="9122" end="9161">Władze miasta poczuły się szantażowane.</span>
        <span start="10308" end="10309"> </span>
        <span start="10492" end="10548">
Kolejna awantura skończyła się kolejnymi negocjacjami.
</span>
        <span start="10567" end="10657">Dzisiaj Rada Miasta ma podjąć strategiczne decyzje o dalszej współpracy z Sabrim Bekdasem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Chyba pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa. Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</body>
      <spans>
        <span start="427" end="433">Chyba </span>
        <span start="507" end="648">pokonanie przez Pogoń Realu Madryt nie wzbudziłyby takich emocji, jakie towarzyszą w Szczecinie planom tureckiego biznesmena Sabriego Bekdasa</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="981" end="982"> </span>
        <span start="1056" end="1127">Od roku szczecińską opinię publiczną elektryzują wciąż nowe wiadomości </span>
        <span start="1199" end="1274">proponowanej przez niego koncepcji zabudowy terenów wokół stadionu. Zasady </span>
        <span start="1284" end="1597">są proste: turecki inwestor ponagla władze miasta, które nie radzą sobie ze sprawnym przekazywaniem wcześniej obiecanych gruntów. Bekdas co pewien czas wspomina o możliwości wycofania pieniędzy z Pogoni. Trwożą się wtedy działacze sportowi, złe wieści szarpią nerwy kibiców, a dziennikarze mają pełne ręce roboty.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
