<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012120072">
  <date>2000-12-12</date>
  <title>Zwykły dzień w Groznym</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>CZECZENIA

W ciągu dnia nie widać Rosjan na ulicach. Po zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. Potem młodzi rosyjscy chłopcy piją wódkę i modlą się o nadejście poranka.

Zwykły dzień w Groznym

Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, przed podziurawioną jak sito bramą swego domu

FOT. ANDRZEJ WIKTOR

PIOTR JENDROSZCZYK

z Groznego

Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Emil Dżanaralijew wraz z żoną i synem oraz rodziną sąsiada zamknęli się w dusznej piwnicy przy ul. Trudowoj. Nieopodal Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, zatrzasnęła podziurawioną jak sito bramę swego domu, z którego po bombardowaniach zostały dwa marne pomieszczenia. Asłambek w tym samym czasie ułożył się na legowisku w gruzach nieopodal głównego punktu kontrolnego rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Handlująca na bazarze papierosami Eliza zebrała cały swój sklepik w jedną plastikową torbę wraz z pięćdziesięcioma rublami dziennego utargu i pokuśtykała do mieszkania przy ul. Lenina. Blok, w którym mieszka, to sterta gruzów z kilkoma nie do końca zburzonymi ścianami. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...

Trzeba umieć cierpieć

Na pierwsze dwa wystrzały nie zwrócił też uwagi na Minutce 19-letni Andi. Podążał za kuzynem do jego mieszkania - nory takiej jak wszystkie. W chwilę później padł ścięty serią z automatu. Jedna kula utkwiła w lewym obojczyku, druga zatrzymała się w kręgosłupie. Obie widać doskonale na zdjęciu rentgenowskim. Następnego dnia pokazuje je lekarz szpitala nr 9 w Groznym. Nic pomóc nie może. Sparaliżowany do pasa Andi, z tkwiącą w kręgosłupie kulą, leży w izbie przyjęć na stwardniałym od zakrzepłej krwi innych pacjentów materacu i czeka na transport do odległego o ponad sto kilometrów szpitala w Nazraniu w sąsiedniej Inguszetii. "Trzeba umieć cierpieć" - mówi zaciskając zęby.

Rodzina przywiozła go do szpitala dopiero następnego dnia, bo o zmierzchu nikt, nawet w takiej sytuacji, nie odważy się wyjść na ulicę. Podobnie było z innym pacjentem szpitala. Walczy obecnie ze śmiercią. Kula dosięgła go we własnym domu w Jermołowce niedaleko Groznego. Siedzący obok sąsiad zginął na miejscu od serii karabinowej. Nieco wcześniej - tego samego dnia - pracownik prorosyjskiej administracji Groznego wyszedł z samochodu w okolicach bazaru. Po kilku krokach padł martwy. Zgon stwierdzono w szpitalu. Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w całym Groznym. Nikt nie prowadzi żadnej statystyki. Nikt też nie szuka winnych. Andi jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z pobliskiego punktu kontrolnego. Rodzina zastrzelonego w Jermołowce twierdzi, że śmiercionośne kule wpadły przez okno, w chwili gdy przejeżdżał tamtędy rosyjski transporter. Porachunkami pomiędzy Czeczenami, i być może zemstą, tłumaczy się śmierć pracownika nowej administracji.

Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki w wielu punktach miasta. Ma to odstraszyć bojowników przed atakiem na poszczególne punkty kontrolne, gdzie za betonowymi blokami i workami z piaskiem młodzi rosyjscy chłopcy strzelają, piją wódkę i modlą się o nadejście poranka.

Można żyć z ropy

O zwyczajach rosyjskich żołnierzy wiele powiedzieć może Asłambek. Wraz z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam nocą i dniem swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie głębokie na dziesięć metrów. Na tym poziomie znajduje się już tzw. kondensat czyli roztwór wody i ropy. W chwili gdy oglądałem to miejsce, 18-letni Timur pogłębiał jedną ze studni. Asłambek na górze dmuchał z całych sił w plastikową rurę, dostarczając powietrze duszącemu się od oparów ropy Timurowi, który wybierał na dole kamienie stojąc po kolana w kondensacie. Druga studnia jest już gotowa. Pracuje tam elektryczna pompa głębinowa. Jako że elektryczności nie ma w całym Groznym z wyjątkiem okolic szpitala nr 9, w pobliskich krzakach terkocze wysłużony generator. Jego warkot słyszą doskonale na posterunku Rosjanie. Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. Takich szybów jest w najbliższej okolicy co najmniej cztery. Łatwo obliczyć dochody dowódcy pobliskiego posterunku. Wytwórnia Asłambeka daje dziennie około trzech ton kondensatu. Sprzedają go tym, którzy w prymitywnych warunkach w potężnych kotłach gotują to na ogniskach i przetwarzają na benzynę, naftę i paliwo do silników diesla.

Paliwo jest oczywiście wyjątkowo marnej jakości, ale na każdej ulicy w Groznym można kupić je po 5 rubli za litr podczas, gdy benzyna szabrowana przez rosyjskie wojska za pomocą sieci pośredników kosztuje 8 rubli za litr. Asłambek i jego dwaj współpracownicy obliczają swe obroty na ok. 5 tys. rubli dziennie, kiedy wszystko działa jak należy. Fortuna - prawie dwieście dolarów dziennie. Ale po zapłaceniu łapówek lokalnej milicji, rosyjskiej milicji, administracji i pracownikom rosyjskiego kontrwywiadu do podziału pozostaje im około tysiąca rubli. I tak nieźle jak na Grozny. Jura 62-letni Rosjanin, którego syn jest szturmanem (oficerem) Floty Północnej nie wydaje nawet wszystkich zarobionych pieniędzy. Jest sam. Przyjechał do Groznego osiem lat temu z Kazachstanu, gdzie przyjaźnił się z rodziną Asłambeka. Setki tysięcy Czeczenów wywiózł do Kazachstanu Stalin w ciągu nieomal jednej nocy, oskarżając ich o sprzyjanie Niemcom w czasie II wojny światowej. Zrehabilitowani dopiero w 1956 r. powracali na ukochany Kaukaz przez lata.

"Wczoraj zmieniła się obsada punktu kontrolnego - opowiada Asłambek. Nowy komendant powiadomił mnie o tym zapiską z żądaniem dostarczenia kilku butelek wódki oraz 1200 rubli. Odmówiłem, bo wódki Rosjanom dostarczać nie będę. Wyprawiają poźniej straszne rzeczy. Pijani strzelają gdzie popadnie. Nie mogę też płacić więcej niż dotychczas, bo przecież nie pracuję każdego dnia. Niedawno z czyjegoś rozkazu zniszczono nam cały sprzęt. Jeszcze wszystkiego nie naprawiliśmy" - skarży się Asłambek.

Bazar nie dla wszystkich

Nafciarzy stać na utrzymanie rodzin i zaopatrywanie się w produkty na bazarze w Groznym. Mięso kosztuje tam 50 rubli za kilogram, ser 30 rubli, mąka 800 rubli za worek, chleb 5 rubli, kurczak 25 rubli. Wszystkiego jest w bród. Produkty przywozi się z Nazrania. Po drodze kilkanaście rosyjskich posterunków. "Na każdym z nich zostawiamy co najmniej sto rubli łapówek. Zarabiamy na transporcie niewiele" - mówi Eliza z bazaru, sprzedająca niewiadomego pochodzenia papierosy.

Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego wyznaczonego przez rosyjskie władze. Swe oddziały zorganizował w grudniu ubiegłego roku przy pomocy rosyjskich władz do walki z bojownikami. Mają regularne pensje. Niektórzy otrzymali nawet po 2 tys. dolarów za udział w działaniach wojennych po stronie rosyjskiej. Jest to w Groznym suma niewyobrażalnie wysoka.

Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. 70-letni Emil Dżanaralijew mieszka w piwnicy od stycznia tego roku. Jego żona i dziewięcioletni syn dzielą jedno piwniczne pomieszczenie z rodziną sąsiadów. Siedem prycz odziedziczyli po brodatych bojownikach, wahabitach, którzy mieli tu kiedyś swą bazę. Ciemno, zaduch, brud, brak wody, o elektryczności nikt nawet nie marzy. Pijemy wodę z Sundży - mówi. Nie stać nas na kupno wody pięćdziesiąt kopiejek za wiadro - mówi Emil. Nieopodal mieszka Swietłana Kozłowa, Rosjanka urodzona w Groznym. Dwa tygodnie temu pochowała w ogrodzie swego kuzyna. Zginął w jakiś kryminalnych porachunkach. Bez grosza przy duszy Swietłana zmuszona była sama zająć się ciałem. Odbudowała dwa pomieszczenia swego maleńkiego domku. "Nigdy stąd nie wyjadę. Instytut naftowy, w którym pracowałam 26 lat, jest mi winien sporo pieniędzy, gdyż od trzech lat nie otrzymywałam wynagrodzenia" - mówi. Czeka na te pieniądze z uporem maniaka, nie dopuszczając myśli, że może być inaczej. Ludzie ci żyją z pomocy humanitarnej rozdzielanej w Groznym głównie przez czeską organizację "Człowiek w biedzie".

Na froncie bez zmian

Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Chodzi zwłaszcza o Gantemirowa, mera Groznego, który nie tai, że jest zaciekłym wrogiem Ahmeda Kadyrowa, muftiego Czeczenii, szefa tymczasowej administracji republiki. Kadyrow nie zdołał zdobyć żadnego poparcia w społeczeństwie, Gantemirow cieszy się zaufaniem nielicznej mniejszości. W tej sytuacji Moskwa oznajmiła, że jest zainteresowana rozpoczęciem rozmów z Rusłanem Giełajewem, znanym czeczeńskim dowódcą polowym, ignorując prezydenta Asłana Maschadowa, wybranego w uznanych zarówno przez Rosję, jak i społeczność międzynarodową wyborach przed prawie czterema laty. Rosjanie po raz kolejny odrzucili ofertę Maschadowa złożoną trzy tygodnie temu za pośrednictwem prasy. Proponuje on rozpoczęcie negocjacji bez jakichkolwiek warunków wstępnych. Kilka miesięcy temu mówił o niezależności Czeczenii i wspólnej przestrzeni "gospodarczej i obronnej z Rosją"

Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. "Nie można zapominać, że większość społeczeństwa nadal popiera działania rosyjskich wojsk w republice. Duży wpływ na rozwój wydarzeń w Czeczenii nadal mają generałowie, którzy nie widzą innego prócz militarnego "wyjścia z sytuacji" - mówi Iskanderian. Potwierdził to niedawno prezydent Putin. "Antyterrorystyczna operacja w Czeczenii musi być kontynuowana do końca" - oświadczył publicznie. Oznacza to, że nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni. Z ocen niezależnych źródeł wynika, że uzbrojonych bojowników jest w republice 1-1,5 tys. Znacznie więcej jest jednak zdesperowanych młodych ludzi, którzy gotowi są na wszystko w obronie własnej godności. Broni i materiałów wybuchowych nie brakuje.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w Groznym z nastaniem zmierzchu mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. przed piątą wieczorem rozległy się strzały. Nikt nie zwraca już na to uwagi... Na wystrzały nie zwrócił też uwagi 19-letni Andi. padł ścięty serią z automatu. Andi leży w izbie przyjęć. Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w Groznym. w Czeczenii nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. 

Asłambek z Timurem i Jurą koczują sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk. Cała trójka pilnuje tam swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie. Pracuje pompa głębinowa. w krzakach terkocze generator. Jego warkot słyszą Rosjanie. Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. Reszta mieszkańców żyje w warunkach nie do opisania. 70-letni Emil Dżanaralijew mieszka w piwnicy. Ciemno, zaduch, brud, brak wody, o elektryczności nikt nie marzy. 

Rosyjskie władze nadal nie mają koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii. uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej wykluczone. nic w ajbliższym czasie się nie zmieni.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="433">w Groznym </span>
        <span start="460" end="482">z nastaniem zmierzchu </span>
        <span start="490" end="537">mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1256" end="1278">przed piątą wieczorem </span>
        <span start="1317" end="1339">rozległy się strzały. </span>
        <span start="1516" end="1521">Nikt </span>
        <span start="1556" end="1585">nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="1593" end="1594"> </span>
        <span start="1610" end="1613">Na </span>
        <span start="1626" end="1658">wystrzały nie zwrócił też uwagi </span>
        <span start="1669" end="1684">19-letni Andi. </span>
        <span start="1768" end="1798">padł ścięty serią z automatu. </span>
        <span start="2021" end="2025">Andi</span>
        <span start="2056" end="2077"> leży w izbie przyjęć</span>
        <span start="2239" end="2241">. </span>
        <span start="2806" end="2862">Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w </span>
        <span start="2868" end="2877">Groznym. </span>
        <span start="3347" end="3359">w Czeczenii </span>
        <span start="3371" end="3410">nadal toczy się wojna. W ciągu jednego </span>
        <span start="3430" end="3439">tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="4090" end="4092">

</span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4175"> z Timurem i </span>
        <span start="4186" end="4199">Jurą koczują </span>
        <span start="4213" end="4256">sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk</span>
        <span start="4275" end="4301">. Cała trójka pilnuje tam </span>
        <span start="4314" end="4360">swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie</span>
        <span start="4388" end="4390">. </span>
        <span start="4757" end="4765">Pracuje </span>
        <span start="4781" end="4798">pompa głębinowa. </span>
        <span start="4878" end="4880">w </span>
        <span start="4891" end="4909">krzakach terkocze </span>
        <span start="4919" end="4949">generator. Jego warkot słyszą </span>
        <span start="4973" end="5037">Rosjanie. Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. </span>
        <span start="7403" end="7478">Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. </span>
        <span start="7896" end="7915">Reszta mieszkańców </span>
        <span start="7963" end="8041">żyje w warunkach nie do opisania. 70-letni Emil Dżanaralijew mieszka w piwnicy</span>
        <span start="8063" end="8065">. </span>
        <span start="8252" end="8307">Ciemno, zaduch, brud, brak wody, o elektryczności nikt </span>
        <span start="8313" end="8324">nie marzy. </span>
        <span start="9090" end="9124">

Rosyjskie władze nadal nie mają </span>
        <span start="9131" end="9174">koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii</span>
        <span start="9248" end="9250">. </span>
        <span start="10243" end="10330">uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej </span>
        <span start="10336" end="10348">wykluczone. </span>
        <span start="10754" end="10760">nic w </span>
        <span start="10773" end="10806">ajbliższym czasie się nie zmieni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>w Groznym już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. przed piątą wieczorem rozległy się strzały. Nic nadzwyczajnego. Nikt z mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi... 

Na pierwsze wystrzały nie zwrócił też uwagi 19-letni Andi. padł ścięty serią z automatu. Jedna kula utkwiła w obojczyku, druga w kręgosłupie. Sparaliżowany do pasa Andi, z tkwiącą w kręgosłupie kulą, leży w izbie przyjęć i czeka na transport do szpitala w Nazraniu. "Trzeba umieć cierpieć" - mówi zaciskając zęby. Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w Groznym. Nikt nie prowadzi statystyki. w Czeczenii nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach. po zapadnięciu zmroku Strzelają do wszystkiego. 

Asłambek z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie. Druga studnia jest już gotowa. Pracuje tam elektryczna pompa głębinowa. Jako że elektryczności nie ma w całym Groznym w krzakach terkocze generator. Jego warkot słyszą Rosjanie. Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. Asłambek i jego dwaj współpracownicy obliczają swe obroty na ok. 5 tys. rubli dziennie. Fortuna. Ale po zapłaceniu łapówek do podziału pozostaje im około tysiąca rubli. 

Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego. Reszta mieszkańców czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. 70-letni Emil Dżanaralijew mieszka w piwnicy. Jego żona i dziewięcioletni syn dzielą jedno piwniczne pomieszczenie z rodziną sąsiadów. Siedem prycz odziedziczyli po wahabitach. Ciemno, zaduch, brud, brak wody, o elektryczności nikt nie marzy. 

Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. Potwierdził to prezydent Putin. nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="433">w Groznym </span>
        <span start="456" end="537">już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1256" end="1278">przed piątą wieczorem </span>
        <span start="1317" end="1339">rozległy się strzały. </span>
        <span start="1382" end="1402">Nic nadzwyczajnego. </span>
        <span start="1516" end="1523">Nikt z </span>
        <span start="1537" end="1585">mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="1593" end="1594"> </span>
        <span start="1608" end="1622">

Na pierwsze </span>
        <span start="1626" end="1658">wystrzały nie zwrócił też uwagi </span>
        <span start="1669" end="1684">19-letni Andi. </span>
        <span start="1768" end="1819">padł ścięty serią z automatu. Jedna kula utkwiła w </span>
        <span start="1825" end="1842">obojczyku, druga </span>
        <span start="1857" end="1872">w kręgosłupie. </span>
        <span start="1999" end="2078">Sparaliżowany do pasa Andi, z tkwiącą w kręgosłupie kulą, leży w izbie przyjęć </span>
        <span start="2139" end="2163">i czeka na transport do </span>
        <span start="2196" end="2215">szpitala w Nazraniu</span>
        <span start="2239" end="2288">. "Trzeba umieć cierpieć" - mówi zaciskając zęby.</span>
        <span start="2805" end="2862"> Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w </span>
        <span start="2868" end="2895">Groznym. Nikt nie prowadzi </span>
        <span start="2902" end="2914">statystyki. </span>
        <span start="3347" end="3359">w Czeczenii </span>
        <span start="3371" end="3410">nadal toczy się wojna. W ciągu jednego </span>
        <span start="3430" end="3439">tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3612" end="3684">Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach</span>
        <span start="3693" end="3695">. </span>
        <span start="3703" end="3725">po zapadnięciu zmroku </span>
        <span start="3752" end="3776">Strzelają do wszystkiego</span>
        <span start="3790" end="3792">. </span>
        <span start="4090" end="4092">

</span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4199"> z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują </span>
        <span start="4213" end="4301">sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam </span>
        <span start="4314" end="4360">swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie</span>
        <span start="4388" end="4390">. </span>
        <span start="4726" end="4843">Druga studnia jest już gotowa. Pracuje tam elektryczna pompa głębinowa. Jako że elektryczności nie ma w całym Groznym</span>
        <span start="4877" end="4880"> w </span>
        <span start="4891" end="4909">krzakach terkocze </span>
        <span start="4919" end="4949">generator. Jego warkot słyszą </span>
        <span start="4973" end="5037">Rosjanie. Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. </span>
        <span start="5594" end="5680">Asłambek i jego dwaj współpracownicy obliczają swe obroty na ok. 5 tys. rubli dziennie</span>
        <span start="5714" end="5723">. Fortuna</span>
        <span start="5758" end="5786">. Ale po zapłaceniu łapówek </span>
        <span start="5877" end="5923">do podziału pozostaje im około tysiąca rubli. </span>
        <span start="7401" end="7582">

Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="7896" end="7915">Reszta mieszkańców </span>
        <span start="7942" end="8041">czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. 70-letni Emil Dżanaralijew mieszka w piwnicy</span>
        <span start="8063" end="8184">. Jego żona i dziewięcioletni syn dzielą jedno piwniczne pomieszczenie z rodziną sąsiadów. Siedem prycz odziedziczyli po </span>
        <span start="8207" end="8217">wahabitach</span>
        <span start="8250" end="8307">. Ciemno, zaduch, brud, brak wody, o elektryczności nikt </span>
        <span start="8313" end="8324">nie marzy. </span>
        <span start="9090" end="9250">

Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. </span>
        <span start="9264" end="9363">nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. </span>
        <span start="10243" end="10348">uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. </span>
        <span start="10600" end="10615">Potwierdził to </span>
        <span start="10624" end="10641">prezydent Putin. </span>
        <span start="10754" end="10806">nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w Groznym z nastaniem zmierzchu mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. przed piątą wieczorem rozległy się strzały. Nikt nie zwraca już na to uwagi... Na wystrzały nie zwrócił też uwagi Andi. padł ścięty serią z automatu. w Czeczenii nadal toczy się wojna. Asłambek z Timurem i Jurą koczują sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk. Cała trójka pilnuje swego naftowego biznesu. Groźnieńscy nafciarze, hurtownicy na bazarze należą do elity. Reszta mieszkańców żyje w warunkach nie do opisania. Rosyjskie władze nadal nie mają koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="433">w Groznym </span>
        <span start="460" end="482">z nastaniem zmierzchu </span>
        <span start="490" end="537">mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1256" end="1278">przed piątą wieczorem </span>
        <span start="1317" end="1339">rozległy się strzały. </span>
        <span start="1516" end="1521">Nikt </span>
        <span start="1556" end="1585">nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="1593" end="1594"> </span>
        <span start="1610" end="1613">Na </span>
        <span start="1626" end="1658">wystrzały nie zwrócił też uwagi </span>
        <span start="1678" end="1684">Andi. </span>
        <span start="1768" end="1798">padł ścięty serią z automatu. </span>
        <span start="3347" end="3359">w Czeczenii </span>
        <span start="3371" end="3394">nadal toczy się wojna. </span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4175"> z Timurem i </span>
        <span start="4186" end="4199">Jurą koczują </span>
        <span start="4213" end="4256">sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk</span>
        <span start="4275" end="4296">. Cała trójka pilnuje</span>
        <span start="4300" end="4301"> </span>
        <span start="4314" end="4339">swego naftowego biznesu. </span>
        <span start="7403" end="7426">Groźnieńscy nafciarze, </span>
        <span start="7439" end="7478">hurtownicy na bazarze należą do elity. </span>
        <span start="7896" end="7915">Reszta mieszkańców </span>
        <span start="7963" end="7997">żyje w warunkach nie do opisania. </span>
        <span start="9092" end="9124">Rosyjskie władze nadal nie mają </span>
        <span start="9131" end="9174">koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii</span>
        <span start="9248" end="9249">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Emil Dżanaralijew wraz z żoną i synem zamknęli się w dusznej piwnicy przy ul. Trudowoj. Nieopodal Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, zatrzasnęła podziurawioną jak sito bramę swego domu. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="575">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Emil Dżanaralijew wraz z żoną i synem </span>
        <span start="596" end="771">zamknęli się w dusznej piwnicy przy ul. Trudowoj. Nieopodal Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, zatrzasnęła podziurawioną jak sito bramę swego domu</span>
        <span start="833" end="835">. </span>
        <span start="1242" end="1296">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka</span>
        <span start="1316" end="1585"> rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="3282" end="3439">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3612" end="3791">Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Emil Dżanaralijew wraz z żoną i synem oraz rodziną sąsiada zamknęli się w dusznej piwnicy przy ul. Trudowoj. Nieopodal Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, zatrzasnęła podziurawioną jak sito bramę swego domu, z którego po bombardowaniach zostały dwa marne pomieszczenia. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...
Na pierwsze dwa wystrzały nie zwrócił też uwagi na Minutce 19-letni Andi. W chwilę później padł ścięty serią z automatu. Jedna kula utkwiła w lewym obojczyku, druga zatrzymała się w kręgosłupie. Następnego dnia pokazuje je lekarz szpitala nr 9 w Groznym. Nic pomóc nie może. Sparaliżowany do pasa Andi czeka na transport do odległego o ponad sto kilometrów szpitala w Nazraniu w sąsiedniej Inguszetii. Rodzina przywiozła go do szpitala dopiero następnego dnia, bo o zmierzchu nikt, nawet w takiej sytuacji, nie odważy się wyjść na ulicę. 
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki w wielu punktach miasta. Ma to odstraszyć bojowników przed atakiem na poszczególne punkty kontrolne. Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="835">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Emil Dżanaralijew wraz z żoną i synem oraz rodziną sąsiada zamknęli się w dusznej piwnicy przy ul. Trudowoj. Nieopodal Swietłana Kozłowa, Rosjanka mieszkająca od urodzenia w Groznym, zatrzasnęła podziurawioną jak sito bramę swego domu, z którego po bombardowaniach zostały dwa marne pomieszczenia. </span>
        <span start="1242" end="1586">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...
</span>
        <span start="1610" end="1684">Na pierwsze dwa wystrzały nie zwrócił też uwagi na Minutce 19-letni Andi. </span>
        <span start="1751" end="1872">W chwilę później padł ścięty serią z automatu. Jedna kula utkwiła w lewym obojczyku, druga zatrzymała się w kręgosłupie. </span>
        <span start="1919" end="2025">Następnego dnia pokazuje je lekarz szpitala nr 9 w Groznym. Nic pomóc nie może. Sparaliżowany do pasa Andi</span>
        <span start="2140" end="2241"> czeka na transport do odległego o ponad sto kilometrów szpitala w Nazraniu w sąsiedniej Inguszetii. </span>
        <span start="2290" end="2426">Rodzina przywiozła go do szpitala dopiero następnego dnia, bo o zmierzchu nikt, nawet w takiej sytuacji, nie odważy się wyjść na ulicę. </span>
        <span start="3281" end="3526">
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3587" end="3943">Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki w wielu punktach miasta. Ma to odstraszyć bojowników przed atakiem na poszczególne punkty kontrolne</span>
        <span start="4071" end="4072">.</span>
        <span start="7390" end="7391"> </span>
        <span start="7403" end="7478">Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. </span>
        <span start="7896" end="7997">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. </span>
        <span start="9092" end="9174">Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii</span>
        <span start="9248" end="9249">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="3282" end="3439">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3612" end="3791">Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi. Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany. Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1242" end="1583">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="3282" end="3586">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany.</span>
        <span start="5152" end="5153"> </span>
        <span start="9092" end="9362">Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa.</span>
        <span start="9530" end="9531"> </span>
        <span start="10222" end="10347">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi. Nieco wcześniej - tego samego dnia - pracownik prorosyjskiej administracji Groznego wyszedł z samochodu w okolicach bazaru. Po kilku krokach padł martwy. Zgon stwierdzono w szpitalu. Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w całym Groznym. Nikt nie prowadzi żadnej statystyki. Nikt też nie szuka winnych. Porachunkami pomiędzy Czeczenami, i być może zemstą, tłumaczy się śmierć pracownika nowej administracji.Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany. Wytwórnia Asłambeka daje dziennie około trzech ton kondensatu. Sprzedają go tym, którzy w prymitywnych warunkach w potężnych kotłach gotują to na ogniskach i przetwarzają na benzynę, naftę i paliwo do silników diesla.Nafciarzy stać na utrzymanie rodzin i zaopatrywanie się w produkty na bazarze w Groznym. Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego wyznaczonego przez rosyjskie władze.Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Chodzi zwłaszcza o Gantemirowa, mera Groznego, który nie tai, że jest zaciekłym wrogiem Ahmeda Kadyrowa, muftiego Czeczenii, szefa tymczasowej administracji republiki. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1242" end="1583">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi.</span>
        <span start="2622" end="2941"> Nieco wcześniej - tego samego dnia - pracownik prorosyjskiej administracji Groznego wyszedł z samochodu w okolicach bazaru. Po kilku krokach padł martwy. Zgon stwierdzono w szpitalu. Nikt nie wie, ile tego dnia było podobnych przypadków w całym Groznym. Nikt nie prowadzi żadnej statystyki. Nikt też nie szuka winnych.</span>
        <span start="3175" end="3280"> Porachunkami pomiędzy Czeczenami, i być może zemstą, tłumaczy się śmierć pracownika nowej administracji.</span>
        <span start="3282" end="3586">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany.</span>
        <span start="5152" end="5370"> Wytwórnia Asłambeka daje dziennie około trzech ton kondensatu. Sprzedają go tym, którzy w prymitywnych warunkach w potężnych kotłach gotują to na ogniskach i przetwarzają na benzynę, naftę i paliwo do silników diesla.</span>
        <span start="6929" end="7018">Nafciarzy stać na utrzymanie rodzin i zaopatrywanie się w produkty na bazarze w Groznym. </span>
        <span start="7403" end="7619">Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego wyznaczonego przez rosyjskie władze.</span>
        <span start="7896" end="7996">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.</span>
        <span start="9092" end="9531">Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Chodzi zwłaszcza o Gantemirowa, mera Groznego, który nie tai, że jest zaciekłym wrogiem Ahmeda Kadyrowa, muftiego Czeczenii, szefa tymczasowej administracji republiki. </span>
        <span start="10222" end="10347">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</body>
      <spans>
        <span start="3282" end="3394">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. </span>
        <span start="9092" end="9214">Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian</span>
        <span start="9248" end="9362">. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa.</span>
        <span start="9530" end="9531"> </span>
        <span start="10222" end="10347">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. 
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa. Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1242" end="1585">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="3281" end="3526">
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3587" end="3647">Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. </span>
        <span start="3695" end="3752">Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. </span>
        <span start="7402" end="7559">
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="7896" end="7996">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki w wielu punktach miasta. Ma to odstraszyć bojowników przed atakiem na poszczególne punkty kontrolne, gdzie za betonowymi blokami i workami z piaskiem młodzi rosyjscy chłopcy strzelają, piją wódkę i modlą się o nadejście poranka.
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa. Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. 
Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. Oznacza to, że nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni. Z ocen niezależnych źródeł wynika, że uzbrojonych bojowników jest w republice 1-1,5 tys. Znacznie więcej jest jednak zdesperowanych młodych ludzi, którzy gotowi są na wszystko w obronie własnej godności. Broni i materiałów wybuchowych nie brakuje.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1242" end="1585">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka, na północy miasta, rozległy się strzały. Najpierw dwa pojedyńcze, potem cała seria. Nic nadzwyczajnego. W Groznym kanonada trwa przez cały dzień, a w nocy seriom karabinów towarzyszą odgłosy wystrzałów artyleryjskich. Nikt z ponad 60 tys. mieszkańców miasta nie zwraca już na to uwagi...</span>
        <span start="3281" end="4072">
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Zginęło co najmniej pięciu Rosjan, dziewięciu odniosło rany. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. Dopiero po zapadnięciu zmroku pojawiają się wozy bojowe. Strzelają do wszystkiego, co się rusza. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki w wielu punktach miasta. Ma to odstraszyć bojowników przed atakiem na poszczególne punkty kontrolne, gdzie za betonowymi blokami i workami z piaskiem młodzi rosyjscy chłopcy strzelają, piją wódkę i modlą się o nadejście poranka.</span>
        <span start="7402" end="7559">
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="7896" end="7997">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. </span>
        <span start="9091" end="9363">
Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi w Moskwie Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. </span>
        <span start="10222" end="10348">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. </span>
        <span start="10739" end="11054">Oznacza to, że nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni. Z ocen niezależnych źródeł wynika, że uzbrojonych bojowników jest w republice 1-1,5 tys. Znacznie więcej jest jednak zdesperowanych młodych ludzi, którzy gotowi są na wszystko w obronie własnej godności. Broni i materiałów wybuchowych nie brakuje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. 
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa. Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.</body>
      <spans>
        <span start="3282" end="3526">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko listopadowego tygodnia w republice zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3587" end="3647">Nie można się dziwić, że Rosjanie boją się własnego cienia. </span>
        <span start="7402" end="7559">
Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa</span>
        <span start="7618" end="7620">. </span>
        <span start="7896" end="7996">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem rozległy się strzały. Andi padł ścięty serią z automatu. jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z pobliskiego punktu kontrolnego. 
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Rosjanie boją się własnego cienia. 
Asłambek z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam swego naftowego biznesu. Rosjanie Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. Reszta mieszkańców czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. 
Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="450">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem</span>
        <span start="535" end="537">. </span>
        <span start="1242" end="1278">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem </span>
        <span start="1317" end="1339">rozległy się strzały. </span>
        <span start="1678" end="1682">Andi</span>
        <span start="1767" end="1798"> padł ścięty serią z automatu. </span>
        <span start="2947" end="3035">jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z pobliskiego punktu kontrolnego. </span>
        <span start="3281" end="3416">
Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko </span>
        <span start="3430" end="3439">tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3612" end="3647">Rosjanie boją się własnego cienia. </span>
        <span start="4091" end="4092">
</span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4301"> z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam </span>
        <span start="4314" end="4339">swego naftowego biznesu. </span>
        <span start="4973" end="4981">Rosjanie</span>
        <span start="4982" end="5037"> Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. </span>
        <span start="7403" end="7478">Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. </span>
        <span start="7896" end="7915">Reszta mieszkańców </span>
        <span start="7942" end="7997">czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. </span>
        <span start="9091" end="9182">
Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi </span>
        <span start="9192" end="9250">Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. </span>
        <span start="10222" end="10347">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka rozległy się strzały. 19-letni Andi padł ścięty serią z automatu. Sparaliżowany do pasa Andi, z tkwiącą w kręgosłupie kulą czeka na transport do odległego o ponad sto kilometrów szpitala w Nazraniu w sąsiedniej Inguszetii. Andi jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z pobliskiego punktu kontrolnego. 

Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko tygodnia zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki. 

Asłambek z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie głębokie na dziesięć metrów. Na tym poziomie znajduje się już tzw. kondensat czyli roztwór wody i ropy. Rosjanie Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. 

Nafciarzy stać na utrzymanie rodzin i zaopatrywanie się w produkty na bazarze w Groznym. Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego wyznaczonego przez rosyjskie władze. Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. Ludzie ci żyją z pomocy humanitarnej.

Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. Rosjanie po raz kolejny odrzucili ofertę Maschadowa. Proponuje on rozpoczęcie negocjacji bez jakichkolwiek warunków wstępnych. Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. Oznacza to, że nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="537">Godzina policyjna zaczyna się w Groznym o ósmej wieczorem, ale już z nastaniem zmierzchu wszyscy mieszkańcy szukają schronienia w swych norach. </span>
        <span start="1242" end="1296">Tego dnia tuż przed piątą wieczorem przy placu Minutka</span>
        <span start="1316" end="1339"> rozległy się strzały. </span>
        <span start="1669" end="1682">19-letni Andi</span>
        <span start="1767" end="1798"> padł ścięty serią z automatu. </span>
        <span start="1999" end="2055">Sparaliżowany do pasa Andi, z tkwiącą w kręgosłupie kulą</span>
        <span start="2140" end="2241"> czeka na transport do odległego o ponad sto kilometrów szpitala w Nazraniu w sąsiedniej Inguszetii. </span>
        <span start="2942" end="3035">Andi jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z pobliskiego punktu kontrolnego. </span>
        <span start="3280" end="3416">

Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. W ciągu jednego tylko </span>
        <span start="3430" end="3439">tygodnia </span>
        <span start="3451" end="3526">zanotowano dwadzieścia ataków czeczeńskich bojowników na wojska rosyjskie. </span>
        <span start="3612" end="3695">Rosjanie boją się własnego cienia. W ciągu dnia nie widać ich na ulicach Groznego. </span>
        <span start="3792" end="3843">O zmroku kanonadę rozpoczynają rosyjskie posterunki</span>
        <span start="3867" end="3869">. </span>
        <span start="4073" end="4074">
</span>
        <span start="4091" end="4092">
</span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4301"> z Timurem i Rosjaninem Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk w centrum Groznego. Cała trójka pilnuje tam </span>
        <span start="4314" end="4465">swego naftowego biznesu. Wykopali dwie studnie głębokie na dziesięć metrów. Na tym poziomie znajduje się już tzw. kondensat czyli roztwór wody i ropy. </span>
        <span start="4973" end="4981">Rosjanie</span>
        <span start="4982" end="5037"> Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. </span>
        <span start="6902" end="6903">
</span>
        <span start="6928" end="7018">
Nafciarzy stać na utrzymanie rodzin i zaopatrywanie się w produkty na bazarze w Groznym. </span>
        <span start="7403" end="7620">Groźnieńscy nafciarze, podobnie jak hurtownicy na bazarze należą do elity. W lepszej sytuacji są jedynie milicjanci czeczeńskiej milicji Bisłana Gantemirowa, obecnie mera Groznego wyznaczonego przez rosyjskie władze. </span>
        <span start="7896" end="7997">Reszta mieszkańców zamienionej w morze gruzów czeczeńskiej stolicy żyje w warunkach nie do opisania. </span>
        <span start="8954" end="8990">Ludzie ci żyją z pomocy humanitarnej</span>
        <span start="9067" end="9068">.</span>
        <span start="9069" end="9070">
</span>
        <span start="9091" end="9182">
Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii - mówi </span>
        <span start="9192" end="9363">Aleksander Iskanderian szef Instytutu Studiów Kaukaskich. Jego zdaniem, nie powiodła się próba szukania przez Moskwę sojuszników wśród prorosyjskiej części społeczeństwa. </span>
        <span start="9935" end="9986">Rosjanie po raz kolejny odrzucili ofertę Maschadowa</span>
        <span start="10036" end="10112">. Proponuje on rozpoczęcie negocjacji bez jakichkolwiek warunków wstępnych. </span>
        <span start="10222" end="10348">Zdaniem Iskanderiana uzyskanie przez Czeczenię niezależności państwowej jest w obecnej sytuacji politycznej Rosji wykluczone. </span>
        <span start="10739" end="10806">Oznacza to, że nic w Czeczenii w najbliższym czasie się nie zmieni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w Groznym rozległy się strzały. Andi padł ścięty serią z automatu. jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z punktu kontrolnego. Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. Asłambek z Timurem i Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk. Cała trójka pilnuje tam swego naftowego biznesu. Rosjanie Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="433">w Groznym </span>
        <span start="1317" end="1339">rozległy się strzały. </span>
        <span start="1678" end="1682">Andi</span>
        <span start="1767" end="1798"> padł ścięty serią z automatu. </span>
        <span start="2947" end="3003">jest pewien, że strzelali do niego rosyjscy żołnierze z </span>
        <span start="3015" end="3035">punktu kontrolnego. </span>
        <span start="3282" end="3394">Ponad rok po rozpoczęciu tak zwanej antyterrorystycznej operacji w Czeczenii w republice nadal toczy się wojna. </span>
        <span start="4148" end="4156">Asłambek</span>
        <span start="4162" end="4175"> z Timurem i </span>
        <span start="4186" end="4256">Jurą koczują nie dalej jak sto metrów od minitwierdzy rosyjskich wojsk</span>
        <span start="4275" end="4301">. Cała trójka pilnuje tam </span>
        <span start="4314" end="4339">swego naftowego biznesu. </span>
        <span start="4973" end="4981">Rosjanie</span>
        <span start="4982" end="5037"> Tolerują działalność Asłambeka za 600 rubli dziennie. </span>
        <span start="9092" end="9174">Rosyjskie władze nadal nie mają żadnej koncepcji rozwiązania konfliktu w Czeczenii</span>
        <span start="9248" end="9249">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
