<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200005060030">
  <date>2000-05-06</date>
  <title>Manifestacja wolności</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Jacek Cieślak</authors>
  <body>ROZMOWA

Paweł Kukiz, lider Piersi o nowej płycie "Pieśni ojczyźniane"

Manifestacja wolności

FOT. (C) ANDRZEJ GEORGIEW / FORUM

RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan niczym naturszczyk z programu dla wścibskich telewidzów "Wielki Brat", zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. A to jest zasadnicza różnica. W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl. Są na niej teksty z mojej nowej płyty. Niedługo będzie możliwość przesłuchania fragmentów piosenek. Podam też godziny, kiedy będzie można mnie zastać w czasie "czatu" na serwerze onet.pl i porozmawiać. Oczywiście, jeśli będę chciał pokazać stan mojej duszy obrazując to genitaliami - zawsze mam możliwość zrobienia zbliżenia kamerką. Teraz o tym nie myślę. Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. Poza tym przekazują obraz z półminutowym opóźnieniem. Nie ma więc obawy, że można coś podejrzeć bez mojej zgody.

Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?

Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.

Czy pana zdaniem media wypaczają sens pana wypowiedzi, cenzurują je lub blokują?

Podam świeży przykład. Przyjechała do mnie ekipa "Teleexpressu". Umówiliśmy się na rozmowę w związku z premierą "Pieśni ojczyźnianych". Przygotowałem i wypowiedziałem tylko jedno zdanie, że w naszym kraju coraz trudniej się śmiać, a jeśli śmieję się, to nie dlatego, że mam zacięcie kabaretowe, lecz dlatego, że nasz kraj i nasi politycy przypominają coraz częściej kabaret. Oglądam "Teleexpress" i co? Pokazano mnie przy komputerze, ale moją wypowiedź wycięto. Zamiast niej pojawił się komentarz Marka Sierockiego zupełnie nie korespondujący z przesłaniem płyty.

A może jest pan przewrażliwiony na własnym punkcie?

A może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, którzy mają wpływ na nią? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Zdarza się, że wyłączność na prawdę mają coraz częściej dziennikarze.

Ile odbył już pan rozmów w Internecie?

Przez dwa dni sto. Najciekawsze, że wiele osób z Polski ma kłopoty z uruchomieniem kamer. Rozmówcy z Kanady, Niemiec robią to bezbłędnie. To znaczy, że dalej jeździmy furmanami, a świat poszedł do przodu.

Dlaczego w piosence "Państwo Wielkiej Powszechnej Niemocy" zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

W pewnym momencie poczułem, że przypomina mi czyny społeczne z epoki PRL.

To duża przesada. Nikt nikogo nie zmusza do udziału w akcji Jerzego Owsiaka. Zamiast narzekać na polityków, robi swoje.

Ale można mówić o presji moralnej. Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. Ludzie z wioski, z małego miasteczka mogą przekazać pieniądze na fundację, ale nie będą mieli z tego żadnego pożytku. Obowiązuje rejonizacja, są kasy chorych. Myślę też, że coraz trudniej jest kontrolować taką masę pieniędzy. Może warto zastanowić się, ile kosztuje telewizję dzień transmisji, ekipy telewizyjne, sprzęt, studio, prezenterzy? Czy ktoś się nad tym zastanawiał? A ci kolesie z banków i firm, których nazwiska i nazwy wymieniane są na antenie - ile zyskują taniego czasu reklamowego nie schodząc z wizji? Nie dość, że wychodzą na wspaniałych ludzi, mogą sobie jeszcze odpisać od podatku darowizny. Uważam, że dzięki takim spektakularnym akcjom jak Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy państwo usprawiedliwia swoją niemoc i indolencję. Wierzę w szczere intencje Jurka Owsiaka. Wiem, że wykonał kapitalną rzecz. Pomagał ludziom i skonsolidował naród. Jednak kontynuowanie działalności fundacji na dotychczasowych zasadach nie ma sensu.

Słuchając pana nowych nagrań "Tańczę" czy "Młode Tłoki" trudno zorientować się, kiedy szydzi pan z disco polo i Modern Talking, a kiedy muzyka grana na dancingach i weselach sprawia panu radość.

Mogę się śmiać z piosenek typu "Szła Maryna koło młyna", ale kiedy jestem na weselu, a zdążyłem już wypić parę piw - czuję się świetnie. Podobne uczucie towarzyszy mi, gdy wykonuję "Młode Tłoki". Z początku miał to być żart z pewnej konwencji. Później zauważyłem jednak, że śmieję się z samego siebie. Dlaczego mam traktować własną muzykę poważnie? Przecież pop nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości. Podziały na disco polo i rock nie mają sensu. Ktoś śpiewa o wiejskim weselu, ktoś o przeżyciach z wielkomiejskiej ulicy. Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach. Jaka jest różnica między kimś, kto "widział orła cień", a kimś, kto widzi "trzy krasnoludki, gdy na zamku jest dużo wódki"? Rozumiem Witkacego, Herberta i księdza Twardowskiego. O czym jest "Widziałam orła cień" - nie rozumiem. Przysięgam!

Czy dlatego jako pierwszy wykonawca rockowy zdecydował się pan na występy z Shazzą, gwiazdą disco polo na zeszłorocznym festiwalu opolskim?

Nie była to manifestacja miłości do disco polo, lecz mojej wolności. Chciałem też zobaczyć, jak publiczność przyjmie Shazzę, a także pokazać, jakie są gusty Polaków. Trzeba je uszanować, a na pewno nie można lekceważyć. Kiedy ktoś jeździ na traktorze pół dnia, nie może potem słuchać Metalliki. Metallicę ma w polu, że aż miło.

Na płycie znalazła się też piosenka "Szał", mówiąca o używaniu narkotyków przez młodzież. Jakie są pana obserwacje na ten temat?

Narkotyki są teraz popularniejsze wśród młodzieży niż wina owocowe konserwowane siarką w czasach mojej młodości. I to jest przerażające. Ale politycy tym się nie przejmują. Myślą tylko o tym, jak zachować władzę.

Rozmawiał Jacek Cieślak

Paweł Kukiz z grupą Hak został laureatem Jarocina '83. Z supergrupą Aya RL zaśpiewał m.in. "Skórę", jedną z najsłynniejszych polskich piosenek lat 80. W grupie Piersi zasłynął jako parodysta muzycznych konwencji i bezlitosny prześmiewca życia Polaków. Do muzyki punkowej przypomniał socrealistyczne wiersze Tuwima i Gałczyńskiego. "ZChN zbliża się" zaśpiewał na melodię "Pan Jezus zbliża się". Był też członkiem Emigrantów, wystąpił w "Pozłacanym warkoczu" Katarzyny Gaertner. Zagrał w "Girl Guide" Juliusza Machulskiego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem pan  zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl. Są na niej teksty z mojej nowej płyty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę. Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="237">RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem</span>
        <span start="238" end="243"> pan </span>
        <span start="313" end="378"> zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="525" end="622">W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl. Są na niej teksty z mojej nowej płyty. </span>
        <span start="1242" end="1333">Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2207" end="2208"> </span>
        <span start="2215" end="2300">Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. </span>
        <span start="2431" end="2544">Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem pan  zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl. Są na niej teksty z mojej nowej płyty. Niedługo będzie możliwość przesłuchania fragmentów piosenek. Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę. Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Ile odbył już pan rozmów w Internecie?Przez dwa dni sto. Paweł Kukiz z grupą Hak został laureatem Jarocina '83. Z supergrupą Aya RL zaśpiewał m.in. "Skórę", jedną z najsłynniejszych polskich piosenek lat 80. W grupie Piersi zasłynął jako parodysta muzycznych konwencji i bezlitosny prześmiewca życia Polaków.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="237">RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem</span>
        <span start="238" end="243"> pan </span>
        <span start="313" end="378"> zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="525" end="683">W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl. Są na niej teksty z mojej nowej płyty. Niedługo będzie możliwość przesłuchania fragmentów piosenek. </span>
        <span start="940" end="1049">Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. </span>
        <span start="1163" end="1221">Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?</span>
        <span start="1223" end="1333">Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2207" end="2208"> </span>
        <span start="2215" end="2545">Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. </span>
        <span start="2616" end="2654">Ile odbył już pan rozmów w Internecie?</span>
        <span start="2656" end="2675">Przez dwa dni sto. </span>
        <span start="6415" end="6666">Paweł Kukiz z grupą Hak został laureatem Jarocina '83. Z supergrupą Aya RL zaśpiewał m.in. "Skórę", jedną z najsłynniejszych polskich piosenek lat 80. W grupie Piersi zasłynął jako parodysta muzycznych konwencji i bezlitosny prześmiewca życia Polaków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem pan  zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="237">RZ: Artyści twierdzą, że ich bodaj największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem</span>
        <span start="238" end="243"> pan </span>
        <span start="313" end="378"> zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="525" end="582">W Internecie jest moja strona http://www.kukizipiersi.pl.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę. Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. Pop nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości.</body>
      <spans>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="940" end="1048">Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery.</span>
        <span start="1241" end="1333"> Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2214" end="2299"> Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.</span>
        <span start="3205" end="3470">Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. </span>
        <span start="4962" end="4963">P</span>
        <span start="4972" end="5099">op nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę. Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Zdarza się, że wyłączność na prawdę mają coraz częściej dziennikarze.
Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. 
Pop nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości. Podziały na disco polo i rock nie mają sensu. Ktoś śpiewa o wiejskim weselu, ktoś o przeżyciach z wielkomiejskiej ulicy. Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach. Rozumiem Witkacego, Herberta i księdza Twardowskiego. O czym jest "Widziałam orła cień" - nie rozumiem. Przysięgam!</body>
      <spans>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="940" end="1048">Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery.</span>
        <span start="1241" end="1333"> Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2214" end="2614"> Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Zdarza się, że wyłączność na prawdę mają coraz częściej dziennikarze.</span>
        <span start="3169" end="3170">
</span>
        <span start="3205" end="3470">Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. </span>
        <span start="4612" end="4613">
</span>
        <span start="4962" end="4963">P</span>
        <span start="4972" end="5334">op nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości. Podziały na disco polo i rock nie mają sensu. Ktoś śpiewa o wiejskim weselu, ktoś o przeżyciach z wielkomiejskiej ulicy. Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach.</span>
        <span start="5458" end="5574"> Rozumiem Witkacego, Herberta i księdza Twardowskiego. O czym jest "Widziałam orła cień" - nie rozumiem. Przysięgam!</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę. Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.  Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka.</body>
      <spans>
        <span start="380" end="495">PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="1242" end="1333">Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2214" end="2215"> </span>
        <span start="3205" end="3303">Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.</span>
        <span start="3341" end="3342"> </span>
        <span start="3417" end="3469"> Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. A to jest zasadnicza różnica.  Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. 
Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?
Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.
Ile odbył już pan rozmów w Internecie?
Przez dwa dni sto.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="159">RZ: Artyści twierdzą, że ich </span>
        <span start="165" end="243">największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan </span>
        <span start="314" end="378">zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="379" end="525">
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. A to jest zasadnicza różnica. </span>
        <span start="916" end="917"> </span>
        <span start="940" end="1049">Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. </span>
        <span start="1162" end="1222">
Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?
</span>
        <span start="1223" end="1333">Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2615" end="2655">
Ile odbył już pan rozmów w Internecie?
</span>
        <span start="2656" end="2674">Przez dwa dni sto.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. A to jest zasadnicza różnica. Oczywiście, jeśli będę chciał pokazać stan mojej duszy obrazując to genitaliami - zawsze mam możliwość. Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. 
Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?
Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.
Ile odbył już pan rozmów w Internecie?
Przez dwa dni sto. 
Słuchając pana nowych nagrań "Tańczę" czy "Młode Tłoki" trudno zorientować się, kiedy szydzi pan z disco polo i Modern Talking, a kiedy muzyka grana na dancingach i weselach sprawia panu radość.
Mogę się śmiać z piosenek , ale kiedy jestem na weselu, a zdążyłem już wypić parę piw - czuję się świetnie. Podobne uczucie towarzyszy mi, gdy wykonuję "Młode Tłoki". Z początku miał to być żart z pewnej konwencji. Później zauważyłem jednak, że śmieję się z samego siebie. 
Czy dlatego zdecydował się pan na występy z Shazzą?
Nie była to manifestacja miłości do disco polo, lecz mojej wolności.</body>
      <spans>
        <span start="130" end="159">RZ: Artyści twierdzą, że ich </span>
        <span start="165" end="243">największym problemem są dziś wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan </span>
        <span start="314" end="378">zamontował trzy kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="379" end="525">
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery nie po to, żeby pokazywać genitalia, lecz pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. A to jest zasadnicza różnica. </span>
        <span start="785" end="887">Oczywiście, jeśli będę chciał pokazać stan mojej duszy obrazując to genitaliami - zawsze mam możliwość</span>
        <span start="915" end="917">. </span>
        <span start="940" end="1049">Pozwalam się podglądać tylko wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające kamery. </span>
        <span start="1162" end="1222">
Po co wyłączać kamery, nie lepiej byłoby ich nie montować?
</span>
        <span start="1223" end="1333">Powód jest prosty. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.</span>
        <span start="2615" end="2655">
Ile odbył już pan rozmów w Internecie?
</span>
        <span start="2656" end="2675">Przez dwa dni sto. </span>
        <span start="4416" end="4612">
Słuchając pana nowych nagrań "Tańczę" czy "Młode Tłoki" trudno zorientować się, kiedy szydzi pan z disco polo i Modern Talking, a kiedy muzyka grana na dancingach i weselach sprawia panu radość.
</span>
        <span start="4613" end="4639">Mogę się śmiać z piosenek </span>
        <span start="4668" end="4915">, ale kiedy jestem na weselu, a zdążyłem już wypić parę piw - czuję się świetnie. Podobne uczucie towarzyszy mi, gdy wykonuję "Młode Tłoki". Z początku miał to być żart z pewnej konwencji. Później zauważyłem jednak, że śmieję się z samego siebie. </span>
        <span start="5575" end="5588">
Czy dlatego </span>
        <span start="5620" end="5658">zdecydował się pan na występy z Shazzą</span>
        <span start="5714" end="5716">?
</span>
        <span start="5717" end="5785">Nie była to manifestacja miłości do disco polo, lecz mojej wolności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>RZ: Artyści twierdzą, że ich największym problemem są wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan zamontował kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery po to, żeby pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. Pozwalam się podglądać wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające .</body>
      <spans>
        <span start="130" end="159">RZ: Artyści twierdzą, że ich </span>
        <span start="165" end="190">największym problemem są </span>
        <span start="195" end="243">wścibscy fani i bulwarowe media. Tymczasem, pan </span>
        <span start="314" end="325">zamontował </span>
        <span start="330" end="378">kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.</span>
        <span start="379" end="413">
PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery </span>
        <span start="417" end="429">po to, żeby </span>
        <span start="455" end="495">pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. </span>
        <span start="940" end="963">Pozwalam się podglądać </span>
        <span start="969" end="1041">wtedy, kiedy chcę. Kiedy nie chcę, wyciągam z gniazdka łącza zasilające </span>
        <span start="1047" end="1048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Kukiz, lider Piersi o nowej płycie "Pieśni ojczyźniane" może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, którzy mają wpływ na nią? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.  Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. Uważam, że dzięki takim spektakularnym akcjom państwo usprawiedliwia swoją niemoc i indolencję. Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="70">Paweł Kukiz, lider Piersi o nowej płycie "Pieśni ojczyźniane"</span>
        <span start="2036" end="2300"> może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, którzy mają wpływ na nią? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. </span>
        <span start="3204" end="3304"> Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. </span>
        <span start="3418" end="3470">Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. </span>
        <span start="4081" end="4127">Uważam, że dzięki takim spektakularnym akcjom </span>
        <span start="4167" end="4217">państwo usprawiedliwia swoją niemoc i indolencję. </span>
        <span start="5221" end="5334">Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Kukiz, lider Piersi o nowej płycie "Pieśni ojczyźniane"
Czy pana zdaniem media wypaczają sens pana wypowiedzi, cenzurują je lub blokują?A może jest pan przewrażliwiony na własnym punkcie?A może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, którzy mają wpływ na nią? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Zdarza się, że wyłączność na prawdę mają coraz częściej dziennikarze.
 Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. Uważam, że dzięki takim spektakularnym akcjom jak Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy państwo usprawiedliwia swoją niemoc i indolencję. Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach. Jaka jest różnica między kimś, kto "widział orła cień", a kimś, kto widzi "trzy krasnoludki, gdy na zamku jest dużo wódki"?</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Paweł Kukiz, lider Piersi o nowej płycie "Pieśni ojczyźniane"
</span>
        <span start="1335" end="1415">Czy pana zdaniem media wypaczają sens pana wypowiedzi, cenzurują je lub blokują?</span>
        <span start="1982" end="2033">A może jest pan przewrażliwiony na własnym punkcie?</span>
        <span start="2035" end="2615">A może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, którzy mają wpływ na nią? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Komunikują się ze mną często osoby mające wpływ na opinię publiczną, bardziej aktywne niż przeciętny odbiorca tradycyjnych mediów. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe. Zdarza się, że wyłączność na prawdę mają coraz częściej dziennikarze.
</span>
        <span start="3204" end="3470"> Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Pomagała budować nasze małe ojczyzny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem. Ze szczytnej jeszcze niedawno idei robi się szopka. </span>
        <span start="4081" end="4217">Uważam, że dzięki takim spektakularnym akcjom jak Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy państwo usprawiedliwia swoją niemoc i indolencję. </span>
        <span start="5221" end="5458">Moim zdaniem discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach. Jaka jest różnica między kimś, kto "widział orła cień", a kimś, kto widzi "trzy krasnoludki, gdy na zamku jest dużo wódki"?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Kukiz może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.  Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="20">Paweł Kukiz</span>
        <span start="2036" end="2092"> może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy</span>
        <span start="2140" end="2300">? Jeśli tak, to po co umawia się ze mną i wysyła na koszt podatnika ekipę? Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. </span>
        <span start="3204" end="3303"> Uważam, że Wielka Orkiestra Świątecznej Pomocy miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Artyści twierdzą, że największym problemem są wścibscy fani i bulwarowe media. pan zamontował kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery, żeby pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy.
telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Jeśli nie będą się zgadzać, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.

zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

Nikt nie zmusza do udziału w akcji.
można mówić o presji moralnej. Orkiestra miałaby sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. jak w komunizmie mamy do czynienia z centralnym sterowaniem.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="155">Artyści twierdzą, że </span>
        <span start="165" end="190">największym problemem są </span>
        <span start="195" end="227">wścibscy fani i bulwarowe media.</span>
        <span start="238" end="243"> pan </span>
        <span start="314" end="325">zamontował </span>
        <span start="330" end="412">kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery</span>
        <span start="422" end="428">, żeby</span>
        <span start="454" end="494"> pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy.</span>
        <span start="2034" end="2035">
</span>
        <span start="2042" end="2116">telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, </span>
        <span start="2215" end="2299">Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.</span>
        <span start="2430" end="2457"> Jeśli nie będą się zgadzać</span>
        <span start="2475" end="2544">, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.</span>
        <span start="2860" end="2862">

</span>
        <span start="2921" end="2974">zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

</span>
        <span start="3067" end="3072">Nikt </span>
        <span start="3079" end="3108">nie zmusza do udziału w akcji</span>
        <span start="3124" end="3125">.</span>
        <span start="3169" end="3170">
</span>
        <span start="3174" end="3204">można mówić o presji moralnej.</span>
        <span start="3222" end="3232"> Orkiestra</span>
        <span start="3251" end="3260"> miałaby </span>
        <span start="3268" end="3303">sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.</span>
        <span start="3341" end="3342"> </span>
        <span start="3356" end="3372">jak w komunizmie</span>
        <span start="3373" end="3417"> mamy do czynienia z centralnym sterowaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Artyści twierdzą, że ich największym problemem są wścibscy fani i bulwarowe media. pan zamontował kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery, żeby pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy. Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.

media wypaczają sens pana wypowiedzi, cenzurują?
w naszym kraju coraz trudniej się śmiać, a jeśli śmieję się, to nie dlatego, że mam zacięcie kabaretowe, lecz dlatego, że kraj i politycy przypominają kabaret. 
może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane. Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.

zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

Nikt nikogo nie zmusza do udziału w akcji.
Ale można mówić o presji moralnej. Orkiestra miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny. Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem.

trudno zorientować się, kiedy szydzi pan z disco polo
pop nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości. Podziały na disco polo i rock nie mają sensu. discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach.</body>
      <spans>
        <span start="134" end="159">Artyści twierdzą, że ich </span>
        <span start="165" end="190">największym problemem są </span>
        <span start="195" end="227">wścibscy fani i bulwarowe media.</span>
        <span start="238" end="243"> pan </span>
        <span start="314" end="325">zamontował </span>
        <span start="330" end="412">kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem kamery</span>
        <span start="422" end="428">, żeby</span>
        <span start="454" end="494"> pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy.</span>
        <span start="1241" end="1335"> Bez pośrednictwa mediów mam możliwość porozmawiać z bywalcami Internetu o tym, o czym chcę.

</span>
        <span start="1352" end="1399">media wypaczają sens pana wypowiedzi, cenzurują</span>
        <span start="1414" end="1415">?</span>
        <span start="1416" end="1417">
</span>
        <span start="1607" end="1729">w naszym kraju coraz trudniej się śmiać, a jeśli śmieję się, to nie dlatego, że mam zacięcie kabaretowe, lecz dlatego, że </span>
        <span start="1734" end="1741">kraj i </span>
        <span start="1746" end="1768">politycy przypominają </span>
        <span start="1783" end="1792">kabaret. </span>
        <span start="2034" end="2035">
</span>
        <span start="2037" end="2116">może telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, </span>
        <span start="2215" end="2299">Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że moje poglądy nie będą cenzurowane.</span>
        <span start="2430" end="2544"> Jeśli nie będą się zgadzać z moimi poglądami, wywiąże się dyskusja. W tradycyjnych mediach nie byłoby to możliwe.</span>
        <span start="2860" end="2862">

</span>
        <span start="2921" end="2974">zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

</span>
        <span start="3067" end="3108">Nikt nikogo nie zmusza do udziału w akcji</span>
        <span start="3124" end="3125">.</span>
        <span start="3169" end="3204">
Ale można mówić o presji moralnej.</span>
        <span start="3222" end="3232"> Orkiestra</span>
        <span start="3251" end="3303"> miałaby dzisiaj sens, gdyby zyskała wymiar lokalny.</span>
        <span start="3341" end="3417"> Niestety, tak jak w komunizmie, mamy do czynienia z centralnym sterowaniem.</span>
        <span start="4415" end="4417">

</span>
        <span start="4473" end="4526">trudno zorientować się, kiedy szydzi pan z disco polo</span>
        <span start="4612" end="4613">
</span>
        <span start="4971" end="5145">pop nie jest tą dziedziną sztuki, w której warto szukać ponadczasowych wartości. To zabawa albo też zapis naszej rzeczywistości. Podziały na disco polo i rock nie mają sensu.</span>
        <span start="5233" end="5334"> discopolowcy są często bardziej autentyczni niż muzycy rockowi o wielkich intelektualnych ambicjach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>pan zamontował kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem, żeby pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy.
telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że nie będą cenzurowane.

zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

można mówić o presji moralnej.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="243">pan </span>
        <span start="314" end="325">zamontował </span>
        <span start="330" end="405">kamery w domu i daje się podglądać w Internecie.

PAWEŁ KUKIZ: Zamontowałem</span>
        <span start="422" end="428">, żeby</span>
        <span start="454" end="494"> pomóc w przekazaniu obrazu mojej duszy.</span>
        <span start="2034" end="2035">
</span>
        <span start="2042" end="2116">telewizji publicznej nie podobają się moje poglądy i teksty o politykach, </span>
        <span start="2215" end="2265">Rozmawiając z ludźmi w Internecie mam pewność, że </span>
        <span start="2278" end="2299">nie będą cenzurowane.</span>
        <span start="2860" end="2862">

</span>
        <span start="2921" end="2974">zaatakował pan Wielką Orkiestrę Świątecznej Pomocy?

</span>
        <span start="3174" end="3204">można mówić o presji moralnej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
