<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001200056">
  <date>2000-01-20</date>
  <title>Awantura o Eliana</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sylwester Walczak</authors>
  <body>USA - KUBA

Sześcioletni chłopiec w centrum międzynarodowego konfliktu

Awantura o Eliana

Cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu

FOT. (C) REUTERS

SYLWESTER WALCZAK 

"Mam ochotę połamać im karki - powiedział Juan Miguel Gonzalez o swych krewnych w Miami. - Jeśli tam pojadę, mogę wziąć ze sobą strzelbę, żeby skończyć z tym raz na zawsze. Popatrzcie tylko, co oni robią z moim synem?"

Syn Juana, 6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.

O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez, pracownik jednego z hoteli w Varadero. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny (INS) uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. Wcześniej funkcjonariusze INS przeprowadzili na Kubie serię wywiadów z Juanem. Stwierdzili, że mimo rozwodu z Elizabet ojciec był bardzo mocno związany z chłopcem, odwiedzał go pięć razy w tygodniu i aktywnie uczestniczył w jego wychowaniu.

Mały polityczny problem

Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu. Gdyby łódź została przechwycona na morzu przez amerykańską straż przybrzeżną, chłopiec, wraz z matką i dwunastką pozostałych uchodźców, zostałby odesłany z powrotem na Kubę.

Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. "Ten chłopiec nie może stać się trofeum Fidela" - zadeklarował przywódca Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia (CANF) Jorge Mas Santos. Poparli go republikańscy politycy z Florydy i Waszyngtonu oraz dwaj kandydaci na prezydenta: George W. Bush i John McCain.

W tym czasie Fidel Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. "Twoja matka zginęła, ale jesteś teraz synem wszystkich matek na Kubie" - skandowało 50 tysięcy kobiet pod siedzibą Sekcji Interesów USA w Hawanie. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.

Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. Zablokowali ruch na autostradach, policja aresztowała 130 osób. Protesty ustały, gdy republikański kongresman Dan Burton wezwał chłopca na przesłuchanie przed Komisją Sądowniczą Izbą Reprezentantów, co miało na celu odroczenie wykonania decyzji o jego powrocie na Kubę.

Według sondażu Instytutu Gallupa 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. "Tylko ojciec ma prawo przemawiać w imieniu swojego syna, nawet jeśli jest biedny i żyje pod rządami dyktatora" - napisał komentator konserwatywnego dziennika "New York Post" Rod Dreher. "Nikt nie przeczy, że Elian cieszyłby się większą wolnością i miałby większe możliwości w Stanach Zjednoczonych. Ale to samo można by powiedzieć o milionach innych dzieci z wielu biednych krajów - wychowywanych przez kochających rodziców" - zauważył Carl Hiaasem w "Miami Herald".

"To jest absurd, żeby wzywać 6-letnie dziecko na przesłuchanie przed Kongresem - stwierdził Gerson Gonzalez, młody Amerykanin, pochodzący z Dominikany, zamieszkały w stanie New Jersey. - Chłopiec powinien wrócić na Kubę. Politycy nie mogą wykorzystywać Eliana do antycastrowskiej krucjaty." Statystycznie około 50 proc. zamieszkałych w USA Latynosów (poza Kubańczykami) popiera powrót Eliana na Kubę, przeciw jest 36 procent. Za pozostaniem chłopca opowiada się natomiast ponad 80 proc. amerykańskich Kubańczyków.

Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca. "Nie mogę zrozumieć, co się dzieje w Miami - powiedziała »Rzeczpospolitej«, w rozmowie telefonicznej, Rosanna Colmenarez z Wenezueli. - Chłopiec powinien wrócić do ojca". W podobnym tonie wypowiedziało się kilku młodych Kolumbijczyków, którzy przy okazji dali wyraz swej niechęci wobec "imperialistycznej dominacji" USA w świecie.

Niepotrzebne cierpienia

Tylko Kolumbijka Silvana Gutierrez stwierdziła, że Elian powinien zostać w Miami, "ponieważ taka była wola jego matki, która chciała dla niego lepszego życia". Wola matki to koronny argument, na który powołują się w tej sprawie politycy Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia (CANF).

Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów. Prokurator Reno uznała jednak, sprawa ta nie podlega sądowi stanowemu. Prasa amerykańska zwróciła też uwagę, że autorka orzeczenia, pochodząca z Portoryko, sędzia Rosa Rodriguez, utrzymuje związki polityczne z CANF.

"Jedyne, o co prosimy, to możliwość wysłuchania krewnych dziecka przed sądem" - przekonywał korespondenta "Rz" Jose Basulto, przewodniczący organizacji Bracia na Ratunek, pomagającej kubańskim uchodźcom.

"Ojciec Eliana powinien mieć możliwość przyjazdu do Miami - powiedział »Rz« Roberto Martin Perez, jeden z dyrektorów CANF, który spędził 20 lat w castrowskich więzieniach. - Wtedy będzie mógł powiedzieć, co naprawdę myśli, bez presji ze strony kubańskiego rządu".

Tymczasem Juan Miguel Gonzalez zapewnił amerykańskich telewidzów, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość, szczególnie w kontekście ostrych wypowiedzi Juana pod ich adresem. "Chciałbym zobaczyć, czy mój siostrzeniec powtórzyłby mi to w oczy - stwierdził Delfin Gonzalez. - Znam go dobrze. To spokojny, porządny człowiek." 61-letni Delfin Gonzalez, który spędził 10 lat w komunistycznych więzieniach na Kubie, jest jednym z dwóch opiekunów Eliana w Miami. Drugim jest stryj chłopca, 49-letni Lazar Gonzalez, w którego domu mieszka sześcioletni bohater.

Przed domem Lazara wyrosło miasteczko wozów transmisyjnych. Kamery kilkunastu stacji telewizyjnych śledzą każdy krok Eliana, obsypywanego prezentami przez krewnych. Niektórzy zastanawiają się, czy owe prezenty i wycieczki do Disney World to najlepszy sposób postępowania z dzieckiem w kilka dni po dramatycznej śmierci jego matki. Innym wystarcza fakt, że Elian wygląda na zadowolonego. Republikański senator Bob Smith poinformował dziennikarzy po rozmowie z chłopcem, że "Elian wyraźnie powiedział, iż nie chce wracać na Kubę". Grupa senatorów przygotowuje ustawę przyznającą Elianowi obywatelstwo USA.

Dobre samopoczucie obrońców wolności Eliana zakłócił kanał 10. telewizji z Miami, którego kamera zarejestrowała, jak na widok przelatującego samolotu chłopiec wykrzyknął: "Samolot, samolot, zabierz mnie z powrotem na Kubę!".

Tymczasem ojciec Eliana sprzedał rodzinny skarb, pieczołowicie utrzymany samochód Nash Rambler z 1956 roku, by opłacić rachunki telefoniczne. "Rozmawiam z synem codziennie - powiedział amerykańskiej telewizji. - Mówi mi, że marzy o mnie, o locie samolotem. Śni, że śpimy razem i że się do mnie przytula. Poprosił mnie, żebym postawił mały stolik w jego pokoju, żeby miał gdzie odrabiać lekcje."

Fidel już raz wygrał

Nie wszyscy mieszkańcy Union City pod Nowym Jorkiem, drugiego po Miami skupiska Kubańczyków w USA, zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca i jastrzębi z CANF. Kasjerka w supermarkecie Pathmark, która prosiła o zachowanie anonimowości, obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. - Mój brat czeka na wizę do USA. Jeśli Elian nie wróci na Kubę, Fidel może zamknąć możliwość legalnej emigracji - powiedziała "Rz". Co rok legalnie wyjeżdża do USA 20 tysięcy Kubańczyków.

- Wielu moich znajomych Kubańczyków uważa, że syn powinien wrócić do ojca, ale boją się tego głośno powiedzieć - stwierdziła Maria Lopez z biura handlu nieruchomościami w Guttenbergu. Remberto Perez, przewodniczący CANF w okręgu Union City, a prywatnie właściciel firmy ubezpieczeniowej, pyta jednak: - Wcale nie chcemy rozdzielać syna z ojcem, ale dlaczego ojciec nie chce przyjechać po niego do Miami?

Juan Miguel Gonzalez stwierdził, że pojedzie do Miami, jeśli będzie miał pewność, że nie będzie ciągany po amerykańskich sądach. Przewodniczący kubańskiego parlamentu Ricardo Alarcon powiedział w wywiadzie telewizyjnym, że rząd kubański nie sprzeciwia się wyjazdowi Gonzaleza po syna, choć "wielu prawników, w tym przedstawicieli rządu USA, powiedziało nam, że nie powinien jechać", bo trafi w pułapkę wezwań sądowych i kongresowych.

Zwolennicy zatrzymania Eliana w Miami przypominają sprawę dwunastoletniego ukraińskiego chłopca, Waltera Polovczaka, który 1980 roku odmówił powrotu do ZSRR ze swymi rodzicami i otrzymał azyl polityczny w USA. Z kolei zwolennicy powrotu Eliana na Kubę przypominają, że Fidel Castro już raz wywalczył powrót na wyspę pięcioletniego dziecka, zabranego do USA przez matkę, która następnie rozwiodła się z ojcem chłopca. Chodzi o pierwszą żonę Fidela Castro, Mirtę Diaz-Balart, i jego syna Fidelito. Kiedy przebywający wtedy w batistowskim więzieniu Castro dowiedział się o postępku swej żony, napisał do siostry: "Pewnego dnia wyjdę stąd i odzyskam swego syna i swój honor - nawet jeśli musiałbym zniszczyć całą ziemię."

Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie. Z drugiej strony zmobilizowała też antycastrowskich polityków w Miami, którzy w dłuższej perspektywie mogą się jednak okazać wielkimi przegranymi. Według Wayne'a Smitha, byłego szefa Sekcji Interesów USA w Hawanie, nieprzejednana postawa CANF i niepopularne protesty, które sparaliżowały Miami, mogą doprowadzić do osłabienia politycznej siły kubańskiej diaspory w USA - i w konsekwencji do poprawy stosunków amerykańsko-kubańskich.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na morzu. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec, Juan Miguel Gonzalez. Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. Castro grzmiał o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia. Juan Miguel Gonzalez zapewnił, że nie jest poddawany presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość. Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="532">6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na </span>
        <span start="541" end="546">morzu</span>
        <span start="576" end="619">. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go </span>
        <span start="624" end="665">rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="709">łodzi, którą grupa </span>
        <span start="712" end="834">Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="889">O Eliana upomniał się jego ojciec, </span>
        <span start="922" end="942">Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="983">. </span>
        <span start="1652" end="1804">Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. </span>
        <span start="2099" end="2113">Castro grzmiał</span>
        <span start="2117" end="2229"> o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. </span>
        <span start="2377" end="2423">Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.</span>
        <span start="4604" end="4696">sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia</span>
        <span start="4761" end="4763">. </span>
        <span start="5460" end="5489">Juan Miguel Gonzalez zapewnił</span>
        <span start="5514" end="5538">, że nie jest poddawany </span>
        <span start="5545" end="5618">presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość</span>
        <span start="5685" end="5687">. </span>
        <span start="9393" end="9520">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy</span>
        <span start="9594" end="9595">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na morzu. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec, Juan Miguel Gonzalez. 

Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. "Ten chłopiec nie może stać się trofeum Fidela" - zadeklarował przywódca Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia (CANF). W tym czasie Fidel Castro grzmiał o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.

sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył przesłuchanie w sprawie jego losów. Juan Miguel Gonzalez zapewnił amerykańskich telewidzów, że nie jest poddawany presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość. Republikański senator poinformował dziennikarzy po rozmowie z chłopcem, że Elian powiedział, iż nie chce wracać na Kubę. Dobre samopoczucie obrońców wolności Eliana zakłócił kanał 10. telewizji z Miami, którego kamera zarejestrowała, jak na widok przelatującego samolotu chłopiec wykrzyknął: "samolot, zabierz mnie z powrotem na Kubę!".

Nie wszyscy mieszkańcy Union City pod Nowym Jorkiem, drugiego skupiska Kubańczyków w USA, zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca i jastrzębi z CANF. Kasjerka w supermarkecie obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. - Wielu moich znajomych Kubańczyków uważa, że syn powinien wrócić do ojca, ale boją się tego głośno powiedzieć - stwierdziła Maria Lopez. Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="532">6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na </span>
        <span start="541" end="546">morzu</span>
        <span start="576" end="619">. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go </span>
        <span start="624" end="665">rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="709">łodzi, którą grupa </span>
        <span start="712" end="834">Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="889">O Eliana upomniał się jego ojciec, </span>
        <span start="922" end="942">Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="983">. </span>
        <span start="1371" end="1373">

</span>
        <span start="1652" end="1937">Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. "Ten chłopiec nie może stać się trofeum Fidela" - zadeklarował przywódca Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia (CANF)</span>
        <span start="1954" end="1956">. </span>
        <span start="2080" end="2113">W tym czasie Fidel Castro grzmiał</span>
        <span start="2117" end="2229"> o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. </span>
        <span start="2377" end="2423">Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.</span>
        <span start="4292" end="4294">

</span>
        <span start="4604" end="4709">sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył </span>
        <span start="4727" end="4763">przesłuchanie w sprawie jego losów. </span>
        <span start="5460" end="5538">Juan Miguel Gonzalez zapewnił amerykańskich telewidzów, że nie jest poddawany </span>
        <span start="5545" end="5618">presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość</span>
        <span start="5685" end="5687">. </span>
        <span start="6453" end="6475">Republikański senator </span>
        <span start="6485" end="6538">poinformował dziennikarzy po rozmowie z chłopcem, że </span>
        <span start="6539" end="6545">Elian </span>
        <span start="6554" end="6592">powiedział, iż nie chce wracać na Kubę</span>
        <span start="6593" end="6595">. </span>
        <span start="6671" end="6843">Dobre samopoczucie obrońców wolności Eliana zakłócił kanał 10. telewizji z Miami, którego kamera zarejestrowała, jak na widok przelatującego samolotu chłopiec wykrzyknął: "</span>
        <span start="6852" end="6895">samolot, zabierz mnie z powrotem na Kubę!".</span>
        <span start="7313" end="7377">

Nie wszyscy mieszkańcy Union City pod Nowym Jorkiem, drugiego </span>
        <span start="7386" end="7504">skupiska Kubańczyków w USA, zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca i jastrzębi z CANF. Kasjerka w supermarkecie</span>
        <span start="7555" end="7645"> obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. </span>
        <span start="7834" end="7970">- Wielu moich znajomych Kubańczyków uważa, że syn powinien wrócić do ojca, ale boją się tego głośno powiedzieć - stwierdziła Maria Lopez</span>
        <span start="8016" end="8018">. </span>
        <span start="9393" end="9520">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy</span>
        <span start="9594" end="9595">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>6-letni Elian, cudem przeżył dwie doby na morzu. uratowali go rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Castro wyspy. 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec. Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. Castro grzmiał o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana. Sprawa stała się problemem politycznym.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="494">6-letni Elian</span>
        <span start="503" end="532">, cudem przeżył dwie doby na </span>
        <span start="541" end="546">morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="606" end="619">uratowali go </span>
        <span start="624" end="665">rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="709">łodzi, którą grupa </span>
        <span start="712" end="757">Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez</span>
        <span start="764" end="779"> Castro wyspy. </span>
        <span start="799" end="834">11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="887">O Eliana upomniał się jego ojciec</span>
        <span start="981" end="983">. </span>
        <span start="1652" end="1730">Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami </span>
        <span start="1746" end="1804">reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. </span>
        <span start="2099" end="2113">Castro grzmiał</span>
        <span start="2117" end="2167"> o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana</span>
        <span start="2227" end="2229">. </span>
        <span start="2377" end="2384">Sprawa </span>
        <span start="2391" end="2423">stała się problemem politycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>"Mam ochotę połamać im karki - powiedział Juan Miguel Gonzalez o swych krewnych w Miami. - Popatrzcie tylko, co oni robią z moim synem?"Syn Juana, 6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny (INS) uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="341">"Mam ochotę połamać im karki - powiedział Juan Miguel Gonzalez o swych krewnych w Miami. - </span>
        <span start="423" end="468">Popatrzcie tylko, co oni robią z moim synem?"</span>
        <span start="470" end="546">Syn Juana, 6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="642" end="834">Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="942">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="1106">. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny (INS) uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. </span>
        <span start="1633" end="1754">cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. </span>
        <span start="9393" end="9595">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>"Mam ochotę połamać im karki - powiedział Juan Miguel Gonzalez o swych krewnych w Miami. - Popatrzcie tylko, co oni robią z moim synem?"Syn Juana, 6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny (INS) uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. "Ten chłopiec nie może stać się trofeum Fidela" - zadeklarował przywódca Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia. Poparli go dwaj kandydaci na prezydenta: George W. Bush i John McCain. Fidel Castro grzmiał o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. republikański kongresman Dan Burton wezwał chłopca na przesłuchanie przed Komisją Sądowniczą Izbą Reprezentantów, co miało na celu odroczenie wykonania decyzji o jego powrocie na Kubę.Według sondażu Instytutu Gallupa 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. "Tylko ojciec ma prawo przemawiać w imieniu swojego syna, nawet jeśli jest biedny i żyje pod rządami dyktatora" - napisał komentator konserwatywnego dziennika "New York Post" Rod Dreher. około 50 proc. zamieszkałych w USA Latynosów (poza Kubańczykami) popiera powrót Eliana na Kubę, przeciw jest 36 procent. Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="341">"Mam ochotę połamać im karki - powiedział Juan Miguel Gonzalez o swych krewnych w Miami. - </span>
        <span start="423" end="468">Popatrzcie tylko, co oni robią z moim synem?"</span>
        <span start="470" end="546">Syn Juana, 6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="642" end="834">Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="942">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="1106">. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny (INS) uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. </span>
        <span start="1633" end="1930">cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. "Ten chłopiec nie może stać się trofeum Fidela" - zadeklarował przywódca Narodowej Fundacji Amerykanów Kubańskiego Pochodzenia</span>
        <span start="1954" end="1967">. Poparli go </span>
        <span start="2019" end="2078">dwaj kandydaci na prezydenta: George W. Bush i John McCain.</span>
        <span start="2092" end="2114"> Fidel Castro grzmiał </span>
        <span start="2118" end="2229">o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. </span>
        <span start="2425" end="2512">Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. </span>
        <span start="2597" end="2781">republikański kongresman Dan Burton wezwał chłopca na przesłuchanie przed Komisją Sądowniczą Izbą Reprezentantów, co miało na celu odroczenie wykonania decyzji o jego powrocie na Kubę.</span>
        <span start="2783" end="3043">Według sondażu Instytutu Gallupa 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. "Tylko ojciec ma prawo przemawiać w imieniu swojego syna, nawet jeśli jest biedny i żyje pod rządami dyktatora" - napisał komentator konserwatywnego dziennika "New York Post" Rod Dreher. </span>
        <span start="3630" end="3751">około 50 proc. zamieszkałych w USA Latynosów (poza Kubańczykami) popiera powrót Eliana na Kubę, przeciw jest 36 procent. </span>
        <span start="9393" end="9595">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na morzu. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały pod Hawaną. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="532"> cudem przeżył dwie doby na </span>
        <span start="541" end="546">morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="642" end="665">Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="709">łodzi, którą grupa </span>
        <span start="712" end="834">Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="901">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały </span>
        <span start="911" end="921">pod Hawaną</span>
        <span start="981" end="1042">. Po kilku tygodniach rozważań amerykański Urząd Imigracyjny </span>
        <span start="1048" end="1106">uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. </span>
        <span start="1652" end="1753">Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez.Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu.Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami.W tym czasie Fidel Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="778">6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy.</span>
        <span start="854" end="942">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="982">.</span>
        <span start="1373" end="1450">Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu.</span>
        <span start="1626" end="1803">Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami.</span>
        <span start="2080" end="2228">W tym czasie Fidel Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów.</span>
        <span start="2376" end="2423"> Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.</span>
        <span start="9393" end="9595">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez, pracownik jednego z hoteli w Varadero.Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu. Gdyby łódź została przechwycona na morzu przez amerykańską straż przybrzeżną, chłopiec, wraz z matką i dwunastką pozostałych uchodźców, zostałby odesłany z powrotem na Kubę.
Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami.W tym czasie Fidel Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.
Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. Protesty ustały, gdy republikański kongresman Dan Burton wezwał chłopca na przesłuchanie przed Komisją Sądowniczą Izbą Reprezentantów, co miało na celu odroczenie wykonania decyzji o jego powrocie na Kubę.
Według sondażu Instytutu Gallupa 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję.Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca.Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów.

Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="852">6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. 25 listopada ubiegłego roku uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.</span>
        <span start="854" end="982">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały w Cardens pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez, pracownik jednego z hoteli w Varadero.</span>
        <span start="1373" end="1625">Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu. Gdyby łódź została przechwycona na morzu przez amerykańską straż przybrzeżną, chłopiec, wraz z matką i dwunastką pozostałych uchodźców, zostałby odesłany z powrotem na Kubę.
</span>
        <span start="1626" end="1803">Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami.</span>
        <span start="2080" end="2228">W tym czasie Fidel Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana, a ulice Hawany wypełniały dziesiątki tysięcy demonstrantów.</span>
        <span start="2376" end="2424"> Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.
</span>
        <span start="2425" end="2511">Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami.</span>
        <span start="2575" end="2782"> Protesty ustały, gdy republikański kongresman Dan Burton wezwał chłopca na przesłuchanie przed Komisją Sądowniczą Izbą Reprezentantów, co miało na celu odroczenie wykonania decyzji o jego powrocie na Kubę.
</span>
        <span start="2783" end="2855">Według sondażu Instytutu Gallupa 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję.</span>
        <span start="3840" end="3936">Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca.</span>
        <span start="4594" end="4762">Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów.</span>
        <span start="5448" end="5449">
</span>
        <span start="9392" end="9595">
Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki.Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy.O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez.Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu.Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="577">6-letni Elian Gonzalez, cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki.</span>
        <span start="642" end="778">Chłopiec był pasażerem niewielkiej, aluminiowej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy.</span>
        <span start="854" end="901">O Eliana upomniał się jego ojciec, zamieszkały </span>
        <span start="911" end="942">pod Hawaną Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="982">.</span>
        <span start="1373" end="1450">Gdyby Elian pochodził z innej wyspy, już dawno pojechałby z powrotem do domu.</span>
        <span start="1626" end="1753">Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, uratowali go rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
O Eliana upomniał się jego ojciec.
Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana. Sprawa stała się problemem politycznym.
Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca. 
sąd w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył przesłuchanie w sprawie jego losów. 
Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="548"> cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, </span>
        <span start="606" end="619">uratowali go </span>
        <span start="624" end="665">rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="853">łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
</span>
        <span start="854" end="887">O Eliana upomniał się jego ojciec</span>
        <span start="981" end="982">.</span>
        <span start="1625" end="1626">
</span>
        <span start="1652" end="1804">Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. </span>
        <span start="2099" end="2167">Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana</span>
        <span start="2227" end="2228">.</span>
        <span start="2376" end="2383"> Sprawa</span>
        <span start="2390" end="2423"> stała się problemem politycznym.</span>
        <span start="3839" end="3937">
Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca. </span>
        <span start="4593" end="4594">
</span>
        <span start="4604" end="4608">sąd </span>
        <span start="4617" end="4708">w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył</span>
        <span start="4726" end="4763"> przesłuchanie w sprawie jego losów. </span>
        <span start="9392" end="9469">
Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, </span>
        <span start="9483" end="9533">jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając </span>
        <span start="9542" end="9595">uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki. uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
O Eliana upomniał się jego ojciec.
Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana. Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.
 "Tylko ojciec ma prawo przemawiać w imieniu swojego syna, nawet jeśli żyje pod rządami dyktatora" - napisał "New York Post".
Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca. 
Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył przesłuchanie w sprawie jego losów. 
Juan Miguel Gonzalez zapewnił amerykańskich telewidzów, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość.
Kamery kilkunastu stacji telewizyjnych śledzą każdy krok ElianaGrupa senatorów przygotowuje ustawę przyznającą Elianowi obywatelstwo USA.
Dobre samopoczucie obrońców wolności Eliana zakłócił kanał 10. telewizjii, którego kamera zarejestrowała, jak na widok przelatującego samolotu chłopiec wykrzyknął: "Samolot, zabierz mnie z powrotem na Kubę!".
Nie wszyscy mieszkańcy Union City, drugiego po Miami skupiska Kubańczyków w USA, zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca. obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich.
Juan Miguel Gonzalez stwierdził, że pojedzie do Miami, jeśli będzie miał pewność, że nie będzie ciągany po amerykańskich sądach.
Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="577"> cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, przywiązany do gumowej dętki.</span>
        <span start="605" end="676"> uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem niewielkiej</span>
        <span start="689" end="853"> łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
</span>
        <span start="854" end="887">O Eliana upomniał się jego ojciec</span>
        <span start="981" end="982">.</span>
        <span start="1625" end="1804">
Jednak cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Krewni w USA uznali, że lepiej mu będzie w Miami. </span>
        <span start="2099" end="2167">Castro grzmiał już o konieczności powrotu do domu "porwanego" Eliana</span>
        <span start="2227" end="2228">.</span>
        <span start="2376" end="2424"> Sprawa Eliana stała się problemem politycznym.
</span>
        <span start="2855" end="2926"> "Tylko ojciec ma prawo przemawiać w imieniu swojego syna, nawet jeśli </span>
        <span start="2940" end="2977">żyje pod rządami dyktatora" - napisał</span>
        <span start="3014" end="3030"> "New York Post"</span>
        <span start="3322" end="3323">.</span>
        <span start="3839" end="3937">
Prasa w Ameryce Łacińskiej, podobnie jak opinia publiczna, zdecydowanie popiera stanowisko ojca. </span>
        <span start="4593" end="4708">
Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył</span>
        <span start="4726" end="4763"> przesłuchanie w sprawie jego losów. </span>
        <span start="5448" end="5449">
</span>
        <span start="5460" end="5618">Juan Miguel Gonzalez zapewnił amerykańskich telewidzów, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość</span>
        <span start="6063" end="6064">.</span>
        <span start="6065" end="6066">
</span>
        <span start="6126" end="6189">Kamery kilkunastu stacji telewizyjnych śledzą każdy krok Eliana</span>
        <span start="6595" end="6669">Grupa senatorów przygotowuje ustawę przyznającą Elianowi obywatelstwo USA.</span>
        <span start="6670" end="6743">
Dobre samopoczucie obrońców wolności Eliana zakłócił kanał 10. telewizji</span>
        <span start="6750" end="6852">i, którego kamera zarejestrowała, jak na widok przelatującego samolotu chłopiec wykrzyknął: "Samolot, </span>
        <span start="6861" end="6895">zabierz mnie z powrotem na Kubę!".</span>
        <span start="7314" end="7348">
Nie wszyscy mieszkańcy Union City</span>
        <span start="7366" end="7459">, drugiego po Miami skupiska Kubańczyków w USA, zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca</span>
        <span start="7478" end="7479">.</span>
        <span start="7555" end="7644"> obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich.</span>
        <span start="8238" end="8367">
Juan Miguel Gonzalez stwierdził, że pojedzie do Miami, jeśli będzie miał pewność, że nie będzie ciągany po amerykańskich sądach.</span>
        <span start="9392" end="9595">
Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając przy tym uwagę mas od niedostatków życia codziennego na Kubie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, uratowali go rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
O Eliana upomniał się jego ojciec. Sprawa stała się problemem politycznym.Eksperci zwracają uwagę, że sprawa umocniła reżim Castro, jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając uwagę mas od niedostatków życia codziennego.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="548"> cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu, </span>
        <span start="606" end="619">uratowali go </span>
        <span start="624" end="665">rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="709">łodzi, którą grupa </span>
        <span start="712" end="853">Kubańczyków próbowała uciec z rządzonej przez Fidela Castro wyspy. Łódź się wywróciła, 11 osób utonęło, w tym matka Eliana i jej narzeczony.
</span>
        <span start="854" end="887">O Eliana upomniał się jego ojciec</span>
        <span start="981" end="982">.</span>
        <span start="2376" end="2383"> Sprawa</span>
        <span start="2390" end="2423"> stała się problemem politycznym.</span>
        <span start="9393" end="9402">Eksperci </span>
        <span start="9413" end="9439">zwracają uwagę, że sprawa </span>
        <span start="9446" end="9469">umocniła reżim Castro, </span>
        <span start="9483" end="9533">jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy, odwracając </span>
        <span start="9542" end="9585">uwagę mas od niedostatków życia codziennego</span>
        <span start="9594" end="9595">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu. był pasażerem łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z wyspy. 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się ojciec Juan Miguel Gonzalez. cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. Według sondażu 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów. Gonzalez zapewnił, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. sprzedał samochód, by opłacić rachunki telefoniczne. Rozmawia z synem codziennie. Kasjerka w Pathmark obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. Eksperci zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="546"> cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="651" end="665">był pasażerem </span>
        <span start="690" end="742">łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z </span>
        <span start="772" end="779">wyspy. </span>
        <span start="799" end="834">11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="876">O Eliana upomniał się </span>
        <span start="881" end="887">ojciec</span>
        <span start="921" end="942"> Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="983">. </span>
        <span start="1633" end="1754">cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. </span>
        <span start="2425" end="2512">Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. </span>
        <span start="2783" end="2798">Według sondażu </span>
        <span start="2816" end="2856">56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. </span>
        <span start="4594" end="4763">Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów. </span>
        <span start="5472" end="5489">Gonzalez zapewnił</span>
        <span start="5514" end="5576">, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. </span>
        <span start="6921" end="6930">sprzedał </span>
        <span start="6970" end="6978">samochód</span>
        <span start="7003" end="7039">, by opłacić rachunki telefoniczne. </span>
        <span start="7040" end="7048">Rozmawia</span>
        <span start="7049" end="7068"> z synem codziennie</span>
        <span start="7105" end="7107">. </span>
        <span start="7480" end="7491">Kasjerka w </span>
        <span start="7505" end="7513">Pathmark</span>
        <span start="7555" end="7645"> obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. </span>
        <span start="9393" end="9402">Eksperci </span>
        <span start="9413" end="9467">zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro</span>
        <span start="9594" end="9595">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>6-letni Elian Gonzalez cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu. uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z wyspy. 11 osób utonęło, w tym matka Eliana.O Eliana upomniał się ojciec Juan Miguel Gonzalez. INS uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. Według sondażu 56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. Chłopiec powinien wrócić na Kubę. Za pozostaniem chłopca opowiada się 80 proc. amerykańskich Kubańczyków.Tylko Kolumbijka Silvana Gutierrez stwierdziła, że Elian powinien zostać w Miami, ponieważ taka była wola jego matki. Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów. Juan Miguel Gonzalez zapewnił, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość. Kamery kilkunastu stacji telewizyjnych śledzą każdy krok Eliana. Republikański senator Bob Smith poinformował dziennikarzy po rozmowie z chłopcem, że Elian nie chce wracać na Kubę. Tymczasem ojciec Eliana sprzedał samochód, by opłacić rachunki telefoniczne. Rozmawia z synem codziennie. Nie wszyscy zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca. Kasjerka w supermarkecie Pathmark obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. Jeśli Elian nie wróci na Kubę, Fidel może zamknąć możliwość legalnej emigracji. Juan Miguel Gonzalez stwierdził, że pojedzie do Miami, jeśli będzie miał pewność, że nie będzie ciągany po amerykańskich sądach. Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy. zmobilizowała też antycastrowskich polityków w Miami.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="546"> cudem przeżył dwie doby na otwartym morzu</span>
        <span start="576" end="578">. </span>
        <span start="606" end="665">uratowali go dwaj rybacy z Florydy. Chłopiec był pasażerem </span>
        <span start="690" end="742">łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z </span>
        <span start="772" end="779">wyspy. </span>
        <span start="799" end="834">11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="854" end="876">O Eliana upomniał się </span>
        <span start="881" end="887">ojciec</span>
        <span start="921" end="942"> Juan Miguel Gonzalez</span>
        <span start="981" end="983">. </span>
        <span start="1043" end="1046">INS</span>
        <span start="1047" end="1106"> uznał, że tylko on ma prawo przemawiać w imieniu chłopca. </span>
        <span start="1633" end="1754">cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. </span>
        <span start="2425" end="2512">Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. </span>
        <span start="2783" end="2798">Według sondażu </span>
        <span start="2816" end="2856">56 proc. Amerykanów popiera tę decyzję. </span>
        <span start="3512" end="3546">Chłopiec powinien wrócić na Kubę. </span>
        <span start="3751" end="3787">Za pozostaniem chłopca opowiada się </span>
        <span start="3803" end="3838">80 proc. amerykańskich Kubańczyków.</span>
        <span start="4294" end="4376">Tylko Kolumbijka Silvana Gutierrez stwierdziła, że Elian powinien zostać w Miami, </span>
        <span start="4377" end="4411">ponieważ taka była wola jego matki</span>
        <span start="4452" end="4454">. </span>
        <span start="4594" end="4763">Tymczasem sąd rodzinny w Miami orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia i wyznaczył na początek marca przesłuchanie w sprawie jego losów. </span>
        <span start="5460" end="5489">Juan Miguel Gonzalez zapewnił</span>
        <span start="5514" end="5618">, że nie jest poddawany żadnej presji ze strony rządu Castro. Jego krewni z Miami podali to w wątpliwość</span>
        <span start="5685" end="5687">. </span>
        <span start="6126" end="6189">Kamery kilkunastu stacji telewizyjnych śledzą każdy krok Eliana</span>
        <span start="6229" end="6231">. </span>
        <span start="6453" end="6538">Republikański senator Bob Smith poinformował dziennikarzy po rozmowie z chłopcem, że </span>
        <span start="6539" end="6545">Elian </span>
        <span start="6569" end="6592">nie chce wracać na Kubę</span>
        <span start="6593" end="6595">. </span>
        <span start="6897" end="6930">Tymczasem ojciec Eliana sprzedał </span>
        <span start="6970" end="6978">samochód</span>
        <span start="7003" end="7039">, by opłacić rachunki telefoniczne. </span>
        <span start="7040" end="7048">Rozmawia</span>
        <span start="7049" end="7068"> z synem codziennie</span>
        <span start="7105" end="7107">. </span>
        <span start="7315" end="7327">Nie wszyscy </span>
        <span start="7414" end="7459">zgadzają się ze stanowiskiem krewnych chłopca</span>
        <span start="7478" end="7513">. Kasjerka w supermarkecie Pathmark</span>
        <span start="7555" end="7645"> obawia się, że sprawa Eliana doprowadzi do zaostrzenia stosunków amerykańsko-kubańskich. </span>
        <span start="7678" end="7756">Jeśli Elian nie wróci na Kubę, Fidel może zamknąć możliwość legalnej emigracji</span>
        <span start="7775" end="7777">. </span>
        <span start="8239" end="8368">Juan Miguel Gonzalez stwierdził, że pojedzie do Miami, jeśli będzie miał pewność, że nie będzie ciągany po amerykańskich sądach. </span>
        <span start="9393" end="9520">Eksperci polityczni zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro, mobilizując i jednocząc Kubańczyków wokół przywódcy</span>
        <span start="9594" end="9596">. </span>
        <span start="9613" end="9665">zmobilizowała też antycastrowskich polityków w Miami</span>
        <span start="9741" end="9742">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>6-letni Elian Gonzalez był pasażerem łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z wyspy. 11 osób utonęło, w tym matka Eliana. cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami.  sąd rodzinny orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia. Eksperci zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro.</body>
      <spans>
        <span start="481" end="503">6-letni Elian Gonzalez</span>
        <span start="504" end="505"> </span>
        <span start="651" end="665">był pasażerem </span>
        <span start="690" end="742">łodzi, którą grupa 14 Kubańczyków próbowała uciec z </span>
        <span start="772" end="779">wyspy. </span>
        <span start="799" end="834">11 osób utonęło, w tym matka Eliana</span>
        <span start="851" end="852">.</span>
        <span start="982" end="983"> </span>
        <span start="1633" end="1754">cudownie uratowany Elian stał się dla Kubańczyków z Florydy symbolem cierpień narodu pod rządami komunistycznego reżimu. </span>
        <span start="2425" end="2512">Decyzja INS o odesłaniu chłopca na Kubę wywołała protesty kubańskiej diaspory w Miami. </span>
        <span start="4603" end="4617"> sąd rodzinny </span>
        <span start="4625" end="4696">orzekł, że powrót chłopca na Kubę przyniesie mu niepotrzebne cierpienia</span>
        <span start="7643" end="7645">. </span>
        <span start="9393" end="9402">Eksperci </span>
        <span start="9413" end="9467">zwracają uwagę, że sprawa Eliana umocniła reżim Castro</span>
        <span start="9594" end="9595">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
