<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012140095">
  <date>2000-12-14</date>
  <title>Zaproszenie do korupcji</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Stankiewicz</authors>
  <body>ROZMOWA

Profesor Jadwiga Staniszkis, socjolog: W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło

Zaproszenie do korupcji

- Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo.

FOT. JACEK  DOMIŃSKI

Po ujawnieniu przez "Rzeczpospolitą" afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje, trwało wewnętrzne śledztwo. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. Może wyciągnięto by jakieś konsekwencje wobec urzędników, ale wszystko odbyłoby się po cichu. Uważam, że media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy.

Śląsk nie jest chyba jakimś wyjątkowym miejscem w polskiej administracji. Takich układów personalno-gospodarczych jest na pewno znacznie więcej.

Gdybym była premierem Buzkiem, to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach, taki bilans zamknięcia przed wyborami. Niepokojący jest poziom wojewodów. Bardzo dobrze przygotowany i oceniany wojewoda lubuski Jan Majchrowski odszedł m.in. z tego względu, że próbował walczyć ze środowiskiem, któremu zarzucał korupcję. Jego przeciwnicy awansowali.

Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy często nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki, funduszy publicznych i samorządów.

Bilans zamknięcia? W przyszłym roku są wybory. To samobójstwo!

Proszę pamiętać, że wokół organów administracji powstały również siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są raczej wspólnotami interesów niż politycznymi. Sądzę, że kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona. Wielu biznesmenów wierzyło, iż "pierwszy milion trzeba ukraść". Ale miało być lepiej. Czy teraz, po dziesięciu latach, jest już lepiej?

Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Instytucje te znalazły się na rynku w konsekwencji przyjęcia ustawy o finansach publicznych z 1998 roku. Miała nastąpić "kapitałowa decentralizacja administracji", to znaczy realizowanie zadań państwa przez rynek przy minimalnej możliwości kontroli państwa. Na tym polega paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. Ale instytucje te nie są też prywatne, bo nie ma w nich ponoszącego odpowiedzialność właściciela. A działają jak gdyby były prywatne.

Ustawa o finansach publicznych reguluje możliwości wprowadzania funduszy publicznych na rynek, ale nie określa ani skali zadań przekazywanych rozmaitym agendom, ani dziedzin, w jakich mają one działać. W ten sposób można ciągle dokładać nowe instytucje. W tej chwili np. czeka na uchwalenie zmiana ustawy o Bankowym Funduszu Gwarancyjnym, który będzie miał dokładnie taką strukturę jak FOZZ.

Dlaczego wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym tzw. sektorem publicznym?

Jeśli ktoś znajdzie się w tym sektorze, to nie obowiązują go rygory dotyczące przejrzystości zamówień publicznych, likwidowanie kominów płacowych i nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. Instytucje działające w sektorze publicznym to nie otwarte rynki, na których obowiązują jasne zasady - przetargi, wyceny usług i konkursy ofert. To są zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.

Tak działa kilkaset tysięcy osób. Analizy pokazują, że połowa płacących podatki w najwyższym przedziale to ludzie związani z funduszami publicznymi, dotyczy to także rad nadzorczych skomercjalizowanych przedsiębiorstw.

W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło.

W tej chwili już przekroczono punkt krytyczny - przez struktury te przepływa więcej pieniędzy niż przez budżet. Nigdzie na świecie tak nie jest.

Jakie są skutki tego, że państwo nie ma kontroli nad większością publicznych pieniędzy i do obrotu nimi ma podejście komercyjne?

Skutki są dość poważne - nazywam to odpaństwowieniem i odspołecznieniem. Ze społecznego punktu widzenia państwo przestaje być, jak nazywają to Amerykanie, "centrum zaufania". Zmienia się też zasadniczo sposób funkcjonowania społeczeństwa - jak pokazują badania, zanika współpraca, a wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.

Dla gospodarki osłabianie państwa jako tego ośrodka, który jest gwarantem bezpieczeństwa, również jest ryzykowne. Mniejsze zaufanie to zwiększenie ryzyka inwestycji, co w naszym przypadku może spowodować wycofanie kapitału spekulacyjnego i załamanie się złotówki.

Sygnałem alarmowym była dla mnie sprawa światłowodu, który Gazprom poprowadził przez nasz kraj. Okazało się, że państwo przekazało strategiczne uprawnienia swojemu przedsiębiorstwu i straciło kontrolę w sprawie, która dotyczy naszego bezpieczeństwa. Traktat międzynarodowy został sprowadzony do umowy cywilnoprawnej.

Czyli więcej państwa?

Więcej kontroli państwa. Zwolennicy przenoszenia zadań państwa do jednostek pozabudżetowych przywołują ciągle przykład Margareth Thatcher, która po 1979 roku w Wielkiej Brytanii wprowadzała taką "komercjalizację państwa".

Ale jeżeli przyjrzeć się dokładnie, jak to wyglądało, to nie sposób nie zauważyć, że państwo brytyjskie dalej pozostało stroną. Bardzo wyraźnie określono w każdej dziedzinie standardy, według których muszą działać prywatne instytucje przejmujące część zadań państwa, i utworzono przy Radzie Ministrów jednostkę, która kontrolowała przestrzeganie tych zasad. Podkreślam - zadania państwa przejmowały prywatne instytucje, a nie jakiś mętnie wydzielony sektor publiczny wewnątrz państwa. Usamodzielniono finansowo np. szpitale, przychodnie, z którymi kontrakty zawierały nie biurokratyczne kasy chorych z upolitycznionymi radami, ale publiczne i konkurujące z nimi prywatne firmy ubezpieczeniowe.

Jednak nawet tam - jak pokazują badania - pojawiły się klientelizm i korupcja. A przecież nie było pokus takich jak u nas - szukania w publicznych pieniądzach taniego kredytu ze względu na najwyższe w Europie realne stopy procentowe.

Upolitycznione są rady kas, zarządy spółek, z nadania politycznego są prezesi funduszy celowych. Jeżeli - jak pani mówi - państwo rzeczywiście traci kontrolę nad wydawaniem publicznych pieniędzy, to politycy na pewno trzymają rękę na kasie.

Rzeczywiście nastąpiło odpaństwowienie, a równocześnie upartyjnienie. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.

Nie dawniej niż parę tygodni temu na konferencji zorganizowanej przez Instytut Spraw Publicznych wicemarszałek Sejmu Marek Borowski sugerował coś, co określano jako "opozycyjną partycypację", czyli pozostawienie w zarządzaniu funduszami publicznymi części ludzi AWS po wyborczym zwycięstwie SLD. To nic innego jak skomercjalizowane, międzypolityczne państwo, w którym wszystko rozpatruje się w kategoriach łupu wyborczego.

Wiele funduszy publicznych, samorządów i organizacji pozarządowych jest traktowanych jako miejsca służące do utrzymania swoich ludzi przy życiu. W samych tylko organizacjach pozarządowych z pieniędzy publicznych korzysta 2,5 miliona osób.

To duży błąd - nie zmusza się ich do prawdziwego wysiłku, do tego, by stawili czoło wyzwaniom, żeby naprawdę czegoś się nauczyli i byli w przyszłości elitą.

System, o którym pani mówi, to duże pieniądze i powiązania na najwyższym szczeblu. Właściciele małych i średnich przedsiębiorstw mają jednak problemy nawet na najniższych poziomach administracji.

Badania z zeszłego roku przeprowadzone w tej grupie przedsiębiorców pokazują, że aż 55,5 proc. skarży się, iż pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.

Uznaniowość może mieć kilka postaci. Po pierwsze - w izbach skarbowych, jeśli chodzi o podatki, wiele jest niejasnych możliwości, luk, sposobów na uniki, a to, czy zostaną wykorzystane, zależy wyłącznie od decyzji urzędników.

Po drugie ustawa o finansach publicznych z 1998 roku wprowadziła uznaniowe decydowanie przez ministra finansów, co należy do długu publicznego, a co nie. To pozwala bezkarnie łamać konstytucyjną zasadę, że dług publiczny nie może przekroczyć granicy bezpieczeństwa - 60 proc. produktu krajowego brutto.

Po trzecie możliwe jest dokapitalizowywanie słabych przedsiębiorstw akcjami spółek giełdowych, czyli dobrych. Jest to zupełnie uznaniowe uwłaszczanie naprawdę dużymi wartościami, a przede wszystkim dużą władzą, często strategiczną, menedżerów bankrutujących firm.

Mówiono mi np. o upadającej fabryce zbrojeniowej, która dostała trzy decydujące akcje KGHM Polskiej Miedzi.

Po czwarte wreszcie ma się zalegalizować handel zobowiązaniami, np. wobec ZUS. To pozwoli za niewielką część wartości przechwytywać bardzo duży majątek. O tym, kto wejdzie na ten lukratywny rynek, znów zdecydują urzędnicy.

Podsumujmy: ograniczenie kontrolnej roli państwa, uznaniowość, czy są jeszcze inne znaczące elementy zachęcające do korupcji?

Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo.

Niedawno powstał Urząd Regulacji Telekomunikacji, który ma się zajmować rynkiem telekomunikacyjnym, a przecież zajmuje się już tym Ministerstwo Łączności. Różnica polega na tym, że minister może stracić stanowisko po wyborach, a szef takiego urzędu będzie nieusuwalny przez kilka lat.

Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności. U nas występują wszystkie te elementy.

Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. Abdykacja państwa jest nie tylko nieuprawniona i marnotrawna, ale niszczy także cały symboliczny klimat towarzyszący demokracji. Aby poważnie traktować obowiązki obywatelskie, trzeba traktować państwo jako władzę. A u nas następuje świadome osłabianie państwa.

Wielu ma nadzieję, że korupcja zmniejszy się wraz z przystąpieniem Polski do Unii Europejskiej.

Czekanie na Unię Europejską to wielki błąd. Moim zdaniem, jeżeli sytuacja się nie zmieni, to jeszcze przed przystąpieniem do UE czeka nas poważny kryzys finansowy związany ze stanem sektora publicznego. Jesteśmy już bardzo blisko takiego kryzysu. W zeszłym roku - oficjalnie - dług publiczny sięgnął 55 proc. PKB, a jest mnóstwo długów nierejestrowanych i mnóstwo niezrealizowanych zobowiązań państwa np. w sferze obligatoryjnej pomocy społecznej czy składek ZUS dla bezrobotnych. Prawdopodobnie przekroczyliśmy więc poziom zadłużenia bezpieczny dla państwa. A nie mamy takich amortyzatorów, jakie mają inne kraje. We Włoszech silna jest szara strefa, Niemcy czy Austria mają korporacyjny system budowania zaufania na linii pracownicy - przedsiębiorcy. My nie mamy nic.

Nie można oczekiwać, że Unia Europejska uzdrowi sytuację. Jeżeli sami nie naprawimy sektora publicznego, to w ciągu roku może nastąpić załamanie publicznych finansów. A wtedy nasze wejście do Unii będzie stało pod znakiem zapytania.

Uważam, że wielkim nieszczęściem jest to, iż w raporcie Komisji Europejskiej dotyczącym przygotowania do integracji znaleźliśmy się wysoko - w drugiej grupie państw. Tak się stało, moim zdaniem, ze względu na interes europejskich firm finansowych, które prowadzą interesy w Polsce. Dla nich umieszczenie nas w trzeciej grupie zwiększyłoby ryzyko inwestycji. Tak wysoka pozycja absolutnie uspokoiła naszych decydentów politycznych, poczuli się bezpiecznie. To wielki błąd.

Rozmawiał Andrzej Stankiewicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis, socjolog: Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo. wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są raczej wspólnotami interesów. kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją. Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Instytucje te znalazły się na rynku w konsekwencji przyjęcia ustawy o finansach publicznych. Miała nastąpić "kapitałowa decentralizacja administracji", to znaczy realizowanie zadań państwa przez rynek przy minimalnej możliwości kontroli państwa. Na tym polega paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. Ale instytucje te nie są też prywatne, bo nie ma w nich ponoszącego odpowiedzialność właściciela.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="48">Profesor Jadwiga Staniszkis, socjolog: </span>
        <span start="201" end="459">Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo.</span>
        <span start="1701" end="1702"> </span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="1930">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są raczej wspólnotami interesów</span>
        <span start="1947" end="1949">. </span>
        <span start="1959" end="2093">kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.</span>
        <span start="2354" end="2355"> </span>
        <span start="2406" end="2550">Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym"</span>
        <span start="2598" end="2824"> do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Instytucje te znalazły się na rynku w konsekwencji przyjęcia ustawy o finansach publicznych</span>
        <span start="2836" end="3264">. Miała nastąpić "kapitałowa decentralizacja administracji", to znaczy realizowanie zadań państwa przez rynek przy minimalnej możliwości kontroli państwa. Na tym polega paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. Ale instytucje te nie są też prywatne, bo nie ma w nich ponoszącego odpowiedzialność właściciela.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis, socjolog: Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo.
Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje, trwało wewnętrzne śledztwo. jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, Może wyciągnięto by jakieś konsekwencje wobec urzędników, ale wszystko odbyłoby się po cichu. media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy. Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy często nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki, funduszy publicznych i samorządów.
wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są raczej wspólnotami interesów niż politycznymi. Sądzę, że kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona. miało być lepiej. Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Instytucje te znalazły się na rynku w konsekwencji przyjęcia ustawy o finansach publicznych. Miała nastąpić "kapitałowa decentralizacja administracji", to znaczy realizowanie zadań państwa przez rynek przy minimalnej możliwości kontroli państwa. Na tym polega paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. Ale instytucje te nie są też prywatne, bo nie ma w nich ponoszącego odpowiedzialność właściciela. A działają jak gdyby były prywatne.Ustawa o finansach publicznych reguluje możliwości wprowadzania funduszy publicznych na rynek, ale nie określa ani skali zadań przekazywanych rozmaitym agendom, ani dziedzin, w jakich mają one działać. W ten sposób można ciągle dokładać nowe instytucje.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="48">Profesor Jadwiga Staniszkis, socjolog: </span>
        <span start="201" end="459">Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. Dla doraźnych celów psuje się państwo.</span>
        <span start="482" end="497">
Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="676">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje, trwało wewnętrzne śledztwo. </span>
        <span start="692" end="739">jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, </span>
        <span start="835" end="929">Może wyciągnięto by jakieś konsekwencje wobec urzędników, ale wszystko odbyłoby się po cichu. </span>
        <span start="940" end="1038">media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy.</span>
        <span start="1045" end="1046"> </span>
        <span start="1542" end="1714">Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy często nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki, funduszy publicznych i samorządów.
</span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="2093">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są raczej wspólnotami interesów niż politycznymi. Sądzę, że kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.</span>
        <span start="2095" end="2269">Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona. </span>
        <span start="2337" end="2355">miało być lepiej. </span>
        <span start="2406" end="2824">Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Instytucje te znalazły się na rynku w konsekwencji przyjęcia ustawy o finansach publicznych</span>
        <span start="2836" end="3300">. Miała nastąpić "kapitałowa decentralizacja administracji", to znaczy realizowanie zadań państwa przez rynek przy minimalnej możliwości kontroli państwa. Na tym polega paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. Ale instytucje te nie są też prywatne, bo nie ma w nich ponoszącego odpowiedzialność właściciela. A działają jak gdyby były prywatne.</span>
        <span start="3302" end="3555">Ustawa o finansach publicznych reguluje możliwości wprowadzania funduszy publicznych na rynek, ale nie określa ani skali zadań przekazywanych rozmaitym agendom, ani dziedzin, w jakich mają one działać. W ten sposób można ciągle dokładać nowe instytucje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis: Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją. Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja nazywam "kapitalizmem politycznym" do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Profesor Jadwiga Staniszkis</span>
        <span start="46" end="48">: </span>
        <span start="201" end="421">Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Jeżeli czegoś ze względów politycznych nie można opanować, to się tworzy coś równoległego. </span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="1899">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. </span>
        <span start="1959" end="2093">kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.</span>
        <span start="2354" end="2355"> </span>
        <span start="2406" end="2497">Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja </span>
        <span start="2516" end="2550">nazywam "kapitalizmem politycznym"</span>
        <span start="2598" end="2732"> do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim. jeżeli dziennikarze nie ujawniliby sprawy, obywatele by się o niej dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: wszystko odbyłoby się po cichu. media mają potężną władzę.

wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są wspólnotami interesów. kontrola powinna wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.
jest więcej okazji do korupcji. to przejście od czegoś, co nazywam "kapitalizmem politycznym" do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.

wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym sektorem publicznym?

nie obowiązują rygory przejrzystości zamówień publicznych, nie podlega merytorycznej kontroli NIK. To zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.
Skutki są poważne - odpaństwowienie i odspołecznienie. państwo przestaje być "centrum zaufania". traci kontrolę nad wydawaniem publicznych pieniędzy, politycy trzymają rękę na kasie. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.

Co zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. zrewidować formułę sektora publicznego - określić system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. trzeba traktować państwo jako władzę.
Nie można oczekiwać, że Unia Europejska uzdrowi sytuację.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="556">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim</span>
        <span start="674" end="675">.</span>
        <span start="691" end="727"> jeżeli dziennikarze nie ujawniliby </span>
        <span start="731" end="739">sprawy, </span>
        <span start="743" end="753">obywatele </span>
        <span start="766" end="814">by się o niej dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: </span>
        <span start="897" end="929">wszystko odbyłoby się po cichu. </span>
        <span start="940" end="966">media mają potężną władzę.</span>
        <span start="1185" end="1186">
</span>
        <span start="1778" end="1779">
</span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="1902">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są </span>
        <span start="1909" end="1930">wspólnotami interesów</span>
        <span start="1947" end="1948">.</span>
        <span start="1958" end="1976"> kontrola powinna </span>
        <span start="2037" end="2094">wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.
</span>
        <span start="2422" end="2453">jest więcej okazji do korupcji.</span>
        <span start="2463" end="2467"> to </span>
        <span start="2469" end="2478">przejście</span>
        <span start="2479" end="2494"> od czegoś, co </span>
        <span start="2516" end="2550">nazywam "kapitalizmem politycznym"</span>
        <span start="2598" end="2732"> do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.</span>
        <span start="3693" end="3695">

</span>
        <span start="3704" end="3752">wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym </span>
        <span start="3757" end="3779">sektorem publicznym?

</span>
        <span start="3822" end="3837">nie obowiązują </span>
        <span start="3840" end="3847">rygory </span>
        <span start="3857" end="3893">przejrzystości zamówień publicznych,</span>
        <span start="3926" end="3939"> nie podlega </span>
        <span start="3942" end="3969">merytorycznej kontroli NIK.</span>
        <span start="4114" end="4118"> To </span>
        <span start="4121" end="4199">zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.</span>
        <span start="4823" end="4834">
Skutki są </span>
        <span start="4839" end="4849">poważne - </span>
        <span start="4860" end="4875">odpaństwowienie</span>
        <span start="4876" end="4894"> i odspołecznienie</span>
        <span start="4895" end="4896">.</span>
        <span start="4927" end="4949"> państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="4998"> "centrum zaufania".</span>
        <span start="7082" end="7083"> </span>
        <span start="7096" end="7149">traci kontrolę nad wydawaniem publicznych pieniędzy, </span>
        <span start="7152" end="7161">politycy </span>
        <span start="7170" end="7193">trzymają rękę na kasie.</span>
        <span start="7264" end="7335"> Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.</span>
        <span start="10702" end="10707">

Co </span>
        <span start="10720" end="10764">zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

</span>
        <span start="10776" end="10834">wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach.</span>
        <span start="10854" end="10905"> zrewidować formułę sektora publicznego - określić </span>
        <span start="10915" end="10990">system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</span>
        <span start="11166" end="11204"> trzeba traktować państwo jako władzę.</span>
        <span start="12120" end="12178">
Nie można oczekiwać, że Unia Europejska uzdrowi sytuację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu wiedzieli, co się dzieje, trwało wewnętrzne śledztwo. jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele by się o niej dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. wszystko odbyłoby się po cichu. media mają potężną władzę.
bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach. Niepokojący jest poziom wojewodów.
Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki.
wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są wspólnotami interesów. kontrola powinna wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90. można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który towarzyszy zmianie systemu. jest już lepiej?

Jest gorzej, jest więcej okazji do korupcji. to przejście od czegoś, co nazywam "kapitalizmem politycznym" do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje państwowe nie są.

wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym sektorem publicznym?

w tym sektorze nie obowiązują rygory przejrzystości zamówień publicznych, nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. To zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.
W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i jej główne źródło.

Skutki są poważne - odpaństwowienie i odspołecznienie. państwo przestaje być "centrum zaufania". zanika współpraca, wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych. Mniejsze zaufanie to zwiększenie ryzyka inwestycji.
Upolitycznione są rady kas, zarządy spółek, z nadania politycznego są prezesi funduszy celowych. państwo traci kontrolę nad wydawaniem publicznych pieniędzy, politycy trzymają rękę na kasie. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.
Właściciele małych i średnich przedsiębiorstw mają problemy nawet na najniższych poziomach administracji.
pole do korupcji otwiera uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. dubluje się zadania administracji. pokrywające się struktury zacierają odpowiedzialność. elementem sprzyjającym korupcji.

Co zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. trzeba traktować państwo jako władzę.
Nie można oczekiwać, że Unia Europejska uzdrowi sytuację. Jeżeli sami nie naprawimy sektora publicznego, to może nastąpić załamanie publicznych finansów.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="600">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu </span>
        <span start="618" end="636">wiedzieli, co się </span>
        <span start="640" end="675">dzieje, trwało wewnętrzne śledztwo.</span>
        <span start="691" end="753"> jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele </span>
        <span start="766" end="834">by się o niej dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie.</span>
        <span start="896" end="929"> wszystko odbyłoby się po cichu. </span>
        <span start="940" end="966">media mają potężną władzę.</span>
        <span start="1185" end="1186">
</span>
        <span start="1220" end="1271">bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach</span>
        <span start="1310" end="1346">. Niepokojący jest poziom wojewodów.</span>
        <span start="1541" end="1589">
Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy </span>
        <span start="1596" end="1677">nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki</span>
        <span start="1712" end="1713">.</span>
        <span start="1778" end="1779">
</span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="1902">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Są </span>
        <span start="1909" end="1930">wspólnotami interesów</span>
        <span start="1947" end="1948">.</span>
        <span start="1958" end="1976"> kontrola powinna </span>
        <span start="2037" end="2114">wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90.</span>
        <span start="2155" end="2156"> </span>
        <span start="2163" end="2212">można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który </span>
        <span start="2219" end="2245">towarzyszy zmianie systemu</span>
        <span start="2267" end="2268">.</span>
        <span start="2387" end="2419"> jest już lepiej?

Jest gorzej, </span>
        <span start="2422" end="2453">jest więcej okazji do korupcji.</span>
        <span start="2463" end="2467"> to </span>
        <span start="2469" end="2478">przejście</span>
        <span start="2479" end="2494"> od czegoś, co </span>
        <span start="2516" end="2550">nazywam "kapitalizmem politycznym"</span>
        <span start="2598" end="2733"> do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="3005" end="3059">paradoks - choć pieniądze są państwowe, to instytucje </span>
        <span start="3062" end="3079">państwowe nie są.</span>
        <span start="3693" end="3695">

</span>
        <span start="3704" end="3752">wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym </span>
        <span start="3757" end="3779">sektorem publicznym?

</span>
        <span start="3803" end="3817">w tym sektorze</span>
        <span start="3821" end="3837"> nie obowiązują </span>
        <span start="3840" end="3847">rygory </span>
        <span start="3857" end="3893">przejrzystości zamówień publicznych,</span>
        <span start="3926" end="3969"> nie podlega on merytorycznej kontroli NIK.</span>
        <span start="4114" end="4118"> To </span>
        <span start="4121" end="4199">zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.</span>
        <span start="4420" end="4514">
W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i</span>
        <span start="4527" end="4547"> jej główne źródło.
</span>
        <span start="4823" end="4834">
Skutki są </span>
        <span start="4839" end="4849">poważne - </span>
        <span start="4860" end="4875">odpaństwowienie</span>
        <span start="4876" end="4894"> i odspołecznienie</span>
        <span start="4895" end="4896">.</span>
        <span start="4927" end="4949"> państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="4998"> "centrum zaufania".</span>
        <span start="5085" end="5105"> zanika współpraca, </span>
        <span start="5107" end="5192">wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.</span>
        <span start="5307" end="5358"> Mniejsze zaufanie to zwiększenie ryzyka inwestycji</span>
        <span start="5456" end="5457">.</span>
        <span start="6952" end="7049">
Upolitycznione są rady kas, zarządy spółek, z nadania politycznego są prezesi funduszy celowych.</span>
        <span start="7074" end="7083"> państwo </span>
        <span start="7096" end="7149">traci kontrolę nad wydawaniem publicznych pieniędzy, </span>
        <span start="7152" end="7161">politycy </span>
        <span start="7170" end="7193">trzymają rękę na kasie.</span>
        <span start="7264" end="7335"> Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.</span>
        <span start="8158" end="8159">
</span>
        <span start="8242" end="8293">Właściciele małych i średnich przedsiębiorstw mają </span>
        <span start="8300" end="8355">problemy nawet na najniższych poziomach administracji.
</span>
        <span start="8466" end="8490">pole do korupcji otwiera</span>
        <span start="8498" end="8555"> uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych.</span>
        <span start="10001" end="10036"> dubluje się zadania administracji.</span>
        <span start="10459" end="10486"> pokrywające się struktury </span>
        <span start="10492" end="10519">zacierają odpowiedzialność.</span>
        <span start="10580" end="10612"> elementem sprzyjającym korupcji</span>
        <span start="10662" end="10663">.</span>
        <span start="10702" end="10707">

Co </span>
        <span start="10720" end="10764">zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

</span>
        <span start="10776" end="10834">wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach.</span>
        <span start="10854" end="10990"> zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</span>
        <span start="11166" end="11204"> trzeba traktować państwo jako władzę.</span>
        <span start="12120" end="12228">
Nie można oczekiwać, że Unia Europejska uzdrowi sytuację. Jeżeli sami nie naprawimy sektora publicznego, to</span>
        <span start="12241" end="12287"> może nastąpić załamanie publicznych finansów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim. jeżeli dziennikarze nie ujawniliby sprawy, obywatele by się dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: wszystko odbyłoby się po cichu. media mają potężną władzę.
wokół organów administracji powstały siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy.
jest więcej okazji do korupcji. to przejście od czegoś, co nazywam "kapitalizmem politycznym" do  tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.To zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.

żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. określić system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="556">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim</span>
        <span start="674" end="675">.</span>
        <span start="691" end="727"> jeżeli dziennikarze nie ujawniliby </span>
        <span start="731" end="739">sprawy, </span>
        <span start="743" end="753">obywatele </span>
        <span start="766" end="773">by się </span>
        <span start="780" end="814">dowiedzieli?

JADWIGA STANISZKIS: </span>
        <span start="897" end="929">wszystko odbyłoby się po cichu. </span>
        <span start="940" end="966">media mają potężną władzę.</span>
        <span start="1778" end="1779">
</span>
        <span start="1799" end="1836">wokół organów administracji powstały </span>
        <span start="1844" end="1898">siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy.</span>
        <span start="2093" end="2094">
</span>
        <span start="2422" end="2453">jest więcej okazji do korupcji.</span>
        <span start="2463" end="2467"> to </span>
        <span start="2469" end="2478">przejście</span>
        <span start="2479" end="2494"> od czegoś, co </span>
        <span start="2516" end="2550">nazywam "kapitalizmem politycznym"</span>
        <span start="2598" end="2602"> do </span>
        <span start="2641" end="2732"> tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi.</span>
        <span start="4115" end="4118">To </span>
        <span start="4121" end="4199">zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.</span>
        <span start="10702" end="10704">

</span>
        <span start="10728" end="10764">żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?

</span>
        <span start="10776" end="10834">wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach.</span>
        <span start="10895" end="10905"> określić </span>
        <span start="10915" end="10990">system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. wszystko odbyłoby się po cichu. Uważam, że media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy. 
Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona.Czy teraz, po dziesięciu latach, jest już lepiej?
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. 
Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego. Wielu ma nadzieję, że korupcja zmniejszy się wraz z przystąpieniem Polski do Unii Europejskiej.
Moim zdaniem, jeżeli sytuacja się nie zmieni, to jeszcze przed przystąpieniem do UE czeka nas poważny kryzys finansowy związany ze stanem sektora publicznego.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="646">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje</span>
        <span start="674" end="792">. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?</span>
        <span start="793" end="835">
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. </span>
        <span start="897" end="1038">wszystko odbyłoby się po cichu. Uważam, że media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy.</span>
        <span start="1045" end="1046"> </span>
        <span start="1714" end="1715">
</span>
        <span start="2095" end="2268">Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona.</span>
        <span start="2355" end="2404">Czy teraz, po dziesięciu latach, jest już lepiej?</span>
        <span start="2405" end="2454">
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. </span>
        <span start="3080" end="3167">Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. </span>
        <span start="3694" end="3695">
</span>
        <span start="10704" end="10762">Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?</span>
        <span start="10763" end="10893">
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego</span>
        <span start="10989" end="10991">. </span>
        <span start="11253" end="11348">Wielu ma nadzieję, że korupcja zmniejszy się wraz z przystąpieniem Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="11349" end="11350">
</span>
        <span start="11394" end="11552">Moim zdaniem, jeżeli sytuacja się nie zmieni, to jeszcze przed przystąpieniem do UE czeka nas poważny kryzys finansowy związany ze stanem sektora publicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. wszystko odbyłoby się po cichu. Uważam, że media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy. Gdybym była premierem to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach, taki bilans zamknięcia. 
Bilans zamknięcia? W przyszłym roku są wybory. To samobójstwo!
Proszę pamiętać, że wokół organów administracji powstały również siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. Sądzę, że kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.
Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona.Czy teraz, po dziesięciu latach, jest już lepiej?
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem odużywania władzy do tworzenia kapitału. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. 
Dlaczego wiąże pani bezpośrednio korupcję z  sektorem publicznym?
Jeśli ktoś znajdzie się w tym sektorze, to nie obowiązują go rygory dotyczące przejrzystości zamówień publicznych, likwidowanie kominów płacowych i nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. 
Jakie są skutki tego, że państwo nie ma kontroli nad większością publicznych pieniędzy i do obrotu nimi ma podejście komercyjne?
dość poważne. Ze społecznego punktu widzenia państwo przestaje być "centrum zaufania". Zmienia się też zasadniczo sposób funkcjonowania społeczeństwa -zanika współpraca, a wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.
Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. Wielu ma nadzieję, że korupcja zmniejszy się wraz z przystąpieniem Polski do Unii Europejskiej.
Czekanie na Unię Europejską to wielki błąd. Moim zdaniem, jeżeli sytuacja się nie zmieni, to jeszcze przed przystąpieniem do UE czeka nas poważny kryzys finansowy związany ze stanem sektora publicznego.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="646">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje</span>
        <span start="674" end="792">. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?</span>
        <span start="793" end="835">
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. </span>
        <span start="897" end="1038">wszystko odbyłoby się po cichu. Uważam, że media mają potężną władzę. Im słabsza jest administracja centralna, tym większa rola dziennikarzy.</span>
        <span start="1045" end="1046"> </span>
        <span start="1186" end="1208">Gdybym była premierem </span>
        <span start="1217" end="1295">to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach, taki bilans zamknięcia</span>
        <span start="1310" end="1312">. </span>
        <span start="1714" end="1778">
Bilans zamknięcia? W przyszłym roku są wybory. To samobójstwo!
</span>
        <span start="1779" end="1899">Proszę pamiętać, że wokół organów administracji powstały również siatki powiązań niezależne od zmieniającej się władzy. </span>
        <span start="1949" end="2093">Sądzę, że kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.</span>
        <span start="2094" end="2268">
Na początku lat 90., kiedy ujawniano duże afery gospodarcze, często można było usłyszeć, że korupcja to bagaż, który zawsze towarzyszy zmianie systemu, iż jest nieunikniona.</span>
        <span start="2355" end="2404">Czy teraz, po dziesięciu latach, jest już lepiej?</span>
        <span start="2405" end="2482">
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od</span>
        <span start="2559" end="2596">używania władzy do tworzenia kapitału</span>
        <span start="2731" end="2733">. </span>
        <span start="3080" end="3167">Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. </span>
        <span start="3694" end="3739">
Dlaczego wiąże pani bezpośrednio korupcję z </span>
        <span start="3756" end="3777"> sektorem publicznym?</span>
        <span start="3778" end="3970">
Jeśli ktoś znajdzie się w tym sektorze, to nie obowiązują go rygory dotyczące przejrzystości zamówień publicznych, likwidowanie kominów płacowych i nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. </span>
        <span start="4693" end="4823">
Jakie są skutki tego, że państwo nie ma kontroli nad większością publicznych pieniędzy i do obrotu nimi ma podejście komercyjne?
</span>
        <span start="4834" end="4846">dość poważne</span>
        <span start="4895" end="4949">. Ze społecznego punktu widzenia państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="5063"> "centrum zaufania". Zmienia się też zasadniczo sposób funkcjonowania społeczeństwa -</span>
        <span start="5086" end="5193">zanika współpraca, a wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.
</span>
        <span start="10704" end="10762">Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?</span>
        <span start="10763" end="10991">
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. </span>
        <span start="11253" end="11348">Wielu ma nadzieję, że korupcja zmniejszy się wraz z przystąpieniem Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="11349" end="11552">
Czekanie na Unię Europejską to wielki błąd. Moim zdaniem, jeżeli sytuacja się nie zmieni, to jeszcze przed przystąpieniem do UE czeka nas poważny kryzys finansowy związany ze stanem sektora publicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Po ujawnieniu afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. 
Na początku lat 90 często można było usłyszeć, że korupcja jest nieunikniona.Czy teraz jest już lepiej?
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. 
Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję?
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego.</body>
      <spans>
        <span start="483" end="497">Po ujawnieniu </span>
        <span start="520" end="646">afery w śląskim Urzędzie Wojewódzkim okazało się, że niektórzy członkowie rządu od kilku miesięcy wiedzieli, co się tam dzieje</span>
        <span start="674" end="792">. Jak pani myśli, jeżeli dziennikarze nie ujawniliby tej sprawy, czy obywatele kiedykolwiek by się o niej dowiedzieli?</span>
        <span start="793" end="835">
JADWIGA STANISZKIS: Obawiam się, że nie. </span>
        <span start="1714" end="1715">
</span>
        <span start="2095" end="2113">Na początku lat 90</span>
        <span start="2155" end="2196"> często można było usłyszeć, że korupcja </span>
        <span start="2250" end="2268">jest nieunikniona.</span>
        <span start="2355" end="2364">Czy teraz</span>
        <span start="2387" end="2404"> jest już lepiej?</span>
        <span start="2405" end="2454">
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. </span>
        <span start="3694" end="3695">
</span>
        <span start="10704" end="10752">Co zatem trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję</span>
        <span start="10761" end="10762">?</span>
        <span start="10763" end="10893">
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego</span>
        <span start="10989" end="10990">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. To są zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło.Skutki są dość poważne - nazywam to odpaństwowieniem i odspołecznieniem. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.Badania z zeszłego roku przeprowadzone w tej grupie przedsiębiorców pokazują, że aż 55,5 proc. skarży się, iż pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. 
Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Profesor Jadwiga Staniszkis</span>
        <span start="2421" end="2733"> jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="4115" end="4199">To są zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.</span>
        <span start="4421" end="4546">W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło.</span>
        <span start="4824" end="4897">Skutki są dość poważne - nazywam to odpaństwowieniem i odspołecznieniem. </span>
        <span start="7265" end="7335">Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.</span>
        <span start="8356" end="8650">Badania z zeszłego roku przeprowadzone w tej grupie przedsiębiorców pokazują, że aż 55,5 proc. skarży się, iż pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.</span>
        <span start="9908" end="10037">Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. </span>
        <span start="10452" end="10453">
</span>
        <span start="10454" end="10663">Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. Dlaczego wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym tzw. sektorem publicznym?
Jeśli ktoś znajdzie się w tym sektorze, to nie obowiązują go rygory dotyczące przejrzystości zamówień publicznych, likwidowanie kominów płacowych i nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. Instytucje działające w sektorze publicznym to nie otwarte rynki, na których obowiązują jasne zasady - przetargi, wyceny usług i konkursy ofert. To są zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło.W tej chwili już przekroczono punkt krytyczny - przez struktury te przepływa więcej pieniędzy niż przez budżet. Nigdzie na świecie tak nie jest.
Skutki są dość poważne - nazywam to odpaństwowieniem i odspołecznieniem. Dla gospodarki osłabianie państwa jako tego ośrodka, który jest gwarantem bezpieczeństwa, również jest ryzykowne. Mniejsze zaufanie to zwiększenie ryzyka inwestycji, co w naszym przypadku może spowodować wycofanie kapitału spekulacyjnego i załamanie się złotówki. nastąpiło odpaństwowienie, a równocześnie upartyjnienie. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.Badania z zeszłego roku przeprowadzone w tej grupie przedsiębiorców pokazują, że aż 55,5 proc. skarży się, iż pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.Podsumujmy: ograniczenie kontrolnej roli państwa, uznaniowość, czy są jeszcze inne znaczące elementy zachęcające do korupcji?Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Niedawno powstał Urząd Regulacji Telekomunikacji, który ma się zajmować rynkiem telekomunikacyjnym, a przecież zajmuje się już tym Ministerstwo Łączności. Różnica polega na tym, że minister może stracić stanowisko po wyborach, a szef takiego urzędu będzie nieusuwalny przez kilka lat.
Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Profesor Jadwiga Staniszkis</span>
        <span start="2421" end="2733"> jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="3695" end="3778">Dlaczego wiąże pani bezpośrednio korupcję z rozbudowanym tzw. sektorem publicznym?
</span>
        <span start="3779" end="4199">Jeśli ktoś znajdzie się w tym sektorze, to nie obowiązują go rygory dotyczące przejrzystości zamówień publicznych, likwidowanie kominów płacowych i nie podlega on merytorycznej kontroli NIK. Instytucje działające w sektorze publicznym to nie otwarte rynki, na których obowiązują jasne zasady - przetargi, wyceny usług i konkursy ofert. To są zorganizowane struktury korupcjogenne, upartyjnione i oparte na klientelizmie.</span>
        <span start="4421" end="4546">W naszych warunkach wyprowadzanie bez kontroli pieniędzy państwa to zaproszenie do korupcji i moim zdaniem jej główne źródło.</span>
        <span start="4548" end="4693">W tej chwili już przekroczono punkt krytyczny - przez struktury te przepływa więcej pieniędzy niż przez budżet. Nigdzie na świecie tak nie jest.
</span>
        <span start="4824" end="4897">Skutki są dość poważne - nazywam to odpaństwowieniem i odspołecznieniem. </span>
        <span start="5194" end="5457">Dla gospodarki osłabianie państwa jako tego ośrodka, który jest gwarantem bezpieczeństwa, również jest ryzykowne. Mniejsze zaufanie to zwiększenie ryzyka inwestycji, co w naszym przypadku może spowodować wycofanie kapitału spekulacyjnego i załamanie się złotówki.</span>
        <span start="7207" end="7335"> nastąpiło odpaństwowienie, a równocześnie upartyjnienie. Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.</span>
        <span start="8356" end="8650">Badania z zeszłego roku przeprowadzone w tej grupie przedsiębiorców pokazują, że aż 55,5 proc. skarży się, iż pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.</span>
        <span start="9781" end="9906">Podsumujmy: ograniczenie kontrolnej roli państwa, uznaniowość, czy są jeszcze inne znaczące elementy zachęcające do korupcji?</span>
        <span start="9908" end="10037">Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. </span>
        <span start="10168" end="10453">Niedawno powstał Urząd Regulacji Telekomunikacji, który ma się zajmować rynkiem telekomunikacyjnym, a przecież zajmuje się już tym Ministerstwo Łączności. Różnica polega na tym, że minister może stracić stanowisko po wyborach, a szef takiego urzędu będzie nieusuwalny przez kilka lat.
</span>
        <span start="10454" end="10663">Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Profesor Jadwiga Staniszkis jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.
 A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="36">Profesor Jadwiga Staniszkis</span>
        <span start="2421" end="2733"> jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co ja w swoich analizach nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="8466" end="8650">pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. To drugi ważny czynnik - obok kapitalizmu sektora publicznego - wpływający na poziom korupcji.</span>
        <span start="10452" end="10453">
</span>
        <span start="10519" end="10663"> A oprócz uznaniowości i obecnej formuły funduszy publicznych elementem sprzyjającym korupcji są właśnie struktury bez jasnej odpowiedzialności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>JADWIGA STANISZKIS: Gdybym była premierem Buzkiem, to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach. kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90. można było usłyszeć, że korupcja zawsze towarzyszy zmianie systemu. Czy teraz jest już lepiej?
Jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. państwo przestaje być "centrum zaufania". 
Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.
pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. 
Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. 

Co trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="814">JADWIGA STANISZKIS: </span>
        <span start="1186" end="1271">Gdybym była premierem Buzkiem, to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach</span>
        <span start="1310" end="1312">. </span>
        <span start="1959" end="2114">kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90.</span>
        <span start="2162" end="2196"> można było usłyszeć, że korupcja </span>
        <span start="2212" end="2245">zawsze towarzyszy zmianie systemu</span>
        <span start="2267" end="2269">. </span>
        <span start="2355" end="2364">Czy teraz</span>
        <span start="2387" end="2404"> jest już lepiej?</span>
        <span start="2405" end="2411">
Jest </span>
        <span start="2427" end="2480">więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem </span>
        <span start="2599" end="2733">do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="3016" end="3167">choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. </span>
        <span start="4928" end="4949">państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="4999"> "centrum zaufania". </span>
        <span start="7194" end="7195">
</span>
        <span start="7265" end="7335">Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.</span>
        <span start="8355" end="8356">
</span>
        <span start="8466" end="8556">pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. </span>
        <span start="9907" end="10037">
Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. </span>
        <span start="10454" end="10520">Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. </span>
        <span start="10702" end="10707">

Co </span>
        <span start="10713" end="10762">trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?</span>
        <span start="10763" end="10990">
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>JADWIGA STANISZKIS: Gdybym była premierem Buzkiem, to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach. Niepokojący jest poziom wojewodów. Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy często nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki, funduszy publicznych i samorządów. kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90. można było usłyszeć, że korupcja zawsze towarzyszy zmianie systemu. Czy teraz jest już lepiej?
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. państwo przestaje być "centrum zaufania". wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.
Dla gospodarki osłabianie państwa również jest ryzykowne. 

Zwolennicy przenoszenia zadań państwa do jednostek pozabudżetowych przywołują przykład Margareth Thatcher, która wprowadzała taką "komercjalizację państwa".Ale państwo brytyjskie dalej pozostało stroną. Podkreślam - zadania państwa przejmowały prywatne instytucje, a nie jakiś mętnie wydzielony sektor publiczny wewnątrz państwa. 

Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.
Wiele funduszy publicznych, samorządów i organizacji pozarządowych jest traktowanych jako miejsca służące do utrzymania swoich ludzi przy życiu. 

pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. w izbach skarbowych, jeśli chodzi o podatki, wiele jest niejasnych możliwości, a to, czy zostaną wykorzystane, zależy wyłącznie od decyzji urzędników.

Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. 

Co trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. 

Czekanie na Unię Europejską to wielki błąd. Jeżeli sami nie naprawimy sektora publicznego, to w ciągu roku może nastąpić załamanie publicznych finansów. A wtedy nasze wejście do Unii będzie stało pod znakiem zapytania.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="814">JADWIGA STANISZKIS: </span>
        <span start="1186" end="1271">Gdybym była premierem Buzkiem, to bym zarządziła kontrolę we wszystkich województwach</span>
        <span start="1310" end="1347">. Niepokojący jest poziom wojewodów. </span>
        <span start="1542" end="1713">Dobrzy ludzie odchodzą, a pozostają ci, którzy często nie są w stanie kontrolować skomplikowanych relacji na styku państwa i gospodarki, funduszy publicznych i samorządów.</span>
        <span start="1958" end="2114"> kontrola powinna zająć się nie tylko sprawdzaniem konkretnych urzędników, ale wykryć niejasne relacje między biznesem i administracją.

Na początku lat 90.</span>
        <span start="2162" end="2196"> można było usłyszeć, że korupcja </span>
        <span start="2212" end="2245">zawsze towarzyszy zmianie systemu</span>
        <span start="2267" end="2269">. </span>
        <span start="2355" end="2364">Czy teraz</span>
        <span start="2387" end="2404"> jest już lepiej?</span>
        <span start="2405" end="2494">
Jest gorzej, bo jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem od czegoś, co </span>
        <span start="2516" end="2733">nazywam "kapitalizmem politycznym" - czyli używania władzy do tworzenia kapitału - do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="3016" end="3167">choć pieniądze są państwowe, to instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. </span>
        <span start="4928" end="4949">państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="4999"> "centrum zaufania". </span>
        <span start="5107" end="5193">wzrost ryzyka indywidualnego i osamotnienie prowadzą do korozji emocji wspólnotowych.
</span>
        <span start="5194" end="5228">Dla gospodarki osłabianie państwa </span>
        <span start="5284" end="5308">również jest ryzykowne. </span>
        <span start="5776" end="5777">
</span>
        <span start="5799" end="5800">
</span>
        <span start="5825" end="5903">Zwolennicy przenoszenia zadań państwa do jednostek pozabudżetowych przywołują </span>
        <span start="5910" end="5945">przykład Margareth Thatcher, która </span>
        <span start="5978" end="6021">wprowadzała taką "komercjalizację państwa".</span>
        <span start="6023" end="6027">Ale </span>
        <span start="6108" end="6151">państwo brytyjskie dalej pozostało stroną. </span>
        <span start="6381" end="6508">Podkreślam - zadania państwa przejmowały prywatne instytucje, a nie jakiś mętnie wydzielony sektor publiczny wewnątrz państwa. </span>
        <span start="6952" end="6953">
</span>
        <span start="7194" end="7195">
</span>
        <span start="7265" end="7336">Fundusze publiczne stały się zapleczem finansowym partii politycznych.
</span>
        <span start="7761" end="7906">Wiele funduszy publicznych, samorządów i organizacji pozarządowych jest traktowanych jako miejsca służące do utrzymania swoich ludzi przy życiu. </span>
        <span start="8158" end="8159">
</span>
        <span start="8355" end="8356">
</span>
        <span start="8466" end="8556">pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. </span>
        <span start="8703" end="8782">w izbach skarbowych, jeśli chodzi o podatki, wiele jest niejasnych możliwości, </span>
        <span start="8806" end="8878">a to, czy zostaną wykorzystane, zależy wyłącznie od decyzji urzędników.
</span>
        <span start="9907" end="10037">
Żeby stworzyć nieczytelne okazje do klientelizmu, korupcji, finansowania partii politycznych, dubluje się zadania administracji. </span>
        <span start="10454" end="10520">Takie pokrywające się struktury tylko zacierają odpowiedzialność. </span>
        <span start="10702" end="10707">

Co </span>
        <span start="10713" end="10762">trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?</span>
        <span start="10763" end="10991">
Po pierwsze wyeliminować uznaniowość, zlikwidować furtki w przepisach. Poza tym radykalnie zrewidować formułę sektora publicznego - określić jednolity system zamówień publicznych, kominy płacowe i odzyskać możliwości kontroli. </span>
        <span start="11252" end="11253">
</span>
        <span start="11349" end="11394">
Czekanie na Unię Europejską to wielki błąd. </span>
        <span start="12179" end="12353">Jeżeli sami nie naprawimy sektora publicznego, to w ciągu roku może nastąpić załamanie publicznych finansów. A wtedy nasze wejście do Unii będzie stało pod znakiem zapytania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>JADWIGA STANISZKIS: Jest więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. państwo przestaje być "centrum zaufania". pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. 
Żeby stworzyć nieczytelne okazje do korupcji, dubluje się zadania administracji. 

Co trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?
wyeliminować uznaniowość, zrewidować formułę sektora publicznego - odzyskać możliwości kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="794" end="814">JADWIGA STANISZKIS: </span>
        <span start="2406" end="2411">Jest </span>
        <span start="2427" end="2480">więcej okazji do korupcji. Wiąże się to z przejściem </span>
        <span start="2599" end="2733">do "kapitalizmu sektora publicznego", tzn. tworzenia klientelistycznych układów wokół instytucji obracających państwowymi pieniędzmi. </span>
        <span start="3048" end="3167">instytucje te państwowe nie są. Nie ma możliwości kontrolowania ich za pomocą instrumentów, którymi dysponuje państwo. </span>
        <span start="4928" end="4949">państwo przestaje być</span>
        <span start="4978" end="4999"> "centrum zaufania". </span>
        <span start="8466" end="8556">pole do korupcji otwiera ogromna uznaniowość przy podejmowaniu decyzji administracyjnych. </span>
        <span start="9907" end="9944">
Żeby stworzyć nieczytelne okazje do </span>
        <span start="9958" end="9968">korupcji, </span>
        <span start="10002" end="10037">dubluje się zadania administracji. </span>
        <span start="10702" end="10707">

Co </span>
        <span start="10713" end="10762">trzeba zrobić, żeby zmniejszyć korupcję w Polsce?</span>
        <span start="10763" end="10764">
</span>
        <span start="10776" end="10802">wyeliminować uznaniowość, </span>
        <span start="10855" end="10896">zrewidować formułę sektora publicznego - </span>
        <span start="10961" end="10990">odzyskać możliwości kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
