<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001240016">
  <date>2000-01-24</date>
  <title>Eksperyment Kongo</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Leszek Kraskowski, Tomasz Świderek</authors>
  <body>ROZMOWA

Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź

Eksperyment Kongo

FOT. GRZEGORZ HAWAŁEJ

Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: Przy założeniu, że średnioroczna cena miedzi wynosiła 1600 USD za tonę, a średnioroczny kurs dolara ponad 4 zł, Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.

W raportach spółki i grupy kapitałowej za 1998 r. i I półrocze 1999 r. audytor, którym był Deloitte &amp; Touche, nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Tymczasem nowy zarząd postanowił je stworzyć. Czy były konieczne?

To dowód na to, że zarząd postanowił zaniechać restrukturyzacji. Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata. Arthur Andersen, który prowadzi wewnętrzny audyt KGHM, zalecał zbadanie każdej ze spółek zależnych i określenie, czy trzeba stworzyć rezerwy. Utworzono rezerwy mechanicznie. Nasz zarząd wybrał koncepcję restrukturyzacji socjalistycznego molocha. W efekcie wokół KGHM powstały spółki zależne, które zamierzaliśmy zrestrukturyzować i sprzedać inwestorom powyżej wartości księgowej. Nowy zarząd czyści bilans. Taka przecena aktywów to podejście niegospodarne.

Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. Nowy zarząd informuje też o 17,5 mln USD zobowiązań pozabilansowych związanych z tą inwestycją.

Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. Do chwili mojego odejścia z KGHM nie było żadnych zobowiązań pozabilansowych spółki dotyczących budowy instalacji metalurgicznych. Może powstały później. Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.

Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?

W 1995 roku w naszej strategii mocno postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. Polska Miedź eksploatuje złoże już od 40 lat. Rocznie wydobywa się około 30 mln ton rudy. Po roku 2015, jeśli nie udałoby się w sposób opłacalny zagospodarować złóż głębokich poniżej 1200 metrów, spadnie wydobycie. Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.

Zdecydował się pan na złoże Kimpe, które miało zaledwie 605 tys. ton rudy kobaltu i miedzi. Dlaczego?

Nie kupiliśmy całego złoża, a jedynie prawo do eksploatacji jego części. Zakładaliśmy, że nie zamrozimy dużych pieniędzy, gdyż eksploatacja trwa wiele lat. Postanowiliśmy kupić taką część złoża, która pozwoli nam uruchomić działalność górniczą, a potem przetwórstwo. Następnym dużym projektem miała być Mufulira w Zambii. Ale gdy Zambijczycy zobaczyli, jak nieporadnie i nieprofesjonalnie obecny zarząd KGHM postąpił z projektem Kongo, zaczęli rozmawiać z innymi partnerami. Dziś można powiedzieć, że Zambia została stracona dla Polskiej Miedzi. Tak więc zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która - po weryfikacji w skali półtechnicznej - jest rewelacją. I po trzecie wreszcie: podważa się wiarygodność KGHM jako partnera w tej części świata, która jeszcze dysponuje wolnymi zasobami interesujących naszą branżę surowców.

Czy konieczne było kupowanie złoża w Kongu? Przecież często firma górnicza finansuje budowę kopalni i zakładu przeróbki rudy, a na koniec dzieli się zyskiem z rządem.

Należy wówczas stworzyć spółkę joint venture, a zarządzanie musi być wspólne. Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie. Na pierwszy projekt, rozruchowy przeznaczyliśmy 50 mln dolarów. Zakupiliśmy 6 tysięcy ton kobaltu i ponad 40 tysięcy ton miedzi w rudzie za 25 mln dolarów. 10 mln dolarów przeznaczyliśmy na maszyny, a 15 mln dolarów na uruchomienie przetwórstwa metodą hydrometalurgiczną. Zdobywaliśmy doświadczenie, którego Polskiej Miedzi brakowało w zakresie przeróbki rudy metodami chemicznymi i hydrometalurgicznymi.

We wrześniu 1995 r. przyjechał do Lubina na negocjacje prezes kongijskiego państwowego koncernu Gecamines, a w styczniu 1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z nikomu nieznaną spółką Colmet z Wysp Dziewiczych. Dlaczego zamiast podpisać kontrakt z dużą firmą podpisano umowę z firmą-krzak?

Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji. Najpierw chcieliśmy poznać miejscowe realia i zdobyć koncesję na poszukiwanie surowców. Potraktowaliśmy to jako eksperyment, projekt pilotażowy dla pozyskania nowej technologii i nauczenia się Afryki. 605 tysięcy ton rudy przy obrotach Polskiej Miedzi to drobiazg.

Można byłoby całą tę operację potraktować jako program badawczy, gdyby nie udział w przedsięwzięciu spółki Colmet. Dlaczego tak wielki koncern jak KGHM kupił złoże w Afryce od spółki z Wysp Dziewiczych, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że nie chodziło o pozyskanie miedzi w Afryce, a o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

To kompletna bzdura.

Czy nie ma tu podobieństw do afery w łódzkim ZUS, który kupił budynek od pośrednika za znacznie wyższą cenę? Colmet był również pośrednikiem i sprzedał złoże za wysoką cenę.

Ponieważ nie interesował nas kontrakt wartości 400 mln dolarów, poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał nam dwa: Kasombo eksploatowane już przez inną firmę afrykańską i Kimpe, kupione przez Colmet.

To dość niesamowity zbieg okoliczności. Pojechaliście państwo do Konga w poszukiwaniu nowych złóż i tam Kongijczycy skojarzyli was z panem Krzysztofem Pochrzęstem, szwagrem Edwarda Wojtulewicza, który przez wiele lat handlował lubińską miedzią.

Kongijczycy skontaktowali nas z panem Kazadim, mającym obywatelstwo polskie i kongijskie.

A więc ze wspólnikiem pana Pochrzęsta.

Ta sprawa nie ma żadnego związku z panem Wojtulewiczem. To nieporozumienie. Podobnie było w 1995 roku, gdy przystąpiliśmy do tworzenia firmy Polkomtel. Byliśmy wtedy posądzani o wyprowadzanie pieniędzy na jakiś podejrzany interes. Zainwestowaliśmy w to przedsięwzięcie 80 mln dolarów, a obecnie nasz pakiet jest wart co najmniej 600 mln dolarów.

Czy Colmet był właścicielem innych złóż?

Dla nas było istotne, że transakcja została zatwierdzona przez ówczesny rząd zairski (dawny Zair to obecnie Demokratyczna Republika Kongo - przyp. red.) i firmę Gecamines.

Jest rzeczą powszechnie znaną, że w Kongu nie można przeprowadzić żadnej inwestycji bez wręczenia łapówki. W jaki sposób je księgowaliście?

Jest to opinia mocno przesadzona. W Europie wskazałbym kilka państw, gdzie jest znacznie wyższe ryzyko polityczne. Prezydent Kabila potwierdził, że dotrzyma zobowiązań zawartych przez rząd Mobutu i słowa dotrzymał.

Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk - w wersji najbardziej optymistycznej wyniesie - 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu mamy utworzoną rezerwę w wysokości 100 mln złotych, a z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Ruda zalega na hałdach, bo w okolicy nie ma hut, w których można by ją przerabiać.

Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. Nie chcieliśmy przerabiać rudy w starych instalacjach hut kongijskich, ponieważ uzyski kobaltu byłyby na poziomie 50-60 procent. Byłoby to marnotrawstwo. Przy zastosowaniu nowej metody profesora Łętowskiego ługowania rudy związkami chloru uzysk metalu można byłoby zwiększyć do ponad 90 procent. Gdy opracowywaliśmy biznesplan, ceny kobaltu na świecie wahały się od 45 do 55 tysięcy dolarów za tonę. Przy cenie 55 tys. dolarów zysk wychodził na poziomie 200 mln dolarów. Przy cenie kobaltu na poziomie 28 tys. dolarów za tonę inwestycja nadal jest opłacalna.

W momencie gdy Polska Miedź kupowała to złoże, nie mówiło się o metodach hydrometalurgicznych, tylko o remoncie starych kongijskich hut. Colmet miał przeznaczyć na to prawie 7 mln dolarów i z tego się nie wywiązał.

Metody hydrometalurgiczne gwarantują opłacalne przerabianie rudy uboższej. Opłaca się przerabiać rudę o zawartości 0,3 proc. kobaltu, a nawet odpady.

Ale właścicielem odpadów ze złoża Kimpe jest Colmet.

Dlatego pracowaliśmy nad nową technologią, aby w odpadach zostawało jak najmniej metalu.

W pierwszym kontrakcie z Colmetem Polska Miedź zaoferowała 45 mln dolarów za złoże. Oznaczałoby to, że tona kobaltu w waszym złożu kosztuje 9,5 tys. dolarów, podczas gdy inni inwestorzy zagraniczni płacą w tym rejonie 300 dolarów.

Tak można zapłacić za złoże, w którym średnia zawartość kobaltu wynosi 0,3 proc. My mamy zagwarantowane, że kobaltu jest powyżej 0,8 proc. Ponadto w tym złożu jest ponad 40 tysięcy ton miedzi. Gdy je pomnożyć przez 1700 dolarów za tonę, otrzymujemy 68 mln dolarów. Pieniądze uzyskane za miedź zwracają koszty inwestycji. Kobalt w rudzie mamy więc za darmo.

Nie zgadza się pan z opinią, że projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?

Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści. KGHM ma wiele ofert dotyczących eksploatacji innych dużych złóż w Afryce. Zaproponowałem prezesowi Krzemińskiemu, że pomogę w dokończeniu tego projektu. Do tej pory z mojej oferty nie skorzystał.

Rozmawiali: Leszek Kraskowski  i Tomasz Świderek</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. Ponieważ nie interesował nas kontrakt wartości 400 mln dolarów, poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał nam dwa: Kasombo eksploatowane już przez inną firmę afrykańską i Kimpe, kupione przez Colmet.
Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk wyniesie 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu mamy utworzoną rezerwę w wysokości 100 mln złotych, a z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. 
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona musi zakończyć się niepowodzeniem. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</body>
      <spans>
        <span start="4536" end="4652">Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. </span>
        <span start="5548" end="5790">Ponieważ nie interesował nas kontrakt wartości 400 mln dolarów, poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał nam dwa: Kasombo eksploatowane już przez inną firmę afrykańską i Kimpe, kupione przez Colmet.</span>
        <span start="7087" end="7181">
Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk</span>
        <span start="7219" end="7228"> wyniesie</span>
        <span start="7230" end="7432"> 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu mamy utworzoną rezerwę w wysokości 100 mln złotych, a z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. </span>
        <span start="7516" end="7644">Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. </span>
        <span start="9374" end="9418">
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona</span>
        <span start="9430" end="9571"> musi zakończyć się niepowodzeniem. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przy założeniu, że średnioroczna cena miedzi wynosiła 1600 USD za tonę, a średnioroczny kurs dolara ponad 4 zł, Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw. To dowód na to, że zarząd postanowił zaniechać restrukturyzacji. 
Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. W 1995 roku w naszej strategii mocno postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.Następnym dużym projektem miała być Mufulira w Zambii. Dziś można powiedzieć, że Zambia została stracona dla Polskiej Miedzi. 
Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. Ponieważ nie interesował nas kontrakt wartości 400 mln dolarów, poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał nam dwa: Kasombo eksploatowane już przez inną firmę afrykańską i Kimpe, kupione przez Colmet.Ta sprawa nie ma żadnego związku z panem Wojtulewiczem. Podobnie było w 1995 roku. Byliśmy wtedy posądzani o wyprowadzanie pieniędzy na jakiś podejrzany interes. 
Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk wyniesie 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu mamy utworzoną rezerwę w wysokości 100 mln złotych, a z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. 
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona musi zakończyć się niepowodzeniem. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="445">Przy założeniu, że średnioroczna cena miedzi wynosiła 1600 USD za tonę, a średnioroczny kurs dolara ponad 4 zł, Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="448" end="449"> </span>
        <span start="694" end="759">To dowód na to, że zarząd postanowił zaniechać restrukturyzacji. </span>
        <span start="1560" end="1647">
Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. </span>
        <span start="1964" end="2080">W 1995 roku w naszej strategii mocno postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. </span>
        <span start="2393" end="2494">Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</span>
        <span start="2866" end="2921">Następnym dużym projektem miała być Mufulira w Zambii. </span>
        <span start="3074" end="3145">Dziś można powiedzieć, że Zambia została stracona dla Polskiej Miedzi. </span>
        <span start="4535" end="4652">
Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. </span>
        <span start="5548" end="5790">Ponieważ nie interesował nas kontrakt wartości 400 mln dolarów, poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał nam dwa: Kasombo eksploatowane już przez inną firmę afrykańską i Kimpe, kupione przez Colmet.</span>
        <span start="6169" end="6225">Ta sprawa nie ma żadnego związku z panem Wojtulewiczem. </span>
        <span start="6245" end="6270">Podobnie było w 1995 roku</span>
        <span start="6319" end="6400">. Byliśmy wtedy posądzani o wyprowadzanie pieniędzy na jakiś podejrzany interes. </span>
        <span start="7087" end="7181">
Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk</span>
        <span start="7219" end="7228"> wyniesie</span>
        <span start="7230" end="7432"> 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu mamy utworzoną rezerwę w wysokości 100 mln złotych, a z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. </span>
        <span start="7516" end="7644">Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. </span>
        <span start="9374" end="9418">
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona</span>
        <span start="9430" end="9571"> musi zakończyć się niepowodzeniem. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk wyniesie 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona musi zakończyć się niepowodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="7088" end="7181">Pierwszy biznesplan mówił o tym, że złoże Kimpe zostanie wyeksploatowane w ciągu roku, a zysk</span>
        <span start="7219" end="7228"> wyniesie</span>
        <span start="7230" end="7299"> 206 mln dolarów. Tymczasem po trzech latach od podpisania kontraktu </span>
        <span start="7353" end="7432">z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. </span>
        <span start="7516" end="7644">Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. </span>
        <span start="9375" end="9418">Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona</span>
        <span start="9430" end="9465"> musi zakończyć się niepowodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź
Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Będzie strata spowodowana  tworzeniem rezerw. Jest to przygotowanie do wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. 
Tworzenie rezerw oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. 

Dlaczego KGHM kupił złoże od spółki, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że nie chodziło o pozyskanie miedzi, a o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

bzdura.
po trzech latach od podpisania kontraktu z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. 
Gdybym nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="60">Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź</span>
        <span start="145" end="146">
</span>
        <span start="280" end="341">Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. </span>
        <span start="384" end="410">Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="426" end="445"> tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="556" end="557"> </span>
        <span start="824" end="849">Jest to przygotowanie do </span>
        <span start="857" end="956">wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1414" end="1464">
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. </span>
        <span start="1560" end="1578">
Tworzenie rezerw </span>
        <span start="1587" end="1647">oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. </span>
        <span start="4243" end="4244">
</span>
        <span start="4953" end="4954">
</span>
        <span start="5069" end="5078">Dlaczego </span>
        <span start="5101" end="5118">KGHM kupił złoże </span>
        <span start="5127" end="5136">od spółki</span>
        <span start="5155" end="5297">, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że nie chodziło o pozyskanie miedzi</span>
        <span start="5306" end="5351">, a o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

</span>
        <span start="5364" end="5371">bzdura.</span>
        <span start="7087" end="7088">
</span>
        <span start="7258" end="7299">po trzech latach od podpisania kontraktu </span>
        <span start="7353" end="7432">z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. </span>
        <span start="7515" end="7523">
Gdybym </span>
        <span start="7532" end="7643">nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego.</span>
        <span start="9308" end="9309"> </span>
        <span start="9466" end="9571">Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź
Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.
audytor nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Czy były konieczne?

Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. 
Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. 
Zdecydował się pan na złoże Kimpe. Dlaczego?
Postanowiliśmy kupić taką część złoża, która pozwoli nam uruchomić działalność górniczą, a potem przetwórstwo. zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza stratę. 
 Polska Miedź podpisała kontrakt z spółką Colmet. Dlaczego  podpisano umowę z firmą-krzak?
Potraktowaliśmy to jako eksperyment, projekt pilotażowy dla pozyskania nowej technologii i nauczenia się Afryki. .
Dlaczego KGHM kupił złoże od spółki, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że nie chodziło o pozyskanie miedzi, a o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

bzdura.
Pojechaliście do Konga w poszukiwaniu nowych złóż i Kongijczycy skojarzyli was z Pochrzęstem, szwagrem Wojtulewicza.


Ta sprawa nie ma żadnego związku z Wojtulewiczem. 
Czy Colmet był właścicielem innych złóż?
było istotne, że transakcja została zatwierdzona przez ówczesny rząd zairski i firmę Gecamines.
po trzech latach od podpisania kontraktu z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Ruda zalega na hałdach, w okolicy nie ma hut.
Gdybym nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego.

właścicielem odpadów ze złoża Kimpe jest Colmet.

Dlatego pracowaliśmy nad nową technologią, aby w odpadach zostawało jak najmniej metalu.
Nie zgadza się pan z opinią, że projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?
Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="60">Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź</span>
        <span start="145" end="146">
</span>
        <span start="280" end="341">Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. </span>
        <span start="384" end="445">Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="446" end="447">
</span>
        <span start="518" end="525">audytor</span>
        <span start="556" end="627"> nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. </span>
        <span start="673" end="694">Czy były konieczne?

</span>
        <span start="824" end="956">Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1414" end="1464">
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. </span>
        <span start="1560" end="1647">
Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. </span>
        <span start="2495" end="2529">
Zdecydował się pan na złoże Kimpe</span>
        <span start="2586" end="2597">. Dlaczego?</span>
        <span start="2598" end="2599">
</span>
        <span start="2755" end="2866">Postanowiliśmy kupić taką część złoża, która pozwoli nam uruchomić działalność górniczą, a potem przetwórstwo. </span>
        <span start="3154" end="3193">zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza </span>
        <span start="3202" end="3210">stratę. </span>
        <span start="4243" end="4244">
</span>
        <span start="4371" end="4406"> Polska Miedź podpisała kontrakt z </span>
        <span start="4422" end="4435">spółką Colmet</span>
        <span start="4454" end="4465">. Dlaczego </span>
        <span start="4503" end="4534"> podpisano umowę z firmą-krzak?</span>
        <span start="4535" end="4536">
</span>
        <span start="4776" end="4889">Potraktowaliśmy to jako eksperyment, projekt pilotażowy dla pozyskania nowej technologii i nauczenia się Afryki. </span>
        <span start="4951" end="4952">.</span>
        <span start="4953" end="4954">
</span>
        <span start="5069" end="5078">Dlaczego </span>
        <span start="5101" end="5118">KGHM kupił złoże </span>
        <span start="5127" end="5136">od spółki</span>
        <span start="5155" end="5297">, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że nie chodziło o pozyskanie miedzi</span>
        <span start="5306" end="5351">, a o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

</span>
        <span start="5364" end="5371">bzdura.</span>
        <span start="5791" end="5792">
</span>
        <span start="5832" end="5846">Pojechaliście </span>
        <span start="5854" end="5892">do Konga w poszukiwaniu nowych złóż i </span>
        <span start="5896" end="5925">Kongijczycy skojarzyli was z </span>
        <span start="5943" end="5965">Pochrzęstem, szwagrem </span>
        <span start="5973" end="5985">Wojtulewicza</span>
        <span start="6035" end="6038">.

</span>
        <span start="6127" end="6128">
</span>
        <span start="6169" end="6204">Ta sprawa nie ma żadnego związku z </span>
        <span start="6210" end="6225">Wojtulewiczem. </span>
        <span start="6515" end="6556">
Czy Colmet był właścicielem innych złóż?</span>
        <span start="6557" end="6558">
</span>
        <span start="6566" end="6642">było istotne, że transakcja została zatwierdzona przez ówczesny rząd zairski</span>
        <span start="6710" end="6729"> i firmę Gecamines.</span>
        <span start="7087" end="7088">
</span>
        <span start="7258" end="7299">po trzech latach od podpisania kontraktu </span>
        <span start="7353" end="7456">z 180 tysięcy ton rudy wydobytej ze złoża przerobiono zaledwie 15 tysięcy ton. Ruda zalega na hałdach, </span>
        <span start="7459" end="7479">w okolicy nie ma hut</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
        <span start="7515" end="7523">
Gdybym </span>
        <span start="7532" end="7643">nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego.</span>
        <span start="8418" end="8419">
</span>
        <span start="8570" end="8571">
</span>
        <span start="8575" end="8713">właścicielem odpadów ze złoża Kimpe jest Colmet.

Dlatego pracowaliśmy nad nową technologią, aby w odpadach zostawało jak najmniej metalu.</span>
        <span start="9304" end="9374">
Nie zgadza się pan z opinią, że projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?
</span>
        <span start="9466" end="9571">Doprowadzenie tego projektu do końca gwarantuje nie tylko zwrot kapitału, ale również dodatkowe korzyści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź
Będzie strata spowodowana  tworzeniem rezerw. Jest to przygotowanie do wyprzedania majątku albo sztuczka mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. 
Tworzenie rezerw oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. 
Dlaczego KGHM kupił złoże od spółki, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

bzdura.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="60">Stanisław Siewierski, były prezes KGHM Polska Miedź</span>
        <span start="145" end="146">
</span>
        <span start="384" end="410">Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="426" end="445"> tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="556" end="557"> </span>
        <span start="824" end="849">Jest to przygotowanie do </span>
        <span start="857" end="877">wyprzedania majątku </span>
        <span start="882" end="896">albo sztuczka </span>
        <span start="905" end="956">mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1414" end="1464">
Tworzone są rezerwy na działalność KGHM w Kongu. </span>
        <span start="1560" end="1578">
Tworzenie rezerw </span>
        <span start="1587" end="1647">oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. </span>
        <span start="4953" end="4954">
</span>
        <span start="5069" end="5078">Dlaczego </span>
        <span start="5101" end="5118">KGHM kupił złoże </span>
        <span start="5127" end="5136">od spółki</span>
        <span start="5155" end="5265">, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5278">chodziło </span>
        <span start="5310" end="5351">o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.

</span>
        <span start="5364" end="5371">bzdura.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: od 250 do 300 mln zł zysku brutto. jednak Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw.

Tworzone są rezerwy na działalność w Kongu.

Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.
Skąd pomysł, aby inwestować w Kongo?

postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych. Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, wydobywaną tańszą metodą odkrywkową. pojawiła się sprawa projektu w Afryce.

Nie kupiliśmy całego złoża, a prawo do eksploatacji części.
Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie. Zdobywaliśmy doświadczenie, którego Polskiej Miedzi brakowało w zakresie przeróbki rudy metodami chemicznymi i hydrometalurgicznymi.
Można byłoby operację potraktować jako program badawczy, gdyby nie udział w przedsięwzięciu spółki Colmet, której szefem jest szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.
bzdura.

projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?

inwestycja przerwana musi zakończyć się niepowodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="168">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: </span>
        <span start="306" end="340">od 250 do 300 mln zł zysku brutto.</span>
        <span start="370" end="378"> jednak </span>
        <span start="384" end="410">Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="445">tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="1413" end="1449">

Tworzone są rezerwy na działalność</span>
        <span start="1454" end="1463"> w Kongu.</span>
        <span start="1559" end="1561">

</span>
        <span start="1801" end="1914">Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.</span>
        <span start="1915" end="1921">
Skąd </span>
        <span start="1931" end="1964">pomysł, aby inwestować w Kongo?

</span>
        <span start="2001" end="2049">postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych</span>
        <span start="2078" end="2079">.</span>
        <span start="2294" end="2343"> Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, </span>
        <span start="2347" end="2358">wydobywaną </span>
        <span start="2367" end="2393">tańszą metodą odkrywkową. </span>
        <span start="2445" end="2473">pojawiła się sprawa projektu</span>
        <span start="2484" end="2495"> w Afryce.
</span>
        <span start="2598" end="2628">
Nie kupiliśmy całego złoża, a</span>
        <span start="2636" end="2658"> prawo do eksploatacji</span>
        <span start="2663" end="2671"> części.</span>
        <span start="3700" end="3701">
</span>
        <span start="3779" end="3837">Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie.</span>
        <span start="4109" end="4242"> Zdobywaliśmy doświadczenie, którego Polskiej Miedzi brakowało w zakresie przeróbki rudy metodami chemicznymi i hydrometalurgicznymi.</span>
        <span start="4953" end="4967">
Można byłoby </span>
        <span start="4975" end="5067">operację potraktować jako program badawczy, gdyby nie udział w przedsięwzięciu spółki Colmet</span>
        <span start="5155" end="5176">, której szefem jest </span>
        <span start="5183" end="5265">szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5280">chodziło o </span>
        <span start="5312" end="5349">sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.</span>
        <span start="5350" end="5351">
</span>
        <span start="5364" end="5372">bzdura.
</span>
        <span start="8418" end="8419">
</span>
        <span start="9337" end="9375">projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?

</span>
        <span start="9394" end="9405">inwestycja </span>
        <span start="9420" end="9429">przerwana</span>
        <span start="9430" end="9465"> musi zakończyć się niepowodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: od 250 do 300 mln zł zysku brutto. jednak Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw. Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. to przygotowanie do wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata. 

Tworzone są rezerwy na działalność w Kongu.

Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.
Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?

postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - pojawiła się sprawa projektu w Afryce.

Zdecydował się pan na złoże Kimpe
Nie kupiliśmy całego złoża, a prawo do eksploatacji jego części. zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza stratę.
konieczne było kupowanie złoża w Kongu?
Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie. Zdobywaliśmy doświadczenie, którego Polskiej Miedzi brakowało w zakresie przeróbki rudy metodami chemicznymi i hydrometalurgicznymi. Potraktowaliśmy to jako projekt pilotażowy dla pozyskania nowej technologii i nauczenia się Afryki.
Można byłoby tę operację potraktować jako program badawczy, gdyby nie udział w przedsięwzięciu spółki Colmet, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.
bzdura.


w Kongu nie można przeprowadzić żadnej inwestycji bez wręczenia łapówki.

to opinia mocno przesadzona. Prezydent Kabila potwierdził, że dotrzyma zobowiązań zawartych przez rząd Mobutu i słowa dotrzymał.

gdy Polska Miedź kupowała złoże, nie mówiło się o metodach hydrometalurgicznych, tylko o remoncie starych kongijskich hut. Colmet  i z tego się nie wywiązał.
projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?

inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="168">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: </span>
        <span start="306" end="340">od 250 do 300 mln zł zysku brutto.</span>
        <span start="370" end="378"> jednak </span>
        <span start="384" end="410">Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="445">tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="758" end="824"> Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. </span>
        <span start="829" end="849">to przygotowanie do </span>
        <span start="857" end="956">wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1130" end="1131"> </span>
        <span start="1413" end="1449">

Tworzone są rezerwy na działalność</span>
        <span start="1454" end="1463"> w Kongu.</span>
        <span start="1559" end="1646">

Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski.</span>
        <span start="1800" end="1914"> Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.</span>
        <span start="1915" end="1964">
Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?

</span>
        <span start="2001" end="2079">postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują.</span>
        <span start="2294" end="2358"> Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną </span>
        <span start="2367" end="2440">tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - </span>
        <span start="2445" end="2473">pojawiła się sprawa projektu</span>
        <span start="2484" end="2529"> w Afryce.

Zdecydował się pan na złoże Kimpe</span>
        <span start="2598" end="2628">
Nie kupiliśmy całego złoża, a</span>
        <span start="2636" end="2672"> prawo do eksploatacji jego części. </span>
        <span start="3154" end="3192">zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza</span>
        <span start="3201" end="3209"> stratę.</span>
        <span start="3532" end="3533">
</span>
        <span start="3537" end="3576">konieczne było kupowanie złoża w Kongu?</span>
        <span start="3700" end="3701">
</span>
        <span start="3779" end="3837">Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie.</span>
        <span start="4109" end="4242"> Zdobywaliśmy doświadczenie, którego Polskiej Miedzi brakowało w zakresie przeróbki rudy metodami chemicznymi i hydrometalurgicznymi.</span>
        <span start="4775" end="4799"> Potraktowaliśmy to jako</span>
        <span start="4812" end="4888"> projekt pilotażowy dla pozyskania nowej technologii i nauczenia się Afryki.</span>
        <span start="4953" end="4967">
Można byłoby </span>
        <span start="4972" end="5067">tę operację potraktować jako program badawczy, gdyby nie udział w przedsięwzięciu spółki Colmet</span>
        <span start="5155" end="5265">, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5280">chodziło o </span>
        <span start="5312" end="5349">sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.</span>
        <span start="5350" end="5351">
</span>
        <span start="5364" end="5372">bzdura.
</span>
        <span start="6729" end="6731">

</span>
        <span start="6765" end="6837">w Kongu nie można przeprowadzić żadnej inwestycji bez wręczenia łapówki.</span>
        <span start="6870" end="6872">

</span>
        <span start="6877" end="6906">to opinia mocno przesadzona. </span>
        <span start="6987" end="7086">Prezydent Kabila potwierdził, że dotrzyma zobowiązań zawartych przez rząd Mobutu i słowa dotrzymał.</span>
        <span start="8202" end="8204">

</span>
        <span start="8215" end="8240">gdy Polska Miedź kupowała</span>
        <span start="8243" end="8348"> złoże, nie mówiło się o metodach hydrometalurgicznych, tylko o remoncie starych kongijskich hut. Colmet </span>
        <span start="8391" end="8419"> i z tego się nie wywiązał.
</span>
        <span start="9337" end="9375">projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?

</span>
        <span start="9394" end="9465">inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: od 250 do 300 mln zł zysku. jednak Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw
na działalność w Kongu.
Skąd pomysł, aby inwestować w Kongo?

postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych. pojawiła się sprawa projektu w Afryce.Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie.
udział w przedsięwzięciu spółki Colmet, której szefem jest szwagier  dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD Budzi podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.
bzdura.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="168">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?

STANISŁAW SIEWIERSKI: </span>
        <span start="306" end="332">od 250 do 300 mln zł zysku</span>
        <span start="339" end="340">.</span>
        <span start="370" end="378"> jednak </span>
        <span start="384" end="410">Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="444">tworzeniem rezerw</span>
        <span start="1413" end="1414">
</span>
        <span start="1435" end="1449">na działalność</span>
        <span start="1454" end="1463"> w Kongu.</span>
        <span start="1915" end="1921">
Skąd </span>
        <span start="1931" end="1964">pomysł, aby inwestować w Kongo?

</span>
        <span start="2001" end="2049">postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych</span>
        <span start="2078" end="2079">.</span>
        <span start="2294" end="2295"> </span>
        <span start="2445" end="2473">pojawiła się sprawa projektu</span>
        <span start="2484" end="2494"> w Afryce.</span>
        <span start="3779" end="3837">Uważaliśmy, że ryzyko zakupu małego złoża jest niewielkie.</span>
        <span start="4953" end="4954">
</span>
        <span start="5029" end="5067">udział w przedsięwzięciu spółki Colmet</span>
        <span start="5155" end="5176">, której szefem jest </span>
        <span start="5183" end="5192">szwagier </span>
        <span start="5198" end="5238"> dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD</span>
        <span start="5239" end="5246"> Budzi </span>
        <span start="5249" end="5265">podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5280">chodziło o </span>
        <span start="5312" end="5349">sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.</span>
        <span start="5350" end="5351">
</span>
        <span start="5364" end="5371">bzdura.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?
STANISŁAW SIEWIERSKI: Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.
W raportach spółki i grupy kapitałowej za 1998 r. i I półrocze 1999 r. audytor, którym był Deloitte &amp; Touche, nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Tymczasem nowy zarząd postanowił je stworzyć. Czy były konieczne?
 Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.
Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?
Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="144">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?</span>
        <span start="145" end="168">
STANISŁAW SIEWIERSKI: </span>
        <span start="280" end="445">Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="446" end="693">
W raportach spółki i grupy kapitałowej za 1998 r. i I półrocze 1999 r. audytor, którym był Deloitte &amp; Touche, nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Tymczasem nowy zarząd postanowił je stworzyć. Czy były konieczne?
</span>
        <span start="758" end="956"> Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1914" end="1915">
</span>
        <span start="1916" end="1962">Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?</span>
        <span start="1963" end="1964">
</span>
        <span start="2295" end="2494">Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?
STANISŁAW SIEWIERSKI: Przy założeniu, że średnioroczna cena miedzi wynosiła 1600 USD za tonę, a średnioroczny kurs dolara ponad 4 zł, Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.
W raportach spółki i grupy kapitałowej za 1998 r. i I półrocze 1999 r. audytor, którym był Deloitte &amp; Touche, nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Tymczasem nowy zarząd postanowił je stworzyć. Czy były konieczne?
 Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata. Nasz zarząd wybrał koncepcję restrukturyzacji socjalistycznego molocha. W efekcie wokół KGHM powstały spółki zależne, które zamierzaliśmy zrestrukturyzować i sprzedać inwestorom powyżej wartości księgowej. Nowy zarząd czyści bilans. Taka przecena aktywów to podejście niegospodarne.
Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?
W 1995 roku w naszej strategii mocno postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce. Zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która - po weryfikacji w skali półtechnicznej - jest rewelacją. I po trzecie wreszcie: podważa się wiarygodność KGHM jako partnera w tej części świata, która jeszcze dysponuje wolnymi zasobami interesujących naszą branżę surowców.
Nie zgadza się pan z opinią, że projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="144">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?</span>
        <span start="145" end="445">
STANISŁAW SIEWIERSKI: Przy założeniu, że średnioroczna cena miedzi wynosiła 1600 USD za tonę, a średnioroczny kurs dolara ponad 4 zł, Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="446" end="693">
W raportach spółki i grupy kapitałowej za 1998 r. i I półrocze 1999 r. audytor, którym był Deloitte &amp; Touche, nie nakazywał tworzenia rezerw na wartość majątku finansowego spółki. Tymczasem nowy zarząd postanowił je stworzyć. Czy były konieczne?
</span>
        <span start="758" end="956"> Rezerwy tworzy się, gdy nie ma szans odtworzenia wartości firmy. Jest to przygotowanie do taniego wyprzedania majątku KGHM albo sztuczka księgowa mająca na celu przesunięcie zysku na następne lata.</span>
        <span start="1130" end="1413"> Nasz zarząd wybrał koncepcję restrukturyzacji socjalistycznego molocha. W efekcie wokół KGHM powstały spółki zależne, które zamierzaliśmy zrestrukturyzować i sprzedać inwestorom powyżej wartości księgowej. Nowy zarząd czyści bilans. Taka przecena aktywów to podejście niegospodarne.</span>
        <span start="1914" end="1915">
</span>
        <span start="1916" end="1962">Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?</span>
        <span start="1963" end="2080">
W 1995 roku w naszej strategii mocno postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. </span>
        <span start="2295" end="2494">Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</span>
        <span start="2671" end="2673"> Z</span>
        <span start="3155" end="3532">aniechanie inwestycji w Kongo oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która - po weryfikacji w skali półtechnicznej - jest rewelacją. I po trzecie wreszcie: podważa się wiarygodność KGHM jako partnera w tej części świata, która jeszcze dysponuje wolnymi zasobami interesujących naszą branżę surowców.
</span>
        <span start="9305" end="9373">Nie zgadza się pan z opinią, że projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?</span>
        <span start="9374" end="9465">
Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?
STANISŁAW SIEWIERSKI: Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.
Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?
Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="144">Jaki powinien być zysk KGHM za 1999 rok?</span>
        <span start="145" end="168">
STANISŁAW SIEWIERSKI: </span>
        <span start="280" end="445">Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana przede wszystkim tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="1914" end="1915">
</span>
        <span start="1916" end="1962">Skąd wziął się pomysł, aby inwestować w Kongo?</span>
        <span start="1963" end="1964">
</span>
        <span start="2295" end="2494">Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią, ale wydobywaną znacznie tańszą metodą odkrywkową. Myśleliśmy o wydobyciu kobaltu, niklu, złota - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>za 1999 rok Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku. wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw. nowy zarząd postanowił je stworzyć. Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu. oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która jest rewelacją. podważa się wiarygodność KGHM jako partnera. 

w 1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z Colmet z Wysp Dziewiczych. Projekt Gecamines wymagał zaangażowania około 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji. Najpierw chcieliśmy poznać miejscowe realia i zdobyć koncesję na poszukiwanie surowców. Dlaczego tak wielki koncern jak KGHM kupił złoże w Afryce od spółki z Wysp Dziewiczych, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.To kompletna bzdura. poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał Kimpe, kupione przez Colmet.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="143">za 1999 rok</span>
        <span start="279" end="332"> Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku</span>
        <span start="339" end="341">. </span>
        <span start="352" end="410">wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="445">tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="636" end="673"> nowy zarząd postanowił je stworzyć. </span>
        <span start="1561" end="1615">Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="3185" end="3307">oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która </span>
        <span start="3349" end="3365">jest rewelacją. </span>
        <span start="3388" end="3431">podważa się wiarygodność KGHM jako partnera</span>
        <span start="3530" end="3531">.</span>
        <span start="3546" end="3547"> </span>
        <span start="4242" end="4244">

</span>
        <span start="4353" end="4355">w </span>
        <span start="4364" end="4406">1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z </span>
        <span start="4429" end="4456">Colmet z Wysp Dziewiczych. </span>
        <span start="4536" end="4554">Projekt Gecamines </span>
        <span start="4591" end="4613">wymagał zaangażowania </span>
        <span start="4629" end="4776">około 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji. Najpierw chcieliśmy poznać miejscowe realia i zdobyć koncesję na poszukiwanie surowców. </span>
        <span start="5069" end="5265">Dlaczego tak wielki koncern jak KGHM kupił złoże w Afryce od spółki z Wysp Dziewiczych, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5280">chodziło o </span>
        <span start="5312" end="5349">sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.</span>
        <span start="5351" end="5371">To kompletna bzdura.</span>
        <span start="5611" end="5696"> poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał</span>
        <span start="5761" end="5790"> Kimpe, kupione przez Colmet.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>za 1999 rok Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw. nowy zarząd postanowił je stworzyć. To dowód na to, że zarząd postanowił zaniechać restrukturyzacji. Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.

W 1995 roku w naszej strategii postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która jest rewelacją. podważa się wiarygodność KGHM jako partnera w tej części świata, która jeszcze dysponuje wolnymi zasobami surowców. 

w styczniu 1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z nikomu nieznaną spółką Colmet z Wysp Dziewiczych. Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji. Najpierw chcieliśmy poznać miejscowe realia i zdobyć koncesję na poszukiwanie surowców. Dlaczego tak wielki koncern jak KGHM kupił złoże w Afryce od spółki z Wysp Dziewiczych, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że chodziło o sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.To kompletna bzdura. poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał: Kasombo i Kimpe, kupione przez Colmet.

Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. Nie chcieliśmy przerabiać rudy w starych instalacjach hut kongijskich, ponieważ uzyski kobaltu byłyby na poziomie 50-60 procent. Przy zastosowaniu nowej metody uzysk metalu można byłoby zwiększyć do ponad 90 procent. 

projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="143">za 1999 rok</span>
        <span start="279" end="410"> Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku brutto. Ostateczne wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="445">tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="636" end="673"> nowy zarząd postanowił je stworzyć. </span>
        <span start="694" end="759">To dowód na to, że zarząd postanowił zaniechać restrukturyzacji. </span>
        <span start="1561" end="1647">Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu, który mógłby przynosić zyski. </span>
        <span start="1801" end="1914">Przecena rudy miedziowo-kobaltowej w Kongo, jakiej dokonał nowy zarząd, to manipulacja finansami Polskiej Miedzi.</span>
        <span start="1962" end="1995">

W 1995 roku w naszej strategii </span>
        <span start="2001" end="2080">postawiliśmy na odtwarzanie rezerw geologicznych, które powoli się wyczerpują. </span>
        <span start="2295" end="2341">Rozglądaliśmy się za innymi metalami i miedzią</span>
        <span start="2437" end="2494"> - stąd pojawiła się sprawa projektu na Kubie i w Afryce.</span>
        <span start="3154" end="3307">zaniechanie inwestycji w Kongo oznacza potrójną stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która </span>
        <span start="3349" end="3365">jest rewelacją. </span>
        <span start="3388" end="3494">podważa się wiarygodność KGHM jako partnera w tej części świata, która jeszcze dysponuje wolnymi zasobami </span>
        <span start="3522" end="3531">surowców.</span>
        <span start="3546" end="3547"> </span>
        <span start="4242" end="4244">

</span>
        <span start="4353" end="4456">w styczniu 1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z nikomu nieznaną spółką Colmet z Wysp Dziewiczych. </span>
        <span start="4536" end="4776">Projekt Gecamines zagospodarowania zagłębia w Kolwezji wymagał zaangażowania z naszej strony około 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji. Najpierw chcieliśmy poznać miejscowe realia i zdobyć koncesję na poszukiwanie surowców. </span>
        <span start="5069" end="5265">Dlaczego tak wielki koncern jak KGHM kupił złoże w Afryce od spółki z Wysp Dziewiczych, której szefem jest Polak, szwagier byłego dyrektora Impexmetalu kojarzonego z SLD. Budzi to podejrzenia, że </span>
        <span start="5269" end="5280">chodziło o </span>
        <span start="5312" end="5349">sfinansowanie kampanii wyborczej SLD.</span>
        <span start="5351" end="5371">To kompletna bzdura.</span>
        <span start="5611" end="5696"> poprosiliśmy Kongijczyków, aby nam wskazali jakieś mniejsze złoże. Gecamines wskazał</span>
        <span start="5704" end="5714">: Kasombo </span>
        <span start="5760" end="5790">i Kimpe, kupione przez Colmet.</span>
        <span start="7514" end="7773">

Gdybym rok temu nie musiał odejść ze stanowiska prezesa Polskiej Miedzi, to obecnie kończylibyśmy budowę zakładu przetwórczego. Nie chcieliśmy przerabiać rudy w starych instalacjach hut kongijskich, ponieważ uzyski kobaltu byłyby na poziomie 50-60 procent. </span>
        <span start="7798" end="7829">Przy zastosowaniu nowej metody </span>
        <span start="7883" end="7940">uzysk metalu można byłoby zwiększyć do ponad 90 procent. </span>
        <span start="9303" end="9305">

</span>
        <span start="9337" end="9373">projekt Kimpe był kosztowną pomyłką?</span>
        <span start="9375" end="9465">Jest oczywiste, że inwestycja niedokończona, przerwana, musi zakończyć się niepowodzeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>za 1999 rok Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku. wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana tworzeniem rezerw. Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu. oznacza stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która jest rewelacją. podważa się wiarygodność KGHM. w 1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z Colmet. Projekt Gecamines wymagał zaangażowania 400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="143">za 1999 rok</span>
        <span start="279" end="332"> Polska Miedź powinna mieć od 250 do 300 mln zł zysku</span>
        <span start="339" end="341">. </span>
        <span start="352" end="410">wyniki spółki będą jednak inne. Będzie strata spowodowana </span>
        <span start="427" end="445">tworzeniem rezerw.</span>
        <span start="636" end="637"> </span>
        <span start="1561" end="1615">Tworzenie rezerw na Kongo oznacza zaniechanie projektu</span>
        <span start="1645" end="1647">. </span>
        <span start="3185" end="3193">oznacza </span>
        <span start="3202" end="3307">stratę. Nie kończy się inwestycji, która przyniosłaby zyski. Nie kończy się pracy nad technologią, która </span>
        <span start="3349" end="3365">jest rewelacją. </span>
        <span start="3388" end="3417">podważa się wiarygodność KGHM</span>
        <span start="3530" end="3531">.</span>
        <span start="3546" end="3547"> </span>
        <span start="4353" end="4355">w </span>
        <span start="4364" end="4406">1997 r. Polska Miedź podpisała kontrakt z </span>
        <span start="4429" end="4435">Colmet</span>
        <span start="4454" end="4456">. </span>
        <span start="4536" end="4554">Projekt Gecamines </span>
        <span start="4591" end="4613">wymagał zaangażowania </span>
        <span start="4635" end="4687">400 mln dolarów. To była zbyt duża skala inwestycji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
