<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012270056">
  <date>2000-12-27</date>
  <title>Jak przeskoczyć Chiński Mur</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej Z. Liang</authors>
  <body>RYNEK AZJATYCKI

Szkoła błędów i wniosków - rady dla przedsiębiorców

Jak przeskoczyć Chiński Mur

ANDRZEJ Z. LIANG

Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.

Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.

Po pierwsze  - brak kontaktów

Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Firmy polskie - szczególnie te większe, które kiedyś tu miały swoje biura - doszły do wniosku, że w celu oszczędności lepiej zamknąć biura i przyjeżdżać na targi. Udział w targach w Chinach plus w delegacjach rządowych różnego szczebla zostały uznane za jedyną i najlepszą drogę otwarcia tego rynku. Nic błędniejszego. Sam udział w targach nawet przez kilka lat nie da żadnego rezultatu, jeśli jest jednorazowym aktem bez konkretnego, marketingowego planu.

Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. Będzie to tylko kolekcjonowanie ogromnej ilości wizytówek oraz katalogów, które nie przyniesie żadnych efektów.

Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego tu na miejscu. Muszą to być kontakty w języku chińskim, podobnie jak: materiały, informacje, katalogi. Również udział w delegacjach nawet na najwyższym szczeblu nie otworzy tego rynku. Będą uśmiechy, kolacje, deklaracje, może jednorazowe kontrakty - gesty. Problemy pozostaną, bo nie będzie codziennej pracy oraz kontaktów bieżących z potencjalnymi partnerami.

Po drugie  - nie dystrybutor

Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie, nie znając systemu handlu chińskiego, zakładają, że jak w wymianie z innymi krajami szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje (lub udostępni swoją) sieć sprzedaży. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Firma importer nie zajmuje się dystrybucją. Z kolei dystrybutor firma krajowa zajmuje pozycję w zasadzie sprzedawcy-sklepu. Na promocję i reklamę taki dystrybutor nie wydaje, a jeśli już to mało.

Dostaje pełne wsparcie techniczne, informacyjne, materiałowe z przedstawicielstwa danej firmy w Chinach.

Odrębnym problemem jest system płatności. Dystrybutor sprzedaje w miejscowej walucie RMB. A firma zagraniczna potrzebuje dolarów. Nie ma w Chinach swobodnego systemu wymiany walut (jak do tej pory, choć są możliwości jej pozyskania i rozwiązania tego problemu). Firmy zagraniczne nie bez przyczyny zakładają w Chinach przedstawicielstwa czy firmy - właśnie m.in. po to, aby nadzorować i wspomagać system dystrubucji i płatności (często odroczonej). A utworzenie systemu dystrybucji, wypromowanie produktu oraz marki, znalezienie kupca wymaga zaangażowania w rynek i długofalowych działań, na co firm polskich często nie stać.

Po trzecie - ciągłość

Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.

Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań. Pierwsze kontrakty mogą przyjść nie wcześniej niż po sześciu miesiącach lub po roku.

Wśród firm zagranicznych usytuowanych w Chinach jest znane powiedzenie, według którego zaczynając działania w tym kraju trzeba założyć, że pierwszy rok to jest tylko inwestycja. Drugi i trzeci rok: zaczyna ruszać sprzedaż, ale wciąż są straty. Czwarty rok działań powinien przynieść wynik na zero. A piąty - już można zacząć mówić o zyskach. Tymczasem polskie firmy chcą efektów już i teraz. Jest to słuszne, ale nie w Chinach.

Po czwarte - to kosztuje

Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. W wielu przypadkach chiński rynek polskie firmy chcą otworzyć prawie bez kosztów. Nie mają wyobrażenia, że w Chinach warunki finansowe umowy dystrybucyjnej, jakie oferują, są nieatrakcyjne. Prowizja nie pokryje kosztów promocji, bo rynek trzeba otworzyć, wyrobić markę, promować produkt - a to wydatki.

Wszystkie działania promocyjne i marketingowe to są koszty. Materiały w języku chińskim, wizyty u partnerów, prezentacje - pieniądze płyną. Chiny są dużym krajem. Jeden wyjazd do partnera w innej prowincji to 300-500 USD. A kontrakty, szczególnie duże, nigdy nie przychodzą szybko. Prowizja nie jest w stanie pokryć wydatków, nawet w większej części (szczególnie w ciągu pierwszych kilku lat i dotąd aż całe przedsięwzięcie nie zostanie rozkręcone - patrz uwaga wyżej).

Stąd też firmy chińskie nawet zainteresowane towarem- patrzą przede wszystkim na koszty otwarcia rynku, wyszukania końcowych odbiorców etc.

Tymczasem polskie firmy, robiąc oszczędności, wielokrotnie wolą zatrudniać studentów polskich tu uczących się języka (czy absolwentów sinologii), którzy posiadają wprawdzie znajomość tego języka, ale zupełny brak doświadczenia, praktyki i znajomości życia biznesowego. To prowadzi w efekcie do większych problemów czy niepotrzebnych wydatków i jest bardziej kosztowne niż profesjonalne podejście. Bez inwestycji wieloletnich polskie firmy nie otworzą tego rynku nawet z najlepszym towarem.

Po piąte - zdecydowanie

Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów firm polskich w podejściu do rynku chińskiego. Tymczasem w oczach chińskich partnerów, potencjalnych odbiorców, właśnie przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej. Firma polska traci zaufanie oraz kredyt wiarygodności. Zostaje uznana przez firmę chińską za niestabilnego partnera, nie wartego wchodzenia w żadne powiązania długoterminowe. Firmy chińskie w przeszłości kupując polskie wyroby, maszyny, urządzenia (np. samochody Polonez i Fiat 126p) zostały po czasie pozostawione same sobie z całym problemem eksploatacji. Trudno się dziwić, że Chińczycy wolą kupować od firm niemieckich czy innych, które są obecne w Chinach, oferują serwis, informacje nie tylko w okresie gwarancyjnym.

Nieobecność firm polskich również przyczynia się do tego, iż firmy chińskie nie wiedzą co można kupić w Polsce. Traktują nasz kraj tylko jako importera chińskich towarów.

Po szóste - strategia

Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd polskich firm. W Chinach są obecni prawie wszyscy duzi i mali liczący się w biznesie. Polska firma nie stawia sobie pytania, jak mój produkt wypromować, aby znalazł nabywcę oraz wygrał z konkurencją. Często 3 czy 4 firmy zagraniczne (małe i średnie) na rynku chińskim łączą się w grupę w danej branży, zapewniając potencjał inwestycyjny, techniczny, jak i stawiając czoła wymaganiom oraz specyfice rynku chińskiego.

Polska firma wielokrotnie wychodzi z założenia: mam dobry produkt, sprzedawany wszędzie to i Chińczycy powinni kupować.

Błąd. Chińskie firmy mają wybór i dużą ilość ofert od firm tu obecnych. Brak regularnych kontaktów z rynkiem chińskim powoduje, że firmy polskie nie wiedzą, w jakim środowisku mają działać i to skutecznie. Chiny są w trakcie nie tylko dynamicznego, szybkiego rozwoju, ale także reform. Brak kontaktu z tym rynkiem przez pół roku oznacza znalezienie po przerwie wielu zmienionych uwarunkowań. A brak kontaktu przez rok oznacza rozpoczynanie wszystkiego raz jeszcze w nowych, zmienionych warunkach.

Chiny są wciąż atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz kolejne reformy z tym związane z pewnością ułatwią działanie czy inwestycje firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na trudności, specyfikę czy problemy tego kraju. Wejście na chiński rynek musi być decyzją strategiczną, a nie taktyczną. Musimy mieć długofalowy plan działań. A poza tym warto uważnie przyjrzeć się, jak to robią inne firmy zagraniczne i dlaczego osiągają dobre wyniki. Wtedy sukces czeka i polskie firmy. Albo stała rola anonimowego poddostawcy.

Autor jest wieloletnim pracownikiem firm chińskich i zagranicznych w Chinach.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów firm polskich w podejściu do rynku chińskiego. Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd polskich firm.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="506" end="747">Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="780" end="826">Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy.</span>
        <span start="1145" end="1146"> </span>
        <span start="1945" end="2005">Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. </span>
        <span start="3289" end="3354">Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="4090" end="4167">Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. </span>
        <span start="5599" end="5722">Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów firm polskich w podejściu do rynku chińskiego. </span>
        <span start="6575" end="6680">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd polskich firm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Sam udział w targach nawet przez kilka lat nie da żadnego rezultatu, jeśli jest jednorazowym aktem bez konkretnego, marketingowego planu.Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Firma importer nie zajmuje się dystrybucją.Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.
Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań. 
Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. Wszystkie działania promocyjne i marketingowe to są koszty.Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów firm polskich w podejściu do rynku chińskiego. Tymczasem w oczach chińskich partnerów, potencjalnych odbiorców, właśnie przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej.Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd polskich firm. Polska firma nie stawia sobie pytania, jak mój produkt wypromować, aby znalazł nabywcę oraz wygrał z konkurencją. Polska firma wielokrotnie wychodzi z założenia: mam dobry produkt, sprzedawany wszędzie to i Chińczycy powinni kupować.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="506" end="747">Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="780" end="826">Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy.</span>
        <span start="1145" end="1283"> Sam udział w targach nawet przez kilka lat nie da żadnego rezultatu, jeśli jest jednorazowym aktem bez konkretnego, marketingowego planu.</span>
        <span start="1945" end="2005">Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. </span>
        <span start="2255" end="2379">Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Firma importer nie zajmuje się dystrybucją.</span>
        <span start="3289" end="3355">Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.
</span>
        <span start="3356" end="3549">Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań. </span>
        <span start="3633" end="3634">
</span>
        <span start="4090" end="4167">Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. </span>
        <span start="4471" end="4530">Wszystkie działania promocyjne i marketingowe to są koszty.</span>
        <span start="5599" end="5855">Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów firm polskich w podejściu do rynku chińskiego. Tymczasem w oczach chińskich partnerów, potencjalnych odbiorców, właśnie przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej.</span>
        <span start="6575" end="6680">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd polskich firm.</span>
        <span start="6751" end="6866"> Polska firma nie stawia sobie pytania, jak mój produkt wypromować, aby znalazł nabywcę oraz wygrał z konkurencją. </span>
        <span start="7083" end="7202">Polska firma wielokrotnie wychodzi z założenia: mam dobry produkt, sprzedawany wszędzie to i Chińczycy powinni kupować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="506" end="747">Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury. Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Drugi to stawianie na dystrybutora. Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań. Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z błędów. Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji - to szósty błąd. Chiny są wciąż atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz reformy z tym związane z pewnością ułatwią działanie firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na specyfikę tego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="705">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="780" end="827">Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. </span>
        <span start="1945" end="1951">Drugi </span>
        <span start="1975" end="2005">to stawianie na dystrybutora. </span>
        <span start="3289" end="3354">Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="3548" end="3549"> </span>
        <span start="4090" end="4167">Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. </span>
        <span start="5599" end="5654">Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z </span>
        <span start="5668" end="5674">błędów</span>
        <span start="5720" end="5722">. </span>
        <span start="6575" end="6640">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji </span>
        <span start="6649" end="6665">- to szósty błąd</span>
        <span start="6679" end="6681">. </span>
        <span start="7702" end="7785">Chiny są wciąż atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz </span>
        <span start="7793" end="7846">reformy z tym związane z pewnością ułatwią działanie </span>
        <span start="7861" end="7924">firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na </span>
        <span start="7935" end="7944">specyfikę</span>
        <span start="7957" end="7969"> tego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury. Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego tu na miejscu. Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie zakładają, że jak w wymianie z innymi krajami szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje sieć sprzedaży. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań. Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. W wielu przypadkach chiński rynek polskie firmy chcą otworzyć prawie bez kosztów. Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów. w oczach chińskich partnerów przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej. Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd. Chiny są wciąż atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz reformy z tym związane z pewnością ułatwią działanie firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na specyfikę tego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="705">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="780" end="827">Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. </span>
        <span start="1285" end="1394">Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. </span>
        <span start="1507" end="1568">Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego tu na miejscu. </span>
        <span start="1945" end="2018">Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie</span>
        <span start="2057" end="2217"> zakładają, że jak w wymianie z innymi krajami szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje </span>
        <span start="2239" end="2336">sieć sprzedaży. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. </span>
        <span start="3289" end="3354">Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="3356" end="3549">Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań. </span>
        <span start="4090" end="4249">Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. W wielu przypadkach chiński rynek polskie firmy chcą otworzyć prawie bez kosztów. </span>
        <span start="5599" end="5674">Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów</span>
        <span start="5720" end="5722">. </span>
        <span start="5732" end="5760">w oczach chińskich partnerów</span>
        <span start="5775" end="5776"> </span>
        <span start="5795" end="5856">przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej. </span>
        <span start="6575" end="6665">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd</span>
        <span start="6679" end="6681">. </span>
        <span start="7702" end="7785">Chiny są wciąż atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz </span>
        <span start="7793" end="7846">reformy z tym związane z pewnością ułatwią działanie </span>
        <span start="7861" end="7924">firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na </span>
        <span start="7935" end="7944">specyfikę</span>
        <span start="7957" end="7969"> tego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury. Chiny są atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz reformy z tym związane ułatwią działanie firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na specyfikę tego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="705">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury</span>
        <span start="746" end="747">.</span>
        <span start="6680" end="6681"> </span>
        <span start="7702" end="7711">Chiny są </span>
        <span start="7717" end="7785">atrakcyjnym rynkiem. Spodziewane wkrótce przyjęcie Chin do WTO oraz </span>
        <span start="7793" end="7816">reformy z tym związane </span>
        <span start="7828" end="7846">ułatwią działanie </span>
        <span start="7861" end="7924">firm zagranicznych. Nie należy więc rezygnować czy narzekać na </span>
        <span start="7935" end="7944">specyfikę</span>
        <span start="7957" end="7969"> tego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski. różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń. Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="504">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</span>
        <span start="514" end="747"> różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="2088" end="2089"> </span>
        <span start="3356" end="3548">Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.
Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Firmy polskie doszły do wniosku, że w celu oszczędności lepiej zamknąć biura i przyjeżdżać na targi. Nic błędniejszego. Sam udział w targach nawet przez kilka lat nie da żadnego rezultatu, jeśli jest jednorazowym aktem bez konkretnego, marketingowego planu. Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie, nie znając systemu handlu chińskiego, zakładają, że jak w wymianie z innymi krajami szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje (lub udostępni swoją) sieć sprzedaży. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Odrębnym problemem jest system płatności. Dystrybutor sprzedaje w miejscowej walucie RMB. A firma zagraniczna potrzebuje dolarów. Nie ma w Chinach swobodnego systemu wymiany walut. Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="504">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</span>
        <span start="506" end="747">Ostatnio różne firmy próbują bezpośrednio wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem przy tym kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="779" end="841">
Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Firmy polskie </span>
        <span start="903" end="990">doszły do wniosku, że w celu oszczędności lepiej zamknąć biura i przyjeżdżać na targi. </span>
        <span start="1127" end="1283">Nic błędniejszego. Sam udział w targach nawet przez kilka lat nie da żadnego rezultatu, jeśli jest jednorazowym aktem bez konkretnego, marketingowego planu.</span>
        <span start="1297" end="1298"> </span>
        <span start="1945" end="2336">Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie, nie znając systemu handlu chińskiego, zakładają, że jak w wymianie z innymi krajami szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje (lub udostępni swoją) sieć sprzedaży. Tymczasem w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. </span>
        <span start="2639" end="2818">Odrębnym problemem jest system płatności. Dystrybutor sprzedaje w miejscowej walucie RMB. A firma zagraniczna potrzebuje dolarów. Nie ma w Chinach swobodnego systemu wymiany walut</span>
        <span start="2899" end="2901">. </span>
        <span start="3356" end="3548">Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. Natomiast tu efekty przychodzą w wyniku wieloletnich, cierpliwych działań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="504">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie, takie firmy jak: Elektrim, Stalexport, Forte i wiele innych wycofały się z tego regionu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach przez firmy niemieckie, włoskie, holenderskie. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.
Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego na miejscu. Drugi z błędów, to stawianie na dystrybutora. w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Trzeci z błędów: brak cierpliwości i ciągłości działań.Brak informacji o kosztach - to błąd czwarty. Prowizja nie pokryje kosztów promocji. Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z błędów. Firma polska traci kredyt wiarygodności. Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="747">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="779" end="827">
Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. </span>
        <span start="1507" end="1553">Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego </span>
        <span start="1556" end="1568">na miejscu. </span>
        <span start="1945" end="1953">Drugi z </span>
        <span start="1967" end="2005">błędów, to stawianie na dystrybutora. </span>
        <span start="2265" end="2336">w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. </span>
        <span start="3289" end="3311">Trzeci z błędów: brak </span>
        <span start="3321" end="3354">cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="4090" end="4116">Brak informacji o kosztach</span>
        <span start="4147" end="4167"> - to błąd czwarty. </span>
        <span start="4357" end="4394">Prowizja nie pokryje kosztów promocji</span>
        <span start="4468" end="4469">.</span>
        <span start="5479" end="5480"> </span>
        <span start="5599" end="5654">Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z </span>
        <span start="5668" end="5674">błędów</span>
        <span start="5720" end="5722">. </span>
        <span start="5856" end="5875">Firma polska traci </span>
        <span start="5889" end="5911">kredyt wiarygodności. </span>
        <span start="6575" end="6665">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd</span>
        <span start="6679" end="6680">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.

Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego na miejscu. 
Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Na promocję i reklamę taki dystrybutor nie wydaje.Odrębnym problemem jest system płatności. Nie ma w Chinach swobodnego systemu wymiany walut. Firmy zagraniczne zakładają w Chinach przedstawicielstwa m.in. po to, aby nadzorować i wspomagać system dystrubucji i płatności. 
Trzeci z błędów: brak cierpliwości i ciągłości działań.Polskie przedsiębiorstwa Chcą szybkich efektów. 
Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. Prowizja nie pokryje kosztów promocji. Bez inwestycji wieloletnich polskie firmy nie otworzą tego rynku.
Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów. Firma polska traci kredyt wiarygodności. Chińczycy wolą kupować od firm, które są obecne w Chinach.Nieobecność firm polskich również przyczynia się do tego, iż firmy chińskie nie wiedzą co można kupić w Polsce. 
Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd. Chińskie firmy mają dużą ilość ofert. Chiny są w trakcie nie tylko dynamicznego rozwoju, ale także reform. Brak kontaktu z tym rynkiem przez pół roku oznacza znalezienie po przerwie wielu zmienionych uwarunkowań.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="747">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="748" end="749">
</span>
        <span start="779" end="827">
Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. </span>
        <span start="1507" end="1553">Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego </span>
        <span start="1556" end="1568">na miejscu. </span>
        <span start="1944" end="2005">
Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. </span>
        <span start="2265" end="2336">w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. </span>
        <span start="2460" end="2509">Na promocję i reklamę taki dystrybutor nie wydaje</span>
        <span start="2530" end="2531">.</span>
        <span start="2639" end="2681">Odrębnym problemem jest system płatności. </span>
        <span start="2769" end="2818">Nie ma w Chinach swobodnego systemu wymiany walut</span>
        <span start="2899" end="2919">. Firmy zagraniczne </span>
        <span start="2937" end="2975">zakładają w Chinach przedstawicielstwa</span>
        <span start="2995" end="3066"> m.in. po to, aby nadzorować i wspomagać system dystrubucji i płatności</span>
        <span start="3086" end="3088">. </span>
        <span start="3288" end="3311">
Trzeci z błędów: brak </span>
        <span start="3321" end="3354">cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="3356" end="3381">Polskie przedsiębiorstwa </span>
        <span start="3451" end="3474">Chcą szybkich efektów. </span>
        <span start="4089" end="4167">
Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia - to błąd czwarty. </span>
        <span start="4357" end="4394">Prowizja nie pokryje kosztów promocji</span>
        <span start="4468" end="4469">.</span>
        <span start="5479" end="5544"> Bez inwestycji wieloletnich polskie firmy nie otworzą tego rynku</span>
        <span start="5571" end="5572">.</span>
        <span start="5598" end="5674">
Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów</span>
        <span start="5720" end="5722">. </span>
        <span start="5856" end="5875">Firma polska traci </span>
        <span start="5889" end="5911">kredyt wiarygodności. </span>
        <span start="6236" end="6266">Chińczycy wolą kupować od firm</span>
        <span start="6289" end="6316">, które są obecne w Chinach</span>
        <span start="6377" end="6378">.</span>
        <span start="6380" end="6492">Nieobecność firm polskich również przyczynia się do tego, iż firmy chińskie nie wiedzą co można kupić w Polsce. </span>
        <span start="6574" end="6665">
Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży - to szósty błąd</span>
        <span start="6679" end="6681">. </span>
        <span start="7210" end="7230">Chińskie firmy mają </span>
        <span start="7238" end="7254">dużą ilość ofert</span>
        <span start="7274" end="7276">. </span>
        <span start="7410" end="7451">Chiny są w trakcie nie tylko dynamicznego</span>
        <span start="7462" end="7595"> rozwoju, ale także reform. Brak kontaktu z tym rynkiem przez pół roku oznacza znalezienie po przerwie wielu zmienionych uwarunkowań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń. Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego na miejscu. w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Prowizja nie pokryje kosztów promocji.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="598" end="616">Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="747">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="826" end="827"> </span>
        <span start="1507" end="1553">Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego </span>
        <span start="1556" end="1568">na miejscu. </span>
        <span start="2265" end="2335">w Chinach dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego.</span>
        <span start="4166" end="4167"> </span>
        <span start="4357" end="4394">Prowizja nie pokryje kosztów promocji</span>
        <span start="4468" end="4469">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.
Ostatnio różne firmy próbują wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.  Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da.  Firmy polskie zakładają, że szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje sieć sprzedaży. Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="259">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie</span>
        <span start="348" end="392">. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach</span>
        <span start="438" end="504">. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</span>
        <span start="505" end="535">
Ostatnio różne firmy próbują </span>
        <span start="548" end="616">wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="747">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="826" end="827"> </span>
        <span start="1285" end="1394">Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. </span>
        <span start="2004" end="2018"> Firmy polskie</span>
        <span start="2057" end="2072"> zakładają, że </span>
        <span start="2104" end="2217">szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje </span>
        <span start="2239" end="2255">sieć sprzedaży. </span>
        <span start="3356" end="3450">Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.

Ostatnio różne firmy próbują wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń. Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego tu na miejscu. Muszą to być kontakty w języku chińskim. 
Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie zakładają, że szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje sieć sprzedaży. Tymczasem dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.
Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. 
Po czwarte - Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia. W wielu przypadkach chiński rynek polskie firmy chcą otworzyć prawie bez kosztów. 
Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów. Tymczasem w oczach chińskich partnerów, potencjalnych odbiorców, właśnie przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej. 
Po szóste - Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży. Polska firma wielokrotnie wychodzi z założenia: mam dobry produkt, sprzedawany wszędzie to i Chińczycy powinni kupować.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="259">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Wręcz przeciwnie</span>
        <span start="348" end="392">. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach</span>
        <span start="438" end="535">. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.

Ostatnio różne firmy próbują </span>
        <span start="548" end="616">wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="747">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, sytuacji, kultury, jak i ze złego rozpoznania oraz założeń.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="780" end="827">Udział w targach i delegacje to błąd pierwszy. </span>
        <span start="1285" end="1394">Uczestnictwo w targach bez zakładania w Chinach swojego biura i ciągłości działań marketingowych nic nie da. </span>
        <span start="1507" end="1607">Chińska firma potrzebuje kontaktu codziennego tu na miejscu. Muszą to być kontakty w języku chińskim</span>
        <span start="1654" end="1656">. </span>
        <span start="1944" end="2018">
Drugi z najczęstszych błędów, to stawianie na dystrybutora. Firmy polskie</span>
        <span start="2057" end="2072"> zakładają, że </span>
        <span start="2104" end="2217">szybko znajdą dystrybutora, który wszystkie koszty weźmie na siebie i za prowizje otworzy rynek oraz zorganizuje </span>
        <span start="2239" end="2265">sieć sprzedaży. Tymczasem </span>
        <span start="2275" end="2336">dystrybutor jest oddzielony od systemu handlu zagranicznego. </span>
        <span start="3289" end="3354">Trzeci z błędów: brak stałości, cierpliwości i ciągłości działań.</span>
        <span start="3355" end="3474">
Polskie przedsiębiorstwa patrzą na Chiny jako na rynek zarówno chłonny, jak i szybkiego zbytu. Chcą szybkich efektów. </span>
        <span start="4063" end="4076">
Po czwarte -</span>
        <span start="4079" end="4080"> </span>
        <span start="4090" end="4147">Brak informacji o kosztach i konieczności ich poniesienia</span>
        <span start="4165" end="4249">. W wielu przypadkach chiński rynek polskie firmy chcą otworzyć prawie bez kosztów. </span>
        <span start="5598" end="5674">
Zaczynanie, wycofanie się i próba powrotu - to piąty z najczęstszych błędów</span>
        <span start="5720" end="5856">. Tymczasem w oczach chińskich partnerów, potencjalnych odbiorców, właśnie przez takie niezdecydowane postępowanie traci się najwięcej. </span>
        <span start="6551" end="6564">
Po szóste - </span>
        <span start="6575" end="6648">Brak wiedzy o obecnej sytuacji ekonomicznej Chin czy konkurencji w branży</span>
        <span start="6679" end="6681">. </span>
        <span start="7083" end="7202">Polska firma wielokrotnie wychodzi z założenia: mam dobry produkt, sprzedawany wszędzie to i Chińczycy powinni kupować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.Ostatnio różne firmy próbują wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu, złego rozpoznania oraz założeń.</body>
      <spans>
        <span start="117" end="243">Chiny należą do najlepszych krajów do inwestowania i handlu, ale polskie firmy nie odniosły dotychczas  na tym rynku sukcesu. </span>
        <span start="350" end="392">Polskie produkty sprzedawane są  w Chinach</span>
        <span start="438" end="504">. Chińscy odbiorcy nie wiedzą nawet, że produkt pochodzi z Polski.</span>
        <span start="506" end="535">Ostatnio różne firmy próbują </span>
        <span start="548" end="616">wejść na rynek chiński - niestety, bezskutecznie. Popełniają bowiem </span>
        <span start="625" end="687">kilka błędów, wynikających z nieznajomości chińskiego biznesu,</span>
        <span start="715" end="747"> złego rozpoznania oraz założeń.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
