<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010160039">
  <date>2000-10-16</date>
  <title>Łagodność  rozzuchwala przestępców</title>
  <section type="interview">Prawo</section>
  <authors>Jan Ordyński</authors>
  <body>ROZMOWA

Prof. Lech Kaczyński, minister sprawiedliwości, prokurator generalny

Łagodność  rozzuchwala przestępców

FOT. ANDRZEJ WIKTOR

Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?

LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura.

Gdy przychodził pan do ministerstwa, spodziewano się personalnego trzęsienia ziemi. Niektóre gazety nawet pana do tego namawiały, podając konkretne nazwiska. Jednak nic takiego się nie stało.

Nie słuchałem ani nie szedłem za tymi podszeptami. Zależy mi jedynie na sprawnym działaniu. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy jednak zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował właściwe decyzje personalne.

Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?

Nie jest. Pod tym względem mam jeszcze dużo do zrobienia. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. W niejednej sprawie czuję się nieodpowiednio szybko poinformowany. Niedawne posiedzenie kierownictwa było zwołane właśnie w tej sprawie.

Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?

Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.

Co ma być jej istotą?

Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie.

Pan jednak położył przede wszystkim nacisk - co spotyka się z krytyką - na surowość karania.

W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie.

Kary kodeksowe czy wymierzane?

I te, i te. W wielu wypadkach nie zgadzam się z zagrożeniami przewidzianymi przez kodeks karny ze względu na trudno zmienialną tendencję sądów do wymierzania kar w dolnych granicach lub nawet korzystania z nadzwyczajnego ich złagodzenia. A w praktyce jest jeszcze gorzej. Poza tym - wspominałem o tym wielokrotnie - środowisko sędziowskie i prokuratorskie uzyskiwało dotychczas sygnały: łagodzić. Nowelizacja prawa karnego ma na celu odwrócenie tych tendencji. Jest ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.

Ale przecież w najgłośniejszych procesach ostatnich miesięcy, podczas których rozpoznawano sprawy najmocniej bulwersujące opinię publiczną, zapadały wyroki dożywotniego więzienia, ze zdecydowanym ograniczeniem możliwości starania się o warunkowe przedterminowe zwolnienie.

Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.

Kiedyś było dziesięć procent. To efekt niezwykłej łagodności sądów, niczego więcej. A teraz proszę pozwolić na pewną dygresję. Otóż gdy się mówi o karze śmierci, o unicestwieniu przestępcy, to natychmiast padają argumenty o niezwykłej cenie życia. Gdy zaś mówimy o cenie ponoszonej przez ofiarę, wartości te jakoś znikają. Jeśli ktoś zabija, to karę 25 lat więzienia, a praktycznie 15 lat, należy uważać za łagodną.

A dożywocie z zastrzeżeniem, że o przedterminowe zwolnienie można się starać po czterdziestu latach?

Jest karą stosunkowo surową, ale tylko stosunkowo. Poza tym jak mi pan poda trzy takie przykłady z czterdziestoletnim zastrzeżeniem, to już będzie bardzo dobrze. W tym gabinecie siedział u mnie sędzia, który orzekał w niejednej drastycznej sprawie. Powiedział mi, że ma spokojne sumienie, bo tylko raz w życiu skazał na dożywocie. Odpowiedziałem mu krótko: właśnie z tego powodu powinien czuć się źle.

Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?

Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, np. okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, czy wielokrotne, to właściwa jest kara śmierci.

A na gruncie obowiązującego prawa, gdy jej nie ma?

Dwadzieścia pięć lat pozbawienia wolności - potraktowane dosłownie, a nie jako piętnaście lat - oraz dożywocie. To są kary przeciętnie adekwatne. Choć jest wiele wypadków, gdy występują rzeczywiste okoliczności łagodzące, wtedy mogą zapadać wyroki łagodniejsze.

Czy naprawdę uważa pan - nawet jeśli przyjmie się pańskie argumenty na temat zabójstw - że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary, którą w przyszłości być może dostanie?

Bardzo często kalkuluje. Nie chodzi tu o moje osobiste odczucia. Są wyniki badań wyraźnie na to wskazujące. Wskazuje też na to zdrowy rozsądek. Wielu przestępców bierze pod uwagę, że będzie siedziało w więzieniu, chociaż zgadzam się, że przy obecnej wykrywalności i liberalizacji ten element w rozumowaniu przestępcy niejako słabnie. To jest samonakręcające się koło. Jeżeli wielu sprawców dość drastycznych bądź bardzo drastycznych przestępstw może liczyć na wyrok z zawieszeniem - myślę tu np. o zbiorowych gwałtach - to liczenie się z karą oczywiście nie jest zbyt mocne. Przestępcy mają znakomite warunki bezpieczeństwa i higieny pracy. Trzecia Rzeczpospolita w żadnej dziedzinie nie odniosła tak znakomitych sukcesów jak właśnie w tej. Chciałbym to zmienić.

Twórcy kodeksów karnych mówią, że doszło do zaostrzenia w nich kar, tylko sędziowie nie zawsze z tego korzystają. Pan też nawet teraz na to się skarży.

Po wejściu w życie kodeksu karnego przed dwoma laty usiłowano cynicznie oszukiwać opinię publiczną, że nowy kodeks nie jest łagodniejszy od poprzedniego. Jest oczywiście mniej surowy, co udowodniono. I to gdy chodzi o konkretne zagrożenia, a już zasadniczo, jeśli chodzi o dyrektywy wymierzania kary. Pod tym względem w ogóle nie ma o czym mówić. Rzeczywiście, w pewnych, pojedynczych wypadkach sankcje zostały zaostrzone, niektóre są nawet skrajnie ostre. Proszę nie sądzić, że nie doceniam niebezpieczeństwa fałszowania papierów wartościowych, ale zagrożenie za to od pięciu do dwudziestu pięciu lat, gdy za zatłuczenie człowieka jest od roku do dziesięciu lat, wydaje mi się całkowicie nieproporcjonalne. Natomiast zupełnie wystarczająca jest kara - od roku do dziesięciu lat - za włamanie.

Czy może pan zagwarantować, że pańska terapia da pożądane skutki?

O tym, iż mam rację, świadczą doświadczenia amerykańskie i po części angielskie. Także w innych krajach, na które dziś zwykle się nie powołujemy, gdyż nie były demokratyczne, ostre kampanie przeciwko przestępczości dawały efekty.

Przed 1989 r. w Polsce, i to nie w czasach stalinowskich, siedziało w więzieniach 130 tys. osób, były ustawy zaostrzające karanie różnych rodzajów przestępstw, i nie było lepiej.

Przykro mówić, ale było lepiej. Poziom bezpieczeństwa był wyższy, co nie oznacza, że zadowalający, a w ostatnich latach PRL wyraźnie się jeszcze obniżał. Był to m.in. efekt przeorientowania całego aparatu policyjnego, także MO, na walkę z przeciwnikiem politycznym. Jeszcze raz podkreślam, mówiłem o tym już wielokrotnie, ważny jest poziom bezpieczeństwa obywateli i wypełnianie przez państwo jego elementarnego obowiązku, jakim jest zapewnienie tego bezpieczeństwa, a nie liczba więźniów. W USA w więzieniach będzie niedługo jeden procent obywateli, ale bezpieczeństwo się poprawia.

Jak surowa kara spowoduje, że radykalnie spadnie liczba kradzieży aut, okradzionych mieszkań, wymuszeń rozbójniczych?

Całkiem się tych przestępstw nie wyeliminuje. Jednak by można mówić o zdecydowanej poprawie, musi zaistnieć jednocześnie kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara, czyli że nie będzie bezkarny. Nie twierdzę, że za okradzenie komórki trzeba wsadzać na wiele lat, ci ludzie muszą jednak wiedzieć, że pójdą siedzieć w warunkach nie przypominających sanatorium.

Czy nie sądzi pan jednak, że liczba tych dokuczliwych przestępstw zmaleje, gdy będzie się łapało większą liczbę ich sprawców, a nie, jak dotychczas, symboliczną?

W tej chwili łapie się rzeczywiście symboliczną liczbę złodziei, ale gdyby wpadało ich znacznie więcej, to i tak - moim zdaniem - nic by się nie zmieniło. A to dlatego, że byliby absolutnie bezkarni w wyniku przewlekłego postępowania i skazywania z zawieszeniem.

Zgodzi się pan jednak, że najpierw trzeba złapać.

Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje bardzo łatwy do uchwycenia związek. Po pierwsze - bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, zwiększają ich pewność siebie, co bardzo utrudnia pracę operacyjną policji. Po drugie - praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest bardzo istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji. Po trzecie - zwykły obywatel, a także policjant i prokurator, postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy, któremu niewiele można zrobić, traci chęć do powiadamiania o przestępstwach - ich liczba jest wielokrotnie większa niż wykazywana w statystykach - do zeznawania jako świadek itp. Rośnie zaś tendencja do układania się ze światem przestępczym. Jeśli więc opisać związki przyczynowo-skutkowe odnoszące się do działań mających ograniczyć przestępczość, to zaostrzenie kar jest w oczywisty sposób pierwszym ogniwem tego łańcucha. Przechodząc do najbardziej oczywistych faktów, jeśli policjant wie, że po 24 czy 48 godzinach od złapania przez niego przestępcy ten wyjdzie na wolność, jeśli świadek wie, że za dwa dni czy dwa miesiące może spotkać człowieka, którego obciążył, to trzeba stwierdzić, że jest to sytuacja nienormalna, niezwykle utrudniająca walkę z przestępczością. I z tym trzeba absolutnie skończyć.

I projektowane przez pana zmiany w prawie karnym na to nie będą pozwalały?

Tak, bo jego dyrektywy idą w zupełnie innym kierunku niż obecnego.

Prof. Andrzej Gaberle powiedział, że na pierwszym miejscu planów walki z przestępczością powinna znaleźć się reforma instytucji z nią walczących.

Jeżeli za reformę uznać nowe formy organizacyjne, to ja w to nie wierzę. Teraz bowiem potrzebne są przede wszystkim środki finansowe, procedury i ludzie. Ze wszystkim jest źle, bo klasa polityczna więcej o walce z przestępczością mówi, niż np. w sferze rozwiązań budżetowych cokolwiek robi. Tutaj określam sytuację jako bardzo złą. Procedury są teraz w fazie urealniania. Ale przez wiele lat mieliśmy do czynienia z czymś, co określiłbym jako fiksację. I w końcu jeśli chodzi o ludzi, jest to czynnik niezwykle istotny, ale niezmiernie trudny do zmiany. Na pewno jest tak, że wśród sędziów dominuje mentalność liberalna, wśród prokuratorów ten sposób myślenia pozostawił również głębokie ślady. Myślę też, że w obu tych środowiskach zdarzają się wypadki korupcji - choć nie tak często, jak się słyszy, a środki walki z nią są więcej niż ubogie.

Co jest najsłabszym ogniwem walki z przestępczością: policja, prokuratura, sądy, procedury?

Nie potrafię powiedzieć. Każda z tych instytucji wskazałaby zresztą na kogo innego. Zdaję sobie jednak sprawę, że tendencja liberalna jest najsilniejsza w sądach. Co do tego nie mam wątpliwości. Patologiami, jak wykazały ostatnie badania, jest zaś najbardziej dotknięta policja, co nie oznacza, iż inni są od nich wolni.

Jak ocenia pan realne szanse wprowadzenia w życie planowanych przez pana zmian w prawie karnym? Jego luminarze są w większości im przeciwni.

Nowelizacja procedury jest według mnie pewna. Możliwość dokonania tzw. małej nowelizacji w prawie materialnym oceniam na ponad pięćdziesiąt procent. Czas może utrudnić natomiast większe zmiany. Chciałbym też przekonać prokuratorów, że można działać inaczej, że dotychczasowa aksjologia była niesłuszna.

Rozmawiał: Jan Ordyński</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?Nie jest. Pod tym względem mam jeszcze dużo do zrobienia. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.Co ma być jej istotą?Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie. uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa są śmiesznie niskie.Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, to właściwa jest kara śmierci.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="241">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="243" end="484">LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, </span>
        <span start="517" end="590">a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. </span>
        <span start="1278" end="1317">Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?</span>
        <span start="1319" end="1481">Nie jest. Pod tym względem mam jeszcze dużo do zrobienia. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. </span>
        <span start="1619" end="1718">Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1795" end="2017">Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie.</span>
        <span start="2128" end="2181"> uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa</span>
        <span start="2222" end="2243"> są śmiesznie niskie.</span>
        <span start="4253" end="4291">Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?</span>
        <span start="4293" end="4330">Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, </span>
        <span start="4407" end="4437">to właściwa jest kara śmierci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?Nie jest. Pod tym względem mam jeszcze dużo do zrobienia. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.Co ma być jej istotą?Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie. uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa są śmiesznie niskie.Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, to właściwa jest kara śmierci. Czy naprawdę uważa pan - że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary, którą w przyszłości być może dostanie?Bardzo często kalkuluje. Nie chodzi tu o moje osobiste odczucia. Są wyniki badań wyraźnie na to wskazujące. To jest samonakręcające się koło. Jeżeli wielu sprawców drastycznych przestępstw może liczyć na wyrok z zawieszeniem - to liczenie się z karą oczywiście nie jest zbyt mocne. Czy może pan zagwarantować, że pańska terapia da pożądane skutki?O tym, iż mam rację, świadczą doświadczenia amerykańskie i po części angielskie. Także w innych krajach, na które dziś zwykle się nie powołujemy, gdyż nie były demokratyczne, ostre kampanie przeciwko przestępczości dawały efekty. Zgodzi się pan jednak, że najpierw trzeba złapać.Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje bardzo łatwy do uchwycenia związek. Po pierwsze - bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, co bardzo utrudnia pracę operacyjną policji. Po drugie - praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest bardzo istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji. Po trzecie - zwykły obywatel postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy traci chęć do powiadamiania o przestępstwach.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="241">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="243" end="484">LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, </span>
        <span start="517" end="590">a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. </span>
        <span start="1278" end="1317">Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?</span>
        <span start="1319" end="1481">Nie jest. Pod tym względem mam jeszcze dużo do zrobienia. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. </span>
        <span start="1619" end="1718">Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1795" end="2017">Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie.</span>
        <span start="2128" end="2181"> uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa</span>
        <span start="2222" end="2243"> są śmiesznie niskie.</span>
        <span start="4253" end="4291">Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?</span>
        <span start="4293" end="4330">Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, </span>
        <span start="4407" end="4437">to właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="4738" end="4739"> </span>
        <span start="4754" end="4776">Czy naprawdę uważa pan</span>
        <span start="4839" end="4963"> - że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary, którą w przyszłości być może dostanie?</span>
        <span start="4965" end="5073">Bardzo często kalkuluje. Nie chodzi tu o moje osobiste odczucia. Są wyniki badań wyraźnie na to wskazujące. </span>
        <span start="5299" end="5355">To jest samonakręcające się koło. Jeżeli wielu sprawców </span>
        <span start="5360" end="5373">drastycznych </span>
        <span start="5398" end="5446">przestępstw może liczyć na wyrok z zawieszeniem </span>
        <span start="5483" end="5540">- to liczenie się z karą oczywiście nie jest zbyt mocne. </span>
        <span start="6677" end="6742">Czy może pan zagwarantować, że pańska terapia da pożądane skutki?</span>
        <span start="6744" end="6973">O tym, iż mam rację, świadczą doświadczenia amerykańskie i po części angielskie. Także w innych krajach, na które dziś zwykle się nie powołujemy, gdyż nie były demokratyczne, ostre kampanie przeciwko przestępczości dawały efekty.</span>
        <span start="8742" end="8743"> </span>
        <span start="8758" end="8807">Zgodzi się pan jednak, że najpierw trzeba złapać.</span>
        <span start="8809" end="8983">Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje bardzo łatwy do uchwycenia związek. Po pierwsze - bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, </span>
        <span start="9014" end="9238">co bardzo utrudnia pracę operacyjną policji. Po drugie - praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest bardzo istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji. Po trzecie - zwykły obywatel</span>
        <span start="9271" end="9326"> postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy</span>
        <span start="9358" end="9403"> traci chęć do powiadamiania o przestępstwach</span>
        <span start="9505" end="9506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.Co ma być jej istotą?Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="241">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="243" end="484">LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. To jest niewątpliwie sukces. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, </span>
        <span start="517" end="590">a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. </span>
        <span start="1619" end="1718">Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1795" end="1871">Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. 
LECH KACZYŃSKI: udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze.

Wróćmy do prawa karnego. Obstaje pan przy jego reformie?Co ma być jej istotą?
Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. 

Pan położył nacisk na surowość karania.
Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające. 

Czy uważa pan że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary?
Bardzo często kalkuluje. by można mówić o zdecydowanej poprawie, Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie będzie bezkarny. Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje łatwy do uchwycenia związek. zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, co utrudnia pracę policji. praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens. zwykły obywatel postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy traci chęć do powiadamiania o przestępstwach.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="203">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. </span>
        <span start="242" end="259">
LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="276" end="363">udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="404">Skierowałem </span>
        <span start="408" end="482">do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="588" end="644">. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze</span>
        <span start="730" end="731">.</span>
        <span start="1617" end="1629">

Wróćmy do </span>
        <span start="1666" end="1693">prawa karnego. Obstaje pan </span>
        <span start="1699" end="1718">przy jego reformie?</span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1794" end="1795">
</span>
        <span start="1872" end="1955">Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. </span>
        <span start="2017" end="2023">

Pan </span>
        <span start="2030" end="2038">położył </span>
        <span start="2055" end="2062">nacisk </span>
        <span start="2091" end="2112">na surowość karania.
</span>
        <span start="2844" end="2955">Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</span>
        <span start="3462" end="3463"> </span>
        <span start="4752" end="4758">

Czy </span>
        <span start="4767" end="4777">uważa pan </span>
        <span start="4842" end="4923">że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary</span>
        <span start="4962" end="4963">?</span>
        <span start="4964" end="4988">
Bardzo często kalkuluje</span>
        <span start="5297" end="5299">. </span>
        <span start="7912" end="7952">by można mówić o zdecydowanej poprawie, </span>
        <span start="8000" end="8098">Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że </span>
        <span start="8145" end="8166">nie będzie bezkarny. </span>
        <span start="8809" end="8873">Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje </span>
        <span start="8880" end="8909">łatwy do uchwycenia związek. </span>
        <span start="8938" end="8983">zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, </span>
        <span start="9014" end="9017">co </span>
        <span start="9024" end="9039">utrudnia pracę </span>
        <span start="9050" end="9059">policji. </span>
        <span start="9071" end="9126">praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens</span>
        <span start="9208" end="9210">. </span>
        <span start="9223" end="9238">zwykły obywatel</span>
        <span start="9271" end="9326"> postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy</span>
        <span start="9358" end="9403"> traci chęć do powiadamiania o przestępstwach</span>
        <span start="9505" end="9506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. 
LECH KACZYŃSKI: udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze.

Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
Nie jest. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. 

Wróćmy do prawa karnego. Obstaje pan przy jego reformie?Co ma być jej istotą?
Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. 

Pan położył nacisk na surowość karania.
Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające. gdy się mówi o karze śmierci to natychmiast padają argumenty o niezwykłej cenie życia. Gdy zaś mówimy o cenie ponoszonej przez ofiarę, wartości te znikają. 

Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?
Dwadzieścia pięć lat pozbawienia wolności oraz dożywocie. 

Czy uważa pan że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary?
Bardzo często kalkuluje, chociaż przy obecnej wykrywalności i liberalizacji ten element w rozumowaniu przestępcy słabnie. 

Twórcy kodeksów karnych mówią, że doszło do zaostrzenia w nich kar. 
nowy kodeks jest łagodniejszy od poprzedniego. I to gdy chodzi o konkretne zagrożenia, a już zasadniczo, jeśli chodzi o dyrektywy wymierzania kary. 

Czy może pan zagwarantować, że pańska terapia da pożądane skutki?
O tym, iż mam rację, świadczą doświadczenia amerykańskie i po części angielskie. 

Przed 1989 r. w Polsce siedziało w więzieniach 130 tys. osób i nie było lepiej.
Poziom bezpieczeństwa był wyższy. 

by można mówić o zdecydowanej poprawie, Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie będzie bezkarny. Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje łatwy do uchwycenia związek. zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, co utrudnia pracę policji. praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens. zwykły obywatel postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy traci chęć do powiadamiania o przestępstwach. 

Co jest najsłabszym ogniwem walki z przestępczością: policja, prokuratura, sądy, procedury?
tendencja liberalna jest najsilniejsza w sądach. Patologiami jest zaś najbardziej dotknięta policja.

Jak ocenia pan szanse wprowadzenia w życie planowanych przez pana zmian? 
Nowelizacja procedury jest według mnie pewna.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="203">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. </span>
        <span start="242" end="259">
LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="276" end="363">udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="404">Skierowałem </span>
        <span start="408" end="482">do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="588" end="644">. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze</span>
        <span start="730" end="731">.</span>
        <span start="732" end="733">
</span>
        <span start="1277" end="1317">
Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?</span>
        <span start="1318" end="1329">
Nie jest. </span>
        <span start="1377" end="1429">Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. </span>
        <span start="1617" end="1629">

Wróćmy do </span>
        <span start="1666" end="1693">prawa karnego. Obstaje pan </span>
        <span start="1699" end="1718">przy jego reformie?</span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1794" end="1795">
</span>
        <span start="1872" end="1955">Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. </span>
        <span start="2017" end="2023">

Pan </span>
        <span start="2030" end="2038">położył </span>
        <span start="2055" end="2062">nacisk </span>
        <span start="2091" end="2112">na surowość karania.
</span>
        <span start="2844" end="2955">Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</span>
        <span start="3462" end="3491"> gdy się mówi o karze śmierci</span>
        <span start="3520" end="3639"> to natychmiast padają argumenty o niezwykłej cenie życia. Gdy zaś mówimy o cenie ponoszonej przez ofiarę, wartości te </span>
        <span start="3645" end="3654">znikają. </span>
        <span start="4251" end="4292">

Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?
</span>
        <span start="4491" end="4533">Dwadzieścia pięć lat pozbawienia wolności </span>
        <span start="4587" end="4603">oraz dożywocie. </span>
        <span start="4752" end="4758">

Czy </span>
        <span start="4767" end="4777">uważa pan </span>
        <span start="4842" end="4923">że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary</span>
        <span start="4962" end="4963">?</span>
        <span start="4964" end="4988">
Bardzo często kalkuluje</span>
        <span start="5176" end="5185">, chociaż</span>
        <span start="5201" end="5282"> przy obecnej wykrywalności i liberalizacji ten element w rozumowaniu przestępcy </span>
        <span start="5290" end="5299">słabnie. </span>
        <span start="5727" end="5795">

Twórcy kodeksów karnych mówią, że doszło do zaostrzenia w nich kar</span>
        <span start="5841" end="5843">. </span>
        <span start="5881" end="5882">
</span>
        <span start="5985" end="5997">nowy kodeks </span>
        <span start="6001" end="6036">jest łagodniejszy od poprzedniego. </span>
        <span start="6082" end="6183">I to gdy chodzi o konkretne zagrożenia, a już zasadniczo, jeśli chodzi o dyrektywy wymierzania kary. </span>
        <span start="6675" end="6743">

Czy może pan zagwarantować, że pańska terapia da pożądane skutki?
</span>
        <span start="6744" end="6825">O tym, iż mam rację, świadczą doświadczenia amerykańskie i po części angielskie. </span>
        <span start="6973" end="6997">

Przed 1989 r. w Polsce</span>
        <span start="7032" end="7070"> siedziało w więzieniach 130 tys. osób</span>
        <span start="7134" end="7153"> i nie było lepiej.</span>
        <span start="7154" end="7155">
</span>
        <span start="7187" end="7219">Poziom bezpieczeństwa był wyższy</span>
        <span start="7307" end="7309">. </span>
        <span start="7739" end="7740">
</span>
        <span start="7858" end="7859">
</span>
        <span start="7912" end="7952">by można mówić o zdecydowanej poprawie, </span>
        <span start="8000" end="8098">Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że </span>
        <span start="8145" end="8166">nie będzie bezkarny. </span>
        <span start="8809" end="8873">Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje </span>
        <span start="8880" end="8909">łatwy do uchwycenia związek. </span>
        <span start="8938" end="8983">zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców, </span>
        <span start="9014" end="9017">co </span>
        <span start="9024" end="9039">utrudnia pracę </span>
        <span start="9050" end="9059">policji. </span>
        <span start="9071" end="9126">praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens</span>
        <span start="9208" end="9210">. </span>
        <span start="9223" end="9238">zwykły obywatel</span>
        <span start="9271" end="9326"> postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy</span>
        <span start="9358" end="9403"> traci chęć do powiadamiania o przestępstwach</span>
        <span start="9505" end="9507">. </span>
        <span start="10427" end="10428">
</span>
        <span start="11274" end="11366">
Co jest najsłabszym ogniwem walki z przestępczością: policja, prokuratura, sądy, procedury?</span>
        <span start="11367" end="11368">
</span>
        <span start="11482" end="11531">tendencja liberalna jest najsilniejsza w sądach. </span>
        <span start="11563" end="11574">Patologiami</span>
        <span start="11606" end="11645"> jest zaś najbardziej dotknięta policja</span>
        <span start="11687" end="11705">.

Jak ocenia pan </span>
        <span start="11712" end="11768">szanse wprowadzenia w życie planowanych przez pana zmian</span>
        <span start="11784" end="11786">? </span>
        <span start="11831" end="11877">
Nowelizacja procedury jest według mnie pewna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. 
LECH KACZYŃSKI: udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze.

Czy uważa pan że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? 
by można mówić o zdecydowanej poprawie, Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie będzie bezkarny. Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje łatwy do uchwycenia związek.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="203">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. </span>
        <span start="242" end="259">
LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="276" end="363">udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="404">Skierowałem </span>
        <span start="408" end="482">do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="588" end="644">. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze</span>
        <span start="730" end="731">.</span>
        <span start="4752" end="4758">

Czy </span>
        <span start="4767" end="4777">uważa pan </span>
        <span start="4842" end="4879">że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? </span>
        <span start="4964" end="4965">
</span>
        <span start="7912" end="7952">by można mówić o zdecydowanej poprawie, </span>
        <span start="8000" end="8098">Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że </span>
        <span start="8145" end="8166">nie będzie bezkarny. </span>
        <span start="8809" end="8873">Między surowością kar a efektywnością organów ścigania istnieje </span>
        <span start="8880" end="8908">łatwy do uchwycenia związek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura.
Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
Nie jest. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. 
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie. Nowelizacja prawa karnego jest ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="241">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="242" end="362">
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym.</span>
        <span start="391" end="482"> Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="516" end="731"> a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura.</span>
        <span start="1277" end="1318">
Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
</span>
        <span start="1319" end="1328">Nie jest.</span>
        <span start="1376" end="1480"> Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa.</span>
        <span start="1547" end="1548"> </span>
        <span start="1618" end="1719">
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
        <span start="1871" end="1954"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.</span>
        <span start="2113" end="2243">W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie.</span>
        <span start="2673" end="2700"> Nowelizacja prawa karnego </span>
        <span start="2734" end="2735">j</span>
        <span start="2739" end="2955">est ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?

LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy jednak zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował właściwe decyzje personalne.
Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
Nie jest. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. W niejednej sprawie czuję się nieodpowiednio szybko poinformowany. 
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie.
 Nowelizacja prawa karnego jest ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.
Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?
Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, np. okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, czy wielokrotne, to właściwa jest kara śmierci.
A na gruncie obowiązującego prawa, gdy jej nie ma?
Dwadzieścia pięć lat pozbawienia wolności - potraktowane dosłownie, a nie jako piętnaście lat - oraz dożywocie.
Jak surowa kara spowoduje, że radykalnie spadnie liczba kradzieży aut, okradzionych mieszkań, wymuszeń rozbójniczych?
Całkiem się tych przestępstw nie wyeliminuje. Jednak by można mówić o zdecydowanej poprawie, musi zaistnieć jednocześnie kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara, czyli że nie będzie bezkarny. Teraz potrzebne są przede wszystkim środki finansowe, procedury i ludzie. Na pewno jest tak, że wśród sędziów dominuje mentalność liberalna, wśród prokuratorów ten sposób myślenia pozostawił również głębokie ślady. Myślę też, że w obu tych środowiskach zdarzają się wypadki korupcji.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="362">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?

LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym.</span>
        <span start="391" end="731"> Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura.</span>
        <span start="1017" end="1276"> Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy jednak zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował właściwe decyzje personalne.</span>
        <span start="1277" end="1318">
Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
</span>
        <span start="1319" end="1328">Nie jest.</span>
        <span start="1376" end="1548"> Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. W niejednej sprawie czuję się nieodpowiednio szybko poinformowany. </span>
        <span start="1618" end="1719">
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
        <span start="1871" end="1954"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.</span>
        <span start="2113" end="2244">W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie.
</span>
        <span start="2673" end="2700"> Nowelizacja prawa karnego </span>
        <span start="2734" end="2735">j</span>
        <span start="2739" end="2955">est ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</span>
        <span start="4252" end="4292">
Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?
</span>
        <span start="4293" end="4437">Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, np. okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, czy wielokrotne, to właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="4438" end="4490">
A na gruncie obowiązującego prawa, gdy jej nie ma?
</span>
        <span start="4491" end="4602">Dwadzieścia pięć lat pozbawienia wolności - potraktowane dosłownie, a nie jako piętnaście lat - oraz dożywocie.</span>
        <span start="7739" end="7858">
Jak surowa kara spowoduje, że radykalnie spadnie liczba kradzieży aut, okradzionych mieszkań, wymuszeń rozbójniczych?
</span>
        <span start="7859" end="8165">Całkiem się tych przestępstw nie wyeliminuje. Jednak by można mówić o zdecydowanej poprawie, musi zaistnieć jednocześnie kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara, czyli że nie będzie bezkarny.</span>
        <span start="10501" end="10508"> Teraz </span>
        <span start="10515" end="10582">potrzebne są przede wszystkim środki finansowe, procedury i ludzie.</span>
        <span start="10982" end="11191"> Na pewno jest tak, że wśród sędziów dominuje mentalność liberalna, wśród prokuratorów ten sposób myślenia pozostawił również głębokie ślady. Myślę też, że w obu tych środowiskach zdarzają się wypadki korupcji</span>
        <span start="11272" end="11273">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli.Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
Nie jest. Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa. 
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</body>
      <spans>
        <span start="136" end="241">Rz: Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="242" end="362">
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym.</span>
        <span start="391" end="482"> Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="516" end="589"> a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli.</span>
        <span start="1278" end="1318">Czy ministerstwo jest sprawnym urzędem?
</span>
        <span start="1319" end="1328">Nie jest.</span>
        <span start="1376" end="1480"> Na pewno najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często bywa, że prasa jest szybsza od ministerstwa.</span>
        <span start="1547" end="1548"> </span>
        <span start="1618" end="1719">
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?
</span>
        <span start="1720" end="1770">Obstaję. Nad jej pogłębianiem pracuje cały zespół.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>LECH KACZYŃSKI: Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował decyzje personalne.

Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. nacisk na surowość karania.
Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?

Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, wielokrotne, właściwa jest kara śmierci.
ważny jest poziom bezpieczeństwa obywateli i wypełnianie przez państwo elementarnego obowiązku, jakim jest zapewnienie tego bezpieczeństwa, a nie liczba więźniów.
by można mówić o poprawie, musi zaistnieć kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara. bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców. praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji. zwykły obywatel, a także policjant i prokurator, postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy, traci chęć do powiadamiania o przestępstwach.</body>
      <spans>
        <span start="243" end="259">LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="1018" end="1058">Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać</span>
        <span start="1070" end="1137"> zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy </span>
        <span start="1144" end="1248">zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował </span>
        <span start="1257" end="1277">decyzje personalne.
</span>
        <span start="1794" end="1870">
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego</span>
        <span start="1871" end="1954"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.</span>
        <span start="2054" end="2062"> nacisk </span>
        <span start="2091" end="2111">na surowość karania.</span>
        <span start="4252" end="4330">
Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?

Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, </span>
        <span start="4334" end="4390">okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, </span>
        <span start="4394" end="4406">wielokrotne,</span>
        <span start="4409" end="4437"> właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="6974" end="6975">
</span>
        <span start="7477" end="7548">ważny jest poziom bezpieczeństwa obywateli i wypełnianie przez państwo </span>
        <span start="7553" end="7644">elementarnego obowiązku, jakim jest zapewnienie tego bezpieczeństwa, a nie liczba więźniów.</span>
        <span start="7858" end="7859">
</span>
        <span start="7912" end="7929">by można mówić o </span>
        <span start="7942" end="7967">poprawie, musi zaistnieć </span>
        <span start="7980" end="8134">kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara</span>
        <span start="8164" end="8165">.</span>
        <span start="8922" end="8981"> bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców</span>
        <span start="9057" end="9059">. </span>
        <span start="9071" end="9136">praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest </span>
        <span start="9143" end="9209">istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji.</span>
        <span start="9222" end="9327"> zwykły obywatel, a także policjant i prokurator, postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy,</span>
        <span start="9358" end="9403"> traci chęć do powiadamiania o przestępstwach</span>
        <span start="9505" end="9506">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości.

LECH KACZYŃSKI: Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował decyzje personalne.

ministerstwo jest sprawnym urzędem?

najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często prasa jest szybsza od ministerstwa.

Wróćmy do najważniejszego problemu, czyli prawa karnego.
istotą
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. nacisk na surowość karania.
środowisko sędziowskie i prokuratorskie uzyskiwało dotychczas sygnały: łagodzić. Nowelizacja ma na celu odwrócenie tendencji. Jest potrzebna ze względu na elementarne wartości. tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat. gdy się mówi o karze śmierci, o unicestwieniu przestępcy, padają argumenty o niezwykłej cenie życia. Gdy mówimy o cenie ponoszonej przez ofiarę, wartości te znikają.

Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?

Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, wielokrotne, właściwa jest kara śmierci.
Jeżeli wielu sprawców drastycznych przestępstw może liczyć na wyrok z zawieszeniem to liczenie się z karą nie jest zbyt mocne. Chciałbym to zmienić. w innych krajach ostre kampanie przeciwko przestępczości dawały efekty.
ważny jest poziom bezpieczeństwa obywateli i wypełnianie przez państwo elementarnego obowiązku, jakim jest zapewnienie tego bezpieczeństwa, a nie liczba więźniów.
by można mówić o poprawie, musi zaistnieć kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara.
W tej chwili łapie się symboliczną liczbę złodziei, gdyby wpadało ich znacznie więcej, nic by się nie zmieniło. byliby bezkarni w wyniku przewlekłego postępowania i skazywania z zawieszeniem. bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców. praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji. zwykły obywatel, a także policjant i prokurator, postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy, traci chęć do powiadamiania o przestępstwach. Rośnie tendencja do układania się ze światem przestępczym. Jeśli ograniczyć przestępczość, to zaostrzenie kar jest pierwszym ogniwem tego łańcucha.
Teraz potrzebne są środki finansowe, procedury i ludzie. Procedury są w fazie urealniania.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="202">Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości.</span>
        <span start="241" end="259">

LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="1018" end="1058">Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać</span>
        <span start="1070" end="1137"> zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy </span>
        <span start="1144" end="1248">zauważę u podległych mi pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował </span>
        <span start="1257" end="1278">decyzje personalne.

</span>
        <span start="1282" end="1319">ministerstwo jest sprawnym urzędem?

</span>
        <span start="1386" end="1436">najsłabszym ogniwem jest obieg informacji. Często </span>
        <span start="1445" end="1480">prasa jest szybsza od ministerstwa.</span>
        <span start="1617" end="1629">

Wróćmy do </span>
        <span start="1634" end="1680">najważniejszego problemu, czyli prawa karnego.</span>
        <span start="1719" end="1720">
</span>
        <span start="1786" end="1792">istotą</span>
        <span start="1794" end="1870">
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego</span>
        <span start="1871" end="1954"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.</span>
        <span start="2054" end="2062"> nacisk </span>
        <span start="2091" end="2111">na surowość karania.</span>
        <span start="2276" end="2277">
</span>
        <span start="2593" end="2686">środowisko sędziowskie i prokuratorskie uzyskiwało dotychczas sygnały: łagodzić. Nowelizacja </span>
        <span start="2700" end="2722">ma na celu odwrócenie </span>
        <span start="2727" end="2743">tendencji. Jest </span>
        <span start="2758" end="2768">potrzebna </span>
        <span start="2778" end="2791">ze względu na</span>
        <span start="2821" end="2843"> elementarne wartości.</span>
        <span start="3250" end="3329"> tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</span>
        <span start="3462" end="3521"> gdy się mówi o karze śmierci, o unicestwieniu przestępcy, </span>
        <span start="3536" end="3583">padają argumenty o niezwykłej cenie życia. Gdy </span>
        <span start="3587" end="3639">mówimy o cenie ponoszonej przez ofiarę, wartości te </span>
        <span start="3645" end="3653">znikają.</span>
        <span start="4251" end="4330">

Jaka kara za zabójstwo jest adekwatna?

Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, </span>
        <span start="4334" end="4390">okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, </span>
        <span start="4394" end="4406">wielokrotne,</span>
        <span start="4409" end="4437"> właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="4964" end="4965">
</span>
        <span start="5333" end="5355">Jeżeli wielu sprawców </span>
        <span start="5360" end="5372">drastycznych</span>
        <span start="5397" end="5445"> przestępstw może liczyć na wyrok z zawieszeniem</span>
        <span start="5484" end="5508"> to liczenie się z karą </span>
        <span start="5519" end="5540">nie jest zbyt mocne. </span>
        <span start="5706" end="5727">Chciałbym to zmienić.</span>
        <span start="6830" end="6847"> w innych krajach</span>
        <span start="6918" end="6973"> ostre kampanie przeciwko przestępczości dawały efekty.</span>
        <span start="6974" end="6975">
</span>
        <span start="7477" end="7548">ważny jest poziom bezpieczeństwa obywateli i wypełnianie przez państwo </span>
        <span start="7553" end="7644">elementarnego obowiązku, jakim jest zapewnienie tego bezpieczeństwa, a nie liczba więźniów.</span>
        <span start="7858" end="7859">
</span>
        <span start="7912" end="7929">by można mówić o </span>
        <span start="7942" end="7967">poprawie, musi zaistnieć </span>
        <span start="7980" end="8134">kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - ujęty przestępca musi być przekonany, że nie spotka go tylko symboliczna kara</span>
        <span start="8164" end="8165">.</span>
        <span start="8493" end="8517">
W tej chwili łapie się </span>
        <span start="8530" end="8559">symboliczną liczbę złodziei, </span>
        <span start="8563" end="8598">gdyby wpadało ich znacznie więcej, </span>
        <span start="8624" end="8649">nic by się nie zmieniło. </span>
        <span start="8666" end="8673">byliby </span>
        <span start="8684" end="8756">bezkarni w wyniku przewlekłego postępowania i skazywania z zawieszeniem.</span>
        <span start="8922" end="8981"> bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców</span>
        <span start="9057" end="9059">. </span>
        <span start="9071" end="9136">praca policjanta we wskazanej wyżej sytuacji traci sens, co jest </span>
        <span start="9143" end="9209">istotnym powodem rozkładu aparatu policyjnego, jego demoralizacji.</span>
        <span start="9222" end="9327"> zwykły obywatel, a także policjant i prokurator, postawiony w sytuacji strony słabszej wobec przestępcy,</span>
        <span start="9358" end="9403"> traci chęć do powiadamiania o przestępstwach</span>
        <span start="9505" end="9514">. Rośnie </span>
        <span start="9518" end="9576">tendencja do układania się ze światem przestępczym. Jeśli </span>
        <span start="9651" end="9700">ograniczyć przestępczość, to zaostrzenie kar jest</span>
        <span start="9719" end="9752"> pierwszym ogniwem tego łańcucha.</span>
        <span start="10428" end="10429">
</span>
        <span start="10502" end="10508">Teraz </span>
        <span start="10515" end="10528">potrzebne są </span>
        <span start="10545" end="10582">środki finansowe, procedury i ludzie.</span>
        <span start="10760" end="10774"> Procedury są </span>
        <span start="10780" end="10800">w fazie urealniania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>LECH KACZYŃSKI: Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy zauważę u pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował decyzje personalne.
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. nacisk na surowość karania.
Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa,, właściwa jest kara śmierci.
by można mówić o poprawie, musi zaistnieć kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="243" end="259">LECH KACZYŃSKI: </span>
        <span start="1018" end="1058">Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać</span>
        <span start="1070" end="1137"> zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. Gdy </span>
        <span start="1144" end="1154">zauważę u </span>
        <span start="1168" end="1248">pracowników brak kompetencji lub niesumienne wykonywanie zadań, będę podejmował </span>
        <span start="1257" end="1276">decyzje personalne.</span>
        <span start="1794" end="1870">
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego</span>
        <span start="1871" end="1954"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą.</span>
        <span start="2054" end="2062"> nacisk </span>
        <span start="2091" end="2111">na surowość karania.</span>
        <span start="4292" end="4329">
Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa,</span>
        <span start="4405" end="4406">,</span>
        <span start="4409" end="4437"> właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="6974" end="6975">
</span>
        <span start="7912" end="7929">by można mówić o </span>
        <span start="7942" end="7967">poprawie, musi zaistnieć </span>
        <span start="7980" end="8057">kilka okoliczności. Po pierwsze - musi sprawnie działać policja. Po drugie - </span>
        <span start="8923" end="8981">bezkarność czy zbyt łagodne kary rozzuchwalają przestępców</span>
        <span start="9057" end="9058">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Zależy mi jedynie na sprawnym działaniu. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. 
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie? Co ma być jej istotą?
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. kary za szczególnie brutalne przestępstwa są śmiesznie niskie. W wielu wypadkach nie zgadzam się z zagrożeniami przewidzianymi przez kodeks karny ze względu na trudno zmienialną tendencję sądów do wymierzania kar w dolnych granicach lub nawet korzystania z nadzwyczajnego ich złagodzenia. Nowelizacja prawa karnego Jest absolutnie potrzebna. Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="241">Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="242" end="363">
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="590">Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. </span>
        <span start="977" end="1133">Zależy mi jedynie na sprawnym działaniu. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. </span>
        <span start="1618" end="1718">
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?</span>
        <span start="1728" end="1729"> </span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1794" end="1955">
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. </span>
        <span start="2140" end="2181">kary za szczególnie brutalne przestępstwa</span>
        <span start="2222" end="2243"> są śmiesznie niskie.</span>
        <span start="2288" end="2515"> W wielu wypadkach nie zgadzam się z zagrożeniami przewidzianymi przez kodeks karny ze względu na trudno zmienialną tendencję sądów do wymierzania kar w dolnych granicach lub nawet korzystania z nadzwyczajnego ich złagodzenia. </span>
        <span start="2674" end="2700">Nowelizacja prawa karnego </span>
        <span start="2738" end="2743">Jest </span>
        <span start="2747" end="2767">absolutnie potrzebna</span>
        <span start="2842" end="2844">. </span>
        <span start="3231" end="3329">Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura. Zależy mi jedynie na sprawnym działaniu. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. 
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie? Co ma być jej istotą?
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie. W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie. W wielu wypadkach nie zgadzam się z zagrożeniami przewidzianymi przez kodeks karny ze względu na trudno zmienialną tendencję sądów do wymierzania kar w dolnych granicach lub nawet korzystania z nadzwyczajnego ich złagodzenia. Poza tym środowisko sędziowskie i prokuratorskie uzyskiwało dotychczas sygnały: łagodzić. Nowelizacja prawa karnego ma na celu odwrócenie tych tendencji. Jest ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające. Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat. Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, np. okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, czy wielokrotne, to właściwa jest kara śmierci. 
Czy naprawdę uważa pan - że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary, którą w przyszłości być może dostanie?
Bardzo często kalkuluje. Są wyniki badań wyraźnie na to wskazujące. Wskazuje też na to zdrowy rozsądek. Wielu przestępców bierze pod uwagę, że będzie siedziało w więzieniu, chociaż zgadzam się, że przy obecnej wykrywalności i liberalizacji ten element w rozumowaniu przestępcy niejako słabnie.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="241">Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="242" end="363">
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="731">Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, czyli przeciwko życiu i zdrowiu, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Podjąłem też kilka decyzji personalnych w prokuraturze, będących sygnałem, że nastąpiła zmiana podejścia do tego, jak ma działać prokuratura.</span>
        <span start="976" end="1133"> Zależy mi jedynie na sprawnym działaniu. Przyszedłem do ministerstwa, aby dokonać generalnych zmian w polityce karnej i sposobie zwalczania przestępczości. </span>
        <span start="1618" end="1718">
Wróćmy do pana najważniejszego problemu, czyli prawa karnego. Obstaje pan nadal przy jego reformie?</span>
        <span start="1728" end="1729"> </span>
        <span start="1772" end="1793">Co ma być jej istotą?</span>
        <span start="1794" end="2017">
Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego. Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. W tej chwili każdy dzień dostarcza dowodów, że jest odwrotnie.</span>
        <span start="2022" end="2023"> </span>
        <span start="2113" end="2243">W dalszym ciągu uważam, że kary za szczególnie brutalne przestępstwa, którymi zagrożenie jest bardzo wysokie, są śmiesznie niskie.</span>
        <span start="2288" end="2515"> W wielu wypadkach nie zgadzam się z zagrożeniami przewidzianymi przez kodeks karny ze względu na trudno zmienialną tendencję sądów do wymierzania kar w dolnych granicach lub nawet korzystania z nadzwyczajnego ich złagodzenia. </span>
        <span start="2549" end="2558">Poza tym </span>
        <span start="2593" end="2955">środowisko sędziowskie i prokuratorskie uzyskiwało dotychczas sygnały: łagodzić. Nowelizacja prawa karnego ma na celu odwrócenie tych tendencji. Jest ona absolutnie potrzebna nie tylko ze względu na obecną sytuację, ale także na elementarne wartości. Nie może być tak, że najgroźniejsze przestępstwa powodują dla ich sprawców skutki mało dotkliwe i przemijające.</span>
        <span start="2960" end="2961"> </span>
        <span start="3231" end="3329">Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</span>
        <span start="3337" end="3338"> </span>
        <span start="4293" end="4437">Jeśli chodzi o drastyczne zabójstwa, np. okrutne, popełnione z chęci zysku, połączone z gwałtem, czy wielokrotne, to właściwa jest kara śmierci.</span>
        <span start="4440" end="4441"> </span>
        <span start="4753" end="4779">
Czy naprawdę uważa pan - </span>
        <span start="4842" end="4963">że zaostrzenie kar uzdrowi sytuację? Przecież przestępca nie kalkuluje sobie kary, którą w przyszłości być może dostanie?</span>
        <span start="4964" end="4990">
Bardzo często kalkuluje. </span>
        <span start="5030" end="5298">Są wyniki badań wyraźnie na to wskazujące. Wskazuje też na to zdrowy rozsądek. Wielu przestępców bierze pod uwagę, że będzie siedziało w więzieniu, chociaż zgadzam się, że przy obecnej wykrywalności i liberalizacji ten element w rozumowaniu przestępcy niejako słabnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</body>
      <spans>
        <span start="140" end="241">Jest pan już prawie cztery miesiące ministrem sprawiedliwości. Co w tym czasie udało się panu zrobić?</span>
        <span start="242" end="363">
LECH KACZYŃSKI: Przede wszystkim udało się przygotować projekt około stu trzydziestu zmian w prawie karnym materialnym. </span>
        <span start="392" end="482">Skierowałem też do prokuratorów wytyczne w sprawie walki z najgroźniejszymi przestępstwami</span>
        <span start="515" end="590">, a także wytyczne przypominające konstytucyjną zasadę równości obywateli. </span>
        <span start="1795" end="1870">Zmiana relacji między uprawnieniami przestępcy, państwa oraz poszkodowanego</span>
        <span start="1871" end="1955"> Ma doprowadzić do tego, że państwo i społeczeństwo uzyska przewagę nad przestępcą. </span>
        <span start="3231" end="3329">Z analiz wynika, że tylko trzynaście procent kar za zabójstwa to dożywocie i dwadzieścia pięć lat.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
