<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006050058">
  <date>2000-06-05</date>
  <title>Putin ma czas</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>ROSJA - USA

Putin ma czas

SŁAWOMIR POPOWSKI 

z Moskwy

Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III. Dowodzono, że jest to marzenie Clintona, który - podobno - chciałby tak mocnym akordem zakończyć swoją prezydenturę. Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe i - jak stwierdził profesor Gieorgij Arbatow, honorowy dyrektor wpływowego moskiewskiego Instytutu USA i Kanady -  jeśli tylko obu prezydentom uda się powstrzymać, albo przynajmniej spowolnić narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to już to wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański można było uznać za udany.

W tej dość sceptycznej ocenie sytuacji nie było żadnej przesady. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Clinton nie był w Moskwie od 1997 roku. Najpierw, dlatego że rosyjska Duma, aż do tego roku, nie chciała ratyfikować układu START II, potem, dlatego że Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO, a jeszcze poźniej, kiedy rozpoczynała się operacja w Kosowie - Jewgienij Primakow, lecący właśnie do Waszyngtonu, w dramatycznym geście zawrócił samolot do Moskwy... 

Potem też było nie lepiej, a wielu komentatorów moskiewskich głośno zaczęło ostrzegać przed możliwością nowego kryzysu w stosunkach Rosja - USA. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji.

ABM  czy NMD

Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.

Patrząc z tego punktu widzenia, sytuacja Putina nie była łatwa. W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. W Moskwie nikt nie ma co do tego wątpliwości. Obejmując urząd prezydencki, nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. Jej praktycznym wyrazem było szybkie i gładkie przeprowadzenie ratyfikacji układu START II, na co Jelcynowi nie starczało siły, a także - całkiem niedawno - ratyfikowanie układu o zakazie przeprowadzania prób z bronią jądrową. W ten sposób Putin oczyścił drogę do kolejnych porozumień rozbrojeniowych i dał jednoznacznie do zrozumienia, że jest w stanie zapewnić ich realizację u siebie, w kraju. 

Sygnał ten wyraźnie jednak został zignorowany za Oceanem i w najmniejszym stopniu nie wpłynął na stanowisko w sprawie NMD. W praktyce więc zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja polityki w dziedzinie bezpieczeństwa: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie.

Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, burzył ten system i zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji -  rosyjski przywódca na wszelkie próby skłonienia go do ustępstw odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych - tych dotyczących broni nuklearnych, jak i konwencjonalnych - i przystąpi do realizacji własnej polityki w dziedzinie odstraszania jądrowego. Jedyny kompromis, na jaki dotąd Putin gotów był przystać, to prowadzenie dalszych rozmów w kontekście nie ratyfikowanych dotąd porozumień z 1997 roku. W tej sytuacji było jasno widać, że już przed szczytem układ ten jest on skazany na całkowite fiasko, które jeszcze bardziej zaciąży na stosunkach między Moskwą i Waszyngtonem.

Punkt dla Putina

A jednak - i trzeba oddać to Władimirowi Putinowi - potrafił on znaleźć wyjście z impasu. Na dzień przed spotkaniem z Clintonem, w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC, rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja ta była zaskoczeniem. I to nie tylko dla Amerykanów, ale - być może - w jeszcze większym stopniu dla rosyjskich generałów i przede wszystkim dla dowódcy rosyjskich strategicznych wojsk rakietowych, generała Władimira Jakowlewa. W rzeczywistości nie jest to nawet idea nowa - Moskwa jeszcze za czasów Jelcyna występowała z podobnymi sugestiami, a Putin po prostu ją reanimował. Co przy tym istotne, to to, że ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia. Realizacja planu budowy amerykańskiego systemu antyrakietowego tylko na Alasce (zasięg w promieniu około 2000 kilometrów, co łącznie z tym, na co zezwala układ ABM, pozwoli zasłonić parasolem antyrakietowym ponad 70 procent terytorium kraju) - kosztować będzie budżet USA prawie 60 miliardów dolarów. I co najmniej tyle samo musiałaby wydać Rosja, a być może nawet więcej, skoro - jak wynika z szacunków rosyjskich wojskowych - aby skutecznie chronić swoje terytorium, z racji warunków geograficznych, Rosja potrzebowałaby od 1000 do 1500 antyrakiet! To jest nierealne i w tym sensie propozycję Putina można porównać do jego wcześniejszej wypowiedzi o gotowości przystąpienia Rosji do NATO.

I mimo wszystko posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne. Putin w istocie nie miał wyboru. Gdyby Clinton otwarcie odrzucił propozycję swojego rosyjskiego partnera, wówczas gospodarz Kremla miałby do wyboru dwie możliwości: albo ustąpić i przystać na rozmowy na warunkach Waszyngtonu, ale wówczas straciłby twarz i powtórzył doświadczenia Jelcyna, który nie raz straszył świat, a potem gładko się wycofywał; albo też rzeczywiście musiałby spełnić swoje groźby, co oznaczałoby konieczność zapomnienia na długie lata o równowadze strategicznej i podjęcie nowego wyścigu zbrojeń. 

Moskwy nie stać

Moskwa w żadnym razie nie może sobie na to pozwolić, bez powtórzenia tragicznych doświadczeń z czasów stalinowskich i okresu "wielkiej industrializacji". Pod względem wielkości produktu krajowego brutto Rosja zajmuje dziś 21. miejsce na świecie i pod tym względem ustępuje USA 45 razy. W przeliczeniu na głowę ludności wynik jest nieco lepszy, ale i tak ciągle jeszcze 25 razy gorszy niż w Stanach Zjednoczonych. Już teraz, jak otwarcie stwierdzano w toku debaty ratyfikacyjnej nad układem START II, Rosję stać na utrzymanie około 1000-1500 rakiet strategicznych i dokładnie tyle proponowała ona zapisać w porozumieniu START III. I nie może być inaczej, skoro roczne wydatki Rosjan na zbrojenia wynoszą zaledwie około 0,5 procent podobnych wydatków w USA.

Gra na czas

Putin znakomicie zdaje sobie z tego sprawę i trudno odmówić racji Siergiejowi Karaganowowi, który komentując propozycję rosyjskiego prezydenta twierdzi, że miała ona wyłącznie charakter polityczny. Z jednej strony - jest ona swego rodzaju "testem" wobec Amerykanów, a z drugiej - pozwala uniknąć konfrontacji z USA i to na okres 10-15 lat. Mówiąc inaczej, mając do wyboru otwarte starcie i unik, Putin wybrał to drugie, wychodząc z założenia, że skoro nie ma się w ręku dostatecznie mocnych kart, to przynajmniej dobrze jest wygrać na czasie. W końcu - jak twierdzi Karaganow - amerykańska inicjatywa, w krótkim okresie, jest bardziej niepokojąca dla Chin niż dla Rosji.

Zdaniem Siergieja Rogowa - dyrektora Instytutu USA i Kanady - w obecnej sytuacji trudno będzie przeciwdziałać próbom Amerykanów narzucenia Rosji drugoplanowej roli na arenie międzynarodowej i ignorowania jej interesów. Ale właśnie dlatego Moskwa nie powinna dopuszczać do dalszego zaostrzania napięcia i musi zachować wszystkie podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie. I to był w istocie program minimum szczytu Clinton-Putin, z założeniem, że dialog będzie kontynuowany już z następnym gospodarzem Białego Domu. Temperatura i intensywność tego dialogu w dużej mierze będzie zależeć od tego, kto nim zostanie. Putin ma czas. Poczeka.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji. Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji -  rosyjski przywódca na wszelkie próby skłonienia go do ustępstw odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="150">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="879" end="963">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1487" end="1920">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji.</span>
        <span start="2285" end="2286"> </span>
        <span start="3339" end="3382">Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, </span>
        <span start="3402" end="3637">zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji -  rosyjski przywódca na wszelkie próby skłonienia go do ustępstw odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Clinton nie był w Moskwie od 1997 roku. Najpierw, dlatego że rosyjska Duma, aż do tego roku, nie chciała ratyfikować układu START II, potem, dlatego że Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji. sytuacja Putina nie była łatwa. W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. Obejmując urząd prezydencki, nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. Jej praktycznym wyrazem było szybkie i gładkie przeprowadzenie ratyfikacji układu START II, a także ratyfikowanie układu o zakazie przeprowadzania prób z bronią jądrową. W ten sposób Putin oczyścił drogę do kolejnych porozumień rozbrojeniowych i dał jednoznacznie do zrozumienia, że jest w stanie zapewnić ich realizację u siebie, w kraju. 
Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji -  rosyjski przywódca na wszelkie próby skłonienia go do ustępstw odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="150">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="879" end="1172">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Clinton nie był w Moskwie od 1997 roku. Najpierw, dlatego że rosyjska Duma, aż do tego roku, nie chciała ratyfikować układu START II, potem, dlatego że Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO</span>
        <span start="1338" end="1340">. </span>
        <span start="1487" end="1920">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji.</span>
        <span start="2285" end="2425"> sytuacja Putina nie była łatwa. W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. </span>
        <span start="2471" end="2690">Obejmując urząd prezydencki, nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. Jej praktycznym wyrazem było szybkie i gładkie przeprowadzenie ratyfikacji układu START II, </span>
        <span start="2726" end="2734">a także </span>
        <span start="2755" end="2996">ratyfikowanie układu o zakazie przeprowadzania prób z bronią jądrową. W ten sposób Putin oczyścił drogę do kolejnych porozumień rozbrojeniowych i dał jednoznacznie do zrozumienia, że jest w stanie zapewnić ich realizację u siebie, w kraju. 
</span>
        <span start="3339" end="3382">Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, </span>
        <span start="3402" end="3637">zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji -  rosyjski przywódca na wszelkie próby skłonienia go do ustępstw odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="150">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="879" end="963">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1487" end="1665">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. </span>
        <span start="3542" end="3637">jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe.Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów.Na dzień przed spotkaniem z Clintonem, w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC, rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja ta była zaskoczeniem. Co istotne,ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia.I mimo wszystko posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="307">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="425" end="480">Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe</span>
        <span start="811" end="812">.</span>
        <span start="1936" end="2143">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów</span>
        <span start="2251" end="2252">.</span>
        <span start="4218" end="4415">Na dzień przed spotkaniem z Clintonem, w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC, rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja ta była zaskoczeniem.</span>
        <span start="4770" end="4774"> Co </span>
        <span start="4783" end="4791">istotne,</span>
        <span start="4802" end="4901">ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="5594" end="5655">I mimo wszystko posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe.Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Clinton nie był w Moskwie od 1997 roku. Najpierw, dlatego że rosyjska Duma, aż do tego roku, nie chciała ratyfikować układu START II, potem, dlatego że Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO.Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.Na dzień przed spotkaniem z Clintonem, w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC, rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja ta była zaskoczeniem. I to nie tylko dla Amerykanów, ale - być może - w jeszcze większym stopniu dla rosyjskich generałów i. Co przy tym istotne, to to, że ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia.I mimo wszystko posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.trudno odmówić racji Siergiejowi Karaganowowi, który komentując propozycję rosyjskiego prezydenta twierdzi, że miała ona wyłącznie charakter polityczny. Z jednej strony - jest ona swego rodzaju "testem" wobec Amerykanów, a z drugiej - pozwala uniknąć konfrontacji z USA i to na okres 10-15 lat.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="307">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="425" end="480">Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe</span>
        <span start="811" end="812">.</span>
        <span start="879" end="1172">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Clinton nie był w Moskwie od 1997 roku. Najpierw, dlatego że rosyjska Duma, aż do tego roku, nie chciała ratyfikować układu START II, potem, dlatego że Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO</span>
        <span start="1338" end="1339">.</span>
        <span start="1936" end="2252">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.</span>
        <span start="4218" end="4517">Na dzień przed spotkaniem z Clintonem, w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC, rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja ta była zaskoczeniem. I to nie tylko dla Amerykanów, ale - być może - w jeszcze większym stopniu dla rosyjskich generałów i</span>
        <span start="4620" end="4621">.</span>
        <span start="4770" end="4901"> Co przy tym istotne, to to, że ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="5594" end="5655">I mimo wszystko posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.</span>
        <span start="7008" end="7302">trudno odmówić racji Siergiejowi Karaganowowi, który komentując propozycję rosyjskiego prezydenta twierdzi, że miała ona wyłącznie charakter polityczny. Z jednej strony - jest ona swego rodzaju "testem" wobec Amerykanów, a z drugiej - pozwala uniknąć konfrontacji z USA i to na okres 10-15 lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe.Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="307">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Jeszcze miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia - choćby wstępnego - w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="425" end="480">Później jednak nastroje były znacznie bardziej minorowe</span>
        <span start="811" end="812">.</span>
        <span start="1936" end="2067">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Duma nie chciała ratyfikować układu START II, Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO. Teraz przedmiotem sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy NMD, a dla Rosjan - przyszłość układu ABM. Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina, aby się zgodził na adaptację układu ABM do warunków współczesnych. mocniejsze karty są po stronie Waszyngtonu. Upór Amerykanów zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych. Putin w wywiadzie dla NBC zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="150">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="879" end="963">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1033" end="1037">Duma</span>
        <span start="1055" end="1097"> nie chciała ratyfikować układu START II, </span>
        <span start="1115" end="1172">Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO</span>
        <span start="1338" end="1340">. </span>
        <span start="1487" end="1505">Teraz przedmiotem </span>
        <span start="1521" end="1569">sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy </span>
        <span start="1597" end="1600">NMD</span>
        <span start="1601" end="1629">, a dla Rosjan - przyszłość </span>
        <span start="1653" end="1665">układu ABM. </span>
        <span start="1936" end="1989">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina</span>
        <span start="1997" end="2018">, aby się zgodził na </span>
        <span start="2019" end="2028">adaptację</span>
        <span start="2029" end="2068"> układu ABM do warunków współczesnych. </span>
        <span start="2374" end="2391">mocniejsze karty </span>
        <span start="2398" end="2424">są po stronie Waszyngtonu.</span>
        <span start="3119" end="3120"> </span>
        <span start="3339" end="3354">Upór Amerykanów</span>
        <span start="3401" end="3454"> zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - </span>
        <span start="3542" end="3637">jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
        <span start="4168" end="4174"> Putin</span>
        <span start="4179" end="4180"> </span>
        <span start="4257" end="4273">w wywiadzie dla </span>
        <span start="4293" end="4296">NBC</span>
        <span start="4316" end="4383"> zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. </span>
        <span start="5610" end="5655">posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. jeśli obu prezydentom uda się powstrzymać narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański uznać za udany. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Duma nie chciała ratyfikować układu START II, Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO. Teraz przedmiotem sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania. Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina, aby się zgodził na adaptację układu ABM do warunków współczesnych. W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. Obejmując urząd prezydencki, Putin oczyścił drogę do porozumień rozbrojeniowych i dał do zrozumienia, że jest w stanie zapewnić ich realizację w kraju.Sygnał ten jednak został zignorowany za Oceanem i nie wpłynął na stanowisko w sprawie NMD. Upór Amerykanów zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych. Putin potrafił znaleźć wyjście z impasu. w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja była zaskoczeniem dla Amerykanów, dla rosyjskich generałów i dowódcy strategicznych wojsk rakietowych. posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne. Pod względem wielkości produktu krajowego brutto Rosja ustępuje USA 45 razy. Moskwa musi zachować podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="150">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="596" end="602">jeśli </span>
        <span start="608" end="643">obu prezydentom uda się powstrzymać</span>
        <span start="672" end="736"> narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to </span>
        <span start="743" end="786">wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański </span>
        <span start="797" end="812">uznać za udany.</span>
        <span start="878" end="963"> Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1033" end="1037">Duma</span>
        <span start="1055" end="1097"> nie chciała ratyfikować układu START II, </span>
        <span start="1115" end="1172">Rosja nie chciała przyjąć do wiadomości rozszerzenia NATO</span>
        <span start="1338" end="1340">. </span>
        <span start="1487" end="1505">Teraz przedmiotem </span>
        <span start="1521" end="1760">sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania</span>
        <span start="1829" end="1831">. </span>
        <span start="1936" end="1989">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina</span>
        <span start="1997" end="2018">, aby się zgodził na </span>
        <span start="2019" end="2028">adaptację</span>
        <span start="2029" end="2068"> układu ABM do warunków współczesnych. </span>
        <span start="2318" end="2425">W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. </span>
        <span start="2471" end="2500">Obejmując urząd prezydencki, </span>
        <span start="2838" end="2862">Putin oczyścił drogę do </span>
        <span start="2872" end="2904">porozumień rozbrojeniowych i dał</span>
        <span start="2918" end="2976"> do zrozumienia, że jest w stanie zapewnić ich realizację </span>
        <span start="2986" end="2994">w kraju.</span>
        <span start="2997" end="3008">Sygnał ten </span>
        <span start="3017" end="3056">jednak został zignorowany za Oceanem i </span>
        <span start="3079" end="3120">nie wpłynął na stanowisko w sprawie NMD. </span>
        <span start="3339" end="3354">Upór Amerykanów</span>
        <span start="3401" end="3454"> zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - </span>
        <span start="3542" end="3637">jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
        <span start="4168" end="4174"> Putin</span>
        <span start="4179" end="4189"> potrafił </span>
        <span start="4192" end="4218">znaleźć wyjście z impasu. </span>
        <span start="4257" end="4296">w wywiadzie dla stacji telewizyjnej NBC</span>
        <span start="4316" end="4394"> zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. Propozycja </span>
        <span start="4397" end="4414">była zaskoczeniem</span>
        <span start="4430" end="4447"> dla Amerykanów, </span>
        <span start="4491" end="4518">dla rosyjskich generałów i </span>
        <span start="4539" end="4547">dowódcy </span>
        <span start="4558" end="4590">strategicznych wojsk rakietowych</span>
        <span start="4620" end="4622">. </span>
        <span start="5610" end="5656">posunięcie rosyjskiego prezydenta było celne. </span>
        <span start="6347" end="6402">Pod względem wielkości produktu krajowego brutto Rosja </span>
        <span start="6457" end="6479">ustępuje USA 45 razy. </span>
        <span start="7874" end="7881">Moskwa </span>
        <span start="7939" end="7953">musi zachować </span>
        <span start="7963" end="8030">podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. przedmiotem sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy NMD, a dla Rosjan - przyszłość układu ABM. Upór Amerykanów zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych. Putin zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. posunięcie było celne.</body>
      <spans>
        <span start="879" end="963">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1493" end="1505">przedmiotem </span>
        <span start="1521" end="1569">sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy </span>
        <span start="1597" end="1600">NMD</span>
        <span start="1601" end="1629">, a dla Rosjan - przyszłość </span>
        <span start="1653" end="1665">układu ABM. </span>
        <span start="3339" end="3354">Upór Amerykanów</span>
        <span start="3401" end="3454"> zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji - </span>
        <span start="3542" end="3637">jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych</span>
        <span start="3779" end="3780">.</span>
        <span start="4168" end="4174"> Putin</span>
        <span start="4179" end="4180"> </span>
        <span start="4317" end="4383">zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. </span>
        <span start="5610" end="5621">posunięcie </span>
        <span start="5644" end="5655">było celne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.
sytuacja Putina nie była łatwa. A jednak potrafił on znaleźć wyjście z impasu. rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="149">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych.</span>
        <span start="878" end="963"> Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1487" end="1665">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. </span>
        <span start="1936" end="2252">Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.</span>
        <span start="2253" end="2254">
</span>
        <span start="2286" end="2318">sytuacja Putina nie była łatwa. </span>
        <span start="4128" end="4136">A jednak</span>
        <span start="4179" end="4218"> potrafił on znaleźć wyjście z impasu. </span>
        <span start="4298" end="4382">rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji.
Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.
Patrząc z tego punktu widzenia, sytuacja Putina nie była łatwa. Obejmując urząd prezydencki, nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, burzył ten system i zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji. A jednak - i trzeba oddać to Władimirowi Putinowi - potrafił on znaleźć wyjście z impasu. rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. 
Zdaniem Siergieja Rogowa - dyrektora Instytutu USA i Kanady - w obecnej sytuacji trudno będzie przeciwdziałać próbom Amerykanów narzucenia Rosji drugoplanowej roli na arenie międzynarodowej i ignorowania jej interesów. Ale właśnie dlatego Moskwa nie powinna dopuszczać do dalszego zaostrzania napięcia i musi zachować wszystkie podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="149">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych.</span>
        <span start="878" end="963"> Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1487" end="1920">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony (NMD), a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. Ich zdaniem, układ ten stanowi fundament całego dotychczasowego systemu wzajemnego odstraszania, na którym opierają się wszystkie kolejne porozumienia rozbrojeniowe. W konsekwencji jednostronne wyjście z niego USA groziłoby zniszczeniem całej konstrukcji.</span>
        <span start="1935" end="2252">
Spodziewano się, że Clinton będzie przekonywał Putina do tego, aby się zgodził na "adaptację" układu ABM do warunków współczesnych. Nikt przy tym nie brał pod uwagę możliwości kompromisu ze strony Amerykanów i dominowało przekonanie, że niezależnie od stanowiska rosyjskiego, oni i tak będą  budować swój system NMD.</span>
        <span start="2253" end="2318">
Patrząc z tego punktu widzenia, sytuacja Putina nie była łatwa. </span>
        <span start="2471" end="2598">Obejmując urząd prezydencki, nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="3339" end="3451">Upór Amerykanów, broniących koncepcji NMD, burzył ten system i zmuszał Putina do zajęcia nieprzejednanej pozycji</span>
        <span start="3779" end="3781">. </span>
        <span start="4128" end="4218">A jednak - i trzeba oddać to Władimirowi Putinowi - potrafił on znaleźć wyjście z impasu. </span>
        <span start="4298" end="4383">rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. </span>
        <span start="7634" end="8030">
Zdaniem Siergieja Rogowa - dyrektora Instytutu USA i Kanady - w obecnej sytuacji trudno będzie przeciwdziałać próbom Amerykanów narzucenia Rosji drugoplanowej roli na arenie międzynarodowej i ignorowania jej interesów. Ale właśnie dlatego Moskwa nie powinna dopuszczać do dalszego zaostrzania napięcia i musi zachować wszystkie podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych. Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony, a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. sytuacja Putina nie była łatwa. A jednak potrafił on znaleźć wyjście z impasu.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="149">Bill Clinton po raz ostatni gościł w Moskwie w charakterze prezydenta Stanów Zjednoczonych.</span>
        <span start="878" end="963"> Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1487" end="1595">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony</span>
        <span start="1601" end="1665">, a dla Rosjan - przyszłość podpisanego w 1972 roku układu ABM. </span>
        <span start="2286" end="2318">sytuacja Putina nie była łatwa. </span>
        <span start="4128" end="4136">A jednak</span>
        <span start="4179" end="4217"> potrafił on znaleźć wyjście z impasu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body> w Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III. jeśli obu prezydentom uda się powstrzymać, albo spowolnić narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański można było uznać za udany. przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony, a dla Rosjan - przyszłość układu ABM.  W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu.
zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie. rosyjski przywódca odpowiadał: jeśli USA wyjdą z układu ABM, Rosja wycofa się z porozumień rozbrojeniowych i przystąpi do realizacji własnej polityki w dziedzinie odstraszania jądrowego.  rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</body>
      <spans>
        <span start="170" end="173"> w </span>
        <span start="181" end="235">Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia</span>
        <span start="256" end="307"> w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="410" end="411"> </span>
        <span start="596" end="602">jeśli </span>
        <span start="608" end="650">obu prezydentom uda się powstrzymać, albo </span>
        <span start="663" end="736">spowolnić narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to </span>
        <span start="743" end="812">wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański można było uznać za udany.</span>
        <span start="1492" end="1595"> przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony</span>
        <span start="1601" end="1629">, a dla Rosjan - przyszłość </span>
        <span start="1653" end="1665">układu ABM. </span>
        <span start="2317" end="2424"> W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu.</span>
        <span start="2996" end="2997">
</span>
        <span start="3136" end="3233">zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja</span>
        <span start="3270" end="3337">: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie.</span>
        <span start="3454" end="3474"> rosyjski przywódca </span>
        <span start="3518" end="3528">odpowiadał</span>
        <span start="3540" end="3572">: jeśli USA wyjdą z układu ABM, </span>
        <span start="3580" end="3598">Rosja wycofa się z</span>
        <span start="3599" end="3600"> </span>
        <span start="3611" end="3638">porozumień rozbrojeniowych </span>
        <span start="3701" end="3781">i przystąpi do realizacji własnej polityki w dziedzinie odstraszania jądrowego. </span>
        <span start="4297" end="4382"> rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III. jeśli obu prezydentom uda się powstrzymać, albo spowolnić narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański można było uznać za udany.
Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. 
Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony, a dla Rosjan - przyszłość układu ABM.  W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. 
zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja polityki w dziedzinie bezpieczeństwa: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie.
  rosyjski przywódca odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych i przystąpi do realizacji własnej polityki w dziedzinie odstraszania jądrowego. Putin potrafił znaleźć wyjście z impasu. Na dzień przed spotkaniem z Clintonem rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.  ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia. 
Moskwa nie może sobie na to pozwolić, bez powtórzenia tragicznych doświadczeń z czasów stalinowskich i okresu "wielkiej industrializacji". 
w obecnej sytuacji trudno będzie przeciwdziałać próbom Amerykanów narzucenia Rosji drugoplanowej roli na arenie międzynarodowej i ignorowania jej interesów. dlatego Moskwa nie powinna dopuszczać do dalszego zaostrzania napięcia i musi zachować wszystkie podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="235">miesiąc temu w stolicy Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia</span>
        <span start="256" end="307"> w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="410" end="411"> </span>
        <span start="596" end="602">jeśli </span>
        <span start="608" end="650">obu prezydentom uda się powstrzymać, albo </span>
        <span start="663" end="736">spowolnić narastanie negatywnych tendencji w stosunkach dwustronnych, to </span>
        <span start="743" end="812">wystarczy, aby szczyt rosyjsko-amerykański można było uznać za udany.</span>
        <span start="813" end="814">
</span>
        <span start="879" end="963">Stosunki rosyjsko-amerykańskie od dłuższego czasu znajdują się w głębokiej zapaści. </span>
        <span start="1341" end="1342">
</span>
        <span start="1487" end="1595">Teraz przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony</span>
        <span start="1601" end="1629">, a dla Rosjan - przyszłość </span>
        <span start="1653" end="1665">układu ABM. </span>
        <span start="2317" end="2425"> W rosyjsko-amerykańskim sporze o przyszłość systemu NMD mocniejsze karty były i są po stronie Waszyngtonu. </span>
        <span start="2500" end="2598">nowy gospodarz Kremla dość jasno sformułował swoją koncepcję polityki wobec Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="2996" end="2997">
</span>
        <span start="3136" end="3337">zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja polityki w dziedzinie bezpieczeństwa: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie.</span>
        <span start="3338" end="3339">
</span>
        <span start="3453" end="3474">  rosyjski przywódca </span>
        <span start="3518" end="3638">odpowiadał niezmiennie: jeśli USA wyjdą z układu ABM, wówczas Rosja wycofa się ze wszystkich porozumień rozbrojeniowych </span>
        <span start="3701" end="3781">i przystąpi do realizacji własnej polityki w dziedzinie odstraszania jądrowego. </span>
        <span start="4169" end="4174">Putin</span>
        <span start="4179" end="4189"> potrafił </span>
        <span start="4192" end="4255">znaleźć wyjście z impasu. Na dzień przed spotkaniem z Clintonem</span>
        <span start="4297" end="4383"> rosyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej. </span>
        <span start="4801" end="4902"> ani Stany Zjednoczone, a Rosja tym bardziej, nie są gotowe na realizację podobnego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="6192" end="6200">
Moskwa </span>
        <span start="6215" end="6347">nie może sobie na to pozwolić, bez powtórzenia tragicznych doświadczeń z czasów stalinowskich i okresu "wielkiej industrializacji". </span>
        <span start="7634" end="7635">
</span>
        <span start="7697" end="7854">w obecnej sytuacji trudno będzie przeciwdziałać próbom Amerykanów narzucenia Rosji drugoplanowej roli na arenie międzynarodowej i ignorowania jej interesów. </span>
        <span start="7866" end="8030">dlatego Moskwa nie powinna dopuszczać do dalszego zaostrzania napięcia i musi zachować wszystkie podstawowe mechanizmy stabilizujące stosunki rosyjsko-amerykańskie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>w Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III. przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony, a dla Rosjan - przyszłość układu ABM.  zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie. osyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="173">w </span>
        <span start="181" end="235">Rosji spekulowano o możliwości podpisania porozumienia</span>
        <span start="256" end="307"> w sprawie nowego układu rozbrojeniowego START III.</span>
        <span start="410" end="411"> </span>
        <span start="1493" end="1595">przedmiotem fundamentalnego sporu stawała się amerykańska inicjatywa budowy Rakietowego Systemu Obrony</span>
        <span start="1601" end="1629">, a dla Rosjan - przyszłość </span>
        <span start="1653" end="1665">układu ABM. </span>
        <span start="2317" end="2318"> </span>
        <span start="3136" end="3233">zakwestionowana została podstawowa formuła, na której opiera się promowana przez Putina koncepcja</span>
        <span start="3270" end="3337">: maksymalna redukcja zbrojeń przy dostatecznie efektywnej obronie.</span>
        <span start="3454" end="3455"> </span>
        <span start="4299" end="4382">osyjski prezydent zaproponował, aby wspólnie rozwijać system obrony antyrakietowej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
