<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004220046">
  <date>2000-04-22</date>
  <title>Śledzie na drzewie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>ŚWIĘTA WIELKANOCNE W DAWNEJ POLSCE

Wylewało się, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem

Śledzie na drzewie

EDMUND SZOT

Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości, okazja potwierdzenia swojego miejsca w hierarchii społecznej, wreszcie możliwość brania czynnego udziału w obrzędach, a nawet wnoszenia własnego wkładu w ich treść i formę. Odpowiadały na odwieczne zapotrzebowanie pospólstwa, któremu chyba od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".

W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy. A że była ona ustanowiona na pamiątkę tego, iż Chrystus zmartwychwstał - tym lepiej. Był to niejako "dodatkowy" powód do wszechogarniającej radości.

Wielkanoc poprzedzał jednak wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę, czyli - inaczej mówiąc - środę popielcową. Kościół dbał o to, by była to uroczystość przede wszystkim religijna. Księża posypywali głowy wiernych popiołem sporządzonym z palm poświęconych w Kwietną Niedzielę, ale plebs i tak wiedział swoje: był to popiół z trupich kości. Popielec - jak pisze nieżyjący już Zbigniew Kuchowicz ("Obyczaje staropolskie") - miał dwa nurty: religijno-ascetyczny i rozrywkowo-zwyczajowy. Jak z tego widać, Amerykanie ze swoim na wesoło obchodzonym dniem Wszystkich Świętych nie są prekursorami.

Różnych figli dokazując

Jędrzej Kitowicz, najbardziej znany kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po wielkich miastach w Wstępną Środę czeladź jakiego cechu poubierawszy się za dziadów i Cyganów, a jednego z między siebie wystroiwszy za niedźwiedzia w czarnym kożuchu, futrem na wierzch wywróconym okrytego i około nóg czysto jak niedźwiedź poobwiązywanego wodzili od domu do domu różnych figli z nim dokazując, którymi grosze i trunki z pospólstwa chciwego na takie widoki wyłudzali".

Że ówczesne pospólstwo było chciwe na takie widoki, dziwić się nie ma czemu. Nie mogło przecież popatrzeć w telewizję, posłuchać radia czy z racji powszechnego wtedy analfabetyzmu poczytać gazet. Gust miało przy tym lada jaki, o czym świadczy choćby zwyczaj zaprzęgania niezamężnych niewiast do kłody, która miała symbolizować małżeńskie jarzmo.

"Schwytane dziewki prowadzono potem do karczmy, gdzie następowały wyzwoliny, czyli ogólna pijatyka - wyjaśnia kronikarz. - Chwytano nawet leciwe niewiasty, np. przekupki, które zaprzęgano do wielkich kloców, bito je, a przy okazji pustoszono im stragany i po prostu okradano". W pierwszej połowie XVII wieku ten typowo polski barbarzyński obyczaj panował nawet na królewskim dworze. W XVIII wieku utrzymał się już tylko po wsiach. Ale nie przepadł zupełnie. Pozostałością po nim było przypinanie niewiastom na plecach kurzych nóg, skorupek od jajek, czasem były to indycze szyje, rury wołowe itp. "materklasy". Nieświadoma niczego niewiasta postępowała z taką "ozdobą" pod sam ołtarz, śmiech czyniąc z siebie dookoła.

Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano. Uciech tzw. śródpościa, kiedy to młodzież obsypywała przechodniów popiołem tylko po to, by ich ubrudzić, co "wielką wesołość wywoływało", można nie liczyć.

Przecież to Judasz

Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy po odprawieniu jutrzni księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki trzymanymi w ręku brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami z całej mocy, aż na ów tumult wpadała służba kościelna z batami i zaczynała się "zadyma" jak na niejednym dziś polskim stadionie.

Wyrzuceni z kościoła swawolnicy robili ze słomy kukłę, która miała przedstawiać Judasza, i wkładali jej do kieszeni trzydzieści kawałków szkła (na pamiątkę trzydziestu srebrników), wnosili ją na kościelną wieżę i z wrzaskiem zrzucali pod nogi oczekujących z kijami kompanów. Czasem zamiast kukły, o czym pisze jeden z osiemnastowiecznych badaczy obyczaju, "w Wielką Środę po ciemnej jutrzni kocura żywego w garncu obsutego popiołem z dziury kościelnego sklepienia na kościół zrzucano". Biednego zwierzęcia nikt, oczywiście, nie żałował, przecież to był Judasz!

Ale uwaga, uwaga, nasi rozmiłowani w tradycji narodowcy: "Jeżeli Żyd jakowy niewiadomy tej ceremonii nawinął się im - porzuciwszy zmyślonego Judasza - prawdziwego Judę tak długo i tak szczerze kijami okładali, póki się do jakiego domu nie salwował".

Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. Z kolei w Wielki Piątek rodzice dzieci, a majstrowie czeladników okładali rózgami, dodając: "Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami".

Pochówek wielkiego postu

Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.

Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze. Trafnie oddał to poeta Wacław Potocki:

"Co żywo na jutrznię się spieszy.

Aż nam znowu w kościele dłużej siedzieć ckliwo;

O mięsie myśląc, kwapi do stołu co żywo.

I nabożeństwo z głowy wyleci i kościół,

Chce wraz powetować, co tak długo pościł.

Żre drugi, potem pije, tka jako do woru;

Ten chory, ów pijany, zapomni nieszporu".

Popatrzmy zatem, co "tkano do woru": kiełbasa z gorczycą, chrzan, jaja i masło były obowiązkowo na wszystkich, najbiedniejszych nawet stołach. U bogatych mieszczan trafiały się całe prosięta, wędzone szynki, baranki z masła, kołacze z miodem, placki, babki, makowce. Stoły szlachty - zapewnia Kuchowicz - były jeszcze bardziej suto zastawione. Potrawy  bogatszych obywateli były przez księży święcone w domach, biedota udawała się w tym celu do kościoła.

Przydybać damę w łóżku

Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole (w późniejszych godzinach bywało, że i pod), ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, czyli odpust na Zwierzyńcu, organizowany na pamiątkę uciekających z Jerozolimy apostołów. Uchodzili oni właśnie do Emaus, małej miejscowości na północny zachód od Jerozolimy. Odpustowi tradycyjnie towarzyszyły w Polsce różne atrakcje, tym razem było ich jeszcze więcej. Chłopcy uderzali baziami dziewczęta albo staczali między sobą walki na kije, bractwa religijne przeciągały z uroczystymi procesjami - natłok wrażeń był ogromny.

Dzień później, w wielkanocny wtorek, ludność Krakowa bawiła się na tzw. Rękawce. Bogatsi mieszczanie zgromadzeni na górze obok kościoła na Krzemionkach (dziś jest tu siedziba krakowskiej telewizji) rzucali w dół biedocie "bułki, placki, jaja, kiełbasy i pierniki". Dopieroż było uciechy patrzeć na bójki między chwytającymi te specjały. Gdyby ktoś miał wówczas kamerę, w cuglach wygrałby wszystkie konkursy w dzisiejszym telewizyjnym programie "Śmiechu warte".

Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich i początkowo nie polegał na samym tylko polewaniu się wodą. Wręczano sobie także podarki, zwłaszcza jaja, ale i okładano się pięściami, rózgami itp. Kościół potępiał te zabawy, wiele z tych obrzędów więc zanikło, ale z wodą nie udało się to do tej pory.

"Stoły, stołki, kanapy, łóżka - wylicza Jędrzej Kitowicz - wszystko to było zmoczone, a podłogi - jak stawy - wodą zalane. Dlatego gdzie taki dyngus, mianowicie u młodego małżeństwa, miał być odprawiony, pouprzątali wszystkie meble kosztowniejsze i sami się poubierali w suknie najpodlejsze, takowych materyi, którym woda niewiele albo wcale nie szkodziła. Największa była rozkosz przydybać damę w łóżku, to już ta nieboga musiała pływać w wodzie między poduszkami i pierzynami jak między bałwanami, przytrzymywana albowiem przez silnych mężczyzn nie mogła się wyrwać z tego potopu; którego unikając miały w pamięci damy w ten dzień wstawać jak najraniej albo też dobrze zatarasować pokoje sypialne".

Gmin bawił się jeszcze brutalniej, zanurzając dziewczyny po szyję w fosach, rzekach, stawach i jeziorkach, co, biorąc pod uwagę porę roku, często kończyło się ciężkim przeziębieniem albo zapaleniem stawów, po którym zostawała choroba reumatyczna na całe życie.

Niewiasty mogły się rewanżować swoim prześladowcom już na drugi dzień, i tak aż do Zielonych Świątek. Korzystały z tego jednak rzadko. Przebiegła ta płeć woli zmywać mężczyznom głowy przez cały rok.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>w dawnych wiekach święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zimie oraz po okresie wielkiego postu. Wielkanoc poprzedzał Popielec - miał dwa nurty: religijno-ascetyczny i rozrywkowo-zwyczajowy. Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego pilnie przestrzegano. Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień. W Wielką Środę swawolnicy robili ze słomy kukłę Judasza. Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. w Wielki Piątek rodzice dzieci okładali rózgami.Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="203">w dawnych wiekach </span>
        <span start="740" end="813">święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej </span>
        <span start="823" end="860">zimie oraz po okresie wielkiego postu</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1233" end="1254">Wielkanoc poprzedzał </span>
        <span start="1580" end="1591">Popielec - </span>
        <span start="1662" end="1724">miał dwa nurty: religijno-ascetyczny i rozrywkowo-zwyczajowy. </span>
        <span start="3386" end="3474">Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego </span>
        <span start="3489" end="3496">pilnie </span>
        <span start="3504" end="3519">przestrzegano. </span>
        <span start="3696" end="3753">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której </span>
        <span start="3790" end="3855">uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień</span>
        <span start="3905" end="3921">. W Wielką Środę</span>
        <span start="4258" end="4291"> swawolnicy robili ze słomy kukłę</span>
        <span start="4317" end="4325"> Judasza</span>
        <span start="4511" end="4513">. </span>
        <span start="5051" end="5173">Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. </span>
        <span start="5181" end="5211">w Wielki Piątek rodzice dzieci</span>
        <span start="5237" end="5254"> okładali rózgami</span>
        <span start="5329" end="5330">.</span>
        <span start="5358" end="5432">Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. </span>
        <span start="5622" end="5658">Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5728">możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. </span>
        <span start="6631" end="6675">Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6725">, ale </span>
        <span start="6729" end="6777">w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. </span>
        <span start="7705" end="7747">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był </span>
        <span start="7758" end="7772">śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>w dawnych wiekach W kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zimie oraz po okresie wielkiego postu. Wszystko składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy. Wielkanoc poprzedzał Popielec - miał dwa nurty: religijno-ascetyczny i rozrywkowo-zwyczajowy. kronikarz czasów saskich zanotował: "Schwytane dziewki prowadzono do karczmy, gdzie następowały wyzwoliny, czyli ogólna pijatyka. Chwytano nawet leciwe niewiasty, np. przekupki, bito je, pustoszono im stragany i po prostu okradano". ten polski barbarzyński obyczaj panował nawet na królewskim dworze. Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego pilnie przestrzegano. Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był prawie nieprzerwanym pasmem uciech. W Wielką Środę swawolnicy robili ze słomy kukłę Judasza i wkładali jej do kieszeni trzydzieści kawałków szkła. Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. w Wielki Piątek rodzice dzieci okładali rózgami.Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie, wylewało się na kogoś postny żur.Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. kiełbasa z gorczycą, chrzan, jaja i masło. U bogatych mieszczan całe prosięta, wędzone szynki, baranki z masła, kołacze z miodem, placki, babki, makowce. Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich. Wręczano sobie podarki, okładano się pięściami, rózgami itp. Gmin bawił się , zanurzając dziewczyny po szyję w fosach, rzekach, stawach i jeziorkach.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="203">w dawnych wiekach </span>
        <span start="690" end="692">W </span>
        <span start="700" end="813">kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej </span>
        <span start="823" end="860">zimie oraz po okresie wielkiego postu</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1014" end="1023">Wszystko </span>
        <span start="1026" end="1083">składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy. </span>
        <span start="1233" end="1254">Wielkanoc poprzedzał </span>
        <span start="1580" end="1591">Popielec - </span>
        <span start="1662" end="1724">miał dwa nurty: religijno-ascetyczny i rozrywkowo-zwyczajowy. </span>
        <span start="1893" end="1917">kronikarz czasów saskich</span>
        <span start="1918" end="1930"> zanotował: </span>
        <span start="2667" end="2697">"Schwytane dziewki prowadzono </span>
        <span start="2703" end="2765">do karczmy, gdzie następowały wyzwoliny, czyli ogólna pijatyka</span>
        <span start="2786" end="2788">. </span>
        <span start="2790" end="2838">Chwytano nawet leciwe niewiasty, np. przekupki, </span>
        <span start="2875" end="2884">bito je, </span>
        <span start="2898" end="2944">pustoszono im stragany i po prostu okradano". </span>
        <span start="2975" end="2979">ten </span>
        <span start="2986" end="3050">polski barbarzyński obyczaj panował nawet na królewskim dworze. </span>
        <span start="3386" end="3474">Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego </span>
        <span start="3489" end="3496">pilnie </span>
        <span start="3504" end="3519">przestrzegano. </span>
        <span start="3696" end="3753">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której </span>
        <span start="3790" end="3867">uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był </span>
        <span start="3871" end="3921">prawie nieprzerwanym pasmem uciech. W Wielką Środę</span>
        <span start="4258" end="4291"> swawolnicy robili ze słomy kukłę</span>
        <span start="4317" end="4325"> Judasza</span>
        <span start="4326" end="4380"> i wkładali jej do kieszeni trzydzieści kawałków szkła</span>
        <span start="4511" end="4513">. </span>
        <span start="5051" end="5173">Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. </span>
        <span start="5181" end="5211">w Wielki Piątek rodzice dzieci</span>
        <span start="5237" end="5254"> okładali rózgami</span>
        <span start="5329" end="5330">.</span>
        <span start="5358" end="5463">Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie</span>
        <span start="5516" end="5531">, wylewało się </span>
        <span start="5546" end="5554">na kogoś</span>
        <span start="5555" end="5566"> postny żur</span>
        <span start="5619" end="5620">.</span>
        <span start="5622" end="5658">Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5728">możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. </span>
        <span start="6188" end="6229">kiełbasa z gorczycą, chrzan, jaja i masło</span>
        <span start="6292" end="6315">. U bogatych mieszczan </span>
        <span start="6328" end="6418">całe prosięta, wędzone szynki, baranki z masła, kołacze z miodem, placki, babki, makowce. </span>
        <span start="6631" end="6675">Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6725">, ale </span>
        <span start="6729" end="6777">w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. </span>
        <span start="7705" end="7815">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich</span>
        <span start="7874" end="7891">. Wręczano sobie </span>
        <span start="7897" end="7906">podarki, </span>
        <span start="7928" end="7965">okładano się pięściami, rózgami itp. </span>
        <span start="8773" end="8788">Gmin bawił się </span>
        <span start="8806" end="8878">, zanurzając dziewczyny po szyję w fosach, rzekach, stawach i jeziorkach</span>
        <span start="9032" end="9033">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>w dawnych wiekach święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Wielkanoc poprzedzał Popielec . Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu. Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień. Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania smakowitego jadła. Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="203">w dawnych wiekach </span>
        <span start="740" end="785">święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. </span>
        <span start="1233" end="1254">Wielkanoc poprzedzał </span>
        <span start="1580" end="1589">Popielec </span>
        <span start="1722" end="1724">. </span>
        <span start="3386" end="3464">Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu</span>
        <span start="3517" end="3519">. </span>
        <span start="3696" end="3753">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której </span>
        <span start="3790" end="3855">uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień</span>
        <span start="3905" end="3907">. </span>
        <span start="5622" end="5658">Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5692">możliwość konsumowania </span>
        <span start="5709" end="5728">smakowitego jadła. </span>
        <span start="6631" end="6675">Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6725">, ale </span>
        <span start="6729" end="6777">w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. </span>
        <span start="7705" end="7747">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był </span>
        <span start="7758" end="7772">śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech.Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</body>
      <spans>
        <span start="690" end="1082">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.</span>
        <span start="3696" end="3906">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech.</span>
        <span start="5358" end="5620">Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.</span>
        <span start="5622" end="5815">Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości, okazja potwierdzenia swojego miejsca w hierarchii społecznej, wreszcie możliwość brania czynnego udziału w obrzędach, a nawet wnoszenia własnego wkładu w ich treść i formę. Odpowiadały na odwieczne zapotrzebowanie pospólstwa, któremu chyba od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy po odprawieniu jutrzni księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki trzymanymi w ręku brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami z całej mocy, aż na ów tumult wpadała służba kościelna z batami i zaczynała się "zadyma" jak na niejednym dziś polskim stadionie.W Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. Z kolei w Wielki Piątek rodzice dzieci, a majstrowie czeladników okładali rózgami, dodając: "Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami".Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="689">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości, okazja potwierdzenia swojego miejsca w hierarchii społecznej, wreszcie możliwość brania czynnego udziału w obrzędach, a nawet wnoszenia własnego wkładu w ich treść i formę. Odpowiadały na odwieczne zapotrzebowanie pospólstwa, któremu chyba od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".
</span>
        <span start="690" end="1082">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.</span>
        <span start="3696" end="4236">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy po odprawieniu jutrzni księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki trzymanymi w ręku brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami z całej mocy, aż na ów tumult wpadała służba kościelna z batami i zaczynała się "zadyma" jak na niejednym dziś polskim stadionie.</span>
        <span start="4238" end="4239">W</span>
        <span start="5082" end="5330"> Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. Z kolei w Wielki Piątek rodzice dzieci, a majstrowie czeladników okładali rózgami, dodając: "Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami".</span>
        <span start="5358" end="5620">Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.</span>
        <span start="5622" end="5815">Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła.</body>
      <spans>
        <span start="690" end="1082">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się naprawdę niewiele i lada co. Budząca się akurat do życia przyroda w najlichszym nawet stworzeniu budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.</span>
        <span start="5622" end="5727">Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w dawnych wiekach święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały po ciężkiej zimie oraz okresie wielkiego postu. Jędrzej Kitowicz, kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po miastach w Wstępną Środę czeladź poubierawszy się za dziadów i Cyganów, a jednego z między siebie wystroiwszy za niedźwiedzia, wodzili od domu do domu różnych figli dokazując". ówczesne pospólstwo było chciwe na takie widoki. Wielki Tydzień był pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami, aż wpadała służba kościelna i zaczynała się "zadyma".Wyrzuceni z kościoła swawolnicy robili kukłę, która miała przedstawiać Judasza, wnosili ją na kościelną wieżę i zrzucali pod nogi kompanów. Wielką Niedzielę spędzano przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, czyli odpust na Zwierzyńcu. Odpustowi towarzyszyły różne atrakcje.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="202">w dawnych wiekach</span>
        <span start="739" end="797"> święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały </span>
        <span start="801" end="813">po ciężkiej </span>
        <span start="823" end="834">zimie oraz </span>
        <span start="837" end="860">okresie wielkiego postu</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1857" end="1875">Jędrzej Kitowicz, </span>
        <span start="1893" end="1934">kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po </span>
        <span start="1943" end="1976">miastach w Wstępną Środę czeladź </span>
        <span start="1990" end="2082">poubierawszy się za dziadów i Cyganów, a jednego z między siebie wystroiwszy za niedźwiedzia</span>
        <span start="2100" end="2102">, </span>
        <span start="2190" end="2227">wodzili od domu do domu różnych figli</span>
        <span start="2233" end="2243"> dokazując</span>
        <span start="2316" end="2318">".</span>
        <span start="2322" end="2370"> ówczesne pospólstwo było chciwe na takie widoki</span>
        <span start="2395" end="2397">. </span>
        <span start="3841" end="3855">Wielki Tydzień</span>
        <span start="3862" end="3867"> był </span>
        <span start="3892" end="3927">pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy </span>
        <span start="3950" end="4004">księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki </span>
        <span start="4022" end="4106">brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami</span>
        <span start="4119" end="4124">, aż </span>
        <span start="4137" end="4162">wpadała służba kościelna </span>
        <span start="4171" end="4195">i zaczynała się "zadyma"</span>
        <span start="4235" end="4236">.</span>
        <span start="4238" end="4277">Wyrzuceni z kościoła swawolnicy robili </span>
        <span start="4286" end="4327">kukłę, która miała przedstawiać Judasza, </span>
        <span start="4419" end="4451">wnosili ją na kościelną wieżę i </span>
        <span start="4463" end="4481">zrzucali pod nogi </span>
        <span start="4503" end="4513">kompanów. </span>
        <span start="6631" end="6657">Wielką Niedzielę spędzano </span>
        <span start="6665" end="6675">przy stole</span>
        <span start="6719" end="6837">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, czyli odpust na Zwierzyńcu</span>
        <span start="6899" end="6901">. </span>
        <span start="6986" end="6996">Odpustowi </span>
        <span start="7008" end="7021">towarzyszyły </span>
        <span start="7030" end="7044">różne atrakcje</span>
        <span start="7079" end="7080">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>w dawnych wiekach święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały po ciężkiej zimie oraz okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się niewiele. Wielkanoc poprzedzał wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę. 

Jędrzej Kitowicz, kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po miastach w Wstępną Środę czeladź jakiego cechu poubierawszy się za dziadów i Cyganów, a jednego z między siebie wystroiwszy za niedźwiedzia, wodzili od domu do domu różnych figli z nim dokazując". ówczesne pospólstwo było chciwe na takie widoki. Gust miało przy tym lada jaki, o czym świadczy zwyczaj zaprzęgania niezamężnych niewiast do kłody, która miała symbolizować małżeńskie jarzmo.

Niedziela Palmowa Rozpoczynała Wielki Tydzień, który był pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami, aż wpadała służba kościelna i zaczynała się "zadyma".Wyrzuceni z kościoła swawolnicy robili kukłę, która miała przedstawiać Judasza, wnosili ją na kościelną wieżę i zrzucali pod nogi oczekujących z kijami kompanów. 

Przed Wielkanocą trzeba było urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie, wylewało się postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania smakowitego jadła. kiełbasa z gorczycą, chrzan, jaja i masło były obowiązkowo na wszystkich stołach. 

Wielką Niedzielę spędzano przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, czyli odpust na Zwierzyńcu. Odpustowi towarzyszyły różne atrakcje. Dzień później ludność Krakowa bawiła się na tzw. Rękawce. Bogatsi mieszczanie rzucali biedocie "bułki, placki, jaja". Dopieroż było uciechy patrzeć na bójki między chwytającymi te specjały. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był śmigus-dyngus. "Stoły, stołki, kanapy, łóżka - wylicza Kitowicz - wszystko to było zmoczone".Gmin bawił się, zanurzając dziewczyny w fosach, rzekach i jeziorkach.</body>
      <spans>
        <span start="185" end="202">w dawnych wiekach</span>
        <span start="739" end="797"> święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały </span>
        <span start="801" end="813">po ciężkiej </span>
        <span start="823" end="834">zimie oraz </span>
        <span start="837" end="889">okresie wielkiego postu, w czasie którego jadło się </span>
        <span start="898" end="906">niewiele</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1233" end="1254">Wielkanoc poprzedzał </span>
        <span start="1261" end="1306">wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę</span>
        <span start="1349" end="1351">. </span>
        <span start="1855" end="1875">

Jędrzej Kitowicz, </span>
        <span start="1893" end="1934">kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po </span>
        <span start="1943" end="2082">miastach w Wstępną Środę czeladź jakiego cechu poubierawszy się za dziadów i Cyganów, a jednego z między siebie wystroiwszy za niedźwiedzia</span>
        <span start="2100" end="2102">, </span>
        <span start="2190" end="2243">wodzili od domu do domu różnych figli z nim dokazując</span>
        <span start="2316" end="2318">".</span>
        <span start="2322" end="2370"> ówczesne pospólstwo było chciwe na takie widoki</span>
        <span start="2395" end="2397">. </span>
        <span start="2516" end="2563">Gust miało przy tym lada jaki, o czym świadczy </span>
        <span start="2570" end="2665">zwyczaj zaprzęgania niezamężnych niewiast do kłody, która miała symbolizować małżeńskie jarzmo.</span>
        <span start="3694" end="3696">

</span>
        <span start="3718" end="3735">Niedziela Palmowa</span>
        <span start="3823" end="3837"> Rozpoczynała </span>
        <span start="3841" end="3867">Wielki Tydzień, który był </span>
        <span start="3892" end="3927">pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy </span>
        <span start="3950" end="4004">księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki </span>
        <span start="4022" end="4106">brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami</span>
        <span start="4119" end="4124">, aż </span>
        <span start="4137" end="4162">wpadała służba kościelna </span>
        <span start="4171" end="4195">i zaczynała się "zadyma"</span>
        <span start="4235" end="4236">.</span>
        <span start="4238" end="4277">Wyrzuceni z kościoła swawolnicy robili </span>
        <span start="4286" end="4327">kukłę, która miała przedstawiać Judasza, </span>
        <span start="4419" end="4451">wnosili ją na kościelną wieżę i </span>
        <span start="4463" end="4513">zrzucali pod nogi oczekujących z kijami kompanów. </span>
        <span start="5356" end="5387">

Przed Wielkanocą trzeba było </span>
        <span start="5395" end="5463">urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie</span>
        <span start="5516" end="5531">, wylewało się </span>
        <span start="5556" end="5620">postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.</span>
        <span start="5622" end="5658">Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5692">możliwość konsumowania </span>
        <span start="5709" end="5728">smakowitego jadła. </span>
        <span start="6188" end="6260">kiełbasa z gorczycą, chrzan, jaja i masło były obowiązkowo na wszystkich</span>
        <span start="6284" end="6294"> stołach. </span>
        <span start="6629" end="6657">

Wielką Niedzielę spędzano </span>
        <span start="6665" end="6675">przy stole</span>
        <span start="6719" end="6837">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, czyli odpust na Zwierzyńcu</span>
        <span start="6899" end="6901">. </span>
        <span start="6986" end="6996">Odpustowi </span>
        <span start="7008" end="7021">towarzyszyły </span>
        <span start="7030" end="7044">różne atrakcje</span>
        <span start="7079" end="7081">. </span>
        <span start="7243" end="7256">Dzień później</span>
        <span start="7279" end="7343"> ludność Krakowa bawiła się na tzw. Rękawce. Bogatsi mieszczanie</span>
        <span start="7440" end="7449"> rzucali </span>
        <span start="7455" end="7484">biedocie "bułki, placki, jaja</span>
        <span start="7505" end="7580">". Dopieroż było uciechy patrzeć na bójki między chwytającymi te specjały. </span>
        <span start="7705" end="7747">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był </span>
        <span start="7758" end="7773">śmigus-dyngus. </span>
        <span start="8071" end="8111">"Stoły, stołki, kanapy, łóżka - wylicza </span>
        <span start="8119" end="8155">Kitowicz - wszystko to było zmoczone</span>
        <span start="8769" end="8771">".</span>
        <span start="8773" end="8787">Gmin bawił się</span>
        <span start="8806" end="8830">, zanurzając dziewczyny </span>
        <span start="8839" end="8856">w fosach, rzekach</span>
        <span start="8865" end="8878"> i jeziorkach</span>
        <span start="9032" end="9033">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w dawnych wiekach święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały po zimie oraz okresie wielkiego postu. kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po miastach w Wstępną Środę czeladź poubierawszy się za dziadów i Cyganów wodzili od domu do domu różnych figli dokazując". Wielki Tydzień był pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami, aż zaczynała się "zadyma".</body>
      <spans>
        <span start="185" end="202">w dawnych wiekach</span>
        <span start="739" end="797"> święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały </span>
        <span start="801" end="804">po </span>
        <span start="823" end="834">zimie oraz </span>
        <span start="837" end="860">okresie wielkiego postu</span>
        <span start="916" end="918">. </span>
        <span start="1893" end="1934">kronikarz czasów saskich, zanotował: "Po </span>
        <span start="1943" end="1976">miastach w Wstępną Środę czeladź </span>
        <span start="1990" end="2027">poubierawszy się za dziadów i Cyganów</span>
        <span start="2101" end="2102"> </span>
        <span start="2190" end="2227">wodzili od domu do domu różnych figli</span>
        <span start="2233" end="2243"> dokazując</span>
        <span start="2316" end="2318">".</span>
        <span start="2322" end="2323"> </span>
        <span start="3841" end="3855">Wielki Tydzień</span>
        <span start="3862" end="3867"> był </span>
        <span start="3892" end="3927">pasmem uciech. W Wielką Środę, gdy </span>
        <span start="3950" end="4004">księża na pamiątkę męki Chrystusowej uderzali o ławki </span>
        <span start="4022" end="4106">brewiarzami, bywali w tym wspomagani przez swawolników, którzy walili w ławki kijami</span>
        <span start="4119" end="4124">, aż </span>
        <span start="4173" end="4195">zaczynała się "zadyma"</span>
        <span start="4235" end="4236">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną.
Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu
Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa.
Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem.
Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.
Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Odpustowi tradycyjnie towarzyszyły w Polsce różne atrakcje. Chłopcy uderzali baziami dziewczęta albo staczali między sobą walki na kije, bractwa religijne przeciągały z uroczystymi procesjami - natłok wrażeń był ogromny.
Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="244">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.</span>
        <span start="689" end="784">
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną.</span>
        <span start="3385" end="3464">
Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu</span>
        <span start="3695" end="3735">
Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa</span>
        <span start="5329" end="5330">.</span>
        <span start="5357" end="5516">
Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem</span>
        <span start="5619" end="5620">.</span>
        <span start="5621" end="5658">
Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5815">możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</span>
        <span start="6630" end="6675">
Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6776">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców.</span>
        <span start="6985" end="7044"> Odpustowi tradycyjnie towarzyszyły w Polsce różne atrakcje</span>
        <span start="7079" end="7241">. Chłopcy uderzali baziami dziewczęta albo staczali między sobą walki na kije, bractwa religijne przeciągały z uroczystymi procesjami - natłok wrażeń był ogromny.</span>
        <span start="7704" end="7772">
Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu. Budząca się do życia przyroda budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.
Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano.
Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech.
Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. Z kolei w Wielki Piątek rodzice dzieci, a majstrowie czeladników okładali rózgami, dodając: "Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami".
Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.
Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.
Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus, organizowany na pamiątkę uciekających z Jerozolimy apostołów. Odpustowi tradycyjnie towarzyszyły w Polsce różne atrakcje. Chłopcy uderzali baziami dziewczęta albo staczali między sobą walki na kije, bractwa religijne przeciągały z uroczystymi procesjami - natłok wrażeń był ogromny.
Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="244">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.</span>
        <span start="689" end="860">
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Następowały tuż po ciężkiej zazwyczaj zimie oraz po okresie wielkiego postu</span>
        <span start="916" end="930">. Budząca się </span>
        <span start="937" end="954">do życia przyroda</span>
        <span start="985" end="1082"> budziła nadzieję na lepsze. Wszystko to składało się na nadzwyczaj radosny charakter Wielkanocy.</span>
        <span start="3385" end="3518">
Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano.</span>
        <span start="3695" end="3906">
Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech.</span>
        <span start="5050" end="5330">
Okazji do uciech nie brakło i w Wielki Czwartek, kiedy to biegało się po ulicach z grzechotkami, czyniąc piekielny hałas. Z kolei w Wielki Piątek rodzice dzieci, a majstrowie czeladników okładali rózgami, dodając: "Któryś za nas cierpiał rany, Jezu Chryste, zmiłuj się nad nami".</span>
        <span start="5357" end="5620">
Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.</span>
        <span start="5621" end="5658">
Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5815">możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</span>
        <span start="6630" end="6675">
Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6809">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. W Krakowie obchodzono tzw. emaus</span>
        <span start="6837" end="6900">, organizowany na pamiątkę uciekających z Jerozolimy apostołów.</span>
        <span start="6985" end="7044"> Odpustowi tradycyjnie towarzyszyły w Polsce różne atrakcje</span>
        <span start="7079" end="7241">. Chłopcy uderzali baziami dziewczęta albo staczali między sobą walki na kije, bractwa religijne przeciągały z uroczystymi procesjami - natłok wrażeń był ogromny.</span>
        <span start="7704" end="7772">
Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną.Największą atrakcją Wielkanocy była możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.
Wielką Niedzielę spędzano przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="244">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz.</span>
        <span start="689" end="784">
W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną.</span>
        <span start="5622" end="5658">Największą atrakcją Wielkanocy była </span>
        <span start="5669" end="5815">możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Dla Kościoła jest to święto najważniejsze w roku, dla wiernych bywało takie nie zawsze.</span>
        <span start="6630" end="6657">
Wielką Niedzielę spędzano </span>
        <span start="6665" end="6675">przy stole</span>
        <span start="6719" end="6776">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców.</span>
        <span start="6985" end="6986"> </span>
        <span start="7705" end="7772">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości. Odpowiadały na zapotrzebowanie pospólstwa, któremu od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Wielkanoc poprzedzał jednak wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę, czyli środę popielcową. Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano. Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="405">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości</span>
        <span start="578" end="595">. Odpowiadały na </span>
        <span start="605" end="641">zapotrzebowanie pospólstwa, któremu </span>
        <span start="647" end="688">od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".</span>
        <span start="690" end="785">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. </span>
        <span start="1233" end="1313">Wielkanoc poprzedzał jednak wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę, czyli</span>
        <span start="1332" end="1351"> środę popielcową. </span>
        <span start="3386" end="3519">Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano. </span>
        <span start="3696" end="3735">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa</span>
        <span start="3822" end="3907">. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. </span>
        <span start="6631" end="6675">Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6777">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. </span>
        <span start="7705" end="7815">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich</span>
        <span start="7874" end="7875">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości. Odpowiadały na odwieczne zapotrzebowanie pospólstwa, któremu chyba od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Wielkanoc poprzedzał jednak wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę, czyli - inaczej mówiąc - środę popielcową. Kościół dbał o to, by była to uroczystość przede wszystkim religijna. Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano. Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich i początkowo nie polegał na samym tylko polewaniu się wodą. Wręczano sobie także podarki, zwłaszcza jaja, ale i okładano się pięściami, rózgami itp. Kościół potępiał te zabawy, wiele z tych obrzędów więc zanikło, ale z wodą nie udało się to do tej pory.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="405">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości</span>
        <span start="578" end="688">. Odpowiadały na odwieczne zapotrzebowanie pospólstwa, któremu chyba od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".</span>
        <span start="690" end="785">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. </span>
        <span start="1233" end="1421">Wielkanoc poprzedzał jednak wielki post, zaczynający się we Wstępną Środę, czyli - inaczej mówiąc - środę popielcową. Kościół dbał o to, by była to uroczystość przede wszystkim religijna. </span>
        <span start="3386" end="3519">Po na wpół wesołym Popielcu następowało czterdzieści dni ścisłego prawie postu, którego surowych reguł pilnie na ogół przestrzegano. </span>
        <span start="3696" end="3907">Wielkanoc poprzedzała Niedziela Palmowa, w czasie której łykano dla zdrowia wierzbowe bazie i uderzano się gałązkami wierzbiny. Rozpoczynała ona Wielki Tydzień, który był już prawie nieprzerwanym pasmem uciech. </span>
        <span start="5358" end="5620">Przed Wielkanocą trzeba było jeszcze urządzić pochówek wielkiemu postowi. Wieszało się na drzewie śledzie - za to, że przez sześć niedziel panowały nad mięsem, wylewało się też, najlepiej na kogoś, postny żur, który przez czterdzieści dni był podstawowym jadłem.</span>
        <span start="5622" end="5728">Największą atrakcją Wielkanocy była naturalnie możliwość konsumowania do woli sutego i smakowitego jadła. </span>
        <span start="6631" end="6675">Wielką Niedzielę spędzano głównie przy stole</span>
        <span start="6719" end="6777">, ale już w Wielki Poniedziałek wracała ochota do igrców. </span>
        <span start="7705" end="8069">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus. Był to zwyczaj jeszcze z czasów pogańskich i początkowo nie polegał na samym tylko polewaniu się wodą. Wręczano sobie także podarki, zwłaszcza jaja, ale i okładano się pięściami, rózgami itp. Kościół potępiał te zabawy, wiele z tych obrzędów więc zanikło, ale z wodą nie udało się to do tej pory.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości. Odpowiadały na zapotrzebowanie pospólstwa, któremu od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="405">Święta kościelne w dawnych wiekach odgrywały rolę o wiele większą niż teraz. I to nie tylko z powodów czysto religijnych, ale także ze względu na inne potrzeby człowieka, takie jak chęć manifestacyjnego uczestniczenia w życiu zbiorowości</span>
        <span start="578" end="595">. Odpowiadały na </span>
        <span start="605" end="641">zapotrzebowanie pospólstwa, któremu </span>
        <span start="647" end="688">od zawsze trzeba było "chleba i igrzysk".</span>
        <span start="690" end="785">W bogatym kalendarzu ówczesnych świąt religijnych święta Wielkanocy odgrywały rolę szczególną. </span>
        <span start="7705" end="7772">Najważniejszym wielkanocnym obyczajem był oczywiście śmigus-dyngus.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
