<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004220048">
  <date>2000-04-22</date>
  <title>Zladdi na prezydenta</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Haszczyński</authors>
  <body>NIEMCY

Serial "Big Brother" wykreował bezrobotnego mechanika na gwiazdę. Jego fanom nie przeszkadzało, że pod okiem kamery obcinał przy stole paznokcie lub drapał się po kroczu.

Zladdi na prezydenta

Zlatko przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Codzienne relacje z tego dobrowolnego więzienia przeprowadza telewizja RTL 2.

(C) AP

JERZY HASZCZYńSKI

z Berlina

Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą, a nawet królem - chwilowym, bo chwilowym, ale jednak królem.

Pojawił się w najbardziej znanych programach talk-show, zaprosił go nawet nobliwy Alfred Biolek z telewizji publicznej. Dorobił się też własnego programu telewizyjnego i nagrał teledysk. Jego poczynania śledzą tysiące fanów, a koszulki z jego podobizną cieszą się wielką popularnością. Młode dziewczyny, które ledwo co nabyły prawa wyborcze, mówią, że jeżeli kanclerz Gerhard Schröder pozyska jego względy, to SPD może liczyć na ich głosy.

Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów, jeszcze przed dwoma miesiącami nikomu nieznany. Ma 24 lata, kolczyki w uszach, łańcuch na szyi, tatuaż na ramieniu, rozbudowane mięśnie i przysadzistą sylwetkę. O Szekspirze nigdy nie słyszał, żadnych książek nie czytał, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.

Kontener naszpikowany kamerami

Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze (od 20.15) prywatna telewizja RTL 2.

Uczestnicy dostają zadania, takie jak pomalowanie dwóch tysięcy jajek wielkanocnych, przeprowadzenie rozmowy na jakiś temat czy przejechanie kilkuset kilometrów na rowerze treningowym, i wykonują je wspólnie. Poza tym zazwyczaj nie dzieje się nic specjalnego, ktoś obliże łyżkę, którą miesza wspólną potrawę w garnku, ktoś wypowie jakąś mądrość życiową ("bez ryzyka nie ma radości", jak mawiał Zlatko), ktoś rozbierze się przed kamerą, zanim wejdzie pod prysznic.

Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny. Na początku nie było konfliktów międzyludzkich ani seksu, więc oglądalność nie była najlepsza. Gdy się pojawiły, wzrosła do najwyższego poziomu w historii RTL 2 - czterech milionów widzów. Na więcej mogą w Niemczech liczyć niektóre filmy fabularne, ważne mecze piłkarskie i wyścigi Formuły 1.

Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".

Intymność na sprzedaż

Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Z ostrą krytyką występowali politycy, konsekwencjami grozili szefowie urzędu ds. mediów. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków. Protestowali biskupi katoliccy i mocno związany z protestantyzmem prezydent Johannes Rau. Część publicystów pisała o ziszczeniu się orwellowskiego koszmaru o superkontroli, co zresztą sugeruje sam tytuł programu. (Orwellowskie korzenie ma też, bardzo częste, określanie Zlatka Trpkovskiego mianem prola.)

- Występujący w "Big Brother" narażają swoją prywatność, wystawiając się na widok publiczny. Robią to co prawda dobrowolnie, ale za pieniądze. To jak podglądanie przez dziurkę od klucza, choć podglądani o tym wiedzą. Zgoda uczestników niczego nie usprawiedliwia, do pokazywanej w telewizji rosyjskiej ruletki ludzie też by się dobrowolnie zgłaszali. Człowiek potrzebuje intymności, w przeciwnym razie w jego psychice mogą wystąpić zaburzenia - powiedział "Rz" Rudolf Hammerschmidt, rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów. Dodał on, że Kościół w walce z tego typu programami ogranicza się do wypowiedzi publicznych: - Wskazujemy, że najlepszym wyjściem jest niewłączanie telewizora.

Trpkovski: "Nie wiem, kto to Szekspir, ale mam mięśnie i jestem śmieszny".

(C) AP

Nowy program,  nowy bodziec

"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. - To jedna z faz przemian w telewizji. Spada zainteresowanie dziennymi programami talk-show. Ich miejsce zajmą właśnie takie tzw. realistyczne opery mydlane, jak "Big Brother". Teraz akcja rozgrywa się w kontenerze, potem będzie wyspa, a na końcu statek kosmiczny - powiedział "Rz" Alexander Gorkow, publicysta dziennika "Süddeutsche Zeitung".

Rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów nie sądzi, żeby przyszłość telewizji stanowiły programy dla podglądaczy: - Obserwujemy zjawisko "podkręcania" takich atrakcji, poszukiwania coraz to nowych bodźców. Niedługo "Big Brother" zostanie uznany za nudny i pojawi się coś jeszcze bardziej ekstremalnego. Ale ta tendencja nie będzie wieczna. Ludzie w końcu odrzucą takie programy. Dojdą do wniosku, że oglądanie ich to strata czasu - stwierdził Rudolf Hammerschmidt.

W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania, choć bez zamykania bohaterów. W tym kraju "Big Brother" na pewno nie wywołał żadnego skandalu obyczajowego. Seks występuje w nim głównie w formie werbalnej, zarejestrowane przez kamerę zbliżenie dwojga młodych bohaterów odbywało się pod kocem i wiele pozostawiało wyobraźni widzów. Pod tym względem "Big Brother" nie może się równać z kilkoma programami erotycznymi. W nich nie ma pruderii i tabu - przewinęły się przez nie tysiące osób, które nie krępowały się pokazać szerokiej publiczności podczas gier miłosnych. Nie krępowały się też podać imienia, nazwiska, zawodu, wieku i miejsca zamieszkania.

Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu. W "Big Brother", uważa Alexander Gorkow, realizm polega jedynie na tym, że występujący nie są zawodowcami: - Kiedy ludzie wiedzą, że są filmowani, zachowują się inaczej. Publiczność wciąga przyglądanie się temu, jak na zamkniętą grupę oddziałują wpływy zewnętrzne, na przkład głosowanie nad tym, kto odpada, a kto gra dalej.

Claudia Lampert z Instytutu Badań Mediów na Uniwersytecie Hamburskim określa ten program jako inscenizację realizmu: - Najważniejsze elementy zostały dokładnie przemyślane i wykreowane. Spośród tysięcy kandydatów wyszukano odpowiednie typy charakterów. Po odpadnięciu Zlatka wprowadzono do akcji Sabrinę, blondynę z dużym biustem, chętną do rozmów o seksie. Ona ma przejąć rolę magnesu przyciągającego widzów.

Dni kariery policzone

W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 bardzo pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zataczająca coraz szersze kręgi zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka. Całkiem dobrze odnalazł się w roli gwiazdy, ze spotkania na spotkanie i z wywiadu na wywiad jeździ srebrnym mercedesem. Od znanych postaci słyszy pochwały: "Mój syn nosi z dumą T-shirt z twoim wizerunkiem". Pani Trpkovski, matka Zlatka, powiesiła sobie na ścianie jego wielkie zdjęcie w takiej ramie, w jaką na Bałkanach oprawia się wizerunki przywódców.

- Stał się gwiazdą przede wszystkim dlatego, że nie jest tak głupi, jak się wydawało. Wie, że niewiele wie. Całkowicie wczuł się w rolę, którą mu powierzono. Nigdy nie próbował grać kogoś, kim nie jest. Ludzi uwiodło to, że pojawił się ktoś, kto mówi: "jestem zwykłym mechanikiem bez zatrudnienia, co prawda nie wiem, kto to Szekspir, ale mam mięśnie i jestem śmieszny" - mówi Alexander Gorkow.

Królowanie Zlatka nie potrwa długo. On sam zachowuje się tak, jakby był tego w pełni świadom. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni. Przewidują, że najpóźniej na początku lata zniknie z anteny jego show pod tytułem "Świat Zlatka". Nie potrafią natomiast stwierdzić, czym się trzeba wykazać, żeby zostać kolejnym bożyszczem niemieckiej publiki.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień telewizja RTL 2.
Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje wybory osoby, która musi opuścić kontener. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję. 
"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania. Widzowie lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z pozorami realizmu.</body>
      <spans>
        <span start="1180" end="1225">Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1532" end="1533"> </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1917">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień </span>
        <span start="1956" end="1972">telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2864" end="2898">
Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje </span>
        <span start="2919" end="2960">wybory osoby, która musi opuścić kontener</span>
        <span start="3009" end="3141">. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję</span>
        <span start="3173" end="3175">. </span>
        <span start="3317" end="3318">
</span>
        <span start="3391" end="3446">"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="4819" end="4880">sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. </span>
        <span start="5692" end="5804">W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania</span>
        <span start="5834" end="5836">. </span>
        <span start="6409" end="6418">Widzowie </span>
        <span start="6425" end="6479">lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z </span>
        <span start="6493" end="6511">pozorami realizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą. Jego poczynania śledzą tysiące fanów. Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów. 

Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze prywatna telewizja RTL 2.
Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. 

"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków. - Człowiek potrzebuje intymności, w przeciwnym razie w jego psychice mogą wystąpić zaburzenia - powiedział "Rz" Rudolf Hammerschmidt, rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów. 

"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania, choć bez zamykania bohaterów. Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu. 

Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka. Królowanie Zlatka nie potrwa długo. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="537">Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. </span>
        <span start="584" end="628">Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą</span>
        <span start="689" end="690">.</span>
        <span start="878" end="915"> Jego poczynania śledzą tysiące fanów</span>
        <span start="976" end="978">. </span>
        <span start="1133" end="1225">Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1273" end="1275">. </span>
        <span start="1493" end="1494">
</span>
        <span start="1525" end="1533">
Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1936">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze </span>
        <span start="1947" end="1972">prywatna telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2864" end="2960">
Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener</span>
        <span start="3009" end="3175">. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. </span>
        <span start="3317" end="3318">
</span>
        <span start="3340" end="3341">
</span>
        <span start="3391" end="3446">"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="3535" end="3700">Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków. </span>
        <span start="4006" end="4008">- </span>
        <span start="4356" end="4531">Człowiek potrzebuje intymności, w przeciwnym razie w jego psychice mogą wystąpić zaburzenia - powiedział "Rz" Rudolf Hammerschmidt, rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów. </span>
        <span start="4775" end="4776">
</span>
        <span start="4804" end="4880">
"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. </span>
        <span start="5692" end="5836">W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania, choć bez zamykania bohaterów. </span>
        <span start="6409" end="6512">Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu. </span>
        <span start="7248" end="7249">
</span>
        <span start="7271" end="7272">
</span>
        <span start="7432" end="7523">Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka. </span>
        <span start="8275" end="8311">Królowanie Zlatka nie potrwa długo. </span>
        <span start="8369" end="8410">Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień telewizja RTL 2.
"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</body>
      <spans>
        <span start="1180" end="1225">Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1532" end="1533"> </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1917"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień </span>
        <span start="1956" end="1972">telewizja RTL 2.</span>
        <span start="3317" end="3318">
</span>
        <span start="3391" end="3446">"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="4819" end="4879">sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów. Ma 24 lata, kolczyki, łańcuch na szyi, tatuaż na ramieniu, rozbudowane mięśnie i przysadzistą sylwetkę. O Szekspirze nigdy nie słyszał, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.
Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze prywatna telewizja RTL 2.
Uczestnicy dostają zadania i wykonują je wspólnie.
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Mówiono o pogwałceniu konstytucji. Część publicystów pisała o ziszczeniu się orwellowskiego koszmaru o superkontroli.</body>
      <spans>
        <span start="1180" end="1225">Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1273" end="1295">. Ma 24 lata, kolczyki</span>
        <span start="1304" end="1418">, łańcuch na szyi, tatuaż na ramieniu, rozbudowane mięśnie i przysadzistą sylwetkę. O Szekspirze nigdy nie słyszał</span>
        <span start="1446" end="1492">, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.</span>
        <span start="1525" end="1647">
Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1840">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów.</span>
        <span start="1849" end="1935"> relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze</span>
        <span start="1946" end="1972"> prywatna telewizja RTL 2.</span>
        <span start="1973" end="2000">
Uczestnicy dostają zadania</span>
        <span start="2158" end="2182"> i wykonują je wspólnie.</span>
        <span start="3340" end="3446">
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="3535" end="3568">Mówiono o pogwałceniu konstytucji</span>
        <span start="3788" end="3871">. Część publicystów pisała o ziszczeniu się orwellowskiego koszmaru o superkontroli</span>
        <span start="3911" end="3912">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>
Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik.Pojawił się w najbardziej znanych programach talk-show. Dorobił się też własnego programu telewizyjnego i nagrał teledysk.
Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów. Ma 24 lata, kolczyki, łańcuch na szyi, tatuaż na ramieniu, rozbudowane mięśnie i przysadzistą sylwetkę. O Szekspirze nigdy nie słyszał, żadnych książek nie czytał, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.
Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze prywatna telewizja RTL 2.
Uczestnicy dostają zadania i wykonują je wspólnie. Poza tym zazwyczaj nie dzieje się nic specjalnego.Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny.Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Mówiono o pogwałceniu konstytucji. Część publicystów pisała o ziszczeniu się orwellowskiego koszmaru o superkontroli.
"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.
Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu.
Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="179">
</span>
        <span start="426" end="583">Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik.</span>
        <span start="692" end="746">Pojawił się w najbardziej znanych programach talk-show</span>
        <span start="810" end="878">. Dorobił się też własnego programu telewizyjnego i nagrał teledysk.</span>
        <span start="1132" end="1225">
Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1273" end="1295">. Ma 24 lata, kolczyki</span>
        <span start="1304" end="1492">, łańcuch na szyi, tatuaż na ramieniu, rozbudowane mięśnie i przysadzistą sylwetkę. O Szekspirze nigdy nie słyszał, żadnych książek nie czytał, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.</span>
        <span start="1525" end="1647">
Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1935">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze</span>
        <span start="1946" end="1972"> prywatna telewizja RTL 2.</span>
        <span start="1973" end="2000">
Uczestnicy dostają zadania</span>
        <span start="2158" end="2232"> i wykonują je wspólnie. Poza tym zazwyczaj nie dzieje się nic specjalnego</span>
        <span start="2436" end="2437">.</span>
        <span start="2439" end="2570">Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny.</span>
        <span start="2865" end="2960">Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener</span>
        <span start="3340" end="3446">
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="3535" end="3568">Mówiono o pogwałceniu konstytucji</span>
        <span start="3788" end="3871">. Część publicystów pisała o ziszczeniu się orwellowskiego koszmaru o superkontroli</span>
        <span start="3911" end="3912">.</span>
        <span start="4804" end="4879">
"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</span>
        <span start="6408" end="6511">
Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu.</span>
        <span start="7270" end="7271">
</span>
        <span start="7432" end="7522">Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów. O Szekspirze nigdy nie słyszał, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony. jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów.
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji.</body>
      <spans>
        <span start="1180" end="1225">Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1273" end="1275">. </span>
        <span start="1388" end="1418">O Szekspirze nigdy nie słyszał</span>
        <span start="1446" end="1492">, ale w jego wypowiedzi wsłuchują się miliony.</span>
        <span start="1538" end="1647"> jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1840"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów.</span>
        <span start="3340" end="3445">
Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zlatko Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą. Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze telewizja RTL 2.Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny. Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="209">Zlatko </span>
        <span start="426" end="490">Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości</span>
        <span start="535" end="628">. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą</span>
        <span start="689" end="690">.</span>
        <span start="1214" end="1215"> </span>
        <span start="1526" end="1533">Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1936"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze </span>
        <span start="1956" end="1972">telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2439" end="2571">Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny. </span>
        <span start="2865" end="3151">Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując</span>
        <span start="3173" end="3174">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zlatko przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Codzienne relacje z tego dobrowolnego więzienia przeprowadza telewizja RTL 2. Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą.Pojawił się w najbardziej znanych programach talk-show, zaprosił go nawet nobliwy Alfred Biolek z telewizji publicznej. Jego poczynania śledzą tysiące fanów, a koszulki z jego podobizną cieszą się wielką popularnością. Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów
Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" wymyślonego w sąsiedniej Holandii. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze prywatna telewizja RTL 2.Uczestnicy dostają zadania i wykonują je wspólnie. Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny. Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="386">Zlatko przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Codzienne relacje z tego dobrowolnego więzienia przeprowadza telewizja RTL 2.</span>
        <span start="416" end="417"> </span>
        <span start="426" end="628">Rok temu stracił pracę na stacji benzynowej w małej miejscowości na pograniczu Badenii-Wirtembergii i Bawarii. Od tej pory mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą</span>
        <span start="689" end="690">.</span>
        <span start="692" end="812">Pojawił się w najbardziej znanych programach talk-show, zaprosił go nawet nobliwy Alfred Biolek z telewizji publicznej. </span>
        <span start="879" end="978">Jego poczynania śledzą tysiące fanów, a koszulki z jego podobizną cieszą się wielką popularnością. </span>
        <span start="1133" end="1225">Tyle emocji wśród mieszkańców Niemiec wzbudził Zlatko Trpkovski, syn macedońskich imigrantów</span>
        <span start="1525" end="1533">
Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1648">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" </span>
        <span start="1662" end="1936">wymyślonego w sąsiedniej Holandii. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze </span>
        <span start="1947" end="1972">prywatna telewizja RTL 2.</span>
        <span start="1974" end="2000">Uczestnicy dostają zadania</span>
        <span start="2158" end="2183"> i wykonują je wspólnie. </span>
        <span start="2439" end="2571">Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny. </span>
        <span start="2865" end="3175">Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. </span>
        <span start="3383" end="3446">program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="3535" end="3699">Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze telewizja RTL 2.Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1533">Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1936"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze </span>
        <span start="1956" end="1972">telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2865" end="2898">Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje </span>
        <span start="2919" end="3010">wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii. 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta"."Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.Claudia Lampert z Instytutu Badań Mediów na Uniwersytecie Hamburskim określa ten program jako inscenizację realizmu.W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 bardzo pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zataczająca coraz szersze kręgi zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.Królowanie Zlatka nie potrwa długo. On sam zachowuje się tak, jakby był tego w pełni świadom. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1696">Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii.</span>
        <span start="3174" end="3316"> 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".</span>
        <span start="4805" end="4879">"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</span>
        <span start="6838" end="6953">Claudia Lampert z Instytutu Badań Mediów na Uniwersytecie Hamburskim określa ten program jako inscenizację realizmu</span>
        <span start="7246" end="7247">.</span>
        <span start="7272" end="7522">W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 bardzo pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zataczająca coraz szersze kręgi zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.</span>
        <span start="8275" end="8410">Królowanie Zlatka nie potrwa długo. On sam zachowuje się tak, jakby był tego w pełni świadom. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze prywatna telewizja RTL 2.Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny.Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".
"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu. W "Big Brother", uważa Alexander Gorkow, realizm polega jedynie na tym, że występujący nie są zawodowcami.Claudia Lampert z Instytutu Badań Mediów na Uniwersytecie Hamburskim określa ten program jako inscenizację realizmu.W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 bardzo pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zataczająca coraz szersze kręgi zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.Królowanie Zlatka nie potrwa długo. On sam zachowuje się tak, jakby był tego w pełni świadom. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1935">Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów, podobnie jak on wziętych z ulicy amatorów, w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań i rozmów zamkniętych tam osób pokazuje co dzień w najlepszej porze</span>
        <span start="1946" end="1972"> prywatna telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2439" end="2570">Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był naprawdę sympatyczny i stosunkowo śmieszny.</span>
        <span start="2865" end="3317">Co dwa tygodnie RTL 2 organizuje dodatkową atrakcję - wybory osoby, która musi opuścić kontener, co oznacza, że odpada z gry o 250 tysięcy marek. Dwójkę kandydatów do odrzucenia bohaterowie "Big Brother" wybierają sami spośród siebie. Telewidzowie podejmują ostateczną decyzję, głosując na którąś z tych osób. 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".
</span>
        <span start="4805" end="4879">"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</span>
        <span start="6409" end="6617">Widzowie bardzo lubią seks i najintymniejsze tajemnice w połączeniu z realizmem czy pozorami realizmu. W "Big Brother", uważa Alexander Gorkow, realizm polega jedynie na tym, że występujący nie są zawodowcami</span>
        <span start="6835" end="6836">.</span>
        <span start="6838" end="6953">Claudia Lampert z Instytutu Badań Mediów na Uniwersytecie Hamburskim określa ten program jako inscenizację realizmu</span>
        <span start="7246" end="7247">.</span>
        <span start="7272" end="7522">W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 bardzo pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zataczająca coraz szersze kręgi zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.</span>
        <span start="8275" end="8410">Królowanie Zlatka nie potrwa długo. On sam zachowuje się tak, jakby był tego w pełni świadom. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii. 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.Królowanie Zlatka nie potrwa długo. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1696">Zlatko albo, jak go nazywają fani, Zladdi stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother" (Wielki Brat) wymyślonego w sąsiedniej Holandii.</span>
        <span start="3174" end="3316"> 9 kwietnia, po 41 dniach gry, odpadł Zlatko. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".</span>
        <span start="7432" end="7522">Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka.</span>
        <span start="8275" end="8310">Królowanie Zlatka nie potrwa długo.</span>
        <span start="8368" end="8410"> Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, był śmieszny. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Z ostrą krytyką występowali politycy, konsekwencjami grozili szefowie urzędu ds. mediów. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej. "Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko. dobrze odnalazł się w roli gwiazdy. Królowanie Zlatka nie potrwa długo. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1533">Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1841"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. </span>
        <span start="2446" end="2501">dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, </span>
        <span start="2523" end="2527">był </span>
        <span start="2561" end="2571">śmieszny. </span>
        <span start="3220" end="3316">Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".</span>
        <span start="3341" end="3616">Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Z ostrą krytyką występowali politycy, konsekwencjami grozili szefowie urzędu ds. mediów. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej</span>
        <span start="3698" end="3700">. </span>
        <span start="4805" end="4880">"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. </span>
        <span start="7272" end="7316">W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 </span>
        <span start="7323" end="7384">pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko</span>
        <span start="7430" end="7432">. </span>
        <span start="7531" end="7565">dobrze odnalazł się w roli gwiazdy</span>
        <span start="7641" end="7643">. </span>
        <span start="8275" end="8311">Królowanie Zlatka nie potrwa długo. </span>
        <span start="8369" end="8410">Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Rok temu stracił pracę. mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą. Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań zamkniętych tam osób pokazuje co dzień telewizja RTL 2. Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był śmieszny. po 41 dniach gry, odpadł. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".

Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Z ostrą krytyką występowali politycy, konsekwencjami grozili szefowie urzędu ds. mediów. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków. 

"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. - Spada zainteresowanie dziennymi programami talk-show. Ich miejsce zajmą tzw. realistyczne opery mydlane, jak "Big Brother" - powiedział "Rz" Alexander Gorkow, publicysta dziennika "Süddeutsche Zeitung".Rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów nie sądzi, żeby przyszłość telewizji stanowiły programy dla podglądaczy: - Niedługo "Big Brother" zostanie uznany za nudny i pojawi się coś jeszcze bardziej ekstremalnego - stwierdził Rudolf Hammerschmidt.W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania. 

W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka. Całkiem dobrze odnalazł się w roli gwiazdy. Królowanie Zlatka nie potrwa długo. Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="448">Rok temu stracił pracę</span>
        <span start="535" end="537">. </span>
        <span start="549" end="628">mówił o sobie bezrobotny mechanik. Teraz niemieckie media okrzyknęły go gwiazdą</span>
        <span start="689" end="690">.</span>
        <span start="1515" end="1516"> </span>
        <span start="1526" end="1533">Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1868"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. Godzinną relację z poczynań</span>
        <span start="1877" end="1917"> zamkniętych tam osób pokazuje co dzień </span>
        <span start="1956" end="1972">telewizja RTL 2.</span>
        <span start="2427" end="2428"> </span>
        <span start="2439" end="2527">Zlatko dostarczał dużo wrażeń - obcinał paznokcie przy stole, drapał się po kroczu, był </span>
        <span start="2561" end="2571">śmieszny. </span>
        <span start="3187" end="3211">po 41 dniach gry, odpadł</span>
        <span start="3218" end="3316">. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".</span>
        <span start="3339" end="3700">

Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach program "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. Z ostrą krytyką występowali politycy, konsekwencjami grozili szefowie urzędu ds. mediów. Mówiono o pogwałceniu konstytucji, która gwarantuje zachowanie godności osobistej, o wykorzystywaniu ludzi przez telewizję w celu zwiększenia oglądalności i zysków. </span>
        <span start="4803" end="4882">

"Big Brother" sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu. - </span>
        <span start="4919" end="4991">Spada zainteresowanie dziennymi programami talk-show. Ich miejsce zajmą </span>
        <span start="5005" end="5055">tzw. realistyczne opery mydlane, jak "Big Brother"</span>
        <span start="5143" end="5223"> - powiedział "Rz" Alexander Gorkow, publicysta dziennika "Süddeutsche Zeitung".</span>
        <span start="5225" end="5342">Rzecznik Niemieckiej Konferencji Biskupów nie sądzi, żeby przyszłość telewizji stanowiły programy dla podglądaczy: - </span>
        <span start="5432" end="5527">Niedługo "Big Brother" zostanie uznany za nudny i pojawi się coś jeszcze bardziej ekstremalnego</span>
        <span start="5655" end="5690"> - stwierdził Rudolf Hammerschmidt.</span>
        <span start="5692" end="5804">W innych prywatnych stacjach telewizyjnych w Niemczech pojawiają się już programy oparte na zasadzie podglądania</span>
        <span start="5834" end="5836">. </span>
        <span start="7270" end="7316">

W popularyzacji programu nadawanego w RTL 2 </span>
        <span start="7323" end="7387">pomogły inne stacje telewizyjne. Przyczyną był głównie Zlatko i </span>
        <span start="7419" end="7565">zlatkomania. Potomek macedońskich imigrantów stał się symbolem niemieckiego prostego, fajnego chłopaka. Całkiem dobrze odnalazł się w roli gwiazdy</span>
        <span start="7641" end="7643">. </span>
        <span start="8275" end="8311">Królowanie Zlatka nie potrwa długo. </span>
        <span start="8369" end="8410">Fachowcy od mediów dają mu kilka tygodni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zlatko stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother". Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. dostarczał dużo wrażeń. Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach "Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</body>
      <spans>
        <span start="1526" end="1533">Zlatko </span>
        <span start="1568" end="1647">stał się bohaterem dzięki występowi w niemieckiej wersji programu "Big Brother"</span>
        <span start="1695" end="1751">. Przez kilka tygodni przebywał wraz z grupą konkurentów</span>
        <span start="1795" end="1841"> w domu-kontenerze pełnym kamer i mikrofonów. </span>
        <span start="2446" end="2468">dostarczał dużo wrażeń</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="3220" end="3316">Gdy opuszczał kontener, witało go kilka tysięcy wielbicieli z plakatami: "Zladdi na prezydenta".</span>
        <span start="3341" end="3383">Jeszcze przed pojawieniem się na ekranach </span>
        <span start="3391" end="3446">"Big Brother" wzbudził w Niemczech wiele kontrowersji. </span>
        <span start="4819" end="4879">sprowokował dyskusje o przyszłości telewizji i łamaniu tabu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
