<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200005300045">
  <date>2000-05-30</date>
  <title>Nie zmieniać premiera</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Macieja</authors>
  <body>SCENA POLITYCZNA

W koalicji z SLD Unia Wolności nie utworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE

Nie zmieniać premiera

RYS. JÓZEF KACZMARCZYK

JAN MACIEJA

Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru. 

Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. Niewątpliwie zdaje on sobie sprawę z tego, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu może nawet pochlebną opinię większości społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.

Osiągnięcia  obecnej koalicji

Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. Tamte rządy nie mogły podjąć reform ustrojowych, tj. samorządowej, ubezpieczeń społecznych, opieki zdrowotnej i oświaty, ani reform restrukturyzacji tzw. sektorów konfliktowych, gdyż korzyści ówczesnej koalicji wynikające z niepodejmowania problemów trudnych były większe od korzyści możliwych do osiągnięcia przez angażowanie się na rzecz ich rozwiązania. Niewątpliwie reformy można było lepiej przygotować i wprowadzić w życie. Pewien bałagan był jednak nieunikniony. Nie mam żadnych wątpliwości, że obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. Odwlekanie wymienionych reform groziło bowiem paraliżem gospodarki i państwa za kilka lat.

Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.

Historyczne zasługi

Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Lech Wałęsa odegrał historyczną rolę w obaleniu PRL, a Tadeusz Mazowiecki i Leszek Balcerowicz w tworzeniu zasad ustrojowych III Rzeczypospolitej. Zasługą Mazowieckiego jest wykształcenie się państwa demokratycznego, w którym główne spory rozwiązuje się w sposób negocjacyjny, a nie siłowy. Również jemu trzeba przypisać znaczny zakres redystrybucji dochodu na rzecz biednych. Zasługa Leszka Balcerowicza polega na tym, że najlepiej zrozumiał sposób przeprowadzenia ustrojowej transformacji w Polsce i umiał wcielić go życie. Uznał, iż deficyt budżetowy, nierównowagę rynku, inflację i zadłużenie trzeba rozwiązać w sposób szokowy, podczas gdy sprawę przekształceń własnościowych - stopniowo. Historia potwierdziła słuszność takiego podejścia.

Kto poszedł inną drogą - jak to uczyniły np. Rosja, Bułgaria, Ukraina, Rumunia, Białoruś - nie może dotychczas wydźwignąć się z kryzysu. Przezwyciężenie skutków błędnego wyboru drogi transformacji gospodarki centralnie planowanej w rynkową zajmie im dziesięciolecia. Społeczeństwa straciła wiarę w sukces. Zrodziła się nostalgia za starym systemem.

Kraje, które wybrały drogę polską - Węgry, Czechy, Słowenia, Estonia, Łotwa i Litwa - mają szansę na przezwyciężenie zapaści cywilizacyjnej w krótkim okresie, czyli w czasie życia jednego pokolenia.

Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, przezwyciężenia deficytu na rachunku bieżących obrotów, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, choć ich realizacja jest warunkiem osiągnięcia dobrobytu w Polsce. To nie są hasła nośne, miłe dla ucha większości Polaków. Dlatego UW jest i na długo pozostanie partią małą, bez szerokiego poparcia, a jednocześnie posiadającą dobrze zorganizowanych przeciwników. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego z dobrze rozwiniętą konkurencyjną gospodarką może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Praktycznie ma do wyboru SLD lub AWS.

Zastanówmy się, co może przynieść Polsce intelektualne i ideowe zasilenie UW z lewej strony, tj. koalicja z SLD. Na przykładzie Anglii i Niemiec widać, że współczesna lewica ma niewiele do wniesienia w budowanie modelu społeczno-ekonomicznego, w którym ludzie mogliby realizować swoje aspiracje w warunkach globalizacji życia gospodarczego, oznaczającej pełne wystawienia krajowych podmiotów gospodarczych na konkurencję z firmami zagranicznymi.

Profesor Michał Nowak z American Enterprise Institute niedawno powiedział, że "globalizacja oznacza koniec socjalizmu, którego istnienie było możliwe dzięki zamknięciu przez rządzących granic swojego państwa i ścisłemu kontrolowaniu tego, co się w nim dzieje". 

Zobaczmy, jakie wartości programowe oferuje polska lewica.

Do wyborów choć blisko, jeszcze daleko

Jakie będą wyniki wyborów, nie można przewidzieć na podstawie dzisiejszych sondaży opinii publicznej. Trzeba się bowiem liczyć z tym, że lewicowo-populistyczni konkurenci obecnej koalicji napotkają na ograniczenia w formułowaniu radykalnych haseł wyborczych. Polskie Stronnictwo Ludowe już musiało złagodzić ton swej retoryki, gdyż jako ugrupowanie skrajnie radykalne byłoby łakomym kąskiem, łatwym do połknięcia przez Andrzeja Leppera.

Sojuszowi Lewicy Demokratycznej, wbrew zapowiedziom, nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny. W istocie, jeśli pominąć wątki krytyczne, w warstwie pozytywnej kierownictwo eksploatuje jedynie trzy postulaty tego programu: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. Do dwu pierwszych wydaje się być bardziej przywiązany Leszek Miller (słynny wykład londyński), a do trzeciego Marek Borowski (postulat nękania bogatych wysokimi podatkami jest niemal stałym punktem jego wypowiedzi telewizyjnych). Realizacja takiego programu nie może jednak przynieść wzrostu gospodarczego ani przezwyciężyć nierówności.

Pod tymi trzema hasłami nie można też wygrać wyborów. Liderzy SLD wiedzą, że im obietnice będą bardziej nierealne, tym zwycięstwo wyborcze będzie pewniejsze i wyższe, ale zarazem tym większe będą zastępy niezadowolonych. Po zwycięstwie w wyborach maszerującymi będą ci sami, co przed rokiem, jedynie na ich czele zamiast Millera, Wiadernego, Kalinowskiego, Leppera iść będą inni: biedni, pokrzywdzeni. Przywódcy SLD już doświadczyli, że wygrać wybory w Polsce nie jest trudno (oczy wielu politykom otworzył Stan Tymiński), gorzej jest z utrzymaniem się przy władzy. Dlatego należy oczekiwać, że w miarę zbliżania się wyborów, obietnice będą się stawały skromniejsze.

Przywódcy SLD muszą ponadto zdawać sobie sprawę z tego, że duże zaangażowanie się państwa w gospodarkę, przejawiające się utrzymaniem znacznego sektora państwowego, poważnym zakresem regulacji życia gospodarczego i społecznego oraz szeroką redystrybucją, nieuchronnie wykształca system polityczny typu familijnego, tj. o dużej uznaniowości w dostępie do wytworzonego produktu, rozwiniętej korupcji, powszechności nepotyzmu, ograniczonej wolności.

Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.

Można poprawić  polski kapitalizm

Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.

Nie podlega dyskusji, że efektywne funkcjonowanie gospodarki rynkowej zależy od zapewniania podmiotom gospodarczym stabilnych warunków funkcjonowania tj., stabilizacji makroekonomicznej, niskich podatków, oraz od wystawienia ich na konkurencję zewnętrzną. Zależy też od jakości infrastruktury i oświaty, a więc od tego, czego rynek nie zapewnia samorzutnie. Te uwarunkowania są w pełni uznawane przez liberałów. Dlatego nie negują roli państwa, jedynie postrzegają ja inaczej niż lewica.

Jednakże trwały wzrost gospodarczy, niezakłócony wstrząsami społecznymi, zależy od spełnienia ważnych warunków, które nie znajdują się na wysokim miejscu w hierarchii systemu wartości liberałów.

Troska o rodzinę w konserwatywno-chrześcijańskiej tradycji, o jej ciągłość, bezpieczeństwo materialne, wychowanie i wykształcenie dzieci jest obowiązkiem największym. Rodzina dostarcza dzieciom dobra, którego nie może dostarczyć państwo, czyli miłości. W rodzinie można znaleźć wzorce godne naśladowania. Wiele spraw rozwiązywanych jest kolektywnie, a więc łatwiej i taniej. Rodzina wyrabia zarazem tak użyteczne dla rozwoju społeczno-gospodarczego cechy człowieka, jak nawyk oszczędzania, poszanowania pieniądza i rzeczy, pracowitość, szacunek dla przełożonego. Rodzina pomaga sobie w nieszczęściu, wskutek czego łatwiej przezwyciężyć przejściowe niepowodzenia.

W Polsce z powodu nieodpowiedzialnych działań różnych ruchów feministycznych, nierozumnej postawy rządów, importu złych wzorców, wystąpi spadek ludności do ok. 20 mln w 2050 roku. Kto wie, jakie to wywoła skutki, jaka będzie przyszłość naszego kraju. Czy można zatem tak łatwo odrzucać - jak to czyni UW - politykę prorodzinną?

Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji, w tym zwalczania warcholstwa politycznego, a nie koncentrować się na śmiesznym dla społeczeństwa poszukiwaniu sposobów obalenia premiera.

Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.

Autor jest kierownikiem Zakładu Funkcjonowania Gospodarki Instytutu Nauk Ekonomicznych PAN.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj zyska dzięki takiemu zabiegowi.Największą zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL. obecny rząd będzie uznany za reformatorski. ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski.Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, przezwyciężenia deficytu, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego. Reformy ustrojowe może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. ma do wyboru SLD lub AWS.Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE. W Polsce wystąpi spadek ludności do ok. 20 mln w 2050 roku. Czy można odrzucać politykę prorodzinną?Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</body>
      <spans>
        <span start="538" end="607">Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj</span>
        <span start="637" end="669"> zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="702" end="713">Największą </span>
        <span start="725" end="813">zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL</span>
        <span start="867" end="869">. </span>
        <span start="1371" end="1413">obecny rząd będzie uznany za reformatorski</span>
        <span start="1455" end="1457">. </span>
        <span start="1873" end="2014">ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski.</span>
        <span start="3310" end="3349">Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, </span>
        <span start="3375" end="3399">przezwyciężenia deficytu</span>
        <span start="3429" end="3532">, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego</span>
        <span start="3599" end="3601">. </span>
        <span start="3798" end="3816">Reformy ustrojowe </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="4006" end="4031">ma do wyboru SLD lub AWS.</span>
        <span start="7125" end="7200">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE</span>
        <span start="7263" end="7264">.</span>
        <span start="8375" end="8376"> </span>
        <span start="8873" end="8882">W Polsce </span>
        <span start="9002" end="9053">wystąpi spadek ludności do ok. 20 mln w 2050 roku. </span>
        <span start="9124" end="9134">Czy można </span>
        <span start="9150" end="9159">odrzucać </span>
        <span start="9179" end="9200">politykę prorodzinną?</span>
        <span start="9202" end="9299">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>premier zdaje sobie sprawę, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu pochlebną opinię większości społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj zyska dzięki takiemu zabiegowi.Największą zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL. Tamte rządy nie mogły podjąć reform ustrojowych. obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Zasługa Leszka Balcerowicza polega na tym, że najlepiej zrozumiał sposób przeprowadzenia ustrojowej transformacji w Polsce. Kraje, które wybrały drogę polską - mają szansę na przezwyciężenie zapaści cywilizacyjnej w krótkim okresie.Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, przezwyciężenia deficytu, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego. To nie są hasła nośne, miłe dla ucha. Reformy ustrojowe może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. ma do wyboru SLD lub AWS.Sojuszowi Lewicy Demokratycznej nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny. kierownictwo eksploatuje trzy postulaty: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. Realizacja takiego programu nie może przynieść wzrostu gospodarczego.Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE.Troska o rodzinę w konserwatywno-chrześcijańskiej tradycji jest obowiązkiem największym. W Polsce wystąpi spadek ludności do ok. 20 mln w 2050 roku. Czy można zatem odrzucać politykę prorodzinną?Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</body>
      <spans>
        <span start="313" end="320">premier</span>
        <span start="335" end="342"> zdaje </span>
        <span start="345" end="357">sobie sprawę</span>
        <span start="364" end="432">, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu </span>
        <span start="443" end="607">pochlebną opinię większości społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj</span>
        <span start="637" end="669"> zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="702" end="713">Największą </span>
        <span start="725" end="813">zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL</span>
        <span start="867" end="916">. Tamte rządy nie mogły podjąć reform ustrojowych</span>
        <span start="1224" end="1226">. </span>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1873" end="2015">ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. </span>
        <span start="2392" end="2514">Zasługa Leszka Balcerowicza polega na tym, że najlepiej zrozumiał sposób przeprowadzenia ustrojowej transformacji w Polsce</span>
        <span start="2539" end="2541">. </span>
        <span start="3110" end="3143">Kraje, które wybrały drogę polską</span>
        <span start="3193" end="3267"> - mają szansę na przezwyciężenie zapaści cywilizacyjnej w krótkim okresie</span>
        <span start="3307" end="3308">.</span>
        <span start="3310" end="3349">Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, </span>
        <span start="3375" end="3399">przezwyciężenia deficytu</span>
        <span start="3429" end="3532">, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego</span>
        <span start="3599" end="3637">. To nie są hasła nośne, miłe dla ucha</span>
        <span start="3656" end="3658">. </span>
        <span start="3798" end="3816">Reformy ustrojowe </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="4006" end="4031">ma do wyboru SLD lub AWS.</span>
        <span start="5281" end="5312">Sojuszowi Lewicy Demokratycznej</span>
        <span start="5333" end="5417"> nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny. </span>
        <span start="5481" end="5506">kierownictwo eksploatuje </span>
        <span start="5514" end="5528">trzy postulaty</span>
        <span start="5542" end="5671">: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. </span>
        <span start="5901" end="5938">Realizacja takiego programu nie może </span>
        <span start="5945" end="5976">przynieść wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="6006" end="6007">.</span>
        <span start="7125" end="7200">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE</span>
        <span start="7263" end="7264">.</span>
        <span start="8209" end="8267">Troska o rodzinę w konserwatywno-chrześcijańskiej tradycji</span>
        <span start="8345" end="8376"> jest obowiązkiem największym. </span>
        <span start="8873" end="8882">W Polsce </span>
        <span start="9002" end="9053">wystąpi spadek ludności do ok. 20 mln w 2050 roku. </span>
        <span start="9124" end="9140">Czy można zatem </span>
        <span start="9150" end="9159">odrzucać </span>
        <span start="9179" end="9200">politykę prorodzinną?</span>
        <span start="9202" end="9299">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Największą zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rkoalicji SLD - PSL. obecny rząd będzie uznany za reformatorski. pod hasłami wzrostu gospodarczego, przezwyciężenia deficytu, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego. Reformy ustrojowe może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Z SLD UW nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE. Poprawienie kapitalizmu wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</body>
      <spans>
        <span start="702" end="713">Największą </span>
        <span start="725" end="789">zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu r</span>
        <span start="795" end="813">koalicji SLD - PSL</span>
        <span start="867" end="869">. </span>
        <span start="1371" end="1413">obecny rząd będzie uznany za reformatorski</span>
        <span start="1455" end="1457">. </span>
        <span start="3314" end="3349">pod hasłami wzrostu gospodarczego, </span>
        <span start="3375" end="3399">przezwyciężenia deficytu</span>
        <span start="3429" end="3431">, </span>
        <span start="3452" end="3532">twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego</span>
        <span start="3599" end="3601">. </span>
        <span start="3798" end="3816">Reformy ustrojowe </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="7125" end="7132">Z SLD U</span>
        <span start="7136" end="7137">W</span>
        <span start="7144" end="7200"> nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE</span>
        <span start="7263" end="7264">.</span>
        <span start="8375" end="8376"> </span>
        <span start="9202" end="9226">Poprawienie kapitalizmu </span>
        <span start="9235" end="9299">wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. pod hasłami wzrostu gospodarczego, zwalczania inflacji, ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego. Dlatego UW jest partią małą. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Sojuszowi Lewicy Demokratycznej nie udało się wypracować programu, który byłby radykalny i skuteczny. Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</body>
      <spans>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1864" end="2015">Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. </span>
        <span start="3314" end="3349">pod hasłami wzrostu gospodarczego, </span>
        <span start="3431" end="3452">zwalczania inflacji, </span>
        <span start="3461" end="3532">ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego</span>
        <span start="3599" end="3601">. </span>
        <span start="3658" end="3674">Dlatego UW jest </span>
        <span start="3696" end="3707">partią małą</span>
        <span start="3796" end="3890">. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="5281" end="5312">Sojuszowi Lewicy Demokratycznej</span>
        <span start="5333" end="5381"> nie udało się wypracować programu, który byłby </span>
        <span start="5394" end="5417">radykalny i skuteczny. </span>
        <span start="7125" end="7264">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.</span>
        <span start="7301" end="7360">Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie </span>
        <span start="7366" end="7413">przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. </span>
        <span start="9202" end="9299">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. 

Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Lech Wałęsa odegrał historyczną rolę w obaleniu PRL, a Tadeusz Mazowiecki i Leszek Balcerowicz w tworzeniu zasad ustrojowych III Rzeczypospolitej. pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, zwalczania inflacji, ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego. Dlatego UW jest partią małą. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Zobaczmy, jakie wartości programowe oferuje polska lewica.

Sojuszowi Lewicy Demokratycznej nie udało się wypracować programu, który byłby radykalny i skuteczny. kierownictwo eksploatuje trzy postulaty: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. Realizacja takiego programu nie może przynieść wzrostu gospodarczego. Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.

Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przesłania płynącego z konserwatyzmu. trwały wzrost gospodarczy zależy od spełnienia ważnych warunków, które nie znajdują się na wysokim miejscu w hierarchii systemu wartości liberałów.Troska o rodzinę w konserwatywno-chrześcijańskiej tradycji jest obowiązkiem największym. Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji.</body>
      <spans>
        <span start="702" end="869">Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. </span>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1862" end="2162">

Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Lech Wałęsa odegrał historyczną rolę w obaleniu PRL, a Tadeusz Mazowiecki i Leszek Balcerowicz w tworzeniu zasad ustrojowych III Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="3314" end="3375">pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, </span>
        <span start="3431" end="3452">zwalczania inflacji, </span>
        <span start="3461" end="3532">ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego</span>
        <span start="3599" end="3601">. </span>
        <span start="3658" end="3674">Dlatego UW jest </span>
        <span start="3696" end="3707">partią małą</span>
        <span start="3796" end="3890">. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="4743" end="4801">Zobaczmy, jakie wartości programowe oferuje polska lewica.</span>
        <span start="4841" end="4843">

</span>
        <span start="5281" end="5312">Sojuszowi Lewicy Demokratycznej</span>
        <span start="5333" end="5381"> nie udało się wypracować programu, który byłby </span>
        <span start="5394" end="5417">radykalny i skuteczny. </span>
        <span start="5481" end="5505">kierownictwo eksploatuje</span>
        <span start="5513" end="5528"> trzy postulaty</span>
        <span start="5542" end="5671">: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. </span>
        <span start="5901" end="5938">Realizacja takiego programu nie może </span>
        <span start="5945" end="5976">przynieść wzrostu gospodarczego</span>
        <span start="6006" end="6007">.</span>
        <span start="6012" end="6013"> </span>
        <span start="7125" end="7264">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.</span>
        <span start="7299" end="7360">

Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie </span>
        <span start="7366" end="7469">przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu </span>
        <span start="7485" end="7522">przesłania płynącego z konserwatyzmu.</span>
        <span start="8021" end="8047"> trwały wzrost gospodarczy</span>
        <span start="8085" end="8207"> zależy od spełnienia ważnych warunków, które nie znajdują się na wysokim miejscu w hierarchii systemu wartości liberałów.</span>
        <span start="8209" end="8267">Troska o rodzinę w konserwatywno-chrześcijańskiej tradycji</span>
        <span start="8345" end="8376"> jest obowiązkiem największym. </span>
        <span start="9202" end="9395">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji</span>
        <span start="9533" end="9534">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Partie i ludzie wchodzący w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który korzystnie zmienił oblicze Polski. UW jest partią małą. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania współczesnego państwa kapitalistycznego może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji. Poprawienie kapitalizmu wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</body>
      <spans>
        <span start="1864" end="1890">Partie i ludzie wchodzący </span>
        <span start="1898" end="1967">w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który </span>
        <span start="1980" end="2015">korzystnie zmienił oblicze Polski. </span>
        <span start="3666" end="3674">UW jest </span>
        <span start="3696" end="3707">partią małą</span>
        <span start="3796" end="3841">. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania </span>
        <span start="3850" end="3890">współczesnego państwa kapitalistycznego </span>
        <span start="3935" end="3994">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. </span>
        <span start="7125" end="7264">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.</span>
        <span start="7412" end="7413"> </span>
        <span start="9202" end="9226">Poprawienie kapitalizmu </span>
        <span start="9235" end="9299">wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.Sojuszowi Lewicy Demokratycznej, wbrew zapowiedziom, nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny.Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji, w tym zwalczania warcholstwa politycznego, a nie koncentrować się na śmiesznym dla społeczeństwa poszukiwaniu sposobów obalenia premiera.</body>
      <spans>
        <span start="538" end="669">Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="1549" end="1841">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.</span>
        <span start="5281" end="5416">Sojuszowi Lewicy Demokratycznej, wbrew zapowiedziom, nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny.</span>
        <span start="7301" end="7522">Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.</span>
        <span start="9202" end="9534">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji, w tym zwalczania warcholstwa politycznego, a nie koncentrować się na śmiesznym dla społeczeństwa poszukiwaniu sposobów obalenia premiera.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności.Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.
Zastanówmy się, co może przynieść Polsce intelektualne i ideowe zasilenie UW z lewej strony, tj. koalicja z SLD.Sojuszowi Lewicy Demokratycznej, wbrew zapowiedziom, nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny. W istocie kierownictwo eksploatuje jedynie trzy postulaty tego programu: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych. Realizacja takiego programu nie może jednak przynieść wzrostu gospodarczego ani przezwyciężyć nierówności.Pod tymi trzema hasłami nie można też wygrać wyborów.Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji, w tym zwalczania warcholstwa politycznego, a nie koncentrować się na śmiesznym dla społeczeństwa poszukiwaniu sposobów obalenia premiera.Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</body>
      <spans>
        <span start="538" end="669">Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="702" end="868">Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności.</span>
        <span start="1549" end="1842">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.
</span>
        <span start="4033" end="4145">Zastanówmy się, co może przynieść Polsce intelektualne i ideowe zasilenie UW z lewej strony, tj. koalicja z SLD.</span>
        <span start="5281" end="5426">Sojuszowi Lewicy Demokratycznej, wbrew zapowiedziom, nie udało się wypracować programu, który byłby jednocześnie radykalny i skuteczny. W istocie</span>
        <span start="5480" end="5670"> kierownictwo eksploatuje jedynie trzy postulaty tego programu: wolniejsze obniżenie inflacji, wolniejsze wychodzenie z deficytu budżetowego oraz zachowanie wysokiego opodatkowania bogatych.</span>
        <span start="5900" end="6007"> Realizacja takiego programu nie może jednak przynieść wzrostu gospodarczego ani przezwyciężyć nierówności.</span>
        <span start="6009" end="6062">Pod tymi trzema hasłami nie można też wygrać wyborów.</span>
        <span start="7301" end="7522">Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.</span>
        <span start="9202" end="9534">Poprawienie kapitalizmu w Polsce wymaga wzbogacenie programów liberalnych ideami konserwatywnymi. Politycy koalicji powinni zatem podjąć wysiłek na rzecz dobrego funkcjonowania obecnej koalicji, w tym zwalczania warcholstwa politycznego, a nie koncentrować się na śmiesznym dla społeczeństwa poszukiwaniu sposobów obalenia premiera.</span>
        <span start="9536" end="9692">Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.</body>
      <spans>
        <span start="538" end="669">Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="1549" end="1841">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, przezwyciężenia deficytu na rachunku bieżących obrotów, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, Dlatego UW jest i na długo pozostanie partią małą, bez szerokiego poparcia.</body>
      <spans>
        <span start="702" end="869">Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. </span>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1560" end="1796">warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. </span>
        <span start="1864" end="2015">Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. </span>
        <span start="3310" end="3534">Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, przezwyciężenia deficytu na rachunku bieżących obrotów, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, </span>
        <span start="3658" end="3732">Dlatego UW jest i na długo pozostanie partią małą, bez szerokiego poparcia</span>
        <span start="3796" end="3797">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. Tamte rządy nie mogły podjąć reform ustrojowych. obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. 
Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Lech Wałęsa odegrał historyczną rolę w obaleniu PRL, a Tadeusz Mazowiecki i Leszek Balcerowicz w tworzeniu zasad ustrojowych III Rzeczypospolitej. Zasługą Mazowieckiego jest wykształcenie się państwa demokratycznego, w którym główne spory rozwiązuje się w sposób negocjacyjny, a nie siłowy. Również jemu trzeba przypisać znaczny zakres redystrybucji dochodu na rzecz biednych. Zasługa Leszka Balcerowicza polega na tym, że najlepiej zrozumiał sposób przeprowadzenia ustrojowej transformacji w Polsce i umiał wcielić go życie. Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, przezwyciężenia deficytu na rachunku bieżących obrotów, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, Dlatego UW jest i na długo pozostanie partią małą, bez szerokiego poparcia, a jednocześnie posiadającą dobrze zorganizowanych przeciwników. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego z dobrze rozwiniętą konkurencyjną gospodarką może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Praktycznie ma do wyboru SLD lub AWS.
Jakie będą wyniki wyborów, nie można przewidzieć na podstawie dzisiejszych sondaży opinii publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="702" end="916">Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. Tamte rządy nie mogły podjąć reform ustrojowych</span>
        <span start="1224" end="1226">. </span>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1560" end="1796">warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. </span>
        <span start="1863" end="2541">
Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Lech Wałęsa odegrał historyczną rolę w obaleniu PRL, a Tadeusz Mazowiecki i Leszek Balcerowicz w tworzeniu zasad ustrojowych III Rzeczypospolitej. Zasługą Mazowieckiego jest wykształcenie się państwa demokratycznego, w którym główne spory rozwiązuje się w sposób negocjacyjny, a nie siłowy. Również jemu trzeba przypisać znaczny zakres redystrybucji dochodu na rzecz biednych. Zasługa Leszka Balcerowicza polega na tym, że najlepiej zrozumiał sposób przeprowadzenia ustrojowej transformacji w Polsce i umiał wcielić go życie. </span>
        <span start="3310" end="3534">Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, przezwyciężenia deficytu na rachunku bieżących obrotów, zwalczania inflacji, twardych ograniczeń budżetowych nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, </span>
        <span start="3658" end="4032">Dlatego UW jest i na długo pozostanie partią małą, bez szerokiego poparcia, a jednocześnie posiadającą dobrze zorganizowanych przeciwników. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego z dobrze rozwiniętą konkurencyjną gospodarką może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Praktycznie ma do wyboru SLD lub AWS.
</span>
        <span start="4843" end="4944">Jakie będą wyniki wyborów, nie można przewidzieć na podstawie dzisiejszych sondaży opinii publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji.</body>
      <spans>
        <span start="702" end="869">Największą historyczną zasługą obecnej koalicji jest przełamanie polityki oportunizmu rządów koalicji SLD - PSL i wyprowadzenie kraju z kręgu powszechnej niemożności. </span>
        <span start="1371" end="1457">obecny rząd będzie uznany za reformatorski i zajmie trwałe miejsce w historii Polski. </span>
        <span start="1560" end="1795">warunkiem wykształcenia się systemu politycznego i społecznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić znacząco poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. Niewątpliwie zdaje on sobie sprawę z tego, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu pochlebną opinię społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi. Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans. Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="254">Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.</span>
        <span start="257" end="432">Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. Niewątpliwie zdaje on sobie sprawę z tego, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu </span>
        <span start="443" end="460">pochlebną opinię </span>
        <span start="471" end="669">społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="691" end="692"> </span>
        <span start="1549" end="1608">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego</span>
        <span start="1622" end="1721">, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić </span>
        <span start="1730" end="1841">poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.</span>
        <span start="1870" end="1871"> </span>
        <span start="9536" end="9692">Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. Niewątpliwie zdaje on sobie sprawę z tego, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu pochlebną opinię społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi. Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.
Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, zwalczania inflacji nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, choć ich realizacja jest warunkiem osiągnięcia dobrobytu w Polsce. Dlatego UW jest i pozostanie partią bez szerokiego poparcia, posiadającą dobrze zorganizowanych przeciwników. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Praktycznie ma do wyboru SLD lub AWS. Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji. Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="254">Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.</span>
        <span start="257" end="432">Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. Niewątpliwie zdaje on sobie sprawę z tego, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka przyniosłoby mu </span>
        <span start="443" end="460">pochlebną opinię </span>
        <span start="471" end="669">społeczeństwa, ale doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Przed oceną wniosku o dymisję premiera należy się zastanowić, co kraj, gospodarka i polskie państwo zyska dzięki takiemu zabiegowi.</span>
        <span start="691" end="692"> </span>
        <span start="1549" end="1608">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego</span>
        <span start="1622" end="1721">, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić </span>
        <span start="1730" end="1841">poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji. Inny mariaż polityczny nie daje takich szans.</span>
        <span start="1862" end="1863">
</span>
        <span start="1864" end="2015">Partie i ludzie wchodzący obecnie w skład Unii Wolności wytyczyli kierunek przemian ustrojowych, który po roku 1989 korzystnie zmienił oblicze Polski. </span>
        <span start="3310" end="3375">Ale pod hasłami wzrostu gospodarczego, troski o finanse państwa, </span>
        <span start="3431" end="3450">zwalczania inflacji</span>
        <span start="3483" end="3601"> nie można zyskać szerokiego poparcia społecznego, choć ich realizacja jest warunkiem osiągnięcia dobrobytu w Polsce. </span>
        <span start="3658" end="3676">Dlatego UW jest i </span>
        <span start="3685" end="3703">pozostanie partią </span>
        <span start="3709" end="3734">bez szerokiego poparcia, </span>
        <span start="3749" end="3890">posiadającą dobrze zorganizowanych przeciwników. Reformy ustrojowe prowadzące do zbudowania w Polsce współczesnego państwa kapitalistycznego </span>
        <span start="3935" end="4031">może wprowadzać jedynie UW za pośrednictwem innych partii. Praktycznie ma do wyboru SLD lub AWS.</span>
        <span start="7113" end="7114"> </span>
        <span start="7125" end="7264">Z SLD Unia Wolności nie stworzy systemu, z którym Polska poradzi sobie w UE, a jej gospodarka sprosta wyzwaniom wynikającym z globalizacji.</span>
        <span start="7288" end="7289"> </span>
        <span start="7301" end="7522">Przezwyciężanie słabości polskiego kapitalizmu nie wiedzie zatem przez jego modyfikację za pomocą programu SLD. O wiele więcej można by się spodziewać po wykorzystaniu przez liberałów przesłania płynącego z konserwatyzmu.</span>
        <span start="9536" end="9692">Ku zazdrości części świata Polakom udaje się od pewnego czasu  rozwiązywać problemy wydawałoby się nierozwiązywalne. Miejmy nadzieję, że tak będzie i teraz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. zdaje on sobie sprawę, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="254">Formalnych powodów zmiany premiera jest wystarczająco wiele, by dokonać takiego manewru.</span>
        <span start="257" end="323">Można jednakże dostrzec okoliczności usprawiedliwiające premiera. </span>
        <span start="336" end="357">zdaje on sobie sprawę</span>
        <span start="364" end="416">, że rządzenie państwem z pozycji silnego człowieka </span>
        <span start="490" end="538">doprowadziłoby do rozpadu AWS i całej koalicji. </span>
        <span start="1549" end="1608">Uważam, że warunkiem wykształcenia się systemu politycznego</span>
        <span start="1622" end="1721">, z którym Polska może odrobić zacofanie cywilizacyjne w czasie życia jednego pokolenia i poprawić </span>
        <span start="1730" end="1795">poziom życia swych mieszkańców, jest utrzymanie obecnej koalicji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
