<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012270055">
  <date>2000-12-27</date>
  <title>Mit partii środka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bronisław Wildstein</authors>
  <body>POLEMIKA 

Dla gospodarki polskiej szansą będzie odbudowa polskiej prawicy

Mit partii środka

Henryka Bochniarz ("Politycy nie nadążają", "Rz" nr 295 z 19.12.2000r.) słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wręcz symbolicznym tego wyrazem było przyjęcie ostatnio wszystkich sobót wolnych oraz batalia o czterdziestogodzinny tydzień pracy. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.

Wnioski Bochniarz zdumiewają o tyle, że - zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu tejże racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości. Bo partia środka, niezależnie od swojej roli i wpływów, pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica.

Rola niekonieczna

Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego, głównego aktora sceny politycznej. A więc przestanie być centrum. Można przyjąć na przykład, jak czynił to politolog amerykański Giovanni Sartori, że włoska chadecja w sensie ideowym była typową partią środka, ale ponieważ czterdzieści lat przeciwstawiana była partii komunistycznej, odgrywała więc rolę włoskiej prawicy.

Podziałowi prawica - lewica zarzucać można, że jest arbitralny i relatywny. Właściwie dlaczego mamy ciągle określać się względem tego, jak usiedli posłowie w czasie Rewolucji Francuskiej? Model ten jednak odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. Wyznaczony jest przez trwałą dyspozycję umysłu ludzkiego, aby rzeczywistość postrzegać w dwudzielnym układzie.

O ile podział prawica - lewica jest relatywny, a miejsce partnerzy wyznaczają sobie nawzajem, o tyle centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.

Centrum to nie istnieje w systemie anglosaskim. W Stanach Zjednoczonych można mówić o bardziej centrowych, czyli umiarkowanych, skrzydłach republikanów i demokratów, którym ideowo bliżej do siebie niż skrajnym skrzydłom ich własnych partii, ale to, że sytuują się one jednak w partiach przeciwnych, demonstruje, dlaczego centrum nie jest potrzebne.

Sytuacja w Anglii z grubsza oddaje ten schemat pomimo pojawienia się liberałów, którzy bezskutecznie od dłuższego czasu usiłują odegrać w nim rolę.

Sytuację w Niemczech przedstawiano często - również w Polsce - jako przykład sceny politycznej, na której istotną i trwałą rolę odgrywa partia centrum, w tym wypadku FPD. Dziś FPD ma coraz większe kłopoty z przetrwaniem. Zieloni w warunkach niemieckich jako par excellence partia lewicowa nie mogą przejąć tej roli.

Skłonność do zanikania

Tak więc istnienie partii środka nie jest niezbędne dla demokracji, a wręcz można powiedzieć, że ich powstanie jest historycznym przypadkiem i, co więcej, partie takie mają skłonność do zanikania w stałym dwubiegunowym ciśnieniu.

W Polsce centrum sceny politycznej stanowi Unia Wolności, gdyż PSL zupełnie nie mieści się w tym schemacie. Unia Wolności wyrosła wokół rządu Mazowieckiego, w czasie walki dwóch odłamów postsolidarnościowego obozu. Określana jako lewica przez solidarnościowych przeciwników, sama odmawiała tej kwalifikacji, przyjmując, że w polskiej sytuacji podziały takie zatraciły sens. Walczyła  o całość solidarnościowej schedy, a więc, jak się wówczas wydawało, o całość polskiej sceny politycznej. Tymczasem okazało się, że postkomuniści, wykorzystując swoje finansowo-medialne wpływy i struktury organizacyjne, zdominowali bez reszty lewą stronę polskiej sceny politycznej.

W efekcie Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS, jednak po przegranych wyborach prezydenckich, zakwestionowaniu przywództwa Krzaklewskiego i sposobu organizacji całej koalicji stała się areną wewnętrznych starć, które mogą doprowadzić do jej rozpadu, jak przyczyniły się do spadku jej popularności.

AWS powstała wokół związku zawodowego. Sam ten fakt, wbrew lamentom rozlicznych krytyków, nie musiałby przynosić żadnych negatywnych konsekwencji. W tak niezwykłej sytuacji - wychodzenia z komunistycznego systemu - musiały wydarzać się nietypowe rzeczy. Zresztą w świecie współczesnym zdarzają się takie niezwykłe ewolucje. W Argentynie korporacyjne państwo zbudowane przez Perona rozmontowane zostało przez Carlosa Menema, przywódcę partii peronistycznej. W Meksyku rynkową rewolucję rozbijającą tradycyjny monopartyjno-związkowy układ rozpoczęli politycy PRI, rządzącej partii o orientacji wyraźnie socjalistycznej.

Polska prawica  może być prorynkowa

W sferze polityki makroekonomicznej rządy AWS nie musiały budzić specjalnego niepokoju. Wprawdzie pojawiały się naciski ze strony związku, reformy były zbyt lękliwe i ślamazarne, ale w żadnym sensie nie była to związkowa dyktatura. Wydawać się mogło, że stopniowo bezpośredni udział w życiu politycznym "Solidarności" zostanie wyeliminowany i wróci ona do swojej związkowej roli, co nie znaczy, iż nie może współpracować z partią polityczną. Nieoczekiwanie jednak proces ten przybrał dramatyczny przebieg i stał się walką o władzę w AWS.

Propozycja Henryki Bochniarz, zresztą formułowana już wcześniej przez niektórych polityków, wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum. Byłoby więc receptą na trwały sukces postkomunistycznej lewicy, której również Bochniarz nie uważa (w każdym razie nie pisze o tym) za partię ekonomicznie racjonalną. Wystarczy zresztą zobaczyć, jak ta partia głosuje w obecnym parlamencie. Dowodzą tego jej czteroletnie rządy, które wiązały się z zablokowaniem liberalizacji ekonomicznej Polski. Znamienne, że wielu publicystów, analizujących politykę wyłącznie na podstawie niektórych wypowiedzi polityków, tego nie zauważyło.

Natomiast trudno wyobrazić sobie, aby dołączenie grupy posłów SKL zwiększyło atrakcyjność UW czy jakiegoś tworu, który powstałby w wyniku ich koalicji. Liczenie na zdyskontowanie relatywnego sukcesu Olechowskiego wydaje się również mało umotywowane. Głosy z wyborów prezydenckich nie przekładają się na wybory parlamentarne.

Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. Oczywiście w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku. Wbrew licznym głosom nie reprezentuje ona antyrynkowej postawy, a raczej wewnętrzne sprzeczności i brak konsekwencji.

Tradycyjnie, w każdym razie od co najmniej stu lat, na Zachodzie to prawica odgrywała rolę orędownika wolnego rynku. Nie ma powodu, aby w Polsce działo się inaczej. Toteż zwolennicy racjonalnej gospodarki i modernizacji Polski, zamiast wojować o rozbudowę mitycznego centrum, winni wspierać działania na rzecz odbudowy polskiej prawicy, która byłaby w stanie konkurować z SLD.

Bronisław Wildstein</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje budowę silnej partii środka. centrum polityczne nie wydaje się niezbędne. W Polsce postkomuniści zdominowali bez reszty lewą stronę polskiej sceny politycznej. prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS, jednak stała się areną wewnętrznych starć.
Bochniarz Chce wyłuskać z AWS prorynkowe partie polityczne i związać je z partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy. Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="471">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje </span>
        <span start="475" end="502">budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="1976" end="1994">centrum polityczne</span>
        <span start="2208" end="2224"> nie wydaje się </span>
        <span start="2228" end="2238">niezbędne.</span>
        <span start="3234" end="3235"> </span>
        <span start="3311" end="3320">W Polsce </span>
        <span start="3826" end="3839">postkomuniści</span>
        <span start="3913" end="3976"> zdominowali bez reszty lewą stronę polskiej sceny politycznej.</span>
        <span start="3987" end="3988"> </span>
        <span start="4139" end="4245">prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS, jednak </span>
        <span start="4365" end="4399">stała się areną wewnętrznych starć</span>
        <span start="4486" end="4487">.</span>
        <span start="5683" end="5684">
</span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5854" end="5860"> Chce </span>
        <span start="5864" end="5878">wyłuskać z AWS</span>
        <span start="5904" end="5949"> prorynkowe partie polityczne i związać je z </span>
        <span start="5958" end="6038">partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy</span>
        <span start="6070" end="6072">. </span>
        <span start="6877" end="6953">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka. partia środka pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica. Model ten odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. centrum polityczne nie wydaje się niezbędne. partie takie mają skłonność do zanikania w stałym dwubiegunowym ciśnieniu.

W Polsce centrum sceny politycznej stanowi Unia Wolności. postkomuniści zdominowali bez reszty lewą stronę polskiej sceny politycznej. Unia znalazła się  w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS, jednak stała się areną wewnętrznych starć.
AWS powstała wokół związku zawodowego. W sferze polityki makroekonomicznej rządy AWS nie musiały budzić niepokoju. w żadnym sensie nie była to związkowa dyktatura. 

Bochniarz Chce wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy. Byłoby więc receptą na trwały sukces postkomunistycznej lewicy. Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="502">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="768" end="782"> partia środka</span>
        <span start="821" end="964"> pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica.</span>
        <span start="1694" end="1705"> Model ten </span>
        <span start="1712" end="1763">odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. </span>
        <span start="1976" end="1994">centrum polityczne</span>
        <span start="2208" end="2224"> nie wydaje się </span>
        <span start="2228" end="2238">niezbędne.</span>
        <span start="3234" end="3367"> partie takie mają skłonność do zanikania w stałym dwubiegunowym ciśnieniu.

W Polsce centrum sceny politycznej stanowi Unia Wolności</span>
        <span start="3417" end="3419">. </span>
        <span start="3826" end="3839">postkomuniści</span>
        <span start="3913" end="3976"> zdominowali bez reszty lewą stronę polskiej sceny politycznej.</span>
        <span start="3987" end="3993"> Unia </span>
        <span start="4058" end="4071">znalazła się </span>
        <span start="4108" end="4245"> w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS, jednak </span>
        <span start="4365" end="4399">stała się areną wewnętrznych starć</span>
        <span start="4486" end="4487">.</span>
        <span start="4488" end="4528">
AWS powstała wokół związku zawodowego. </span>
        <span start="5145" end="5210">W sferze polityki makroekonomicznej rządy AWS nie musiały budzić </span>
        <span start="5222" end="5233">niepokoju. </span>
        <span start="5328" end="5377">w żadnym sensie nie była to związkowa dyktatura. </span>
        <span start="5682" end="5684">

</span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5854" end="5860"> Chce </span>
        <span start="5864" end="5949">wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z </span>
        <span start="5958" end="6038">partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy</span>
        <span start="6070" end="6134">. Byłoby więc receptą na trwały sukces postkomunistycznej lewicy</span>
        <span start="6237" end="6239">. </span>
        <span start="6877" end="6954">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. </span>
        <span start="6965" end="7061">w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. jako receptę na ten stan przyjmuje budowę silnej partii środka. centrum polityczne nie wydaje się niezbędne. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy. Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="436" end="471">jako receptę na ten stan przyjmuje </span>
        <span start="475" end="502">budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="768" end="769"> </span>
        <span start="1976" end="1994">centrum polityczne</span>
        <span start="2208" end="2224"> nie wydaje się </span>
        <span start="2228" end="2238">niezbędne.</span>
        <span start="3234" end="3235"> </span>
        <span start="5973" end="6038">Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy</span>
        <span start="6070" end="6072">. </span>
        <span start="6877" end="6953">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków z potrzebami gospodarki. Wątpliwości rodzą się, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka. Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł. A więc przestanie być centrum. W Polsce postkomuniści zdominowali lewą stronę polskiej sceny politycznej.W efekcie Unia Demokratyczna znalazła się w centrum. Propozycja Bochniarz wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS prorynkowe partie i związać je z partią środka. doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="227">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków </span>
        <span start="236" end="249">z potrzebami </span>
        <span start="258" end="270">gospodarki. </span>
        <span start="402" end="423">Wątpliwości rodzą się</span>
        <span start="430" end="502">, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="560" end="561"> </span>
        <span start="985" end="1146">Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł</span>
        <span start="1217" end="1250">. A więc przestanie być centrum. </span>
        <span start="3311" end="3320">W Polsce </span>
        <span start="3826" end="3839">postkomuniści</span>
        <span start="3913" end="3926"> zdominowali </span>
        <span start="3937" end="3976">lewą stronę polskiej sceny politycznej.</span>
        <span start="3978" end="4006">W efekcie Unia Demokratyczna</span>
        <span start="4057" end="4080"> znalazła się w centrum</span>
        <span start="4195" end="4197">. </span>
        <span start="5684" end="5695">Propozycja </span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5775" end="5878"> wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS</span>
        <span start="5904" end="5922"> prorynkowe partie</span>
        <span start="5933" end="5949"> i związać je z </span>
        <span start="5958" end="5973">partią środka. </span>
        <span start="5995" end="6038">doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy</span>
        <span start="6070" end="6071">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność. 

Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł. A więc przestanie być centrum. O ile podział prawica - lewica jest relatywny, o tyle centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.

W Polsce centrum sceny politycznej stanowi Unia Wolności, Określana jako lewica przez solidarnościowych przeciwników. Tymczasem okazało się, że postkomuniści zdominowali lewą stronę polskiej sceny politycznej.W efekcie Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. 

Propozycja Bochniarz wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z partią środka. doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum. Byłoby więc receptą na trwały sukces postkomunistycznej lewicy. Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="423">Wątpliwości rodzą się</span>
        <span start="430" end="551">, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="560" end="561"> </span>
        <span start="983" end="1146">

Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł</span>
        <span start="1217" end="1250">. A więc przestanie być centrum. </span>
        <span start="1875" end="1922">O ile podział prawica - lewica jest relatywny, </span>
        <span start="1969" end="2238">o tyle centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.</span>
        <span start="3078" end="3080">

</span>
        <span start="3311" end="3369">W Polsce centrum sceny politycznej stanowi Unia Wolności, </span>
        <span start="3526" end="3584">Określana jako lewica przez solidarnościowych przeciwników</span>
        <span start="3683" end="3685">. </span>
        <span start="3800" end="3839">Tymczasem okazało się, że postkomuniści</span>
        <span start="3913" end="3926"> zdominowali </span>
        <span start="3937" end="3976">lewą stronę polskiej sceny politycznej.</span>
        <span start="3978" end="4197">W efekcie Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. </span>
        <span start="5143" end="5145">

</span>
        <span start="5684" end="5695">Propozycja </span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5775" end="5949"> wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z </span>
        <span start="5958" end="5973">partią środka. </span>
        <span start="5995" end="6134">doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum. Byłoby więc receptą na trwały sukces postkomunistycznej lewicy</span>
        <span start="6237" end="6239">. </span>
        <span start="6877" end="6953">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków z potrzebami gospodarki. Wątpliwości rodzą się, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka. Propozycja Bochniarz wydaje się zgubna. Chce ona wyłuskać z AWS prorynkowe partie i związać je z partią środka. doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="227">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków </span>
        <span start="236" end="249">z potrzebami </span>
        <span start="258" end="270">gospodarki. </span>
        <span start="402" end="423">Wątpliwości rodzą się</span>
        <span start="430" end="502">, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="4196" end="4197"> </span>
        <span start="5684" end="5695">Propozycja </span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5775" end="5793"> wydaje się zgubna</span>
        <span start="5853" end="5878">. Chce ona wyłuskać z AWS</span>
        <span start="5904" end="5922"> prorynkowe partie</span>
        <span start="5933" end="5949"> i związać je z </span>
        <span start="5958" end="5973">partią środka. </span>
        <span start="5995" end="6038">doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy</span>
        <span start="6070" end="6071">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Henryka Bochniarz  słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę przyjmuje ona budowę silnej partii środka. Bo partia środka, pozostanie mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ określany jako lewica i prawica.W Polsce Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Bochniarz Chce wyłuskać z AWS prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. 
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="166" end="270"> słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="449">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę </span>
        <span start="461" end="502">przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="765" end="783"> Bo partia środka,</span>
        <span start="821" end="833"> pozostanie </span>
        <span start="839" end="920">mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ </span>
        <span start="932" end="964">określany jako lewica i prawica.</span>
        <span start="3311" end="3320">W Polsce </span>
        <span start="3988" end="4197">Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. </span>
        <span start="5703" end="5712">Bochniarz</span>
        <span start="5854" end="5860"> Chce </span>
        <span start="5864" end="5878">wyłuskać z AWS</span>
        <span start="5904" end="5973"> prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. </span>
        <span start="6876" end="6953">
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Henryka Bochniarz  słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność. Bo partia środka, pozostanie mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ określany jako lewica i prawica.

Jeśli partia środka stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego. 
Podziałowi prawica - lewica zarzucać można, że jest arbitralny i relatywny. jednak odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. 
 istnienie partii środka nie jest niezbędne dla demokracji.
W Polsce Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS. Bochniarz Chce wyłuskać z AWS prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum. 
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.  zwolennicy racjonalnej gospodarki i modernizacji Polski, zamiast wojować o rozbudowę mitycznego centrum, winni wspierać działania na rzecz odbudowy polskiej prawicy, która byłaby w stanie konkurować z SLD.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="166" end="270"> słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="449">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę </span>
        <span start="461" end="551">przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="765" end="783"> Bo partia środka,</span>
        <span start="821" end="833"> pozostanie </span>
        <span start="839" end="920">mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ </span>
        <span start="932" end="965">określany jako lewica i prawica.
</span>
        <span start="984" end="1005">
Jeśli partia środka </span>
        <span start="1034" end="1182">stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego</span>
        <span start="1217" end="1219">. </span>
        <span start="1506" end="1583">
Podziałowi prawica - lewica zarzucać można, że jest arbitralny i relatywny. </span>
        <span start="1705" end="1762">jednak odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru.</span>
        <span start="2107" end="2108"> </span>
        <span start="3079" end="3080">
</span>
        <span start="3088" end="3146"> istnienie partii środka nie jest niezbędne dla demokracji</span>
        <span start="3308" end="3309">.</span>
        <span start="3310" end="3320">
W Polsce </span>
        <span start="3988" end="4236">Unia Demokratyczna, która przekształciła się później w Unię Wolności, znalazła się w centrum polskiej sceny politycznej, w układzie o tyle dziwnym, że prawa strona tej sceny nie została jeszcze ukształtowana. Wydawało się, że sprawę tę rozwiąże AWS</span>
        <span start="4486" end="4487">.</span>
        <span start="5702" end="5712"> Bochniarz</span>
        <span start="5854" end="5860"> Chce </span>
        <span start="5864" end="5878">wyłuskać z AWS</span>
        <span start="5904" end="6072"> prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum. </span>
        <span start="6876" end="6954">
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. </span>
        <span start="7351" end="7557"> zwolennicy racjonalnej gospodarki i modernizacji Polski, zamiast wojować o rozbudowę mitycznego centrum, winni wspierać działania na rzecz odbudowy polskiej prawicy, która byłaby w stanie konkurować z SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Henryka Bochniarz  słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się, gdy jako receptę przyjmuje ona budowę silnej partii środka. partia środka pozostanie mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ określany jako lewica i prawica.
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="166" end="226"> słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków</span>
        <span start="235" end="270"> z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="423">Wątpliwości rodzą się</span>
        <span start="430" end="449">, gdy jako receptę </span>
        <span start="461" end="502">przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="765" end="766"> </span>
        <span start="769" end="782">partia środka</span>
        <span start="821" end="833"> pozostanie </span>
        <span start="839" end="920">mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ </span>
        <span start="932" end="964">określany jako lewica i prawica.</span>
        <span start="6876" end="6953">
Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.Propozycja Henryki Bochniarz wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum.Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. Oczywiście w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="551">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="5684" end="5712">Propozycja Henryki Bochniarz</span>
        <span start="5775" end="6071"> wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum.</span>
        <span start="6877" end="7061">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. Oczywiście w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.
Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego, głównego aktora sceny politycznej. A więc przestanie być centrum. O ile podział prawica - lewica jest relatywny, a miejsce partnerzy wyznaczają sobie nawzajem, o tyle centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.
Propozycja Henryki Bochniarz, zresztą formułowana już wcześniej przez niektórych polityków, wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum.Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. Oczywiście w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="552">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.
</span>
        <span start="985" end="1250">Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego, głównego aktora sceny politycznej. A więc przestanie być centrum. </span>
        <span start="1875" end="2239">O ile podział prawica - lewica jest relatywny, a miejsce partnerzy wyznaczają sobie nawzajem, o tyle centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.
</span>
        <span start="5684" end="6071">Propozycja Henryki Bochniarz, zresztą formułowana już wcześniej przez niektórych polityków, wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce. Chce ona wyłuskać z AWS, a więc prawicy polskiej, prorynkowe partie polityczne i związać je z mityczną partią środka. Jeśliby się to udało, doprowadziłoby to do marginalizacji prawicy, a niewiele wzmocniłoby centrum.</span>
        <span start="6877" end="7061">Szansą na przyśpieszenie modernizacji Polski jest odbudowa polskiej prawicy. Oczywiście w tym celu winna ona przełamać swoje wewnętrzne rozdarcie i definitywnie oderwać się od związku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.Propozycja Henryki Bochniarz wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="551">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="5684" end="5712">Propozycja Henryki Bochniarz</span>
        <span start="5775" end="5854"> wydaje się zgubna również z perspektywy celów, które przyświecają jej autorce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. symbolicznym tego wyrazem było przyjęcie ostatnio wszystkich sobót wolnych oraz batalia o czterdziestogodzinny tydzień pracy. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.Wnioski Bochniarz zdumiewają  - zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu tejże racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości. Bo partia środka, niezależnie od swojej roli i wpływów, pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="276" end="551">symbolicznym tego wyrazem było przyjęcie ostatnio wszystkich sobót wolnych oraz batalia o czterdziestogodzinny tydzień pracy. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="553" end="582">Wnioski Bochniarz zdumiewają </span>
        <span start="592" end="964"> - zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu tejże racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości. Bo partia środka, niezależnie od swojej roli i wpływów, pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. symbolicznym tego wyrazem było przyjęcie ostatnio wszystkich sobót wolnych oraz batalia o czterdziestogodzinny tydzień pracy. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.Wnioski Bochniarz zdumiewają  - zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu tejże racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości. Bo partia środka, niezależnie od swojej roli i wpływów, pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica. Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego, głównego aktora sceny politycznej. A więc przestanie być centrum. Podziałowi prawica - lewica zarzucać można, że jest arbitralny i relatywny. Model ten jednak odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.co więcej, partie takie mają skłonność do zanikania w stałym dwubiegunowym ciśnieniu.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="276" end="551">symbolicznym tego wyrazem było przyjęcie ostatnio wszystkich sobót wolnych oraz batalia o czterdziestogodzinny tydzień pracy. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka, której przyświecałaby ekonomiczna racjonalność.</span>
        <span start="553" end="582">Wnioski Bochniarz zdumiewają </span>
        <span start="592" end="964"> - zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu tejże racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości. Bo partia środka, niezależnie od swojej roli i wpływów, pozostanie tylko mniejszościowym elementem sceny politycznej spolaryzowanej na dwubiegunowy układ tradycyjnie określany jako lewica i prawica.</span>
        <span start="970" end="971"> </span>
        <span start="985" end="1250">Jeśli partia środka zdobędzie takie poparcie, że stanie się jednym z dwóch głównych elementów owej podstawowej alternatywy, to przejmie rolę któregoś ze skrzydeł w zależności od orientacji drugiego, głównego aktora sceny politycznej. A więc przestanie być centrum. </span>
        <span start="1507" end="1583">Podziałowi prawica - lewica zarzucać można, że jest arbitralny i relatywny. </span>
        <span start="1695" end="1763">Model ten jednak odpowiada zasadzie demokracji - możliwości wyboru. </span>
        <span start="1976" end="2238">centrum polityczne, czyli partia środka, relatywne jest w dwójnasób, ponieważ określone jest jako miejsce pomiędzy dwiema partiami. W sensie politycznym jako element dodatkowy między dwoma niezbędnymi biegunami wyborczej alternatywy nie wydaje się ono niezbędne.</span>
        <span start="3224" end="3309">co więcej, partie takie mają skłonność do zanikania w stałym dwubiegunowym ciśnieniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Henryka Bochniarz słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka. zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="113">Henryka Bochniarz </span>
        <span start="167" end="270">słusznie zwróciła uwagę na rozmijanie się działań polityków polskich z potrzebami polskiej gospodarki. </span>
        <span start="402" end="502">Wątpliwości rodzą się jednak, gdy jako receptę na ten stan przyjmuje ona budowę silnej partii środka</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="594" end="646"> zamiast proponować działania prowadzące do sukcesu </span>
        <span start="652" end="765">racjonalności w skali kraju - zgadza się na uczynienie z niej zasady działania wyłącznie politycznej mniejszości.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
