<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002120046">
  <date>2000-02-12</date>
  <title>Hillary zdobywa Nowy Jork</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sylwester Walczak</authors>
  <body>Niektórzy twierdzą, że ostatecznym celem Pierwszej Damy jest powrót do Białego Domu

Hillary zdobywa Nowy Jork

Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej. Teraz chce sama spróbować swych sił.

FOT. (C) AP

SYLWESTER WALCZAK

z Nowego Jorku

Kiedy Bill i Hillary Clinton przejeżdżali przez Park Ridge w Illinois, zobaczyli ubrudzonego  smarem mechanika, wymieniającego koło w samochodzie. "To był mój narzeczony w szkole średniej. Chciał się ze mną ożenić" - powiedziała Hillary.  "Cóż, miałabyś za męża mechanika samochodowego" - odezwał się z przekąsem Bill. "Nie - zaprotestowała Hillary - gdybym za niego wyszła, byłby prezydentem". 

Sposób, w jaki Amerykanie reagują na powyższą anegdotę, pokazuje, jak wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu i jest odpowiedzialna za wszystko, co najgorsze. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej - i podziwiają ją za to. Jeszcze inni, zmęczeni Clintonami i ich rozlicznymi skandalami, nie chcą już więcej oglądać Billa i Hillary w telewizji ani wysłuchiwać dowcipów na ich temat. 

Hillary nie zamierza jednak zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. 

Przeciwko stereotypom

Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po poślubieniu Billa nie przyjęła jego nazwiska. Kiedy jej mąż został gubernatorem Arkansas, nie zrezygnowała z kariery zawodowej. Przez wiele lat zarabiała więcej od Billa, którego gubernatorska pensja wynosiła 35 tysięcy dolarów rocznie. Pomagała mu osiągać jego cele polityczne i wpływała na podejmowane przez niego decyzje. Bill nigdy nie ukrywał roli swej żony. Podczas kampanii prezydenckiej w 1992 roku powiedział Amerykanom: "wybierzcie mnie, a Hillary dostaniecie za darmo". 

Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął jednak przeszkadzać. Jej lekceważąca uwaga na temat kobiet, które "wolą piec ciasta w domu", niż pracować zawodowo, wywołała falę oburzenia. Hillary przeprosiła i skupiła się na roli szarej eminencji. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA, najważniejszego projektu pierwszego roku prezydentury Billa Clintona. Nigdy wcześniej Pierwsza Dama nie piastowała tego typu stanowiska w rządowej administracji. 

Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. Zajęła się problemami dzieci i kobiet, które bardziej pasowały do tradycyjnie rozumianej roli Pierwszej Damy. Podróżując po świecie, protestowała przeciwko obowiązkowej sterylizacji kobiet w Chinach, przypadkom palenia wdowy wraz ze zwłokami męża w Indiach i okrutnemu zwyczajowi wycinania łechtaczki u afrykańskich dziewcząt. Napisała książkę o wychowaniu dzieci "It Takes a Village". Udzieliła wywiadów kilku kobiecym magazynom, ale niechętnie rozmawiała z dziennikarzami na tematy polityczne. 

Zawsze u boku Billa

Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w całym skandalu. Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. Wtajemniczeni twierdzą, że to Hillary upierała się, by ukryć przed prasą i sądem dokumenty związane z Whitewater, co doprowadziło do wszczęcia dochodzenia specjalnego prokuratora, zakończonego próbą usunięcia prezydenta Clintona z urzędu.

Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. Hillary broniła Billa w wielu poprzednich aferach. Ich wspólny wywiad telewizyjny, udzielony tuż po opublikowaniu zwierzeń tancerki kabaretowej Gennifer Flowers przed ośmiu laty, uratował szanse Billa w demokratycznych prawyborach, pozwalając mu zdobyć prezydenturę. 

Reakcja Pierwszej Damy na romans prezydenta ze stażystką miała istotne znaczenie polityczne. Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. Zamiast tego w pełnym godności milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw i współczucie opinii publicznej. "Skoro ona się nie buntuje, co nas to obchodzi?" - uznała większość Amerykanów, odmawiając poparcia republikańskim wysiłkom odsunięcia prezydenta od władzy. 

Kiedy wczesną jesienią 1998 roku Hillary podróżowała po kraju, wspomagając demokratycznych kandydatów w wyborach kongresowych, witano ją owacjami na stojąco. Sympatia opinii publicznej dla tej nietypowej Pierwszej Damy osiągnęła wtedy swoje apogeum. Jej wsparcie bardzo pomogło demokratom, szczególnie w takich stanach jak Nowy Jork i Kalifornia. Zamiast spodziewanego zwycięstwa, republikanie ponieśli straty w Izbie Reprezentantów, z trudnością utrzymując minimalną większość. Zamiast Billa Clintona, stanowisko stracił przywódca "republikańskiej rewolucji" z 1994 roku, przewodniczący Izby Reprezentantów Newt Gingrich. 

Przez Nowy Jork  do Waszyngtonu

Kiedy wkrótce potem senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. Pierwsza Dama nie odrzuciła tej sugestii. Kiedy 12 lutego ubiegłego roku Senat USA odrzucił wniosek Izby Reprezentantów o odwołanie prezydenta Billa Clintona ze stanowiska, Hillary zabrała się do pracy. W ciągu tygodnia zebrała grupę doradców politycznych, z dawnym współpracownikiem swego męża Haroldem Ickesem na czele. W kilka dni później "Time" i "Newsweek" umieściły jej zdjęcie na okładkach, opatrzone tytułami: "Jej kolej" i "Senator Clinton"

Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. W stanie Nowy Jork jest o prawie 3 miliony więcej zarejestrowanych demokratów niż republikanów. 15 proc. ludności stanu to Murzyni, którzy w ogromnej większości głosowali na Billa Clintona. Zaangażowanie Hillary w sprawy oświaty, opieki zdrowotnej, problemy kobiet i dzieci pomagało umocnić jej pozycję w środowisku białych kobiet z zamożnych przedmieść Nowego Jorku.

Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary. "Niech lepiej wystartuje w 2002 roku z Arkansas, gdzie mieszkała przez 20 lat, albo w 2004 z Illinois, gdzie się urodziła i wychowała" - pisał były doradca Clintonów Dick Morris. Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, na którą będzie musiała zebrać dużo pieniędzy, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego trudnej walce o prezydenturę. Ostrzegano Pierwszą Damę, że decydując się na udział w brutalnej kampanii politycznej w Nowym Jorku, otworzy puszkę Pandory. Pojawią się kolejne pytania i dochodzenia dziennikarskie, w takich sprawach jak: Whitewater, Travelgate, Filegate, czy spekulacje na chicagowskiej giełdzie towarowej - Hillary w niejasnych okolicznościach zarobiła wówczas 100 tysięcy dolarów. 

Krok po kroku

Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. Wydawało się, że taka gwiazda, jak Hillary Clinton, bez kłopotu zgromadzi znacznie więcej pieniędzy na kampanię, niż przepracowany Giuliani, który codziennie musi rozwiązywać problemy największego miasta w USA. W styczniu okazało się, że Giuliani zebrał w ubiegłym roku 12 milionów dolarów, podczas gdy Hillary tylko 8 milionów. 

Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości. Najpoważniejsze różnice w ich programach dotyczą rozmiarów obniżki podatków (Giuliani chce dużej obniżki, Hillary umiarkowanej) oraz sposobu uzdrowienia oświaty (Giuliani chce, żeby finansowane przez państwo bony mogły być wykorzystywane na opłacanie nauki w szkołach prywatnych, Hillary twierdzi, że doprowadzi to do ogołocenia funduszy szkół publicznych). Generalnie, Hillary chce być postrzegana jako bardziej wrażliwa na ludzkie problemy niż burmistrz, którego nie omieszkała skrytykować za rozkaz aresztowania bezdomnych na nowojorskich ulicach. W istocie jednak różnice programowe nie są duże, a w Giuliani sytuuje się w lewym skrzydle Partii Republikańskiej.

Nie przeszkadza to Hillary oskarżać Giulianiego o "związki ze skrajną prawicą". Burmistrz odpowiada pięknym za nadobne, strasząc wyborców wizją zwycięstwa wyborczego "skrajnie lewicowej Hillary Clinton, która próbowała narzucić Ameryce socjalistyczny system opieki zdrowotnej". Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę. Tygodnik "New Yorker" cytował nawet wypowiedź byłej współpracownicy Billa Clintona, z której wynikało, że Hillary poważnie myśli o zastąpieniu swego męża w Białym Domu. Zapytany o to główny doradca polityczny Pierwszej Damy, Harold Ickes, odpowiedział enigmatycznie: "W tym biznesie trzeba się posuwać krok po kroku, nie wybiegając zbyt daleko w przyszłość".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Hillary Clinton od lat burzyła stereotypy. Kiedy jej mąż został gubernatorem, nie zrezygnowała z kariery zawodowej. Po przeprowadzce do Białego Domu skupiła się na roli szarej eminencji. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych. Po klęsce planu odsunęła się od polityki. Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w skandalu. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą. w milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw opinii publicznej. Kiedy senator Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary zajęła jego miejsce. nie odrzuciła tej sugestii. Wyborcze szanse Hillary oceniano wysoko. Rok temu Hillary cieszyła się poparciem większej liczby nowojorczyków, niż burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś prowadzi Giuliani. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1522" end="1548"> od lat burzyła stereotypy</span>
        <span start="1601" end="1603">. </span>
        <span start="1652" end="1685">Kiedy jej mąż został gubernatorem</span>
        <span start="1694" end="1734">, nie zrezygnowała z kariery zawodowej. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2344" end="2471">skupiła się na roli szarej eminencji. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych</span>
        <span start="2547" end="2549">. </span>
        <span start="2643" end="2653">Po klęsce </span>
        <span start="2666" end="2672">planu </span>
        <span start="2742" end="2758">odsunęła się od </span>
        <span start="2767" end="2777">polityki. </span>
        <span start="3296" end="3397">Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w </span>
        <span start="3403" end="3413">skandalu. </span>
        <span start="3825" end="3871">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą</span>
        <span start="3924" end="3926">. </span>
        <span start="4373" end="4375">w </span>
        <span start="4391" end="4450">milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw </span>
        <span start="4464" end="4483">opinii publicznej. </span>
        <span start="5300" end="5306">Kiedy </span>
        <span start="5320" end="5328">senator </span>
        <span start="5343" end="5414">Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman </span>
        <span start="5437" end="5474">Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary </span>
        <span start="5482" end="5503">zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="5517" end="5545">nie odrzuciła tej sugestii. </span>
        <span start="5954" end="5977">Wyborcze szanse Hillary</span>
        <span start="5989" end="6007"> oceniano wysoko. </span>
        <span start="7227" end="7235">Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7300"> Hillary cieszyła się poparciem </span>
        <span start="7309" end="7344">większej liczby nowojorczyków, niż </span>
        <span start="7383" end="7428">burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7520" end="7540"> prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu. Inni zgadzają się, że Hillary pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej - i podziwiają ją za to. Hillary Kilka dni temu ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. 

Hillary od lat burzyła stereotypy. Kiedy jej mąż został gubernatorem Arkansas, nie zrezygnowała z kariery zawodowej. Po przeprowadzce do Białego Domu skupiła się na roli szarej eminencji. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych. Po klęsce wspomnianego planu odsunęła się od polityki. Zajęła się problemami dzieci i kobiet. niechętnie rozmawiała na tematy polityczne. 

Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w skandalu. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill wystawił uczucia swej małżonki. Reakcja Pierwszej Damy na romans prezydenta miała znaczenie polityczne. w milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw opinii publicznej. 

Kiedy wkrótce potem senator Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary zajęła jego miejsce. nie odrzuciła tej sugestii. Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. Nie zabrakło jednak sceptyków. "Niech lepiej wystartuje w 2002 roku z Arkansas, gdzie mieszkała przez 20 lat". Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego walce o prezydenturę. 

Rok temu Hillary cieszyła się poparciem większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś prowadzi Giuliani. Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="847">wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu</span>
        <span start="895" end="927">. Inni zgadzają się, że Hillary </span>
        <span start="934" end="1006">pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej - i podziwiają ją za to. </span>
        <span start="1167" end="1175">Hillary </span>
        <span start="1306" end="1321">Kilka dni temu </span>
        <span start="1332" end="1387">ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="1513" end="1548">

Hillary od lat burzyła stereotypy</span>
        <span start="1601" end="1603">. </span>
        <span start="1652" end="1734">Kiedy jej mąż został gubernatorem Arkansas, nie zrezygnowała z kariery zawodowej. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2344" end="2471">skupiła się na roli szarej eminencji. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych</span>
        <span start="2547" end="2549">. </span>
        <span start="2643" end="2672">Po klęsce wspomnianego planu </span>
        <span start="2742" end="2758">odsunęła się od </span>
        <span start="2767" end="2814">polityki. Zajęła się problemami dzieci i kobiet</span>
        <span start="2885" end="2887">. </span>
        <span start="3212" end="3234">niechętnie rozmawiała </span>
        <span start="3251" end="3273">na tematy polityczne. </span>
        <span start="3294" end="3397">

Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w </span>
        <span start="3403" end="3413">skandalu. </span>
        <span start="3825" end="3886">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill </span>
        <span start="3894" end="3926">wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="4195" end="4239">Reakcja Pierwszej Damy na romans prezydenta </span>
        <span start="4252" end="4258">miała </span>
        <span start="4266" end="4288">znaczenie polityczne. </span>
        <span start="4373" end="4375">w </span>
        <span start="4391" end="4450">milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw </span>
        <span start="4464" end="4483">opinii publicznej. </span>
        <span start="5298" end="5328">

Kiedy wkrótce potem senator </span>
        <span start="5343" end="5414">Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman </span>
        <span start="5437" end="5474">Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary </span>
        <span start="5482" end="5503">zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="5517" end="5545">nie odrzuciła tej sugestii. </span>
        <span start="5954" end="6007">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. </span>
        <span start="6376" end="6405">Nie zabrakło jednak sceptyków</span>
        <span start="6459" end="6538">. "Niech lepiej wystartuje w 2002 roku z Arkansas, gdzie mieszkała przez 20 lat</span>
        <span start="6594" end="6595">"</span>
        <span start="6638" end="6717">. Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii</span>
        <span start="6764" end="6812">, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego </span>
        <span start="6820" end="6842">walce o prezydenturę. </span>
        <span start="7225" end="7235">

Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7300"> Hillary cieszyła się poparciem </span>
        <span start="7309" end="7369">większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, </span>
        <span start="7383" end="7428">burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7520" end="7540"> prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="7871" end="7972">Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Hillary Clinton Po przeprowadzce do Białego Domu skupiła się na roli szarej eminencji. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą. w milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw opinii publicznej. Kiedy senator Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, kongresman Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary zajęła jego miejsce. nie odrzuciła tej sugestii. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1522" end="1523"> </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2344" end="2382">skupiła się na roli szarej eminencji. </span>
        <span start="3825" end="3871">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą</span>
        <span start="3924" end="3926">. </span>
        <span start="4373" end="4375">w </span>
        <span start="4391" end="4450">milczeniu znosiła ona publiczne upokorzenie, budząc podziw </span>
        <span start="4464" end="4483">opinii publicznej. </span>
        <span start="5300" end="5306">Kiedy </span>
        <span start="5320" end="5328">senator </span>
        <span start="5343" end="5389">Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, </span>
        <span start="5403" end="5414">kongresman </span>
        <span start="5437" end="5474">Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary </span>
        <span start="5482" end="5503">zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="5517" end="5545">nie odrzuciła tej sugestii. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Hillary Clinton Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. 
Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po przeprowadzce do Białego Domu Hillary skupiła się na roli szarej eminencji. 
Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. Zamiast tego znosiła publiczne upokorzenie, budząc podziw i współczucie opinii publicznej. 
Rok temu Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś prowadzi Giuliani. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="274" end="290">Hillary Clinton </span>
        <span start="1213" end="1387">Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="1491" end="1492">
</span>
        <span start="1515" end="1603">Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2322" end="2330">Hillary </span>
        <span start="2344" end="2382">skupiła się na roli szarej eminencji. </span>
        <span start="3824" end="3926">
Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="4288" end="4373">Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. Zamiast tego </span>
        <span start="4401" end="4409">znosiła </span>
        <span start="4413" end="4483">publiczne upokorzenie, budząc podziw i współczucie opinii publicznej. </span>
        <span start="7226" end="7235">
Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7428"> Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7496" end="7497"> </span>
        <span start="7521" end="7540">prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Hillary Clinton Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. 

Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po przeprowadzce do Białego Domu Hillary skupiła się na roli szarej eminencji. Po zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary Zajęła się problemami dzieci i kobiet. niechętnie rozmawiała z dziennikarzami na tematy polityczne. 
Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w całym skandalu. 

Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. Zamiast tego znosiła publiczne upokorzenie, budząc podziw i współczucie opinii publicznej. Zamiast Billa Clintona, stanowisko stracił przywódca "republikańskiej rewolucji" z 1994 roku, Newt Gingrich. 

Kiedy senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary. 

Rok temu Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. Najpoważniejsze różnice w ich programach dotyczą rozmiarów obniżki podatków oraz sposobu uzdrowienia oświaty. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="274" end="290">Hillary Clinton </span>
        <span start="1213" end="1492">Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. 

</span>
        <span start="1515" end="1603">Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2322" end="2330">Hillary </span>
        <span start="2344" end="2382">skupiła się na roli szarej eminencji. </span>
        <span start="2643" end="2646">Po </span>
        <span start="2674" end="2742">zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary </span>
        <span start="2777" end="2814">Zajęła się problemami dzieci i kobiet</span>
        <span start="2885" end="2887">. </span>
        <span start="3212" end="3274">niechętnie rozmawiała z dziennikarzami na tematy polityczne. 
</span>
        <span start="3296" end="3413">Jednym ze źródeł tej niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w całym skandalu. </span>
        <span start="3823" end="3926">

Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="4288" end="4373">Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. Zamiast tego </span>
        <span start="4401" end="4409">znosiła </span>
        <span start="4413" end="4483">publiczne upokorzenie, budząc podziw i współczucie opinii publicznej. </span>
        <span start="5121" end="5215">Zamiast Billa Clintona, stanowisko stracił przywódca "republikańskiej rewolucji" z 1994 roku, </span>
        <span start="5250" end="5265">Newt Gingrich. </span>
        <span start="5266" end="5267">
</span>
        <span start="5299" end="5306">
Kiedy </span>
        <span start="5320" end="5414">senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman </span>
        <span start="5429" end="5503">Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="5954" end="6007">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. </span>
        <span start="6376" end="6461">Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary. </span>
        <span start="7211" end="7212">
</span>
        <span start="7226" end="7235">
Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7428"> Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7496" end="7540"> różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="7972" end="8047">Najpoważniejsze różnice w ich programach dotyczą rozmiarów obniżki podatków</span>
        <span start="8099" end="8132"> oraz sposobu uzdrowienia oświaty</span>
        <span start="8328" end="8330">. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Hillary Clinton Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z politycznego cienia. oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Rok temu Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś prowadzi Giuliani. Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</body>
      <spans>
        <span start="274" end="290">Hillary Clinton </span>
        <span start="1213" end="1280">Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z </span>
        <span start="1285" end="1306">politycznego cienia. </span>
        <span start="1321" end="1387">oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="7227" end="7235">Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7428"> Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7496" end="7497"> </span>
        <span start="7521" end="7540">prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="8917" end="9018">Według Giulianiego, Hillary traktuje Senat USA jako trampolinę w swej przyszłej walce o prezydenturę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej. Po 25 latach pracy na rzecz swego męża postanowiła wyjść z jego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. Hillary od lat burzyła stereotypy. Po przeprowadzce do Białego Domu Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA. Nigdy wcześniej Pierwsza Dama nie piastowała tego typu stanowiska w rządowej administracji. Kiedy senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="847">wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu</span>
        <span start="895" end="980">. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej</span>
        <span start="1004" end="1006">. </span>
        <span start="1213" end="1241">Po 25 latach pracy na rzecz </span>
        <span start="1249" end="1285">swego męża postanowiła wyjść z jego </span>
        <span start="1298" end="1490">cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. </span>
        <span start="1515" end="1548">Hillary od lat burzyła stereotypy</span>
        <span start="1601" end="1603">. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2382" end="2477">Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA</span>
        <span start="2547" end="2641">. Nigdy wcześniej Pierwsza Dama nie piastowała tego typu stanowiska w rządowej administracji. </span>
        <span start="5300" end="5306">Kiedy </span>
        <span start="5320" end="5502">senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej. Po 25 latach pracy na rzecz swego męża postanowiła wyjść z jego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. 
Hillary od lat burzyła stereotypy. Po przeprowadzce do Białego Domu Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA, najważniejszego projektu pierwszego roku prezydentury Billa Clintona. Nigdy wcześniej Pierwsza Dama nie piastowała tego typu stanowiska w rządowej administracji. Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. 
Jednym ze źródeł niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w całym skandalu. Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. Reakcja Pierwszej Damy na romans prezydenta ze stażystką miała istotne znaczenie polityczne. Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. 
Kiedy senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. Zaangażowanie w sprawy oświaty, opieki zdrowotnej, problemy kobiet i dzieci pomagało umocnić jej pozycję w środowisku białych kobiet z zamożnych przedmieść Nowego Jorku.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="847">wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu</span>
        <span start="895" end="980">. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej</span>
        <span start="1004" end="1006">. </span>
        <span start="1213" end="1241">Po 25 latach pracy na rzecz </span>
        <span start="1249" end="1285">swego męża postanowiła wyjść z jego </span>
        <span start="1298" end="1490">cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. </span>
        <span start="1514" end="1548">
Hillary od lat burzyła stereotypy</span>
        <span start="1601" end="1603">. </span>
        <span start="2089" end="2122">Po przeprowadzce do Białego Domu </span>
        <span start="2382" end="2641">Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA, najważniejszego projektu pierwszego roku prezydentury Billa Clintona. Nigdy wcześniej Pierwsza Dama nie piastowała tego typu stanowiska w rządowej administracji. </span>
        <span start="2643" end="2777">Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. </span>
        <span start="3295" end="3313">
Jednym ze źródeł </span>
        <span start="3317" end="3585">niechęci było dochodzenie w sprawie afery Whitewater i niejasnej roli Hillary w całym skandalu. Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. </span>
        <span start="3825" end="3926">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="4195" end="4360">Reakcja Pierwszej Damy na romans prezydenta ze stażystką miała istotne znaczenie polityczne. Gdyby Hillary odwróciła się wtedy od Billa, oznaczałoby to jego upadek. </span>
        <span start="5299" end="5306">
Kiedy </span>
        <span start="5320" end="5503">senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="5954" end="6007">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko. </span>
        <span start="6197" end="6211">Zaangażowanie </span>
        <span start="6219" end="6374">w sprawy oświaty, opieki zdrowotnej, problemy kobiet i dzieci pomagało umocnić jej pozycję w środowisku białych kobiet z zamożnych przedmieść Nowego Jorku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej. Po 25 latach postanowiła wyjść z jego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd.</body>
      <spans>
        <span start="728" end="847">wielkie emocje budzi postać Hillary Clinton. Niektórzy widzą w niej Lady Makbet, która pociąga za sznurki w Białym Domu</span>
        <span start="895" end="980">. Inni zgadzają się, że Hillary bardzo pomogła mężowi w zrobieniu kariery politycznej</span>
        <span start="1004" end="1006">. </span>
        <span start="1213" end="1226">Po 25 latach </span>
        <span start="1260" end="1285">postanowiła wyjść z jego </span>
        <span start="1298" end="1489">cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Hillary Clinton nie zamierza zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd.Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary. Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, na którą będzie musiała zebrać dużo pieniędzy, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego trudnej walce o prezydenturę.Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1174" end="1188"> nie zamierza </span>
        <span start="1195" end="1489">zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd.</span>
        <span start="5954" end="6006">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.</span>
        <span start="6376" end="6460">Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary.</span>
        <span start="6639" end="6841"> Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, na którą będzie musiała zebrać dużo pieniędzy, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego trudnej walce o prezydenturę.</span>
        <span start="7227" end="7539">Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Hillary Clinton nie zamierza zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia.Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął jednak przeszkadzać. Jej lekceważąca uwaga na temat kobiet, które "wolą piec ciasta w domu", niż pracować zawodowo, wywołała falę oburzenia. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA, najważniejszego projektu pierwszego roku prezydentury Billa Clintona.Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. Zajęła się problemami dzieci i kobiet, które bardziej pasowały do tradycyjnie rozumianej roli Pierwszej Damy.Kiedy wczesną jesienią 1998 roku Hillary podróżowała po kraju, wspomagając demokratycznych kandydatów w wyborach kongresowych, witano ją owacjami na stojąco. Sympatia opinii publicznej dla tej nietypowej Pierwszej Damy osiągnęła wtedy swoje apogeum.Kiedy wkrótce potem senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce.Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary. Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, na którą będzie musiała zebrać dużo pieniędzy, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego trudnej walce o prezydenturę.Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1174" end="1188"> nie zamierza </span>
        <span start="1195" end="1490">zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Stała się w ten sposób pierwszą w historii USA prezydencką małżonką, ubiegającą się o publiczny urząd. </span>
        <span start="1515" end="1602">Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia.</span>
        <span start="2089" end="2321">Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął jednak przeszkadzać. Jej lekceważąca uwaga na temat kobiet, które "wolą piec ciasta w domu", niż pracować zawodowo, wywołała falę oburzenia.</span>
        <span start="2381" end="2548"> Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA, najważniejszego projektu pierwszego roku prezydentury Billa Clintona.</span>
        <span start="2643" end="2886">Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. Zajęła się problemami dzieci i kobiet, które bardziej pasowały do tradycyjnie rozumianej roli Pierwszej Damy.</span>
        <span start="4642" end="4891">Kiedy wczesną jesienią 1998 roku Hillary podróżowała po kraju, wspomagając demokratycznych kandydatów w wyborach kongresowych, witano ją owacjami na stojąco. Sympatia opinii publicznej dla tej nietypowej Pierwszej Damy osiągnęła wtedy swoje apogeum.</span>
        <span start="5300" end="5502">Kiedy wkrótce potem senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, demokratyczny kongresman z Nowego Jorku Charles Rangel wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce.</span>
        <span start="5954" end="6006">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.</span>
        <span start="6376" end="6460">Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary.</span>
        <span start="6639" end="6841"> Zwracano uwagę, że jeśli Hillary skoncentruje swe wysiłki na własnej kampanii, na którą będzie musiała zebrać dużo pieniędzy, nie będzie w stanie wspomóc Ala Gore'a w jego trudnej walce o prezydenturę.</span>
        <span start="7227" end="7539">Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Hillary Clinton nie zamierza zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary.Rok temu Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, Rudolph Giuliani. Dziś różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1174" end="1188"> nie zamierza </span>
        <span start="1195" end="1387">zniknąć po cichu. Po 25 latach pracy na rzecz kariery swego męża postanowiła wyjść z jego politycznego cienia. Kilka dni temu oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="5954" end="6006">Wyborcze szanse Hillary od początku oceniano wysoko.</span>
        <span start="6376" end="6460">Nie zabrakło jednak sceptyków, którzy kwestionowali sens wyborczej eskapady Hillary.</span>
        <span start="7227" end="7235">Rok temu</span>
        <span start="7268" end="7368"> Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal,</span>
        <span start="7405" end="7428"> Rudolph Giuliani. Dziś</span>
        <span start="7496" end="7539"> różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Hillary Clinton oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął przeszkadzać. Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, kongresman z Nowego Jorku wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1320" end="1387"> oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="1515" end="1603">Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. </span>
        <span start="2089" end="2181">Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął </span>
        <span start="2188" end="2202">przeszkadzać. </span>
        <span start="3413" end="3585">Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. </span>
        <span start="3825" end="3926">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="5320" end="5389">senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, </span>
        <span start="5403" end="5428">kongresman z Nowego Jorku</span>
        <span start="5443" end="5503"> wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="7424" end="7540">Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="7871" end="7971">Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Hillary Clinton oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął przeszkadzać. Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA . 

Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. Zajęła się problemami, które bardziej pasowały do tradycyjnie rozumianej roli Pierwszej Damy.  Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. Wtajemniczeni twierdzą, że Hillary upierała się, by ukryć przed prasą i sądem dokumenty związane z Whitewater, co doprowadziło do wszczęcia dochodzenia specjalnego prokuratora, zakończonego próbą usunięcia prezydenta Clintona z urzędu.
Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. 
Kiedy wczesną jesienią 1998 roku Hillary podróżowała po kraju witano ją owacjami na stojąco. Sympatia opinii publicznej dla tej nietypowej Pierwszej Damy osiągnęła swoje apogeum. senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, kongresman z Nowego Jorku wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. Giuliani zebrał w ubiegłym roku 12 milionów dolarów, Hillary tylko 8 milionów. 

Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1320" end="1387"> oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="1515" end="1603">Hillary od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. </span>
        <span start="2089" end="2181">Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął </span>
        <span start="2188" end="2202">przeszkadzać. </span>
        <span start="2382" end="2477">Objęła kierownictwo zespołu, który miał stworzyć plan powszechnych ubezpieczeńzdrowotnych w USA</span>
        <span start="2478" end="2479"> </span>
        <span start="2547" end="2549">. </span>
        <span start="2641" end="2798">

Po klęsce wspomnianego planu i zwycięstwie republikanów w wyborach do Kongresu w 1994 roku Hillary odsunęła się od wielkiej polityki. Zajęła się problemami</span>
        <span start="2814" end="2887">, które bardziej pasowały do tradycyjnie rozumianej roli Pierwszej Damy. </span>
        <span start="3412" end="3612"> Pierwsza Dama została wezwana na przesłuchanie przed Wysoką Ławę Przysięgłych, a konserwatywna prasa uczyniła z niej główną podejrzaną o popełnienie wykroczeń finansowych. Wtajemniczeni twierdzą, że </span>
        <span start="3615" end="3823">Hillary upierała się, by ukryć przed prasą i sądem dokumenty związane z Whitewater, co doprowadziło do wszczęcia dochodzenia specjalnego prokuratora, zakończonego próbą usunięcia prezydenta Clintona z urzędu.</span>
        <span start="3824" end="3926">
Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="4641" end="4703">
Kiedy wczesną jesienią 1998 roku Hillary podróżowała po kraju</span>
        <span start="4768" end="4871"> witano ją owacjami na stojąco. Sympatia opinii publicznej dla tej nietypowej Pierwszej Damy osiągnęła </span>
        <span start="4877" end="4892">swoje apogeum. </span>
        <span start="5320" end="5389">senator Daniel Patrick Moynihan ogłosił, że przechodzi na emeryturę, </span>
        <span start="5403" end="5428">kongresman z Nowego Jorku</span>
        <span start="5443" end="5503"> wpadł na pomysł, żeby Hillary Clinton zajęła jego miejsce. </span>
        <span start="7227" end="7540">Rok temu, na fali sympatii i współczucia, Hillary cieszyła się poparciem znacznie większej liczby nowojorczyków, niż jej prawdopodobny rywal, republikański burmistrz Nowego Jorku Rudolph Giuliani. Dziś, kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani. </span>
        <span start="7778" end="7831">Giuliani zebrał w ubiegłym roku 12 milionów dolarów, </span>
        <span start="7843" end="7971">Hillary tylko 8 milionów. 

Większość ekspertów uważa, że starcie Hillary z Giulianim sprowadzi się do starcia dwóch osobowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Hillary Clinton oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął przeszkadzać. Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</body>
      <spans>
        <span start="756" end="771">Hillary Clinton</span>
        <span start="1320" end="1387"> oficjalnie ogłosiła swą kandydaturę do Senatu ze stanu Nowy Jork. </span>
        <span start="1523" end="1603">od lat burzyła stereotypy, wywołując u amerykańskich wyborców mieszane uczucia. </span>
        <span start="2089" end="2181">Po przeprowadzce do Białego Domu wizerunek Hillary jako niezależnej kobiety interesu zaczął </span>
        <span start="2188" end="2202">przeszkadzać. </span>
        <span start="3825" end="3926">Skandal z Moniką Lewinsky był najcięższą próbą, na jaką Bill Clinton wystawił uczucia swej małżonki. </span>
        <span start="7430" end="7539">kilka dni po oficjalnym zgłoszeniu przez Hillary swej kandydatury, różnicą siedmiu procent prowadzi Giuliani.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
