<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001220118">
  <date>2000-01-22</date>
  <title>Jest w naszych czasach napięcie</title>
  <section type="interview">Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Feusette</authors>
  <body>ROZMOWA

Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami"

Jest w naszych czasach napięcie

BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?

ANDRZEJ CHYRA: Na razie nie zagrałem tyle, żebym miał od czego odpoczywać. Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Myślę, że kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.

Czy na którąś już się pan zdecydował?

Nie, jeszcze nie. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.

Czy to wina polskich scenarzystów?

Nie tylko, ale z pewnością spoczywa na nich duży ciężar odpowiedzialności za nie najlepszy stan polskiego kina. Mam wrażenie, że autorzy scenariuszy są czymś skrępowani. Może chodzi tu o oczekiwania producentów, a może sami wpadli w jakąś pułapkę niemocy. Tworzą historie, które obfitują w przeróżne niesamowite wydarzenia, zamiast sięgać choćby do własnego życia. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. Uczucia są, ale dotyczą pieniędzy, władzy i podobnych problemów. Jest przecież w życiu tyle innych, istotnych spraw, które mogłyby stać się tematem filmowej opowieści. Ludzie kochają się i nienawidzą nie tylko z powodu pieniędzy.

Większość polskich filmów powstaje na podstawie scenariusza pisanego przez reżysera...

To świadczy o tym, że nie ma w Polsce rynku, który stwarzałby nowych autorów.

Skoro nie jest najlepiej, komu należałoby oddać polskie kino?

Wiadomo, że nikt nikomu niczego nie odda. Problem polega na tym, że młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie na początek ciekawa historia do opowiedzenia. Pojawiają się pewne okazje do prezentacji własnego talentu. Duże możliwości daje na przykład kamera cyfrowa. W sytuacji, gdy mało jest pieniędzy na filmy, gdy mało kto chce te pieniądze dawać, trzeba się umieć do tego dostosować. Jedną z metod, zwłaszcza dla debiutantów, może być znalezienie grupy kolegów, którzy chcą się bawić w kino. Takich ludzi jest sporo i myślę, że wielu młodych aktorów czy operatorów nie wzięłoby honorarium za udział w ambitnym i świeżym przedsięwzięciu.

Zdarzyło się panu odrzucić jakąś propozycję przed zagraniem w "Długu"?

Dostawałem ich tak mało, że nie było czego odrzucać.

A castingi?

Chodziłem, choć czasem trochę z przymusu. Głupio jest nie pójść, będąc zaproszonym. Jednak, jeśli w trakcie czytania scenki czułem, że coś jest nie tak, nie wkładałem chyba wystarczająco dużo serca w jej zagranie.

Czy teraz, po gdyńskiej nagrodzie, czuje pan, że mógłby już sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu np. telenoweli? Widzowie pomyśleliby przecież: "no tak, Chyra się wygłupia"...

Być może, ale z drugiej strony nie chcę stwarzać takiej sytuacji. To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów. Wydaje im się, że mogą sobie pozwolić na żarty z samego siebie albo stać ich już na odcinanie kuponów. Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem porozmawiać sam ze sobą i zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie, stąd też m.in. próby w teatrze.

Co potem?

Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.

Podobną do tej w "Długu"?

Nie chciałbym konkurować sam ze sobą. Byłoby niedobrze, gdyby widzowie czy krytycy zastanawiali się tylko nad tym, czy jestem lepszy, czy gorszy niż w nagrodzonej roli. Jeżeli pojawia się szansa grania innych typów psychologicznych, chcę z niej skorzystać. Wolę wzbogacać swój wizerunek.

Studiował pan reżyserię teatralną. Zrobiłby pan ze sobą film?

To zależy od scenariusza, ale nie tylko. Z aktorstwem jest tak: kiedy grasz, to znaczy, że dałeś się wynająć. Mówisz sobie: dobrze, spróbuję stworzyć taką a taką postać, zagrać takiego a takiego człowieka. Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu, ale pewnie kiedyś to wróci. Na razie mam co robić jako aktor i jestem z tego powodu bardzo szczęśliwy. Dzięki nagrodzie mogę spokojnie zabrać się do robienia rzeczy, o których myślałem w czasie studiów i potem. Ona otworzyła mi drzwi do wielu ważnych ludzi, sprawiła, że poznało mnie chyba całe środowisko filmowe w Polsce. Stałem się aktorem, który ma już jakieś osiągnięcie. Teraz w moim życiu jest czas na normalne uprawianie tego zawodu.

Sukces nie psuje? Czy nie jest tak, że kiedy przebiera pan w scenariuszach i zastanawia się nad proponowaną rolą, to myśli pan sobie: "Nie, tej nie wezmę, bo za nią nie dostanę nagrody, bo jest zbyt mało efektowna"?

Efektowność nie jest dla mnie ważna. Liczy się złożoność postaci i prawda. Myślenie w kategoriach nagród jest mi obce.

Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?

Nie, ta rola ewoluowała tylko trochę. Byliśmy wszyscy w tej szczęśliwej sytuacji, że mieliśmy czas na aktorskie próby. Jestem aktorem, który lubi dużo wiedzieć. Ważna jest dla mnie konstrukcja psychiczna człowieka, którego mam grać. Zrozumienie, czym jest moja rola dla filmu czy spektaklu, jakie są jej zadania, jakie miejsce w całości - to dla mnie sprawy kluczowe. Kiedy już się gra, trzeba oczywiście odrzucić wszystkie te przemyślenia i po prostu odnaleźć w sobie tego drugiego człowieka.

Czy Gerard jest uosobieniem tego, czego się pan boi?

Tak. Od początku czułem, że ta rola wymaga bardziej ukrycia się niż eksponowania. To trochę antyaktorskie myślenie, ale w tej sytuacji wydawało mi się to najodpowiedniejsze. Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył i komu bym ze strachu uległ.

Z czego wynika, pana zdaniem, rosnąca fala przemocy w Polsce? Czy kino ma na to jakiś wpływ?

Przede wszystkim jest w naszych czasach jakieś napięcie. Każdy walczy o swoje, Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy. Co gorsza, coraz częściej nie widzą w tym nic złego. A kino? Z pewnością upowszechnia pewne sposoby zdobywania swojej przestrzeni i znieczula na brutalność, ale na pewno to nie ono jest jednym z ważniejszych czynników powodujących wzrost przestępczości.

Krzysztof Feusette</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.Czy na którąś już się pan zdecydował?Nie, jeszcze nie. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu. Co potem?Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="329">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?</span>
        <span start="331" end="346">ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="594" end="646">Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="648" end="685">Czy na którąś już się pan zdecydował?</span>
        <span start="687" end="779">Nie, jeszcze nie. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. </span>
        <span start="813" end="907">Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.</span>
        <span start="1309" end="1310"> </span>
        <span start="3640" end="3649">Co potem?</span>
        <span start="3651" end="3747">Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.Czy na którąś już się pan zdecydował?Nie, jeszcze nie. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu. Mam wrażenie, że autorzy scenariuszy są czymś skrępowani. Może chodzi tu o oczekiwania producentów, a może sami wpadli w jakąś pułapkę niemocy. Tworzą historie, które obfitują w przeróżne niesamowite wydarzenia, zamiast sięgać choćby do własnego życia. Co potem?Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę. Z czego wynika, pana zdaniem, rosnąca fala przemocy w Polsce? Czy kino ma na to jakiś wpływ?Przede wszystkim jest w naszych czasach jakieś napięcie. Każdy walczy o swoje, Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. A kino? Z pewnością upowszechnia pewne sposoby zdobywania swojej przestrzeni i znieczula na brutalność, ale na pewno to nie ono jest jednym z ważniejszych czynników powodujących wzrost przestępczości.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="329">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?</span>
        <span start="331" end="346">ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="594" end="646">Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="648" end="685">Czy na którąś już się pan zdecydował?</span>
        <span start="687" end="779">Nie, jeszcze nie. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. </span>
        <span start="813" end="907">Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.</span>
        <span start="1056" end="1310"> Mam wrażenie, że autorzy scenariuszy są czymś skrępowani. Może chodzi tu o oczekiwania producentów, a może sami wpadli w jakąś pułapkę niemocy. Tworzą historie, które obfitują w przeróżne niesamowite wydarzenia, zamiast sięgać choćby do własnego życia. </span>
        <span start="3640" end="3649">Co potem?</span>
        <span start="3651" end="3747">Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.</span>
        <span start="6101" end="6102"> </span>
        <span start="6110" end="6202">Z czego wynika, pana zdaniem, rosnąca fala przemocy w Polsce? Czy kino ma na to jakiś wpływ?</span>
        <span start="6204" end="6341">Przede wszystkim jest w naszych czasach jakieś napięcie. Każdy walczy o swoje, Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej.</span>
        <span start="6463" end="6664"> A kino? Z pewnością upowszechnia pewne sposoby zdobywania swojej przestrzeni i znieczula na brutalność, ale na pewno to nie ono jest jednym z ważniejszych czynników powodujących wzrost przestępczości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="186">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego </span>
        <span start="218" end="329">w warszawskim Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od filmowego planu?</span>
        <span start="331" end="346">ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="594" end="646">Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="778" end="779"> </span>
        <span start="813" end="881">Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz</span>
        <span start="906" end="907">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w warszawskim Teatrze Współczesnym.
ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka. Musiałem zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie.

Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?
Ważna jest dla mnie konstrukcja psychiczna człowieka, którego mam grać. 
Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył.

Z czego wynika rosnąca fala przemocy w Polsce? 
Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="186">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego </span>
        <span start="218" end="253">w warszawskim Teatrze Współczesnym.</span>
        <span start="330" end="346">
ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="594" end="646">Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="704" end="705"> </span>
        <span start="3412" end="3421">Musiałem </span>
        <span start="3447" end="3605">zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie</span>
        <span start="3637" end="3638">.</span>
        <span start="3747" end="3748">
</span>
        <span start="4064" end="4065">
</span>
        <span start="5255" end="5301">Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?
</span>
        <span start="5463" end="5535">Ważna jest dla mnie konstrukcja psychiczna człowieka, którego mam grać. </span>
        <span start="5795" end="5796">
</span>
        <span start="6025" end="6079">Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył</span>
        <span start="6107" end="6124">.

Z czego wynika</span>
        <span start="6139" end="6172"> rosnąca fala przemocy w Polsce? </span>
        <span start="6203" end="6204">
</span>
        <span start="6283" end="6410">Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym.
ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach. 
młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie ciekawa historia do opowiedzenia. 

Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie.Mam pewne plany na drugą połowę roku, chodzi o film i dużą rolę.

Studiował pan reżyserię teatralną. Zrobiłby pan ze sobą film?
Na razie mam co robić jako aktor. Dzięki nagrodzie mogę spokojnie zabrać się do robienia rzeczy, o których myślałem w czasie studiów. 

Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?
Ważna jest dla mnie konstrukcja psychiczna człowieka, którego mam grać. 
Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył.

Z czego wynika rosnąca fala przemocy w Polsce? 
Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="253">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym.</span>
        <span start="330" end="346">
ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="594" end="646">Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="704" end="779"> Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. </span>
        <span start="1310" end="1391">Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach</span>
        <span start="1403" end="1405">. </span>
        <span start="1864" end="1865">
</span>
        <span start="1934" end="2026">młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie </span>
        <span start="2038" end="2072">ciekawa historia do opowiedzenia. </span>
        <span start="2908" end="2909">
</span>
        <span start="3105" end="3106">
</span>
        <span start="3324" end="3421">Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem </span>
        <span start="3447" end="3605">zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie</span>
        <span start="3637" end="3638">.</span>
        <span start="3651" end="3687">Mam pewne plany na drugą połowę roku</span>
        <span start="3719" end="3748">, chodzi o film i dużą rolę.
</span>
        <span start="4064" end="4126">
Studiował pan reżyserię teatralną. Zrobiłby pan ze sobą film?</span>
        <span start="4127" end="4128">
</span>
        <span start="4503" end="4535">Na razie mam co robić jako aktor</span>
        <span start="4576" end="4676">. Dzięki nagrodzie mogę spokojnie zabrać się do robienia rzeczy, o których myślałem w czasie studiów</span>
        <span start="4684" end="4686">. </span>
        <span start="5253" end="5301">

Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?
</span>
        <span start="5463" end="5535">Ważna jest dla mnie konstrukcja psychiczna człowieka, którego mam grać. </span>
        <span start="5795" end="5796">
</span>
        <span start="6025" end="6079">Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył</span>
        <span start="6107" end="6124">.

Z czego wynika</span>
        <span start="6139" end="6172"> rosnąca fala przemocy w Polsce? </span>
        <span start="6203" end="6204">
</span>
        <span start="6283" end="6410">Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w warszawskim Teatrze Współczesnym.
ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. 

Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?
Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył.

Z czego wynika rosnąca fala przemocy w Polsce? 
Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="186">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego </span>
        <span start="218" end="253">w warszawskim Teatrze Współczesnym.</span>
        <span start="330" end="346">
ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="3747" end="3748">
</span>
        <span start="4064" end="4065">
</span>
        <span start="5255" end="5300">Miał pan wiele koncepcji na zagranie Gerarda?</span>
        <span start="5795" end="5796">
</span>
        <span start="6025" end="6079">Musiałem wymyślić kogoś, kogo sam bym się przestraszył</span>
        <span start="6107" end="6124">.

Z czego wynika</span>
        <span start="6139" end="6172"> rosnąca fala przemocy w Polsce? </span>
        <span start="6203" end="6204">
</span>
        <span start="6283" end="6341">Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zaczyna pan próby w Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od planu?

ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. propozycji filmowych otrzymałem kilka.

na którąś się pan zdecydował?

jeszcze nie.

to wina polskich scenarzystów?

spoczywa na nich duży ciężar odpowiedzialności za nie najlepszy stan polskiego kina.

komu należałoby oddać polskie kino?

młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. na początek ciekawa historia do opowiedzenia.

po gdyńskiej nagrodzie pan mógłby sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu?

To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów. Wydaje im się, że mogą sobie pozwolić na żarty z samego siebie.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="159">Zaczyna pan próby </span>
        <span start="218" end="220">w </span>
        <span start="232" end="313">Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od </span>
        <span start="323" end="346">planu?

ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="474">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora.</span>
        <span start="593" end="594"> </span>
        <span start="600" end="620">propozycji filmowych</span>
        <span start="624" end="636"> otrzymałem </span>
        <span start="640" end="648">kilka.

</span>
        <span start="652" end="662">na którąś </span>
        <span start="666" end="687">się pan zdecydował?

</span>
        <span start="692" end="704">jeszcze nie.</span>
        <span start="907" end="909">

</span>
        <span start="913" end="945">to wina polskich scenarzystów?

</span>
        <span start="972" end="1056">spoczywa na nich duży ciężar odpowiedzialności za nie najlepszy stan polskiego kina.</span>
        <span start="1801" end="1803">

</span>
        <span start="1829" end="1866">komu należałoby oddać polskie kino?

</span>
        <span start="1934" end="1999">młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku.</span>
        <span start="2025" end="2071"> na początek ciekawa historia do opowiedzenia.</span>
        <span start="2908" end="2910">

</span>
        <span start="2921" end="2943">po gdyńskiej nagrodzie</span>
        <span start="2944" end="2945"> </span>
        <span start="2951" end="2954">pan</span>
        <span start="2958" end="2966"> mógłby </span>
        <span start="2970" end="3025">sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu</span>
        <span start="3040" end="3041">?</span>
        <span start="3104" end="3106">

</span>
        <span start="3172" end="3283">To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów. Wydaje im się, że mogą sobie pozwolić na żarty z samego siebie</span>
        <span start="3322" end="3323">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego w Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od planu?

ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem kilka.

Czy na którąś się pan zdecydował?

jeszcze nie.

to wina polskich scenarzystów?

spoczywa na nich duży ciężar odpowiedzialności za nie najlepszy stan polskiego kina. Może chodzi o oczekiwania producentów, może wpadli w pułapkę niemocy.

komu należałoby oddać polskie kino?

młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. na początek ciekawa historia do opowiedzenia.


po gdyńskiej nagrodzie czuje pan, że mógłby sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu?

To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów. Wydaje im się, że mogą sobie pozwolić na żarty z samego siebie albo stać ich już na odcinanie kuponów.

Studiował pan reżyserię teatralną. Zrobiłby pan ze sobą film?

Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu.

Czy Gerard jest uosobieniem tego, czego się pan boi?

Tak. czułem, że ta rola wymaga bardziej ukrycia się niż eksponowania.

Z czego wynika rosnąca fala przemocy w Polsce? Czy kino ma na to jakiś wpływ?

Polacy chcą jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. kinonie  jest jednym z ważniejszych czynników powodujących wzrost przestępczości.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="186">Zaczyna pan próby do "Barbarzyńców" Gorkiego </span>
        <span start="218" end="220">w </span>
        <span start="232" end="313">Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od </span>
        <span start="323" end="346">planu?

ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="474">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora.</span>
        <span start="593" end="636"> Co do propozycji filmowych, to otrzymałem </span>
        <span start="640" end="662">kilka.

Czy na którąś </span>
        <span start="666" end="687">się pan zdecydował?

</span>
        <span start="692" end="704">jeszcze nie.</span>
        <span start="907" end="909">

</span>
        <span start="913" end="945">to wina polskich scenarzystów?

</span>
        <span start="972" end="1056">spoczywa na nich duży ciężar odpowiedzialności za nie najlepszy stan polskiego kina.</span>
        <span start="1114" end="1127"> Może chodzi </span>
        <span start="1130" end="1157">o oczekiwania producentów, </span>
        <span start="1159" end="1164">może </span>
        <span start="1169" end="1178">wpadli w </span>
        <span start="1184" end="1200">pułapkę niemocy.</span>
        <span start="1801" end="1803">

</span>
        <span start="1829" end="1866">komu należałoby oddać polskie kino?

</span>
        <span start="1934" end="1999">młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku.</span>
        <span start="2025" end="2071"> na początek ciekawa historia do opowiedzenia.</span>
        <span start="2554" end="2555">
</span>
        <span start="2908" end="2910">

</span>
        <span start="2921" end="2943">po gdyńskiej nagrodzie</span>
        <span start="2944" end="2966"> czuje pan, że mógłby </span>
        <span start="2970" end="3025">sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu</span>
        <span start="3040" end="3041">?</span>
        <span start="3104" end="3106">

</span>
        <span start="3172" end="3323">To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów. Wydaje im się, że mogą sobie pozwolić na żarty z samego siebie albo stać ich już na odcinanie kuponów.</span>
        <span start="3747" end="3748">
</span>
        <span start="4063" end="4064">
</span>
        <span start="4065" end="4128">Studiował pan reżyserię teatralną. Zrobiłby pan ze sobą film?

</span>
        <span start="4334" end="4473">Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu</span>
        <span start="4501" end="4502">.</span>
        <span start="5795" end="5856">

Czy Gerard jest uosobieniem tego, czego się pan boi?

Tak. </span>
        <span start="5868" end="5932">czułem, że ta rola wymaga bardziej ukrycia się niż eksponowania.</span>
        <span start="6108" end="6124">

Z czego wynika</span>
        <span start="6139" end="6204"> rosnąca fala przemocy w Polsce? Czy kino ma na to jakiś wpływ?

</span>
        <span start="6283" end="6295">Polacy chcą </span>
        <span start="6304" end="6341">jak najszybciej zdobyć jak najwięcej.</span>
        <span start="6465" end="6470"> kino</span>
        <span start="6584" end="6588">nie </span>
        <span start="6591" end="6664"> jest jednym z ważniejszych czynników powodujących wzrost przestępczości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zaczyna pan próby w Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od planu?

ANDRZEJ CHYRA: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. propozycji filmowych otrzymałem kilka.

po gdyńskiej nagrodzie pan mógłby sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu?

To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="159">Zaczyna pan próby </span>
        <span start="218" end="220">w </span>
        <span start="232" end="313">Teatrze Współczesnym. To efekt braku propozycji filmowych czy chęć odpoczynku od </span>
        <span start="323" end="346">planu?

ANDRZEJ CHYRA: </span>
        <span start="406" end="474">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora.</span>
        <span start="593" end="594"> </span>
        <span start="600" end="620">propozycji filmowych</span>
        <span start="624" end="636"> otrzymałem </span>
        <span start="640" end="646">kilka.</span>
        <span start="647" end="648">
</span>
        <span start="2909" end="2910">
</span>
        <span start="2921" end="2943">po gdyńskiej nagrodzie</span>
        <span start="2944" end="2945"> </span>
        <span start="2951" end="2954">pan</span>
        <span start="2958" end="2966"> mógłby </span>
        <span start="2970" end="3025">sobie pozwolić na rolę w mniej ambitnym przedsięwzięciu</span>
        <span start="3040" end="3041">?</span>
        <span start="3104" end="3106">

</span>
        <span start="3172" end="3220">To pułapka, w którą wpada wielu znanych aktorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Myślę, że kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. To świadczy o tym, że nie ma w Polsce rynku, który stwarzałby nowych autorów. młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie na początek ciekawa historia do opowiedzenia.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="84">Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami"</span>
        <span start="176" end="252"> Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym</span>
        <span start="344" end="346">: </span>
        <span start="406" end="622">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Myślę, że kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, </span>
        <span start="705" end="779">Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. </span>
        <span start="1310" end="1405">Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. </span>
        <span start="1724" end="1801">To świadczy o tym, że nie ma w Polsce rynku, który stwarzałby nowych autorów.</span>
        <span start="1907" end="1908"> </span>
        <span start="1934" end="2071">młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie na początek ciekawa historia do opowiedzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Myślę, że kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka. Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Mam wrażenie, że autorzy scenariuszy są czymś skrępowani. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. Większość polskich filmów powstaje na podstawie scenariusza pisanego przez reżysera.To świadczy o tym, że nie ma w Polsce rynku, który stwarzałby nowych autorów. Problem polega na tym, że młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie na początek ciekawa historia do opowiedzenia. W sytuacji, gdy mało jest pieniędzy na filmy, gdy mało kto chce te pieniądze dawać, trzeba się umieć do tego dostosować. Jedną z metod, zwłaszcza dla debiutantów, może być znalezienie grupy kolegów, którzy chcą się bawić w kino. Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie, stąd też m.in. próby w teatrze.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="84">Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami"</span>
        <span start="176" end="252"> Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym</span>
        <span start="344" end="346">: </span>
        <span start="406" end="646">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. Myślę, że kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, to otrzymałem ich kilka.</span>
        <span start="704" end="779"> Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. </span>
        <span start="1057" end="1115">Mam wrażenie, że autorzy scenariuszy są czymś skrępowani. </span>
        <span start="1310" end="1405">Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. </span>
        <span start="1636" end="1719">Większość polskich filmów powstaje na podstawie scenariusza pisanego przez reżysera</span>
        <span start="1721" end="1722">.</span>
        <span start="1724" end="1801">To świadczy o tym, że nie ma w Polsce rynku, który stwarzałby nowych autorów.</span>
        <span start="1907" end="2072"> Problem polega na tym, że młodzi ludzie, chcąc robić filmy, muszą mieć jakieś atuty w ręku. Niech takim atutem będzie na początek ciekawa historia do opowiedzenia. </span>
        <span start="2181" end="2410">W sytuacji, gdy mało jest pieniędzy na filmy, gdy mało kto chce te pieniądze dawać, trzeba się umieć do tego dostosować. Jedną z metod, zwłaszcza dla debiutantów, może być znalezienie grupy kolegów, którzy chcą się bawić w kino. </span>
        <span start="3324" end="3421">Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem </span>
        <span start="3447" end="3488">zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, </span>
        <span start="3510" end="3638">czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie, stąd też m.in. próby w teatrze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami" Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym: Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych uczuciach.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="84">Andrzej Chyra, aktor po filmowym "Długu", przed teatralnymi "Barbarzyńcami"</span>
        <span start="176" end="252"> Gorkiego w reżyserii Agnieszki Glińskiej w warszawskim Teatrze Współczesnym</span>
        <span start="344" end="346">: </span>
        <span start="406" end="475">Teatr zawsze traktowałem jako miejsce najpełniej realizujące aktora. </span>
        <span start="485" end="622">kiedy dostaje się interesującą propozycję teatralną, przyjęcie takiej roli jest wręcz zawodowym obowiązkiem. Co do propozycji filmowych, </span>
        <span start="1310" end="1382">Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych</span>
        <span start="1393" end="1404"> uczuciach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. 
Z aktorstwem jest tak: kiedy grasz, to znaczy, że dałeś się wynająć. Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu, ale pewnie kiedyś to wróci. Na razie mam co robić jako aktor i jestem z tego powodu bardzo szczęśliwy.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="907">Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.</span>
        <span start="1309" end="1405"> Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. </span>
        <span start="1634" end="1635">
</span>
        <span start="4169" end="4238">Z aktorstwem jest tak: kiedy grasz, to znaczy, że dałeś się wynająć. </span>
        <span start="4334" end="4577">Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu, ale pewnie kiedyś to wróci. Na razie mam co robić jako aktor i jestem z tego powodu bardzo szczęśliwy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. 
Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem porozmawiać sam ze sobą i zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie, stąd też m.in. próby w teatrze. Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.
Z aktorstwem jest tak: kiedy grasz, to znaczy, że dałeś się wynająć. Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu, ale pewnie kiedyś to wróci. Na razie mam co robić jako aktor i jestem z tego powodu bardzo szczęśliwy. 
jest w naszych czasach jakieś napięcie. Każdy walczy o swoje, Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy. Co gorsza, coraz częściej nie widzą w tym nic złego.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="907">Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.</span>
        <span start="1309" end="1405"> Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach. </span>
        <span start="1634" end="1635">
</span>
        <span start="3324" end="3638">Wśród propozycji, które ostatnio otrzymałem, było kilka interesujących ról serialowych. Musiałem porozmawiać sam ze sobą i zdecydować, czy mam teraz brać wszystko, co mi życie podrzuca, czy też zaryzykować i brać rzeczy, które usatysfakcjonują mnie artystycznie. Wybrałem to drugie, stąd też m.in. próby w teatrze.</span>
        <span start="3642" end="3643"> </span>
        <span start="3651" end="3747">Mam pewne plany na drugą połowę roku. Na razie nie zdradzę konkretów, chodzi o film i dużą rolę.</span>
        <span start="4127" end="4128">
</span>
        <span start="4169" end="4238">Z aktorstwem jest tak: kiedy grasz, to znaczy, że dałeś się wynająć. </span>
        <span start="4334" end="4578">Z reżyserią jest zupełnie inaczej, trzeba mieć nieodpartą potrzebę opowiedzenia jakiejś historii. W tej chwili nie czuję takiego imperatywu, ale pewnie kiedyś to wróci. Na razie mam co robić jako aktor i jestem z tego powodu bardzo szczęśliwy. </span>
        <span start="5301" end="5302">
</span>
        <span start="6221" end="6463">jest w naszych czasach jakieś napięcie. Każdy walczy o swoje, Polacy chcą możliwie jak najszybciej zdobyć jak najwięcej. Przez to częściej zaczynają wykraczać poza przyjęte wcześniej normy. Co gorsza, coraz częściej nie widzą w tym nic złego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu. Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="907">Nie przeczytałem do tej pory scenariusza, który powaliłby mnie na kolana. Zresztą wcale na to nie liczyłem. Taka szansa, jak zagranie Gerarda w "Długu", trafia się aktorowi raz, może kilka razy w życiu.</span>
        <span start="1309" end="1404"> Za mało jest w polskim kinie  historii, które opowiadałyby o prawdziwych emocjach i uczuciach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
