<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012230050">
  <date>2000-12-23</date>
  <title>Karp trzyma się mocno</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie

Karp trzyma się mocno

RYS. PAWEŁ GAŁKA

EDMUND SZOT

"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym, później zaś pszenne kluski z makiem, a potem szła kapusta  z grzybami, olejem również omaszczona,  a na ostatek podała Jagusia przysmak prawdziwy, bo racuszki  z gryczanej mąki  z miodem zatarte  i w makowym oleju uprażone, a przegryzali  to wszystko prostym chlebem, bo placka  ni strucli, że z mlekiem  i masłem były, nie godziło się jeść dnia tego. (...) Potem Jaguś nagotowała kawy, to słodzili ją suto  i popijali z wolna".

Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta, wigilii zwanej też wilią, postnikiem, pośnikiem, kutią lub obiadem wigilijnym. Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. Charakterystyczne dla tej wieczerzy było to, że rozpoczynała się o niezwykłej porze, najczęściej wraz z ukazaniem się na niebie pierwszej gwiazdy, na pamiątkę komety, która pojawiła się nad Betlejem w noc narodzin Jezusa.

"Musiała być parzysta liczba osób (...). Ciekawe jednak, że wobec wiktuałów kierowano się dla odmiany zasadą nieparzystości. Magnaci fundowali sobie jedenaście potraw, szlachta - dziewięć, wieś pilnowała siedmiu (...)   

Barszcz z grzybami, kapusta z grochem lub fasolą, kluski z makiem, cukrem albo miodem, rzepa suszona lub gotowana, polewka z suszonych śliwek, gruszek bądź jabłek to potrawy, które towarzyszyły dawnym wigiliom chłopskim. Prawie zawsze musiała być także zupa z nasion konopi, zwana siemieńcem lub siemieniuchą i zawsze też - podobnie jak na stołach pańskich - starano się o strucle i ryby" - opisuje wigilijny stół Józef Szczypka w "Kalendarzu polskim".

Walka łososia z karpiem

Wiele się od tamtych czasów zmieniło. Siemieniuchy nie uświadczysz dziś chyba na żadnym polskim stole, rzadkim na nim gościem jest też kutia, czyli słodkość rodem z Litwy i Rusi, z pszenicy, maku i miodu. "Bez kucyi nie było w Polsce uczty wigilijnej ani u kmiecia, ani u magnata". 

Ba, mówi się, że stracił także na znaczeniu wigilijny karp!

- Absolutnie nie potwierdzam tego, że wraz z pojawieniem się obfitości różnego rodzaju ryb zmniejszyło się   zapotrzebowanie na karpie - twierdzi Andrzej Galli, zastępca dyrektora Instytutu Rybactwa Śródlądowego. Według niego w ostatnich latach coraz więcej klientek pyta natomiast nie o karpie, a o filety z tych ryb. Filety kupuje jednak tylko kilkanaście procent klientów. Większość rodaków woli czcić "tradycję" i, nie bacząc na oczywiste utrudnienia, ubija karpia w domu. Wstrzymuje się też z jego zakupem prawie do samej Wigilii.

Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w niezwykle poczytnym miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle: szczupaki, okonie, liny, sandacze. Ważne było, aby były to ryby.

Redaktor Grzymska dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się, czego na co dzień nawet sobie nie uświadamiamy. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż, pod różnymi postaciami, puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.

- Ta ryba zrobiła u nas szczególną karierę, zarówno jako przekąska, jak i danie z ryb. Obecnie łosoś jest niewiele droższy od dorsza i przypuszczam, że jego popularność wpływa już na zmniejszenie liczby dań z karpia - uważa redaktor Grzymska. Ale, zastrzega się, jej obserwacje tyczą środowiska głównie miejskiego i rodzin lepiej sytuowanych.

Bananowcy  z biednych rodzin

Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał. Ale - można przypuszczać - także na ubogich stołach pojawia się obecnie znacznie więcej owoców, zwłaszcza bananów. Ten symbol dostępnego kiedyś tylko dzieciom bonzów dostatku jest obecnie spożywany nawet w rodzinach ubogich. 

Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  

Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. W niektórych domach na wigilijnych stołach pojawią się bardzo smaczne skorupiaki, wjadą na stół ostrygi, homary, a także elementy kuchni chińskiej, czyli ryby w sosie słodko-kwaśnym, które z niej się wywodzą. 

Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. Jeszcze dziesięć lat temu traktowane jako potrawa nawiedzonych wegetarian, dziś są powszechnym dodatkiem do różnego rodzaju sałatek, kanapek itp. 

Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów i dresingów. Dziś mało która gospodyni decyduje się na samodzielną produkcję domowego majonezu. 

Ogromny jest w sklepach wybór dodatków do ciast, orzechów, ziarna sezamu, przy czym sezam stosuje się także jako dodatek do ryb i kotletów. Zdecydowanie poprawiła się jakość ciast, nie mówiąc już o tym, że znacznie bogatszy jest ich asortyment. Na przykład ciasta z marcepanem czy z płatkami migdałowymi - kto kiedyś słyszał o takiej "rozpuście". Równie duży jest wybór wszelkiego rodzaju łakoci. Nęci ogromna rozmaitość czekolad, których ceny są nieporównywalnie niższe niż kiedyś. 

Konsument ma obecnie do wyboru różnorodne ryby: szczupaki, sandacze, liny, okonie... I choć najczęściej są dość drogie, niektórzy uważają, że kupując je, podtrzymują staropolską tradycję.

Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. Zmieniają one, niekiedy nawet zasadniczo, smak tradycyjnych polskich potraw. 

Żarłok  staje się smakoszem

Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. Co miało być słone, było słone aż do przesady, co miało być słodkie, niekiedy aż mdliło, co miało być kwaśne wykręcało czasem gębę (zwłaszcza cudzoziemską) na drugą stronę. I choć od tamtych czasów smak naszych potraw zmienił się bardzo, polską kuchnię łatwo odróżnić od innych.

Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. A na ten temat zdania dietetyków są akurat wyjątkowo zgodne. Więc unika się nadmiaru wszelkiego rodzaju tłuszczów, w tym nawet oliwy i majonezu, odchudzamy nasze potrawy, jak się tylko da. I jemy mniej niż niegdyś.

W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, których ogromny wybór przyprawia dziś o zawrót głowy. I choć przeważnie nie wiemy jeszcze, jakie wino podawać do jakich potraw czy, co mniej już ważne, w jakim je serwować kieliszku, to szybko się tego chcemy nauczyć, o czym świadczą nakłady pism popularyzujących tzw. wyższy styl życia. Będą na naszych stołach również inne wyborne trunki, z których będziemy sporządzać rozmaite drinki, pojawią się lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć starej tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.

Współczesna pracująca Polka nie obtacza już, jak Jagusia, śledzi w mące i ich nie smaży, bo po prostu nie ma na to czasu. Z kolei tej, która nie ma pracy, często nie stać na zakup nie tylko gotowych czy półgotowych dań, bywa, że nie starcza jej pieniędzy nawet na zakup surowców. Jest więc o czym pomyśleć przy wigilijnym stole, który - niewątpliwie bogatszy niż kiedyś - nie wszystkich jednako dziś obdziela.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w niezwykle poczytnym miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle. pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Przestały być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe.  
Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="845" end="1012">Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. </span>
        <span start="2818" end="3051">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w niezwykle poczytnym miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle</span>
        <span start="3116" end="3117">.</span>
        <span start="3334" end="3348"> pojawiło się </span>
        <span start="3356" end="3411">wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. </span>
        <span start="4367" end="4377">Przestały </span>
        <span start="4381" end="4439">być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe</span>
        <span start="4465" end="4469">.  
</span>
        <span start="4470" end="4529">Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. </span>
        <span start="5952" end="6149">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. </span>
        <span start="6429" end="6531">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze</span>
        <span start="6694" end="6695">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. - Absolutnie nie potwierdzam tego, że wraz z pojawieniem się obfitości różnego rodzaju ryb zmniejszyło się zapotrzebowanie na karpie - twierdzi Andrzej Galli, zastępca dyrektora Instytutu Rybactwa Śródlądowego. Według niego w ostatnich latach coraz więcej klientek pyta natomiast nie o karpie, a o filety z tych ryb. Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w niezwykle poczytnym miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle. pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał. Przestały być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  
Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. Co miało być słone, było słone aż do przesady, co miało być słodkie, niekiedy aż mdliło. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</body>
      <spans>
        <span start="845" end="1012">Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. </span>
        <span start="2281" end="2388">- Absolutnie nie potwierdzam tego, że wraz z pojawieniem się obfitości różnego rodzaju ryb zmniejszyło się </span>
        <span start="2390" end="2600">zapotrzebowanie na karpie - twierdzi Andrzej Galli, zastępca dyrektora Instytutu Rybactwa Śródlądowego. Według niego w ostatnich latach coraz więcej klientek pyta natomiast nie o karpie, a o filety z tych ryb. </span>
        <span start="2818" end="3051">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w niezwykle poczytnym miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle</span>
        <span start="3116" end="3117">.</span>
        <span start="3334" end="3348"> pojawiło się </span>
        <span start="3356" end="3411">wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. </span>
        <span start="3950" end="4140">Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał. </span>
        <span start="4367" end="4377">Przestały </span>
        <span start="4381" end="4469">być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  
</span>
        <span start="4470" end="4529">Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. </span>
        <span start="5952" end="6236">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. Co miało być słone, było słone aż do przesady, co miało być słodkie, niekiedy aż mdliło</span>
        <span start="6320" end="6322">. </span>
        <span start="6429" end="6695">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="845" end="1012">Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. </span>
        <span start="5952" end="6149">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak, o czym zaświadczali zagraniczni podróżnicy, preferował zdecydowany smak potraw. </span>
        <span start="6429" end="6531">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze</span>
        <span start="6694" end="6695">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły zmieniły się. pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. pojawia się obecnie więcej owoców, zwłaszcza bananów. Coraz większą furorę robią owoce morza. Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą pozytywne zmiany. Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. unika się nadmiaru tłuszczów. I jemy mniej niż niegdyś.W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się markowe wina. pojawią się lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</body>
      <spans>
        <span start="3188" end="3245">w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły </span>
        <span start="3261" end="3273">zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3348">pojawiło się </span>
        <span start="3356" end="3479">wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i </span>
        <span start="3520" end="3574">karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="3838" end="3839"> </span>
        <span start="4192" end="4212">pojawia się obecnie </span>
        <span start="4221" end="4255">więcej owoców, zwłaszcza bananów. </span>
        <span start="4470" end="4497">Coraz większą furorę robią </span>
        <span start="4516" end="4529">owoce morza. </span>
        <span start="4957" end="5012">Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów</span>
        <span start="5024" end="5026">. </span>
        <span start="6429" end="6473">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą </span>
        <span start="6480" end="6498">pozytywne zmiany. </span>
        <span start="6618" end="6696">Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. </span>
        <span start="6762" end="6781">unika się nadmiaru </span>
        <span start="6800" end="6809">tłuszczów</span>
        <span start="6883" end="6910">. I jemy mniej niż niegdyś.</span>
        <span start="6912" end="6974">W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się </span>
        <span start="6980" end="6992">markowe wina</span>
        <span start="7046" end="7048">. </span>
        <span start="7382" end="7449">pojawią się lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć </span>
        <span start="7456" end="7524">tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym, później zaś pszenne kluski z makiem, a potem szła kapusta  z grzybami".Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta. 

Wiele się od tamtych czasów zmieniło. Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły zmieniły się. pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. jej obserwacje tyczą środowiska głównie miejskiego.

Jak jest na wsi i w małych miasteczkach, wiemy niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian. Ale - można przypuszczać - także na ubogich stołach pojawia się obecnie więcej owoców, zwłaszcza bananów. Przestały też być rzadkością owoce cytrusowe, winogrona. Coraz większą furorę robią owoce morza. Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów. 

Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem typowo polskim. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą pozytywne zmiany. Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. unika się nadmiaru tłuszczów. I jemy mniej niż niegdyś.W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina. Będą na naszych stołach również inne trunki, pojawią się lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="344">"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym, później zaś pszenne kluski z makiem, a potem szła kapusta  z grzybami</span>
        <span start="701" end="703">".</span>
        <span start="705" end="764">Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta</span>
        <span start="843" end="845">. </span>
        <span start="1934" end="1974">

Wiele się od tamtych czasów zmieniło. </span>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="2916">miesięczniku "Poradnik Domowy", </span>
        <span start="3137" end="3245">dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły </span>
        <span start="3261" end="3273">zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3348">pojawiło się </span>
        <span start="3356" end="3479">wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i </span>
        <span start="3520" end="3574">karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="3838" end="3889"> jej obserwacje tyczą środowiska głównie miejskiego</span>
        <span start="3917" end="3918">.</span>
        <span start="3948" end="3989">

Jak jest na wsi i w małych miasteczkach</span>
        <span start="4053" end="4061">, wiemy </span>
        <span start="4072" end="4111">niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian</span>
        <span start="4138" end="4212">. Ale - można przypuszczać - także na ubogich stołach pojawia się obecnie </span>
        <span start="4221" end="4255">więcej owoców, zwłaszcza bananów. </span>
        <span start="4367" end="4396">Przestały też być rzadkością </span>
        <span start="4424" end="4450">owoce cytrusowe, winogrona</span>
        <span start="4465" end="4467">. </span>
        <span start="4470" end="4497">Coraz większą furorę robią </span>
        <span start="4516" end="4529">owoce morza. </span>
        <span start="4957" end="5012">Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów</span>
        <span start="5024" end="5026">. </span>
        <span start="5950" end="6031">

Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem </span>
        <span start="6044" end="6060">typowo polskim. </span>
        <span start="6429" end="6473">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą </span>
        <span start="6480" end="6498">pozytywne zmiany. </span>
        <span start="6618" end="6696">Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. </span>
        <span start="6762" end="6781">unika się nadmiaru </span>
        <span start="6800" end="6809">tłuszczów</span>
        <span start="6883" end="6910">. I jemy mniej niż niegdyś.</span>
        <span start="6912" end="6992">W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina</span>
        <span start="7046" end="7048">. </span>
        <span start="7282" end="7319">Będą na naszych stołach również inne </span>
        <span start="7327" end="7333">trunki</span>
        <span start="7380" end="7449">, pojawią się lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć </span>
        <span start="7456" end="7524">tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły zmieniły się. pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. pojawia się obecnie więcej owoców. w polskim jadłospisie zachodzą pozytywne zmiany. Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</body>
      <spans>
        <span start="3188" end="3245">w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły </span>
        <span start="3261" end="3273">zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3348">pojawiło się </span>
        <span start="3356" end="3448">wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i </span>
        <span start="3520" end="3574">karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="3838" end="3839"> </span>
        <span start="4192" end="4212">pojawia się obecnie </span>
        <span start="4221" end="4234">więcej owoców</span>
        <span start="4253" end="4255">. </span>
        <span start="6442" end="6473">w polskim jadłospisie zachodzą </span>
        <span start="6480" end="6498">pozytywne zmiany. </span>
        <span start="6618" end="6695">Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się. pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. pojawia się znacznie więcej owoców. Coraz większą furorę robią owoce morza. Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. Zdecydowanie poprawiła się jakość ciast, znacznie bogatszy jest ich asortyment. Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć starej tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</body>
      <spans>
        <span start="3188" end="3273">w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3484">pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż</span>
        <span start="3509" end="3574"> puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="4166" end="4167"> </span>
        <span start="4192" end="4204">pojawia się </span>
        <span start="4212" end="4234">znacznie więcej owoców</span>
        <span start="4253" end="4255">. </span>
        <span start="4470" end="4497">Coraz większą furorę robią </span>
        <span start="4516" end="4529">owoce morza. </span>
        <span start="4740" end="4809">Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. </span>
        <span start="5251" end="5292">Zdecydowanie poprawiła się jakość ciast, </span>
        <span start="5317" end="5356">znacznie bogatszy jest ich asortyment. </span>
        <span start="5785" end="5844">Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. </span>
        <span start="6912" end="6994">W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, </span>
        <span start="7394" end="7524">lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć starej tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. Barszcz z grzybami, kapusta z grochem lub fasolą, kluski z makiem, cukrem albo miodem, rzepa suszona lub gotowana, polewka z suszonych śliwek, gruszek bądź jabłek, zupa z nasion konopi, zwana siemieniuchą - opisuje wigilijny stół Józef Szczypka w "Kalendarzu polskim".

Siemieniuchy nie uświadczysz dziś chyba na żadnym polskim stole, rzadkim na nim gościem jest też kutia. w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się. pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. także na ubogich stołach pojawia się obecnie znacznie więcej owoców, zwłaszcza bananów. Coraz większą furorę robią owoce morza. Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. Zdecydowanie poprawiła się jakość ciast, znacznie bogatszy jest ich asortyment. Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. Zmieniają one smak tradycyjnych polskich potraw. 

w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. I jemy mniej niż niegdyś.

W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć starej tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</body>
      <spans>
        <span start="845" end="1012">Charakterystyczną cechą wieczerzy wigilijnej było to, że była postna, stąd ta nieczęsta w polskiej diecie obecność wszelakich ryb oraz unikanie tłuszczów zwierzęcych. </span>
        <span start="1457" end="1619">Barszcz z grzybami, kapusta z grochem lub fasolą, kluski z makiem, cukrem albo miodem, rzepa suszona lub gotowana, polewka z suszonych śliwek, gruszek bądź jabłek</span>
        <span start="1630" end="1632">, </span>
        <span start="1710" end="1738">zupa z nasion konopi, zwana </span>
        <span start="1753" end="1765">siemieniuchą</span>
        <span start="1845" end="1909"> - opisuje wigilijny stół Józef Szczypka w "Kalendarzu polskim".</span>
        <span start="1934" end="1936">

</span>
        <span start="1974" end="2076">Siemieniuchy nie uświadczysz dziś chyba na żadnym polskim stole, rzadkim na nim gościem jest też kutia</span>
        <span start="2139" end="2141">. </span>
        <span start="3188" end="3273">w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3484">pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż</span>
        <span start="3509" end="3574"> puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="4166" end="4255"> także na ubogich stołach pojawia się obecnie znacznie więcej owoców, zwłaszcza bananów. </span>
        <span start="4470" end="4497">Coraz większą furorę robią </span>
        <span start="4516" end="4529">owoce morza. </span>
        <span start="4740" end="4809">Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. </span>
        <span start="5251" end="5292">Zdecydowanie poprawiła się jakość ciast, </span>
        <span start="5317" end="5356">znacznie bogatszy jest ich asortyment. </span>
        <span start="5785" end="5857">Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. Zmieniają one</span>
        <span start="5885" end="5921"> smak tradycyjnych polskich potraw. </span>
        <span start="5922" end="5923">
</span>
        <span start="5951" end="5952">
</span>
        <span start="6442" end="6531">w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze</span>
        <span start="6616" end="6696">, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. </span>
        <span start="6885" end="6994">I jemy mniej niż niegdyś.

W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, </span>
        <span start="7394" end="7524">lepsze kawy i herbaty. Będziemy starali się zaprzeczyć starej tezie cudzoziemców, że Polak jest nie tyle smakoszem, ile żarłokiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się. pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. pojawia się znacznie więcej owoców. Coraz większą furorę robią owoce morza. Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, lepsze kawy i herbaty.</body>
      <spans>
        <span start="3188" end="3273">w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="3335" end="3411">pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. </span>
        <span start="4192" end="4204">pojawia się </span>
        <span start="4212" end="4234">znacznie więcej owoców</span>
        <span start="4253" end="4255">. </span>
        <span start="4470" end="4497">Coraz większą furorę robią </span>
        <span start="4516" end="4529">owoce morza. </span>
        <span start="5785" end="5844">Panie domu mają do dyspozycji ogromną rozmaitość przypraw. </span>
        <span start="6912" end="6994">W czasie wigilijnej wieczerzy na polskich stołach pojawią się także markowe wina, </span>
        <span start="7394" end="7416">lepsze kawy i herbaty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym".Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta. Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. I jemy mniej niż niegdyś.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="273">"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym</span>
        <span start="701" end="703">".</span>
        <span start="705" end="764">Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta</span>
        <span start="843" end="845">. </span>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="2916">miesięczniku "Poradnik Domowy", </span>
        <span start="3137" end="3273">dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3411">. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. </span>
        <span start="6429" end="6695">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</span>
        <span start="6884" end="6910"> I jemy mniej niż niegdyś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym".Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta. Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się, czego na co dzień nawet sobie nie uświadamiamy. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż, pod różnymi postaciami, puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś. Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał. Ale - można przypuszczać - także na ubogich stołach pojawia się obecnie znacznie więcej owoców, zwłaszcza bananów. Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe.Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. A na ten temat zdania dietetyków są akurat wyjątkowo zgodne. I jemy mniej niż niegdyś.</body>
      <spans>
        <span start="132" end="273">"Najpierw był buraczany kwas, gotowany na grzybach z ziemniakami całymi, a potem przyszły śledzie w mące obtaczane i smażone w oleju konopnym</span>
        <span start="701" end="703">".</span>
        <span start="705" end="764">Chyba każdy rozpoznał ten opis wigilii z "Chłopów" Reymonta</span>
        <span start="843" end="845">. </span>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="2916">miesięczniku "Poradnik Domowy", </span>
        <span start="3137" end="3574">dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się, czego na co dzień nawet sobie nie uświadamiamy. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych. Jest więc ciągle barszcz z uszkami i kapusta z fasolą lub grochem i wciąż, pod różnymi postaciami, puszy się karp. Ale coraz częściej obok niego pojawia się łosoś.</span>
        <span start="3932" end="3933"> </span>
        <span start="3950" end="4255">Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał. Ale - można przypuszczać - także na ubogich stołach pojawia się obecnie znacznie więcej owoców, zwłaszcza bananów. </span>
        <span start="4367" end="4439">Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe</span>
        <span start="4465" end="4466">.</span>
        <span start="4470" end="4529">Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. </span>
        <span start="5952" end="6060">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. </span>
        <span start="6429" end="6756">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. Jemy potrawy coraz wykwintniejsze i choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się już, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie. A na ten temat zdania dietetyków są akurat wyjątkowo zgodne.</span>
        <span start="6884" end="6910"> I jemy mniej niż niegdyś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły zmieniły się. Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="2916">miesięczniku "Poradnik Domowy", </span>
        <span start="3137" end="3245">dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły </span>
        <span start="3261" end="3273">zmieniły się</span>
        <span start="3321" end="3323">. </span>
        <span start="6429" end="6498">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany. </span>
        <span start="6534" end="6635">choć rady dietetyków na temat tego, co nam szkodzi, różnią się czasem diametralnie, Polak nauczył się</span>
        <span start="6639" end="6695">, że niezdrowe jest jedzenie zbyt tłuste i zbyt słodkie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle: szczupaki, okonie, liny, sandacze.Według niej pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał.Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim.Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzopozytywne zmiany.</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="3087">miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle: szczupaki, okonie, liny, sandacze.</span>
        <span start="3323" end="3347">Według niej pojawiło się</span>
        <span start="3355" end="3410"> wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.</span>
        <span start="3950" end="4139">Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał.</span>
        <span start="4367" end="4468">Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  </span>
        <span start="4470" end="4529">Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. </span>
        <span start="4740" end="4808">Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków.</span>
        <span start="5108" end="5109"> </span>
        <span start="5952" end="6059">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim.</span>
        <span start="6429" end="6479">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo</span>
        <span start="6480" end="6497">pozytywne zmiany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle: szczupaki, okonie, liny, sandacze.Redaktor Grzymska dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się, czego na co dzień nawet sobie nie uświadamiamy. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał.Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. W niektórych domach na wigilijnych stołach pojawią się bardzo smaczne skorupiaki, wjadą na stół ostrygi, homary, a także elementy kuchni chińskiej, czyli ryby w sosie słodko-kwaśnym, które z niej się wywodzą. 
Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów i dresingów. Dziś mało która gospodyni decyduje się na samodzielną produkcję domowego majonezu. Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak preferował zdecydowany smak potraw. Co miało być słone, było słone aż do przesady, co miało być słodkie, niekiedy aż mdliło, co miało być kwaśne wykręcało czasem gębę na drugą stronę.Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany.</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="3087">miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno. Wcześniej zastępowały go ryby w ogóle: szczupaki, okonie, liny, sandacze.</span>
        <span start="3119" end="3410">Redaktor Grzymska dokonała licznych obserwacji, z których wynika, że w okresie ostatnich dziesięciu lat nasze wigilijne stoły niepostrzeżenie zmieniły się, czego na co dzień nawet sobie nie uświadamiamy. Według niej pojawiło się na nich wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.</span>
        <span start="3950" end="4139">Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele. Najpewniej pozostał bez zmian, jeśli jeszcze nie zubożał.</span>
        <span start="4367" end="4468">Przestały też być rzadkością tak trudno dostępne niegdyś owoce cytrusowe, winogrona, ananasy, kiwi.  </span>
        <span start="4470" end="4739">Coraz większą furorę robią wszelkiego rodzaju owoce morza. W niektórych domach na wigilijnych stołach pojawią się bardzo smaczne skorupiaki, wjadą na stół ostrygi, homary, a także elementy kuchni chińskiej, czyli ryby w sosie słodko-kwaśnym, które z niej się wywodzą. 
</span>
        <span start="4740" end="4809">Nadspodziewanie częsta jest też obecność na naszych stołach kiełków. </span>
        <span start="4957" end="5109">Z uznaniem powitały nasze panie obfitość gotowych sosów i dresingów. Dziś mało która gospodyni decyduje się na samodzielną produkcję domowego majonezu. </span>
        <span start="5952" end="6067">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim. A Polak</span>
        <span start="6112" end="6280"> preferował zdecydowany smak potraw. Co miało być słone, było słone aż do przesady, co miało być słodkie, niekiedy aż mdliło, co miało być kwaśne wykręcało czasem gębę </span>
        <span start="6305" end="6321">na drugą stronę.</span>
        <span start="6429" end="6497">Jednocześnie w polskim jadłospisie zachodzą bardzo pozytywne zmiany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno.Według niej pojawiło się wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele.Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim.</body>
      <spans>
        <span start="2818" end="2864">Maria Grzymska, kierownik działu kulinariów w </span>
        <span start="2884" end="3013">miesięczniku "Poradnik Domowy", twierdzi, że karp jako potrawa typowo wigilijna pojawił się w polskiej tradycji stosunkowo późno.</span>
        <span start="3323" end="3347">Według niej pojawiło się</span>
        <span start="3355" end="3410"> wiele potraw nowych, ale nie wyparły one tradycyjnych.</span>
        <span start="3950" end="4081">Jak jest na wsi i w małych miasteczkach i jak zmienił się wigilijny stół biednych rodzin wielodzietnych, wiemy stosunkowo niewiele.</span>
        <span start="5952" end="6059">Aliści w swoich głównych treściach nasz stół, także wigilijny, pozostał stołem oryginalnym, typowo polskim.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
