<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012080134">
  <date>2000-12-08</date>
  <title>Wracają ambasadorzy  wysłani przez Rosatiego</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Kazimierz Groblewski</authors>
  <body>DYPLOMACJA

Trwa wymiana kadr

Wracają ambasadorzy  wysłani przez Rosatiego

Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha ( na zdjęciu z prawej) . Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał także Zenon Kuchciak ( z lewej) , były negocjator w Czeczenii, potem zastępca szefa Obrony Cywilnej. Ma pojechać do Taszkientu.

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.

Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. W czasie strajków 1980 roku pierwszy sekretarz Komitetu Wojewódzkiego PZPR w Gdańsku. W stanie wojennym za sympatie solidarnościowe odwołany ze stanowiska pierwszego sekretarza KW i wysłany na radcę Ambasady PRL w Helsinkach. Po rozwiązaniu PZPR założyciel Polskiej Unii Socjaldemokratycznej, współpracującej w Sejmie kontraktowym z Obywatelskim Klubem Parlamentarnym.

Na Litwie ambasadorem zostanie prawdopodobnie Jerzy Bahr, obecny ambasador RP w Kijowie. Zajmie na placówce miejsce Eufemii Teichmann, koleżanki Dariusza Rosatiego ze Szkoły Głównej Planowania i Statystyki. Kandydatura Bahra stwarza szanse na wyjście z impasu w sprawie obsady tej placówki, który powstał w związku z oprotestowaniem przez prezydenta wcześniejszego kandydata, zgłoszonego przez MSZ w czasie negocjacji - Jerzego Marka Nowakowskiego, doradcy Jerzego Buzka.

Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał także Zenon Kuchciak, były negocjator w Czeczenii, potem zastępca szefa Obrony Cywilnej. Ma pojechać do Taszkientu. Zastąpi tam ambasadora z wieloletnim stażem w dyplomacji PRL - wysłanego przez Rosatiego - który tworzył tę placówkę od zera.

W notesie ministra

Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.

Ale były wyjątki. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji, oprócz takich "pewnych" kandydatów,  nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. Tak na przykład wyjechał do Kinszasy Bronisław Klimaszewski - przesłuchiwany przez komisję razem z Tadeuszem Mulickim, kandydatem do wyjazdu do Tunezji, z długim stażem w dyplomacji PRL, Andrzejem Bilikiem (kandydatem na ambasadora w Algierii), byłym szefem programów informacyjnych w TVP, i Krzysztofem Suprowiczem (kandydatem na ambasadora w Jemenie) w przeszłości zawodowo związanym z aktywnością "Budimeksu" w Iraku.

Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.

Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. Sytuacja kompetencyjna była wówczas skomplikowana. Pod kandydaturami zgłoszonymi przez Bartoszewskiego podpisywał się premier z SLD (Józef Oleksy), akceptowała je sejmowa komisja zdominowana przez SLD i PSL, a dyplomatów mianował prezydent Lech Wałęsa. Zdarzało się więc, że Bartoszewski do pakietu kandydatów na ambasadorów przesyłanych do zaopiniowania komisji włączał jedno nazwisko, które miało na pewno spodobać się lewicowej większości w komisji i stonować jej sprzeciw wobec innych kandydatów.

Mieli wyjechać najpierw

Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.

Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom nagle, bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć prawdopodobnego w takiej sytuacji sprzeciwu prezydenta. Odwołanie Spychalskiej stało się możliwe z powodu jej kontrowersyjnych wypowiedzi dla prasy białoruskiej.

Szef MSZ spróbował zmienić Andrzeja Załuckiego, następcę Stanisława Cioska w Moskwie, który przed wyjazdem był podsekretarzem stanu w MON, a przedtem dyrektorem gabinetu premiera Józefa Oleksego. Minister nie skrócił mu nagle kadencji, lecz przystąpił do wymiany, gdy zbliżała się ona do końca. Kandydatem była Agnieszka Magdziak-Miszewska, doradca premiera Jerzego Buzka. W czasie uzgadniania tej kandydatury z prezydentem okazało się jednak, że Aleksander Kwaśniewski jej nie akceptuje. Załuski mimo upływu kadencji pozostaje więc ambasadorem w Moskwie.

Wkrótce wrócą

Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. Wyjeżdżał do Pragi z przygodami. Zdominowana przez SLD i PSL Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych odrzuciła w 1995 roku jego kandydaturę. Było to wówczas odbierane jako zemsta lewicy na Pernalu za jego zaangażowanie - jako dyrektora Biura do spraw Wyznań w URM - w sprawę konkordatu. Ale ówczesny szef MSZ Władysław Bartoszewski zdecydowanie podtrzymał jego kandydaturę, a prezydent Lech Wałęsa ją podpisał.

Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk, historyk, w latach 90. pracownik m.in. Urzędu Rady Ministrów, od marca 2000 r. w MSZ. Został w połowie listopada zaakceptowany przez sejmową komisję. Teraz czeka na zgodę czeskiego rządu, a potem jego nominacja trafi na biurko prezydenta Kwaśniewskiego.

Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. Współpracownik Krzysztofa Skubiszewskiego, były podsekretarz stanu w MSZ, przez ostatnich pięć lat pracował poza dyplomacją - w radzie nadzorczej Alcatel Polska i w amerykańskiej firmie prawniczej.

W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ, negocjator odszkodowań dla robotników przymusowych. Przyszedł do MSZ w 1990 r. Zmieni na stanowisku Andrzeja Byrta.

Z Oslo wróci wkrótce Stanisław Jan Czartoryski. Z MSZ związał się w 1990 roku. Zgłaszał go Dariusz Rosati, szef MSZ z SLD, ale uchodził za kandydata solidarnościowego. Na jego miejsce pojedzie do Oslo prawdopodobnie Andrzej Jaroszyński, anglista, w MSZ od 1990 roku, były konsul w Chicago i zastępca ambasadora w Waszyngtonie. Czeka na zgodę strony norweskiej.

Z Estonii wróci w przyszłym roku Jakub Wołąsiewicz. Jego miejsce zajmie prawdopodobnie Wojciech Wróblewski, zaakceptowany przez sejmową komisję przed kilkoma dniami. Był rzecznikiem prasowym MSW na początku lat 90., a od 1992 r. do 1997 r. radcą ambasady w Wilnie, dyrektorem Instytutu Polskiego.

Rafał Wiśniewski, dyrektor Departamentu Dyplomacji Kulturalnej w MSZ, hungarysta, zastąpi w Budapeszcie wysłanego przez Rosatiego Grzegorza Łubczyka.

Pierwsi w kolejce

Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Do kraju wróci ambasador Bogusław Zakrzewski, w dyplomacji od 1962 roku, przed wyjazdem pracownik Biura Stosunków Międzyparlamentarnych w Kancelarii Sejmu.

Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi, także wysłanemu przez Rosatiego. Jest zawodowym dyplomatą, arabistą, w PZPR do końca.

Zmiana obejmie placówkę we Włoszech. Wróci obecny ambasador Maciej Górski, były prezes Polskiej Agencji Informacyjnej. Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki, dyrektor generalny w MSZ.

Nie wiadomo na razie, kto pojedzie do Indii na miejsce, które będzie zwalniał Krzysztof Mroziewicz, były kierownik działu zagranicznego "Polityki", także wysłany na placówkę przez Rosatiego.

Ponad trzy lata na placówce w Limie jest Wojciech Tomaszewski. Jako chargé d'affaires był w grudniu 1996 r. przez pięć dni przetrzymywany wraz z innymi zakładnikami przez partyzantów z Ruchu Rewolucyjnego Tupaka Amaru. Pracował m.in. w Komisji Handlu Zagranicznego Komitetu Dzielnicowego PZPR Warszawa Śródmieście oraz w Centrali Handlu Zagranicznego Universal.

Ambasador w Hawanie Jan Janiszewski podobnie - jest na tym stanowisku ponad trzy lata, w przeszłości także pracował w Komisji Handlu Zagranicznego Komitetu Dzielnicowego PZPR Warszawa Śródmieście oraz w jednym z przedsiębiorstw handlu zagranicznego.

Trzy lata mijają na placówce w Nairobi Andrzejowi Olszówce. Jest dyplomatą z kilkudziesięcioletnim stażem.

Z placówki w Belgradzie powinien wracać do kraju Sławomir Dąbrowa, dyplomata z wieloletnim stażem w PRL, wysłany do Belgradu przez Dariusza Rosatiego. W MSZ od 1960 roku, ostatnio jako wicedyrektor Departamentu Instytucji Europejskich.

Z Buenos Aires powinien wkrótce wracać Eugeniusz Noworyta, w dyplomacji od 1958 roku, były szef PZPR w MSZ.

Można też się spodziewać wniosku szefa MSZ dotyczącego ambasady w Bejrucie. Tadeuszowi Strulakowi, w dyplomacji od lat 50., mijają trzy lata na tym stanowisku.

Ze Sztokholmu będzie wkrótce wracał Ryszard Czarny, były senator SLD, minister edukacji w rządzie Józefa Oleksego.

Wymieniani będą ambasadorowie w Damaszku i w Trypolisie.

Nadszedł też już czas, by do Polski wrócili Wojciech Lamentowicz z Grecji, przed wyjazdem doradca prezydenta Kwaśniewskiego, oraz Daniel Passent, publicysta "Polityki", z Chile.

Jest wakat na stanowisku ambasadora w Turcji i w Kinszasie. Kandydat do stolicy Konga otrzymał pozytywną opinię komisji, ale nie ma zgody władz kongijskich na objęcie stanowiska.

Dobiega powoli końca kadencja Stefana Mellera w Paryżu. Zaczynał pracę w MSZ w 1990 r., wyjeżdżając do Paryża pełnił funkcję podsekretarza stanu. Nie wiadomo na razie, kto będzie jego następcą. Przed kilkoma tygodniami pojawiła się w Sejmie pogłoska, że wśród ewentualnych kandydatów jest Barbara Labuda, minister w Kancelarii Prezydenta.

Szef MSZ będzie wkrótce proponował kandydatów na nowego ambasadora w Bernie oraz, prawdopodobnie, w Tokio i Kopenhadze. Pilna stanie się sprawa obsady stanowiska w Kijowie - gdy odejdzie Jerzy Bahr.

Ambasadorowie roku 2000

W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów, m.in. w USA, Kuwejcie, Kanadzie, Tunezji, Finlandii, RPA, Korei Płd., Hiszpanii, Austrii, na Cyprze.

W latach 1998 - 1999 nowymi ambasadorami RP zostali m.in. Janusz Stańczyk, wcześniej wiceminister spraw zagranicznych - został ambasadorem przy ONZ w Nowym Jorku, Andrzej Chodakowski, twórca filmu "Robotnicy '80", w Albanii.

Kazimierz Groblewski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.Wymiana obejmuje najważniejsze placówki.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="739">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.</span>
        <span start="3120" end="3364">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.</span>
        <span start="3366" end="3584">Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.</span>
        <span start="4112" end="4503">Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.</span>
        <span start="6122" end="6162">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha.Na Litwie ambasadorem zostanie prawdopodobnie Jerzy Bahr, obecny ambasador RP w Kijowie. Zajmie na placówce miejsce Eufemii Teichmann, koleżanki Dariusza Rosatiego ze Szkoły Głównej Planowania i Statystyki.Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał także Zenon Kuchciak, były negocjator w Czeczenii, potem zastępca szefa Obrony Cywilnej. Ma pojechać do Taszkientu.Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ, negocjator odszkodowań dla robotników przymusowych. Z Oslo wróci wkrótce Stanisław Jan Czartoryski. Na jego miejsce pojedzie do Oslo prawdopodobnie Andrzej Jaroszyński.Z Estonii wróci w przyszłym roku Jakub Wołąsiewicz. Jego miejsce zajmie prawdopodobnie Wojciech Wróblewski.Rafał Wiśniewski, dyrektor Departamentu Dyplomacji Kulturalnej w MSZ, hungarysta, zastąpi w Budapeszcie wysłanego przez Rosatiego Grzegorza Łubczyka.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="739">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.</span>
        <span start="927" end="1062">Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha.</span>
        <span start="1433" end="1639">Na Litwie ambasadorem zostanie prawdopodobnie Jerzy Bahr, obecny ambasador RP w Kijowie. Zajmie na placówce miejsce Eufemii Teichmann, koleżanki Dariusza Rosatiego ze Szkoły Głównej Planowania i Statystyki.</span>
        <span start="1906" end="2064">Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał także Zenon Kuchciak, były negocjator w Czeczenii, potem zastępca szefa Obrony Cywilnej. Ma pojechać do Taszkientu.</span>
        <span start="3120" end="3364">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.</span>
        <span start="3366" end="3584">Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.</span>
        <span start="4112" end="4503">Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.</span>
        <span start="6122" end="6318">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6517" end="6633">W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ, negocjator odszkodowań dla robotników przymusowych. </span>
        <span start="6698" end="6746">Z Oslo wróci wkrótce Stanisław Jan Czartoryski. </span>
        <span start="6866" end="6933">Na jego miejsce pojedzie do Oslo prawdopodobnie Andrzej Jaroszyński</span>
        <span start="7023" end="7024">.</span>
        <span start="7060" end="7166">Z Estonii wróci w przyszłym roku Jakub Wołąsiewicz. Jego miejsce zajmie prawdopodobnie Wojciech Wróblewski</span>
        <span start="7224" end="7225">.</span>
        <span start="7358" end="7507">Rafał Wiśniewski, dyrektor Departamentu Dyplomacji Kulturalnej w MSZ, hungarysta, zastąpi w Budapeszcie wysłanego przez Rosatiego Grzegorza Łubczyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.Wymiana obejmuje najważniejsze placówki.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="739">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza.</span>
        <span start="3120" end="3364">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Władysławowi Bartoszewskiemu.</span>
        <span start="6122" end="6162">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.Ale były wyjątki. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji, oprócz takich "pewnych" kandydatów,  nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="925">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.</span>
        <span start="2211" end="2506">
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.</span>
        <span start="2508" end="2698">Ale były wyjątki. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji, oprócz takich "pewnych" kandydatów,  nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. </span>
        <span start="3120" end="3298">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.Ale były wyjątki. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji, oprócz takich "pewnych" kandydatów,  nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. 
Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. Sytuacja kompetencyjna była wówczas skomplikowana. 
Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom nagle, bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć prawdopodobnego w takiej sytuacji sprzeciwu prezydenta. 
W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów, m.in. w USA, Kuwejcie, Kanadzie, Tunezji, Finlandii, RPA, Korei Płd., Hiszpanii, Austrii, na Cyprze.W latach 1998 - 1999 nowymi ambasadorami RP zostali m.in. Janusz Stańczyk - został ambasadorem przy ONZ w Nowym Jorku, Andrzej Chodakowski w Albanii.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="925">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.</span>
        <span start="2211" end="2506">
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.</span>
        <span start="2508" end="2698">Ale były wyjątki. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji, oprócz takich "pewnych" kandydatów,  nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. </span>
        <span start="3120" end="3299">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. </span>
        <span start="3365" end="3636">
Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy ze stażem dłuższym od stażu wysyłanych w 1996 i w 1997 roku. Są to ci, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. Sytuacja kompetencyjna była wówczas skomplikowana. </span>
        <span start="4111" end="4285">
Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego</span>
        <span start="4402" end="4503">. Tak się nie stało; z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska, była szefowa OPZZ.</span>
        <span start="4505" end="4665">Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom nagle, bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć prawdopodobnego w takiej sytuacji sprzeciwu prezydenta. </span>
        <span start="10578" end="10755">
W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów, m.in. w USA, Kuwejcie, Kanadzie, Tunezji, Finlandii, RPA, Korei Płd., Hiszpanii, Austrii, na Cyprze.</span>
        <span start="10757" end="10830">W latach 1998 - 1999 nowymi ambasadorami RP zostali m.in. Janusz Stańczyk</span>
        <span start="10874" end="10939"> - został ambasadorem przy ONZ w Nowym Jorku, Andrzej Chodakowski</span>
        <span start="10970" end="10981"> w Albanii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa. Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="925">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Jednak można jeszcze spotkać w polskiej dyplomacji nielicznych ambasadorów wysłanych na placówki w 1995 roku, gdy po raz pierwszy szefem MSZ był Bartoszewski, a prezydentem Lech Wałęsa.</span>
        <span start="2697" end="2698"> </span>
        <span start="3120" end="3184">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju</span>
        <span start="3254" end="3255">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk, w latach 90. pracownik Urzędu Rady Ministrów. Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ. Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Do kraju wróci ambasador Bogusław Zakrzewski, w dyplomacji od 1962 roku.Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi. W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="740">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. </span>
        <span start="3120" end="3256">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. </span>
        <span start="5344" end="5404">Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5812" end="5867">Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk, </span>
        <span start="5877" end="5900">w latach 90. pracownik </span>
        <span start="5906" end="5927">Urzędu Rady Ministrów</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6122" end="6318">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6517" end="6579">W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ</span>
        <span start="6631" end="6633">. </span>
        <span start="7528" end="7639">Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Do kraju wróci ambasador Bogusław Zakrzewski, w dyplomacji od 1962 roku</span>
        <span start="7722" end="7723">.</span>
        <span start="7725" end="7783">Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi</span>
        <span start="7816" end="7818">. </span>
        <span start="10579" end="10653">W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów</span>
        <span start="10754" end="10755">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. 

Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Ale były wyjątki. Zdarzało się, że przesyłał do akceptacji nazwisko kogoś kojarzonego z obozem solidarnościowym. Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło Bartoszewskiemu.

Gdy w 1997 roku Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano, że odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego. Tak się nie stało.Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom bez wyraźnego powodu. 

Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk, w latach 90. pracownik Urzędu Rady Ministrów. Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ. 

Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Do kraju wróci ambasador Bogusław Zakrzewski, w dyplomacji od 1962 roku.Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi. Zmiana obejmie placówkę we Włoszech. Wróci obecny ambasador Maciej Górski, były prezes Polskiej Agencji Informacyjnej. Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki, dyrektor generalny w MSZ.Nie wiadomo, kto pojedzie do Indii na miejsce, które będzie zwalniał Krzysztof Mroziewicz, były kierownik działu zagranicznego "Polityki".Ponad trzy lata na placówce w Limie jest Wojciech Tomaszewski. Ambasador w Hawanie Jan Janiszewski podobnie.Trzy lata mijają na placówce w Nairobi Andrzejowi Olszówce. 

W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="740">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. </span>
        <span start="927" end="1063">Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wczoraj wniosek szefa MSZ o wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. </span>
        <span start="2210" end="2388">

Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. </span>
        <span start="2508" end="2543">Ale były wyjątki. Zdarzało się, że </span>
        <span start="2558" end="2568">przesyłał </span>
        <span start="2585" end="2598">do akceptacji</span>
        <span start="2636" end="2664"> nazwisko kogoś kojarzonego </span>
        <span start="2671" end="2698">z obozem solidarnościowym. </span>
        <span start="3120" end="3335">Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego już wróciła do kraju - ich następców powołał poprzednik Bartoszewskiego, Bronisław Geremek. Większość właśnie wraca lub wkrótce wróci. Zadanie wymiany tej kadry przypadło </span>
        <span start="3348" end="3364">Bartoszewskiemu.</span>
        <span start="4110" end="4128">

Gdy w 1997 roku </span>
        <span start="4138" end="4187">Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano</span>
        <span start="4199" end="4204">, że </span>
        <span start="4227" end="4285">odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego</span>
        <span start="4402" end="4421">. Tak się nie stało</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4505" end="4557">Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom </span>
        <span start="4564" end="4586">bez wyraźnego powodu. </span>
        <span start="5342" end="5404">

Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5812" end="5867">Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk, </span>
        <span start="5877" end="5900">w latach 90. pracownik </span>
        <span start="5906" end="5927">Urzędu Rady Ministrów</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6122" end="6318">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6517" end="6579">W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz, obecny wiceszef MSZ</span>
        <span start="6631" end="6633">. </span>
        <span start="7526" end="7639">

Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Do kraju wróci ambasador Bogusław Zakrzewski, w dyplomacji od 1962 roku</span>
        <span start="7722" end="7723">.</span>
        <span start="7725" end="7783">Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi</span>
        <span start="7816" end="7818">. </span>
        <span start="7872" end="8058">Zmiana obejmie placówkę we Włoszech. Wróci obecny ambasador Maciej Górski, były prezes Polskiej Agencji Informacyjnej. Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki, dyrektor generalny w MSZ.</span>
        <span start="8060" end="8071">Nie wiadomo</span>
        <span start="8080" end="8206">, kto pojedzie do Indii na miejsce, które będzie zwalniał Krzysztof Mroziewicz, były kierownik działu zagranicznego "Polityki"</span>
        <span start="8249" end="8250">.</span>
        <span start="8252" end="8315">Ponad trzy lata na placówce w Limie jest Wojciech Tomaszewski. </span>
        <span start="8615" end="8659">Ambasador w Hawanie Jan Janiszewski podobnie</span>
        <span start="8863" end="8864">.</span>
        <span start="8866" end="8926">Trzy lata mijają na placówce w Nairobi Andrzejowi Olszówce. </span>
        <span start="10577" end="10653">

W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów</span>
        <span start="10754" end="10755">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego. Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk. Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="667">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="5344" end="5404">Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5812" end="5865">Nowym ambasadorem w Pradze ma zostać Andrzej Krawczyk</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6122" end="6318">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6517" end="6558">W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz</span>
        <span start="6631" end="6632">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych. Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. 
Na Litwie ambasadorem zostanie Jerzy Bahr. 
Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał Zenon Kuchciak. Ma pojechać do Taszkientu. Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. 
Nowym ambasadorem ma zostać Andrzej Krawczyk. jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, stanowisko ambasadora RP zajmuje Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. 
W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz.  Rafał Wiśniewski zastąpi w Budapeszcie Grzegorza Łubczyka.
Zwolni się placówka w Brasilii. Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi. Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki.Wymieniani będą ambasadorowie w Damaszku i Trypolisie.
Nadszedł czas, by wrócili Wojciech Lamentowicz z Grecji, Daniel Passent z Chile.

Jest wakat na stanowisku ambasadora w Turcji i Kinszasie. 

Szef MSZ będzie proponował kandydatów na ambasadora w Bernie oraz w Tokio i Kopenhadze.</body>
      <spans>
        <span start="569" end="702">Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="927" end="976">Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała </span>
        <span start="1018" end="1063">jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. </span>
        <span start="1432" end="1464">
Na Litwie ambasadorem zostanie </span>
        <span start="1479" end="1489">Jerzy Bahr</span>
        <span start="1638" end="1640">. </span>
        <span start="1905" end="1949">
Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał </span>
        <span start="1955" end="1969">Zenon Kuchciak</span>
        <span start="2036" end="2065">. Ma pojechać do Taszkientu. </span>
        <span start="5344" end="5404">Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5811" end="5829">
Nowym ambasadorem</span>
        <span start="5838" end="5865"> ma zostać Andrzej Krawczyk</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6176" end="6227">jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, </span>
        <span start="6233" end="6266">stanowisko ambasadora RP zajmuje </span>
        <span start="6274" end="6318">Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6516" end="6558">
W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz</span>
        <span start="6631" end="6633">. </span>
        <span start="7225" end="7226"> </span>
        <span start="7358" end="7374">Rafał Wiśniewski</span>
        <span start="7439" end="7462"> zastąpi w Budapeszcie </span>
        <span start="7488" end="7507">Grzegorza Łubczyka.</span>
        <span start="7527" end="7539">
Zwolni się </span>
        <span start="7547" end="7568">placówka w Brasilii. </span>
        <span start="7725" end="7783">Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi</span>
        <span start="7816" end="7818">. </span>
        <span start="7991" end="8031">Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki</span>
        <span start="8057" end="8058">.</span>
        <span start="9597" end="9640">Wymieniani będą ambasadorowie w Damaszku i </span>
        <span start="9642" end="9653">Trypolisie.</span>
        <span start="9654" end="9664">
Nadszedł </span>
        <span start="9672" end="9681">czas, by </span>
        <span start="9691" end="9730">wrócili Wojciech Lamentowicz z Grecji, </span>
        <span start="9785" end="9799">Daniel Passent</span>
        <span start="9823" end="9881"> z Chile.

Jest wakat na stanowisku ambasadora w Turcji i </span>
        <span start="9883" end="9894">Kinszasie. </span>
        <span start="10013" end="10014">
</span>
        <span start="10353" end="10370">
Szef MSZ będzie </span>
        <span start="10378" end="10403">proponował kandydatów na </span>
        <span start="10410" end="10434">ambasadora w Bernie oraz</span>
        <span start="10451" end="10473"> w Tokio i Kopenhadze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych. 
Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. 
Na Litwie ambasadorem zostanie Jerzy Bahr. 

Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał Zenon Kuchciak. Ma pojechać do Taszkientu. 
Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego wróciła do kraju.

w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano, że odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego. postanowił nie skracać kadencji ambasadorom. 
Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. 
Nowym ambasadorem ma zostać Andrzej Krawczyk. 
jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. 
W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz. Zmieni na stanowisku Andrzeja Byrta.

Z Oslo wróci Stanisław Jan Czartoryski. Na jego miejsce pojedzie Andrzej Jaroszyński. Z Estonii wróci w przyszłym roku Jakub Wołąsiewicz. Jego miejsce zajmie Wojciech Wróblewski. Rafał Wiśniewski zastąpi w Budapeszcie Grzegorza Łubczyka.
Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi. Zmiana obejmie placówkę we Włoszech. Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki.
Ponad trzy lata na placówce w Limie jest Wojciech Tomaszewski. 
Ambasador w Hawanie Jan Janiszewski jest na tym stanowisku ponad trzy lata.

Trzy lata mijają na placówce w Nairobi Andrzejowi Olszówce. Z placówki w Belgradzie powinien wracać do kraju Sławomir Dąbrowa. 
Z Buenos Aires powinien wracać Eugeniusz Noworyta.
Ze Sztokholmu będzie wracał Ryszard Czarny.

Wymieniani będą ambasadorowie w Damaszku i w Trypolisie.
Nadszedł czas, by wrócili Wojciech Lamentowicz z Grecji, Daniel Passent z Chile.

Jest wakat na stanowisku ambasadora w Turcji i w Kinszasie. 
Dobiega końca kadencja Stefana Mellera w Paryżu. 
Szef MSZ będzie proponował kandydatów na nowego ambasadora w Bernie oraz w Tokio i Kopenhadze. Pilna stanie się sprawa obsady stanowiska w Kijowie.
W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów, m.in. w USA, Kuwejcie, Kanadzie, Tunezji, Finlandii, RPA, Korei Płd., Hiszpanii, Austrii, na Cyprze.</body>
      <spans>
        <span start="569" end="702">Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="926" end="976">
Sejmowa Komisja Spraw Zagranicznych zaaprobowała </span>
        <span start="1004" end="1063">wydelegowanie jako ambasadora na Łotwę Tadeusza Fiszbacha. </span>
        <span start="1432" end="1464">
Na Litwie ambasadorem zostanie </span>
        <span start="1479" end="1489">Jerzy Bahr</span>
        <span start="1638" end="1640">. </span>
        <span start="1904" end="1949">

Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał </span>
        <span start="1955" end="1969">Zenon Kuchciak</span>
        <span start="2036" end="2065">. Ma pojechać do Taszkientu. </span>
        <span start="3119" end="3164">
Część ambasadorów wysłanych przez Rosatiego </span>
        <span start="3168" end="3184">wróciła do kraju</span>
        <span start="3363" end="3365">.
</span>
        <span start="4111" end="4112">
</span>
        <span start="4116" end="4187">w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano</span>
        <span start="4199" end="4204">, że </span>
        <span start="4227" end="4285">odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego</span>
        <span start="4402" end="4404">. </span>
        <span start="4513" end="4556">postanowił nie skracać kadencji ambasadorom</span>
        <span start="4584" end="4586">. </span>
        <span start="5343" end="5404">
Wkrótce wróci do Polski z placówki w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5811" end="5829">
Nowym ambasadorem</span>
        <span start="5838" end="5865"> ma zostać Andrzej Krawczyk</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6121" end="6122">
</span>
        <span start="6176" end="6266">jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje </span>
        <span start="6274" end="6318">Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="6516" end="6558">
W Berlinie ambasadorem będzie Jerzy Kranz</span>
        <span start="6631" end="6633">. </span>
        <span start="6660" end="6711">Zmieni na stanowisku Andrzeja Byrta.

Z Oslo wróci </span>
        <span start="6719" end="6746">Stanisław Jan Czartoryski. </span>
        <span start="6866" end="6891">Na jego miejsce pojedzie </span>
        <span start="6914" end="6933">Andrzej Jaroszyński</span>
        <span start="7023" end="7025">. </span>
        <span start="7060" end="7132">Z Estonii wróci w przyszłym roku Jakub Wołąsiewicz. Jego miejsce zajmie </span>
        <span start="7147" end="7166">Wojciech Wróblewski</span>
        <span start="7224" end="7226">. </span>
        <span start="7358" end="7374">Rafał Wiśniewski</span>
        <span start="7439" end="7462"> zastąpi w Budapeszcie </span>
        <span start="7488" end="7507">Grzegorza Łubczyka.</span>
        <span start="7527" end="7568">
Zwolni się wkrótce placówka w Brasilii. </span>
        <span start="7725" end="7783">Kończy się kadencja w Bagdadzie Romanowi Chałaczkiewiczowi</span>
        <span start="7816" end="7818">. </span>
        <span start="7872" end="7909">Zmiana obejmie placówkę we Włoszech. </span>
        <span start="7991" end="8031">Kandydatem do Rzymu jest Michał Radlicki</span>
        <span start="8057" end="8058">.</span>
        <span start="8251" end="8315">
Ponad trzy lata na placówce w Limie jest Wojciech Tomaszewski. </span>
        <span start="8614" end="8651">
Ambasador w Hawanie Jan Janiszewski </span>
        <span start="8662" end="8700">jest na tym stanowisku ponad trzy lata</span>
        <span start="8863" end="8926">.

Trzy lata mijają na placówce w Nairobi Andrzejowi Olszówce. </span>
        <span start="8974" end="9039">Z placówki w Belgradzie powinien wracać do kraju Sławomir Dąbrowa</span>
        <span start="9123" end="9125">. </span>
        <span start="9210" end="9235">
Z Buenos Aires powinien </span>
        <span start="9243" end="9268">wracać Eugeniusz Noworyta</span>
        <span start="9317" end="9318">.</span>
        <span start="9319" end="9320">
</span>
        <span start="9481" end="9502">Ze Sztokholmu będzie </span>
        <span start="9510" end="9531">wracał Ryszard Czarny</span>
        <span start="9594" end="9653">.

Wymieniani będą ambasadorowie w Damaszku i w Trypolisie.</span>
        <span start="9654" end="9664">
Nadszedł </span>
        <span start="9672" end="9681">czas, by </span>
        <span start="9691" end="9730">wrócili Wojciech Lamentowicz z Grecji, </span>
        <span start="9785" end="9799">Daniel Passent</span>
        <span start="9823" end="9894"> z Chile.

Jest wakat na stanowisku ambasadora w Turcji i w Kinszasie. </span>
        <span start="10013" end="10022">
Dobiega </span>
        <span start="10029" end="10070">końca kadencja Stefana Mellera w Paryżu. </span>
        <span start="10353" end="10370">
Szef MSZ będzie </span>
        <span start="10378" end="10434">proponował kandydatów na nowego ambasadora w Bernie oraz</span>
        <span start="10451" end="10525"> w Tokio i Kopenhadze. Pilna stanie się sprawa obsady stanowiska w Kijowie</span>
        <span start="10551" end="10553">.
</span>
        <span start="10579" end="10755">W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów, m.in. w USA, Kuwejcie, Kanadzie, Tunezji, Finlandii, RPA, Korei Płd., Hiszpanii, Austrii, na Cyprze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych. KSZ zaaprobowała na Łotwę Fiszbacha. 
Na Litwie ambasadorem zostanie Bahr. Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał Zenon Kuchciak. Ma pojechać do Taszkientu. w Czechach Marek Pernal. Nowym ambasadorem ma zostać Andrzej Krawczyk. przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej Iwo Byczewski. Jest wakat w Turcji i Kinszasie. 

MSZ będzie proponował kandydatów na ambasadora w Bernie oraz w Tokio i Kopenhadze.</body>
      <spans>
        <span start="569" end="702">Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych</span>
        <span start="738" end="740">. </span>
        <span start="935" end="936">K</span>
        <span start="943" end="944">S</span>
        <span start="949" end="950">Z</span>
        <span start="962" end="976"> zaaprobowała </span>
        <span start="1034" end="1043">na Łotwę </span>
        <span start="1052" end="1063">Fiszbacha. </span>
        <span start="1432" end="1464">
Na Litwie ambasadorem zostanie </span>
        <span start="1485" end="1489">Bahr</span>
        <span start="1638" end="1640">. </span>
        <span start="1906" end="1949">Pozytywną opinię sejmowej komisji otrzymał </span>
        <span start="1955" end="1969">Zenon Kuchciak</span>
        <span start="2036" end="2065">. Ma pojechać do Taszkientu. </span>
        <span start="5379" end="5404">w Czechach Marek Pernal. </span>
        <span start="5812" end="5829">Nowym ambasadorem</span>
        <span start="5838" end="5865"> ma zostać Andrzej Krawczyk</span>
        <span start="5951" end="5953">. </span>
        <span start="6181" end="6225">przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej</span>
        <span start="6302" end="6318"> Iwo Byczewski. </span>
        <span start="9834" end="9845">Jest wakat </span>
        <span start="9870" end="9881">w Turcji i </span>
        <span start="9883" end="9894">Kinszasie. </span>
        <span start="10013" end="10014">
</span>
        <span start="10353" end="10354">
</span>
        <span start="10359" end="10370">MSZ będzie </span>
        <span start="10378" end="10403">proponował kandydatów na </span>
        <span start="10410" end="10434">ambasadora w Bernie oraz</span>
        <span start="10451" end="10473"> w Tokio i Kopenhadze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. 
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. 
Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. 
Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską, Andrzeja Załuckiego, Wojciecha Lamentowicza i Daniela Passenta. do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska.Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć sprzeciwu prezydenta. 
Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="740">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. </span>
        <span start="2211" end="2388">
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. </span>
        <span start="3365" end="3425">
Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy</span>
        <span start="3495" end="3584">, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.</span>
        <span start="3635" end="3636"> </span>
        <span start="4111" end="4301">
Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską</span>
        <span start="4313" end="4334">, Andrzeja Załuckiego</span>
        <span start="4342" end="4366">, Wojciecha Lamentowicza</span>
        <span start="4375" end="4394"> i Daniela Passenta</span>
        <span start="4402" end="4404">. </span>
        <span start="4437" end="4483">do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4505" end="4557">Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom </span>
        <span start="4564" end="4609">bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć </span>
        <span start="4643" end="4665">sprzeciwu prezydenta. </span>
        <span start="5343" end="5344">
</span>
        <span start="6122" end="6225">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej</span>
        <span start="6290" end="6291">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. 

Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL. Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. Tak na przykład wyjechał do Kinszasy Bronisław Klimaszewski.

Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. Pod kandydaturami zgłoszonymi przez Bartoszewskiego podpisywał się premier z SLD (Józef Oleksy), akceptowała je sejmowa komisja zdominowana przez SLD i PSL, a dyplomatów mianował prezydent Lech Wałęsa. Zdarzało się więc, że Bartoszewski do pakietu kandydatów na ambasadorów przesyłanych do zaopiniowania komisji włączał jedno nazwisko, które miało na pewno spodobać się lewicowej większości w komisji i stonować jej sprzeciw wobec innych kandydatów.

Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska.Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć prawdopodobnego sprzeciwu prezydenta. Odwołanie Spychalskiej stało się możliwe z powodu jej kontrowersyjnych wypowiedzi dla prasy białoruskiej.

Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="740">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. </span>
        <span start="2191" end="2192">
</span>
        <span start="2211" end="2506">
Dariusz Rosati preferował swoich dawnych znajomych z organizacji młodzieżowych, Szkoły Głównej Planowania i Statystyki lub sięgał po dyplomatów z kilkudziesięcioletnim stażem. Kandydaci zyskiwali pozytywną opinię Sejmowej Komisji Spraw Zagranicznych, w której większość miały wówczas SLD i PSL.</span>
        <span start="2525" end="2598"> Zdarzało się, że Dariusz Rosati przesyłał sejmowej komisji do akceptacji</span>
        <span start="2636" end="2757"> nazwisko kogoś kojarzonego raczej z obozem solidarnościowym. Tak na przykład wyjechał do Kinszasy Bronisław Klimaszewski</span>
        <span start="3117" end="3118">.</span>
        <span start="3119" end="3120">
</span>
        <span start="3365" end="3425">
Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy</span>
        <span start="3495" end="3584">, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.</span>
        <span start="3635" end="4085"> Pod kandydaturami zgłoszonymi przez Bartoszewskiego podpisywał się premier z SLD (Józef Oleksy), akceptowała je sejmowa komisja zdominowana przez SLD i PSL, a dyplomatów mianował prezydent Lech Wałęsa. Zdarzało się więc, że Bartoszewski do pakietu kandydatów na ambasadorów przesyłanych do zaopiniowania komisji włączał jedno nazwisko, które miało na pewno spodobać się lewicowej większości w komisji i stonować jej sprzeciw wobec innych kandydatów.</span>
        <span start="4086" end="4087">
</span>
        <span start="4111" end="4404">
Gdy w 1997 roku Bronisław Geremek został szefem MSZ, w Sejmie przypuszczano powszechnie, że w pierwszej kolejności odwoła z placówek najbardziej głośne kandydatury Rosatiego: Ewę Spychalską z Białorusi, Andrzeja Załuckiego z Rosji, Wojciecha Lamentowicza z Grecji i Daniela Passenta z Chile. </span>
        <span start="4423" end="4483">z tej czwórki do kraju wróciła dotychczas jedynie Spychalska</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4505" end="4557">Geremek postanowił nie skracać kadencji ambasadorom </span>
        <span start="4564" end="4625">bez wyraźnego powodu. Zapewne chciał uniknąć prawdopodobnego </span>
        <span start="4643" end="4770">sprzeciwu prezydenta. Odwołanie Spychalskiej stało się możliwe z powodu jej kontrowersyjnych wypowiedzi dla prasy białoruskiej.</span>
        <span start="5328" end="5329">
</span>
        <span start="5343" end="5344">
</span>
        <span start="6122" end="6318">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej, gdzie stanowisko ambasadora RP zajmuje obecnie Jan Truszczyński. Zastąpi go Iwo Byczewski. </span>
        <span start="10579" end="10653">W 2000 roku prezydent podpisał osiemnaście nominacji na nowych ambasadorów</span>
        <span start="10754" end="10755">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ. Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="431" end="740">Obecnemu szefowi MSZ Władysławowi Bartoszewskiemu przypada w udziale dokonanie ważnej wymiany kadr w polskich placówkach dyplomatycznych. Kończą się kadencje ambasadorom wysłanym na placówki w latach 1996 - 1997 przez Dariusza Rosatiego, szefa resortu spraw zagranicznych w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza. </span>
        <span start="3366" end="3425">Z polskich placówek dyplomatycznych wracają też ambasadorzy</span>
        <span start="3495" end="3584">, których wysyłał na placówki w 1995 r. Bartoszewski, gdy był po raz pierwszy szefem MSZ.</span>
        <span start="3635" end="3636"> </span>
        <span start="6122" end="6225">Wymiana obejmuje najważniejsze placówki. Jedną z nich jest przedstawicielstwo RP przy Unii Europejskiej</span>
        <span start="6290" end="6291">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
