<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003060062">
  <date>2000-03-06</date>
  <title>Sztorm na żywo</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Krzysztof Rawa</authors>
  <body>The Race - wyścig jakiego nie było

Sztorm na żywo

KRZYSZTOF RAWA

Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. W Polsce patronem prasowym The Race jest "Rzeczpospolita".

Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, nie ma podziału na klasy, za to są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić naprawdę najlepszych. Jak dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - Discovery Route z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.

Śladem bohaterów Verne'a

Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego (w sensie dosłownym i symbolicznym) spektakularnego widowiska sportowego. Pomysł powstał we Francji, w której wyścigi żeglarskie wywołują chyba największe w Europie społeczne emocje, co przekłada się na zainteresowanie sponsorów. Organizatorami regat są: Disneyland Paris, francuski rządowy Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo oraz France Telekom.

Do rywalizacji staną wszyscy najlepsi żeglarze. W sensie sportowym jest to próba rozwinięcia znanego od 1985 roku współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata, które doprowadziły rekord w opływaniu globu pod żaglami do 71 dni, 14 godzin, 22 minut i 8 sekund. To wynik uzyskany w 1997 roku przez Francuza Oliviera de Kersausona na trimaranie Sport Elec. Pierwszym rekordzistą tej rywalizacji, który pokonał wyznaczoną przez Verne'a symboliczną książkową barierę 80 dni był też Francuz Bruno Peyron. Na katamaranie Commodore Explorer (obecnie Polpharma-Warta) przepłynął trasę w 79 dni, 15 minut i 56 sekund.

Kamery na maszt

Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu. Dystrybucję telewizyjnego obrazu i pełną opiekę medialną zlecono firmie Trans World International (TWI), czyli filii International Management Group (IMG) założonej w 1960 roku przez Marka MacCormacka. IMG ma w ręku ogromną władzę nad światowym sportem. Zarządza m. in. turniejem wimbledońskim, turniejami golfowymi British Open i US Open, prowadzi interesy wielu sław takich jak Andre Agassi, Pete Sampras, czy słynny skiper (dowódca jachtu) Dennis Conner, jeśli wrócić do żeglarstwa.

Agencja TWI zajęła się żeglarstwem w latach 80. i to od razu wydarzeniami z najwyższej półki. Od 20 lat do dziś zarządza m. in. Pucharem Ameryki, jest odpowiedzialna za prestiżowe regaty Whitbread (wyścig dokoła świata załogowych jachtów jednokadłubowych). Wedle szefów TWI właśnie w The Race powinny zostać pobite rekordy transmisji regat Whitbread z 1997/98 roku: ponad 800 godzin programów na całym świecie. W tym celu każdy jacht dostanie na pokład 10 kamer, możliwe będą relacje na żywo z wybranego miejsca oceanu i jednostki. Przewiduje się transmisje na okrągło w internecie i na żądanie rozmowy z wybranymi członkami załogi. Słowem wykorzystane ma być wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna. Wszystkie obrazy i dźwięki będą rozprowadzane przez Centrum Medialne w Paryżu.

Wabik na sponsorów

Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych. Szczegóły wielu kontraktów w The Race zapewne pozostaną nieznane, ale dla przeciętnego widza będzie jasne, że największe logo na głównym żaglu każdego z jachtów należy do sponsora tytularnego, także kolorystyka jednostki podlega ścisłym prawom rynku. Miejsc na umieszczanie reklam jest w żeglarstwie dużo, bo oznaczyć można nie tylko ogromne żagle (na niektórych jachtach powyżej 1000 m kw.) i kadłuby, ale także pokłady (widok z helikoptera!), bomy, pokrowce na żagle, a także stosownie ubrać zespół, postawić flagi, balony i namioty w portach, wreszcie pomalować samochody dostawcze.

Wielkim wabikiem na sponsorów stał się głośny przykład mało znanej grupy kapitałowej zajmującej się obrotem wierzytelności Intrium Justitia, która w regaty Whitbread 1993/94 zainwestowała 3 mln funtów szterlingów i uzyskała wedle wyliczeń szwedzkiej agencji marketingowej Imedia AB zwrot z inwestycji w postaci czasu antenowego i publikacji o wartości 28 622 178 funtów. Żeby być dokładnym, przez parę miesięcy trwania regat o Intrium Justitia napisano w prasie dziewięciu krajów zachodnioeuropejskich 10 548 razy, w radiu mówiono 1124 minuty, a w telewizji pokazano przez 5448 minut. Cena akcji grupy na londyńskiej giełdzie wzrosła w czasie regat o 65 procent.

Ryzyko nowości

Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe, niż 3 mln funtów. Koszty najbogatszych można szacować na przykładzie syndykatu Club Med, który przygotowuje się do The Race mając 15 mln dolarów. Nowy superjacht Team Philips Brytyjczyka Pete'a Gossa kosztował 4,1 mln dol. Kapitan Roman Paszke, gdy wstępnie tworzył program uczestnictwa w wyścigu, planował wysokość wkładu finansowego dla sponsora tytularnego na 8 mln zł, a dla 2-3 sponsorów głównych powyżej 4 mln zł. Przy tych stawkach nie zrealizował planu budowy u francuskiego producenta nowego jachtu, tylko kupił zbudowaną w 1987 roku Polpharmę-Wartę, katamaran wcześniej znany jako Jet Services V, potem Commodore Explorer i Explorer. Być może ten pomysł okaże się najbardziej opłacalny, bo katamaran kapitana Paszke jest jednostką sprawdzoną i pobito na niej sporo rekordów współczesnego żeglarstwa oceanicznego.

Większość syndykatów, które zgłosiły się do The Race buduje nowe jednostki, albo mocno przebudowuje istniejące jachty, co stanowi wyzwanie technologiczne, ale jest też ryzykowne. Doświadczeni żeglarze twierdzą bowiem, że regaty wygra nie największy, czy teoretycznie najszybszy, ale raczej najodporniejszy na awarie jacht świata. Na razie Polpharma-Warta pozostaje pierwszym jachtem, który na pewno wystartuje z Barcelony. Niedługo kolejne próby na trasach kwalifikacyjnych powinni podjąć Steve Fosset (USA) na megakatamaranie PlayStation, Grant Dalton na ClubMed (Nowa Zelandia), Cam Lewis (USA) na Team Adventure, Brytyjczyk Tony Bullimore na Millenium Challenge, jego rodak Pete Goss na Team Philips oraz tajemniczy zleceniodawca projektu o nazwie Code Zero 2. Przygotowują się także Holender Henk de Velde i Earl Edwards (USA).

Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych, The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie, po mistrzostwach świata w piłce nożnej, letnich igrzyskach olimpijskich, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i samochodowych mistrzostwach Formuły 1.

"Srebrny Sekstant" dla Lecha Kosakowskiego 

Kapitan Lech Kosakowski otrzymał w piątek w Gdańsku nagrodę ministra transportu i gospodarki morskiej za 1999 rok "Srebrny Sekstant". Honorową nagrodą wyróżniono flagowy jacht ZHP - "Zawisza Czarny". Kosakowski uhonorowany został za przepłynięcie małym, siedmiometrowym jachtem śródlądowym "Nona" z Bratysławy do Miami na Florydzie. W ciągu dwóch lat żeglugi przebył prawie 9 tys. mil morskich.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 r. wyścig The Race ma szansę zaprezentować światu cztery rzeczy: możliwości techniczne współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych oraz potęgi finansowej sponsorów wyścigu. Założenia The Race są proste: około 10 jachtów wyruszy o północy z Barcelony aby przepłynąć bez pomocy z zewnątrz i bez zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, oraz ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy powinien po ok. dwóch miesiącach zawinąć do portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń co so wielkości i typu jachtów, należy jednak przejść kwalifikacje do wyścigu. Do tej pory udała się to jednej polskiej zawodze pod dowództwem Romana Paszke.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu.
Około dziesięciu superjachtów wystartuje o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Marsylii. wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia. Kapitan Roman Paszke na pewno wystartuje z Barcelony. Niedługo próby na trasach kwalifikacyjnych powinni podjąć Steve Fosset, Grant Dalton, Cam Lewis, Tony Bullimore, Pete Goss oraz zleceniodawca projektu Code Zero 2. Przygotowują się także Henk de Velde i Earl Edwards.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="185">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu</span>
        <span start="403" end="404">.</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="449" end="490">Około dziesięciu superjachtów wystartuje </span>
        <span start="511" end="749">o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do </span>
        <span start="765" end="775">Marsylii. </span>
        <span start="3714" end="3798">wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna</span>
        <span start="3923" end="3935"> posłuży do </span>
        <span start="3938" end="3974">zaprezentowania sponsorów wydarzenia</span>
        <span start="4071" end="4073">. </span>
        <span start="5616" end="5636">Kapitan Roman Paszke</span>
        <span start="5907" end="5908"> </span>
        <span start="6607" end="6649">na pewno wystartuje z Barcelony. Niedługo </span>
        <span start="6657" end="6718">próby na trasach kwalifikacyjnych powinni podjąć Steve Fosset</span>
        <span start="6755" end="6769">, Grant Dalton</span>
        <span start="6796" end="6807">, Cam Lewis</span>
        <span start="6831" end="6833">, </span>
        <span start="6844" end="6858">Tony Bullimore</span>
        <span start="6881" end="6883">, </span>
        <span start="6894" end="6904">Pete Goss </span>
        <span start="6920" end="6925">oraz </span>
        <span start="6936" end="6959">zleceniodawca projektu </span>
        <span start="6968" end="7004">Code Zero 2. Przygotowują się także </span>
        <span start="7013" end="7041">Henk de Velde i Earl Edwards</span>
        <span start="7047" end="7048">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>31 grudnia 2000 r. rozpocznie się The Race - wyścig, który ma się stać pokazem możliwości technicznych współczenego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych oraz ma dowieść siły marketingowej wydarzeń sportowych i potęgi finansowej sponsorów wyścigu. Założenia wyścigu są proste: ostatniego dnia roku o północy z Barcelony wystartuje ok. dziesięciu superjachtów, które bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów przepłynął trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny. Jachty będą musiały ominąć przylądki : Dobrej Nadzieji, Leuuwin i Horn. Najlepszy powinien po dwóch miesiącach wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń co do typów i wielkości jachtów, najważniejsze jest za to przejście kwalifikacji do wyścigu głównego. Jak na razie wśród Polaków udało się to tylko załodze Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba.
Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego spektakularnego widowiska sportowego. W sensie sportowym jest to próba rozwinięcia znanego od 1985 r. współzawodnictwa Jules Verne Trophy. Równie ważny jest wymiar medialny wyścigu. Mówi się,że regaty będzie mogło oglądać 7,5 mld odbiorców. Dystrybucję obrazu i pełną opiekę medialną zlecono Trans World International, która ma spore doświadczenie w transmisjach imprez sportowych. Moc technologii ma natomiast posłużyć prezentacji sponsorów wyścigu, którzy swoje loga mogą umieszczać dosłownie w każdym miejscu jachtu. Jak pokazują przykłady innych regat, taka inwestycja może się zwrócić nawet parokrotnie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu.
Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów. celem The Race jest próba rozwinięcia współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata. 
Dystrybucję telewizyjnego obrazu i pełną opiekę medialną zlecono firmie Trans World International. każdy jacht dostanie na pokład 10 kamer, możliwe będą relacje na żywo. wykorzystane ma być wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna. Cała ta moc technologii posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia. 
Regaty będą dla każdego uczestnika droższe, niż 3 mln funtów. Kapitan Roman Paszke kupił zbudowaną w 1987 roku Polpharmę-Wartę, katamaran. Większość syndykatów buduje nowe jednostki. Na razie Polpharma-Warta pozostaje pierwszym jachtem, który na pewno wystartuje z Barcelony. Niedługo kolejne próby na trasach kwalifikacyjnych powinni podjąć Steve Fosset (USA) na megakatamaranie PlayStation, Grant Dalton na ClubMed (Nowa Zelandia), Cam Lewis (USA) na Team Adventure, Brytyjczyk Tony Bullimore na Millenium Challenge, jego rodak Pete Goss na Team Philips oraz zleceniodawca projektu Code Zero 2. Przygotowują się także Holender Henk de Velde i Earl Edwards (USA).</body>
      <spans>
        <span start="68" end="185">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu</span>
        <span start="403" end="404">.</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="449" end="749">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do </span>
        <span start="765" end="818">Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów</span>
        <span start="935" end="937">. </span>
        <span start="1277" end="1297">celem The Race jest </span>
        <span start="1785" end="1803">próba rozwinięcia </span>
        <span start="1824" end="1887">współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata</span>
        <span start="1986" end="1988">. </span>
        <span start="2353" end="2354">
</span>
        <span start="2568" end="2665">Dystrybucję telewizyjnego obrazu i pełną opiekę medialną zlecono firmie Trans World International</span>
        <span start="2767" end="2769">. </span>
        <span start="3476" end="3545">każdy jacht dostanie na pokład 10 kamer, możliwe będą relacje na żywo</span>
        <span start="3584" end="3586">. </span>
        <span start="3694" end="3800">wykorzystane ma być wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna. </span>
        <span start="3900" end="3935">Cała ta moc technologii posłuży do </span>
        <span start="3938" end="3974">zaprezentowania sponsorów wydarzenia</span>
        <span start="4071" end="4073">. </span>
        <span start="5339" end="5347">
Regaty </span>
        <span start="5356" end="5411">będą dla każdego uczestnika droższe, niż 3 mln funtów. </span>
        <span start="5616" end="5636">Kapitan Roman Paszke</span>
        <span start="5907" end="5962"> kupił zbudowaną w 1987 roku Polpharmę-Wartę, katamaran</span>
        <span start="6035" end="6037">. </span>
        <span start="6217" end="6237">Większość syndykatów</span>
        <span start="6269" end="6291"> buduje nowe jednostki</span>
        <span start="6394" end="6396">. </span>
        <span start="6547" end="6925">Na razie Polpharma-Warta pozostaje pierwszym jachtem, który na pewno wystartuje z Barcelony. Niedługo kolejne próby na trasach kwalifikacyjnych powinni podjąć Steve Fosset (USA) na megakatamaranie PlayStation, Grant Dalton na ClubMed (Nowa Zelandia), Cam Lewis (USA) na Team Adventure, Brytyjczyk Tony Bullimore na Millenium Challenge, jego rodak Pete Goss na Team Philips oraz </span>
        <span start="6936" end="6959">zleceniodawca projektu </span>
        <span start="6968" end="7048">Code Zero 2. Przygotowują się także Holender Henk de Velde i Earl Edwards (USA).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 r. The Race ma szansę stać się pokazem możliwości współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych oraz być może dowiedzie siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych a także potęgi finansowej sponsorów wyścigu. Założenia wyścigu polegają na tym, że ok. 10  superjachtów wyruszy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany oraz ominie trzy przylądki. Najlepszy po ok. 2 tyg. powinien dotrzeć do Marsylii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości współczesnego jachtingu.
Około dziesięciu superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Marsylii. wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="149">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości </span>
        <span start="162" end="185">współczesnego jachtingu</span>
        <span start="403" end="404">.</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="449" end="490">Około dziesięciu superjachtów wystartuje </span>
        <span start="521" end="600">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany</span>
        <span start="691" end="749">. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do </span>
        <span start="765" end="775">Marsylii. </span>
        <span start="3714" end="3798">wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna</span>
        <span start="3923" end="3935"> posłuży do </span>
        <span start="3938" end="3974">zaprezentowania sponsorów wydarzenia</span>
        <span start="4071" end="4072">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>O północy 31 grudnia 2000 roku z Barcelony w wyścigu The Race wyruszy około dziesięciu superjachtów, aby przepłynąć bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, omijając trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Wyścig ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Cała moc technologii posłuży bowiem do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych. Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego (w sensie dosłownym i symbolicznym) spektakularnego widowiska sportowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu.Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="345">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="449" end="775">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. </span>
        <span start="2354" end="2567">Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu.</span>
        <span start="3900" end="4072">Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Około dziesięciu superjachtów wyruszy o północy z Barcelony, aby przepłynąć bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Dotychczas awans zdobyła jedynie polska załoga kapitana Romana Paszkego. Większość syndykatów buduje nowe jednostki albo mocno przebudowuje istniejące jachty, co stanowi wyzwanie technologiczne, ale jest też ryzykowne. Doświadczeni żeglarze twierdzą bowiem, że regaty wygra nie największy czy teoretycznie najszybszy, ale raczej najodporniejszy na awarie jacht świata. 
Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego spektakularnego widowiska sportowego. Okazuje się, że wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. Przewiduje się transmisje na okrągło w Internecie i na żądanie rozmowy z wybranymi członkami załogi. Słowem wykorzystane ma być wszystko, co daje współczesna technika satelitarna, teletransmisyjna i multimedialna. Cała moc technologii posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych. Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, nie ma podziału na klasy, za to są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić naprawdę najlepszych. Jak dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - Discovery Route z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu.Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych.Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych, The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie, po mistrzostwach świata w piłce nożnej, letnich igrzyskach olimpijskich, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i samochodowych mistrzostwach Formuły 1.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="345">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="406" end="1238">Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, nie ma podziału na klasy, za to są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić naprawdę najlepszych. Jak dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - Discovery Route z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.</span>
        <span start="2354" end="2567">Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu.</span>
        <span start="3900" end="4072">Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych.</span>
        <span start="7050" end="7356">Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych, The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie, po mistrzostwach świata w piłce nożnej, letnich igrzyskach olimpijskich, mistrzostwach Europy w piłce nożnej i samochodowych mistrzostwach Formuły 1.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>O północy 31 grudnia 2000 roku rozpocznie się wyścig żeglarski The Race, w którym wystartuje dziesięć najszybszych i najbardziej wytrzymałych jechtów świata, wybranych w kwalifikacjach. The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="345">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="2354" end="2438">Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. </span>
        <span start="3900" end="3974">Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia</span>
        <span start="4071" end="4072">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>31 grudnia rozpocznie się The Race, prestiżowy dwumiesięczny wyścig superjachtów. Jak dotąd prawo do udziału w regatach zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszkego. Niebawem do wyścigu powinny się zakwalifikować kolejne załogi. Pomysł The Race narodził się we Francji. W wymiarze sportowym impreza jest rozwinięciem znanych od 1985 r. regat dookoła świata, w wymiarze medialnym jest ogromnym przedsięwzięciem. Każdy jacht będzie wyposażony w 10 kamer, relacje na żywo będzie można oglądać w internecie. Najnowsza technologia zapewni zyski sponsorom, którzy będą zamieszczać swoje logo na jachtach i ubraniach załogi. Na przygotowanie jachtów najbogatsze załogi wydadzą nawet 15 milionów dolarów. Kapitan Paszke, dysponujący mniejszymi środkami, kupił dobrze sprawdzony katamaran z 1987 r.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego widowiska sportowego. The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="116">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race</span>
        <span start="117" end="346"> ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="406" end="775">Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. </span>
        <span start="1266" end="1363">Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego </span>
        <span start="1415" end="1436">widowiska sportowego.</span>
        <span start="7118" end="7205"> The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie</span>
        <span start="7355" end="7356">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>31 grudnia rozpocznie się The Race, prestiżowy wyścig superjachtów i pokaz najnowszej technologii telekomunikacyjnej. Zasady są proste: jachty bez zawijania do portów przepływają trzy oceany, najszybszy po dwóch miesiącach powinien dopłynąć do Marsylii. Po twardych kwalifikacjach prawo do udziału w wyścigu głównym zdobyła jak dotąd jedynie załoga kapitana Romana Paszkego. 
Celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci spektakularnym widowiskiem sportowym. Pomysł narodził się we Francji, gdzie jest największe zainteresowanie sponsorów, w tym paryskiego Disneylandu i France Telekom. W wymiarze sportowym The Race jest rozwinięciem znanych od 1985 r. regat dookoła świata śladami Julesa Verne'a, w wymiarze medialnym jest ogromnym przedsięwzięciem, nad którym czuwa zajmująca się wydarzeniami żeglarskimi firma Trans World International. Każdy jacht będzie wyposażony w 10 kamer, relacje na żywo będzie można oglądać w internecie. Szefowie TWI spodziewają się rekordowej transmisji. Najnowsza technologia posłuży do prezentacji sponsorów tego głośnego wydarzenia, którzy będą zamieszczać swoje logo na żaglach, pokładach, ubraniach załogi i namiotach w portach. Sponsorów zachęca przykład firmy Intrium Justitia, która na regatach Whitebread w 1993/1994 r. zarobiła ponad 28 milionów funtów szerlingów. 
Udział w The Race jest bardzo drogi, najbogatsi wydadzą na przygotowania 15 milionów dolarów, zbudują nowe jednostki lub przebudują istniejące jachty. Kapitan Paszke, dysponujący mniejszymi środkami, kupił dobrze sprawdzony katamaran z 1987 r. Do wyścigu powinny niebawem zakwalifikować się kolejne załogi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, nie ma podziału na klasy, za to są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić naprawdę najlepszych. Jak dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke.Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego widowiska sportowego. Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu. Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych. Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="116">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race</span>
        <span start="117" end="346"> ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="406" end="1015">Założenia regulaminowe są jasne i zwięzłe. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, nie ma podziału na klasy, za to są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić naprawdę najlepszych. Jak dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1266" end="1363">Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci poprzez stworzenie ogólnoświatowego </span>
        <span start="1415" end="1437">widowiska sportowego. </span>
        <span start="2354" end="2568">Wymiar medialny The Race jest tak samo ważny jak sportowy, a może nawet ważniejszy. W programie regat mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w ponad 170 krajach w trakcie trwania całego wyścigu. </span>
        <span start="3900" end="4073">Cała ta moc technologii posłuży do do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, czyli tych, którzy zapłacą za wykorzystanie supernowoczesnych jachtów jako nośników reklamowych. </span>
        <span start="7050" end="7117">Jeśli wszyscy spiszą się jak należy, to wedle planów marketingowych</span>
        <span start="7118" end="7205"> The Race ma szansę dostać się do grupy najgłośniejszych wydarzeń sportowych na świecie</span>
        <span start="7355" end="7356">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Jak dotąd tylko załoga katamaranu kapitana Romana Paszkego zakwalifikowała się do prestiżowego wyścigu The Race. W wymiarze sportowym impreza jest rozwinięciem regat dookoła świata, w wymiarze medialnym i marketingowym jest ogromnym przedsięwzięciem, wykorzystującym najnowszą technologię telekomunikacyjną. Przygotowania do wyścigu są bardzo kosztowne, byłyby niemożliwe bez sponsorów, dla których udział w regatach jest znakomitym interesem.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii.</body>
      <spans>
        <span start="68" end="116">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race</span>
        <span start="117" end="346"> ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="449" end="532">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku o północy z Barcelony</span>
        <span start="691" end="774">. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>31 grudnia 2000 roku rozpoczyna się The Race, mający stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych i dowodzący siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych oraz potęgi finansowej sponsorów. 
Jachty wystartują z Barcelony i przepłyną bez pomocy  i zawijania do portów trzy oceany. 
Wyścig jest rozwinięciem Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata.
Organizatorzy regat chcą dotrzeć do 7,5 miliarda odbiorców na całym świecie. 
By pobić rekordy oglądalności i zaprezentować sponsorów wykorzystana zostanie najnowsza technika m.in. kamery na jachtach.
Budowa nowych jachtów lub przebudowa istniejących jest to ryzykowne, gdyż doświadczeni żeglarze twierdzą, że regaty wygra najodporniejszy na awarie jacht świata. 
The Race może być jednym z najgłośniejszych wydarzeń sportowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wydarzeń sportowych. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany, ominie trzy przylądki. awans do The Race zdobyła załoga kapitana Romana Paszke.Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci. Do rywalizacji staną najlepsi żeglarze. Wymiar medialny The Race jest ważny. mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców. Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe niż 3 mln funtów. Kapitan Roman Paszke kupił Polpharmę-Wartę. Większość syndykatów buduje nowe jednostki, albo przebudowuje istniejące jachty, co jest ryzykowne. żeglarze twierdzą, że wygra najodporniejszy na awarie jacht.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="116">The Race</span>
        <span start="117" end="162"> ma stać się pokazem możliwości technicznych </span>
        <span start="176" end="258">jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej </span>
        <span start="267" end="286">wydarzeń sportowych</span>
        <span start="344" end="346">. </span>
        <span start="449" end="511">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku </span>
        <span start="521" end="600">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany</span>
        <span start="633" end="656">, ominie trzy przylądki</span>
        <span start="691" end="693">. </span>
        <span start="952" end="978">awans do The Race zdobyła </span>
        <span start="986" end="1015">załoga kapitana Romana Paszke</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1266" end="1326">Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci</span>
        <span start="1435" end="1437">. </span>
        <span start="1710" end="1731">Do rywalizacji staną </span>
        <span start="1739" end="1758">najlepsi żeglarze. </span>
        <span start="2354" end="2384">Wymiar medialny The Race jest </span>
        <span start="2393" end="2398">ważny</span>
        <span start="2436" end="2438">. </span>
        <span start="2456" end="2513">mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców</span>
        <span start="2566" end="2568">. </span>
        <span start="5340" end="5391">Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe</span>
        <span start="5392" end="5411"> niż 3 mln funtów. </span>
        <span start="5616" end="5636">Kapitan Roman Paszke</span>
        <span start="5907" end="5914"> kupił </span>
        <span start="5936" end="5951">Polpharmę-Wartę</span>
        <span start="6035" end="6037">. </span>
        <span start="6217" end="6237">Większość syndykatów</span>
        <span start="6269" end="6298"> buduje nowe jednostki, albo </span>
        <span start="6304" end="6339">przebudowuje istniejące jachty, co </span>
        <span start="6376" end="6380">jest</span>
        <span start="6384" end="6396"> ryzykowne. </span>
        <span start="6409" end="6426">żeglarze twierdzą</span>
        <span start="6433" end="6438">, że </span>
        <span start="6445" end="6451">wygra </span>
        <span start="6507" end="6538">najodporniejszy na awarie jacht</span>
        <span start="6545" end="6546">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. 
Około 10 jachtów wystartuje z Barcelony i przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany. Nie ma żadnych ograniczeń dt. jachtów, są tylko ostre kwalifikacje. Awans do The Race zdobyła załoga Romana Paszke. 
Rywalizować będą najlepsi żeglarze. Wyścig jest rozwinięciem Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata (rekord vw opływaniu globu pod żaglami to 71 dni, 14 godzin, 22 minut i 8 sekund). 
Program regat zaklada się dotarcie do 7,5 miliarda odbiorców. Opiekę medialną zlecono firmie Trans World International (TWI), czyli filii International Management Group (IMG), majacej ogromną władzę nad światem sportowym.
By pobić rekordy oglądalności wykorzystana zostanie najnowsza technika, a regaty będzie można ogądać na zywo (kamery na jachtach).
Cała ta technologia posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia. Wabikiem na sponsorów jest przykład mało znanej grupy kapitałowej, która dzięki sponsorowaniu regat Whitbread, podniosła ceny swoich akcji.
Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe, niż 3 mln funtów.
Większość ekip buduje nowe jachty lub przebudowuje stare. Jest to ryzykowne, gdyż doświadczeni żeglarze twierdzą, że regaty wygra nie największy, czy najszybszy, ale raczej najodporniejszy na awarie jacht świata.
Jeśli wszystko się uda to The Race może jednym z najgłośniejszych wydarzeń sportowych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wydarzeń sportowych. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. awans do The Race zdobyła załoga kapitana Romana Paszke.

Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci. Do rywalizacji staną najlepsi żeglarze. jest to próba rozwinięcia współzawodnictwa Jules Verne Trophy. 

Wymiar medialny The Race jest ważny. mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w 170 krajach. Dystrybucję telewizyjnego obrazu zlecono firmie TWI. w The Race powinny zostać pobite rekordy transmisji regat Whitbread z 1997/98 roku. W tym celu każdy jacht dostanie na pokład 10 kamer, możliwe będą relacje na żywo z wybranego miejsca oceanu i jednostki. moc technologii posłuży do zaprezentowania sponsorów wydarzenia. Miejsc na umieszczanie reklam jest w żeglarstwie dużo.

Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe niż 3 mln funtów. Kapitan Roman Paszke kupił zbudowaną w 1987 roku Polpharmę-Wartę. katamaran kapitana Paszke jest jednostką sprawdzoną i pobito na niej sporo rekordów żeglarstwa oceanicznego.Większość syndykatów buduje nowe jednostki, albo przebudowuje istniejące jachty, co jest ryzykowne. Doświadczeni żeglarze twierdzą bowiem, że regaty wygra najodporniejszy na awarie jacht świata.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="116">The Race</span>
        <span start="117" end="162"> ma stać się pokazem możliwości technicznych </span>
        <span start="176" end="258">jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej </span>
        <span start="267" end="286">wydarzeń sportowych</span>
        <span start="344" end="346">. </span>
        <span start="449" end="511">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku </span>
        <span start="521" end="693">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leuuwin oraz Horn. </span>
        <span start="952" end="978">awans do The Race zdobyła </span>
        <span start="986" end="1015">załoga kapitana Romana Paszke</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1264" end="1326">

Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci</span>
        <span start="1435" end="1437">. </span>
        <span start="1710" end="1731">Do rywalizacji staną </span>
        <span start="1739" end="1758">najlepsi żeglarze. </span>
        <span start="1777" end="1803">jest to próba rozwinięcia </span>
        <span start="1824" end="1859">współzawodnictwa Jules Verne Trophy</span>
        <span start="1986" end="1988">. </span>
        <span start="2352" end="2384">

Wymiar medialny The Race jest </span>
        <span start="2393" end="2398">ważny</span>
        <span start="2436" end="2438">. </span>
        <span start="2456" end="2516">mówi się o dotarciu z przekazem do 7,5 miliarda odbiorców w </span>
        <span start="2522" end="2533">170 krajach</span>
        <span start="2566" end="2600">. Dystrybucję telewizyjnego obrazu</span>
        <span start="2624" end="2640"> zlecono firmie </span>
        <span start="2667" end="2670">TWI</span>
        <span start="2767" end="2769">. </span>
        <span start="3336" end="3418">w The Race powinny zostać pobite rekordy transmisji regat Whitbread z 1997/98 roku</span>
        <span start="3463" end="3586">. W tym celu każdy jacht dostanie na pokład 10 kamer, możliwe będą relacje na żywo z wybranego miejsca oceanu i jednostki. </span>
        <span start="3908" end="3935">moc technologii posłuży do </span>
        <span start="3938" end="3974">zaprezentowania sponsorów wydarzenia</span>
        <span start="4071" end="4073">. </span>
        <span start="4324" end="4377">Miejsc na umieszczanie reklam jest w żeglarstwie dużo</span>
        <span start="4657" end="4658">.</span>
        <span start="5338" end="5391">

Regaty The Race będą dla każdego uczestnika droższe</span>
        <span start="5392" end="5411"> niż 3 mln funtów. </span>
        <span start="5616" end="5636">Kapitan Roman Paszke</span>
        <span start="5907" end="5951"> kupił zbudowaną w 1987 roku Polpharmę-Wartę</span>
        <span start="6035" end="6037">. </span>
        <span start="6093" end="6177">katamaran kapitana Paszke jest jednostką sprawdzoną i pobito na niej sporo rekordów </span>
        <span start="6191" end="6215">żeglarstwa oceanicznego.</span>
        <span start="6217" end="6237">Większość syndykatów</span>
        <span start="6269" end="6298"> buduje nowe jednostki, albo </span>
        <span start="6304" end="6339">przebudowuje istniejące jachty, co </span>
        <span start="6376" end="6380">jest</span>
        <span start="6384" end="6451"> ryzykowne. Doświadczeni żeglarze twierdzą bowiem, że regaty wygra </span>
        <span start="6507" end="6546">najodporniejszy na awarie jacht świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>31 grudnia 2000 roku rozpoczynają się regaty The Race, będące rozwinięciem regat dookoła świata - Jules Verne Trophy.
Jachty wystartują z Barcelony i przepłyną bez pomocy  i zawijania do portów trzy oceany. 
Organizatorzy regat chcą dotrzeć do miliardów odbiorców. 
By pobić rekordy oglądalności i zaprezentować sponsorów wykorzystana zostanie najnowsza technika m.in kamery na jachtach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>The Race ma stać się pokazem możliwości technicznych jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wydarzeń sportowych. Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany, ominie trzy przylądki. awans do The Race zdobyła załoga kapitana Romana Paszke.Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci.</body>
      <spans>
        <span start="108" end="116">The Race</span>
        <span start="117" end="162"> ma stać się pokazem możliwości technicznych </span>
        <span start="176" end="258">jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej </span>
        <span start="267" end="286">wydarzeń sportowych</span>
        <span start="344" end="346">. </span>
        <span start="449" end="511">Około dziesięciu superjachtów wystartuje 31 grudnia 2000 roku </span>
        <span start="521" end="600">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany</span>
        <span start="633" end="656">, ominie trzy przylądki</span>
        <span start="691" end="693">. </span>
        <span start="952" end="978">awans do The Race zdobyła </span>
        <span start="986" end="1015">załoga kapitana Romana Paszke</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="1266" end="1326">Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci</span>
        <span start="1435" end="1436">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 roku o północy rozpocznie się The Race - około dziesięć superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leeuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien przypłynąć do Marsylii. The Race będzie wielkim sportowym widowiskiem - ma je obejrzeć 7,5 miliarda telewidzów w ponad 170 krajach. Pełną opiekę medialną nad regatami będzie sprawować firma Trans World International. Sponsorzy wydarzenia, którzy umieszczą na jachtach swoje reklamy, liczą na szybki zwrot z inwestycji. Na razie do wyścigu zakwalifikowała się tylko polska załoga kapitana Romana Paszkego na sprawdzonym w wielu rejsach katamaranie Polpharma-Warta.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. Około dziesięciu superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.
Kapitan Lech Kosakowski otrzymał "Srebrny Sekstant".</body>
      <spans>
        <span start="68" end="228">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, </span>
        <span start="231" end="346">dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. </span>
        <span start="449" end="490">Około dziesięciu superjachtów wystartuje </span>
        <span start="521" end="589">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów </span>
        <span start="594" end="633">oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny</span>
        <span start="691" end="775">. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. </span>
        <span start="941" end="1178">dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - </span>
        <span start="1194" end="1238">z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.</span>
        <span start="7402" end="7436">
Kapitan Lech Kosakowski otrzymał </span>
        <span start="7517" end="7536">"Srebrny Sekstant".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 roku o północy rozpocznie się The Race - około dziesięć superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leeuwin oraz Horn. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien przypłynąć do Marsylii. Organizatorami regat są: Disneyland Paris, francuski rządowy Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo oraz France Telekom. Wyścig jest rozwinięciem współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata. The Race będzie wielkim sportowym widowiskiem - ma je obejrzeć 7,5 miliarda telewidzów w ponad 170 krajach. Firma Trans World International, która będzie sprawować pełną opiekę medialną nad regatami, zamierza wykorzystać wszystkie możliwości współczesnej techniki satelitarnej, teletransmisyjnej i multimedialnej. Posłużą one do zaprezentowania sponsorów wydarzenia, którzy umieszczą na jachtach swoje reklamy. 

Większość syndykatów, które zgłosiły się do The Race, buduje nowe jednostki albo mocno przebudowuje istniejące jachty. Kapitan polskiej załogi Roman Paszke kupił sprawdzoną w wielu rejsach Polpharmę-Wartę, co może być dobrą taktyką, bo największe szanse na zwycięstwo ma jacht najodporniejszy na awarie. Na razie załoga Paszkego jest jedyną, która zakwalifikowała się do wyścigu, przepływając w wymaganym limicie czasu trasę kwalifikacyjną. Teraz do kwalifikacji przygotowują się Amerykanie (Steve Fosset, Cam Lewis, Earl Edwards), Brytyjczycy (Tony Bullimore, Pete Goss), Nowozelandczyk Grant Dalton, Holender Henk de Velde oraz tajemniczy zleceniodawca projektu o nazwie Code Zero 2.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. W Polsce patronem prasowym The Race jest "Rzeczpospolita".
 Około dziesięciu superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, podziału na klasy, są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić najlepszych. dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - Discovery Route z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.
Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci. Organizatorami są: Disneyland Paris, francuski rządowy Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo oraz France Telekom. jest to próba rozwinięcia znanego od 1985 współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata, które doprowadziły rekord w opływaniu globu pod żaglami do 71 dni, 14 godzin, 22 minut i 8 sekund uzyskany w 1997 przez Francuza Oliviera de Kersausona na trimaranie Sport Elec.

Kapitan Lech Kosakowski otrzymał w piątek w Gdańsku nagrodę ministra transportu i gospodarki morskiej za 1999 rok "Srebrny Sekstant".</body>
      <spans>
        <span start="68" end="405">Rozpoczynający się 31 grudnia 2000 roku The Race, ma stać się pokazem możliwości technicznych współczesnego jachtingu, rozwoju technologii telekomunikacyjnych, ma dowieść siły marketingowej wielkich wydarzeń sportowych, a także potęgi finansowej sponsorów tego przedsięwzięcia. W Polsce patronem prasowym The Race jest "Rzeczpospolita".
</span>
        <span start="448" end="490"> Około dziesięciu superjachtów wystartuje </span>
        <span start="521" end="589">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów </span>
        <span start="594" end="633">oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny</span>
        <span start="691" end="820">. Najlepszy po około dwóch miesiącach powinien wpłynąć do Starego Portu w Marsylii. Nie ma ograniczeń typów i wielkości jachtów, </span>
        <span start="827" end="846">podziału na klasy, </span>
        <span start="852" end="915">są twarde kwalifikacje do wyścigu głównego, które mają wyłonić </span>
        <span start="924" end="937">najlepszych. </span>
        <span start="941" end="1238">dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z pięciu tras kwalifikacyjnych: atlantycką drogę Krzysztofa Kolumba - Discovery Route z Kadyksu w Hiszpanii na Wyspę San Salvador.</span>
        <span start="1265" end="1326">
Oficjalnym celem The Race jest uczczenie przełomu tysiącleci</span>
        <span start="1591" end="1607">. Organizatorami</span>
        <span start="1613" end="1708"> są: Disneyland Paris, francuski rządowy Komitet Obchodów Roku 2000, Volvo oraz France Telekom.</span>
        <span start="1776" end="1818"> jest to próba rozwinięcia znanego od 1985</span>
        <span start="1823" end="1986"> współzawodnictwa Jules Verne Trophy, czyli regat dookoła świata, które doprowadziły rekord w opływaniu globu pod żaglami do 71 dni, 14 godzin, 22 minut i 8 sekund</span>
        <span start="1996" end="2012"> uzyskany w 1997</span>
        <span start="2017" end="2081"> przez Francuza Oliviera de Kersausona na trimaranie Sport Elec.</span>
        <span start="7401" end="7536">

Kapitan Lech Kosakowski otrzymał w piątek w Gdańsku nagrodę ministra transportu i gospodarki morskiej za 1999 rok "Srebrny Sekstant".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>31 grudnia 2000 roku o północy rozpocznie się The Race - około dziesięć superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów trzy oceany, ominie trzy przylądki: Dobrej Nadziei, Leeuwin oraz Horn i dopłynie do Marsylii. W transmisjach z wydarzenia będą wykorzystane wszystkie możliwości współczesnej techniki. Sponsorzy liczą na duże zyski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>31 grudnia 2000 Około dziesięciu superjachtów wystartuje z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny. dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z tras kwalifikacyjnych.Kapitan Lech Kosakowski otrzymał "Srebrny Sekstant".</body>
      <spans>
        <span start="87" end="102">31 grudnia 2000</span>
        <span start="107" end="108"> </span>
        <span start="449" end="490">Około dziesięciu superjachtów wystartuje </span>
        <span start="521" end="589">z Barcelony, przepłynie bez pomocy z zewnątrz i zawijania do portów </span>
        <span start="594" end="633">oceany: Atlantycki, Indyjski i Spokojny</span>
        <span start="691" end="693">. </span>
        <span start="941" end="1110">dotychczas awans do The Race zdobyła jedynie załoga kapitana Romana Paszke, która 18 lutego na katamaranie Polpharma-Warta przepłynęła w wymaganym limicie czasu jedną z </span>
        <span start="1117" end="1138">tras kwalifikacyjnych</span>
        <span start="1237" end="1238">.</span>
        <span start="7403" end="7436">Kapitan Lech Kosakowski otrzymał </span>
        <span start="7517" end="7536">"Srebrny Sekstant".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
