<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012050066">
  <date>2000-12-05</date>
  <title>Moje życie nie należy do mnie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł Lisicki</authors>
  <body>Moje życie nie należy do mnie

PAWEŁ LISICKI

Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".

Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Podobnie argumentem przeciw istnieniu policji nie są błędy funkcjonariuszy, a argumentem przeciw sądownictwu przekupni sędziowie. To brzmi rozsądnie. A raczej brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Niewinna osoba, która umarła, życia nie odzyska. Jednocześnie nie ma innego etycznego celu, który usprawiedliwiałby takie ryzyko.

Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. W jeszcze mniejszym stopniu potrafią bezbłędnie określić, jak długo konkretny pacjent będzie żył. To jedno źródło nadużyć. Ale nie jedyne. Nie jest przypadkiem, że zwolenników legalizacji eutanazji jest znacznie więcej wśród ludzi młodych niż starych. Łatwo zatem wyobrazić sobie, że cierpiący pacjent m o ż e stać się ofiarą presji. Skoro inni w jego sytuacji poddali się eutanazji, to dlaczego nie on? A więc: z większą gorliwością walczymy o życie pacjenta, jeśli sądzimy, że nie wolno mu życia odebrać, niż gdy rezygnacja z tej walki jest czymś dopuszczalnym. To wszystko twierdzenia, które, wierzę, są dla Sadurskiego do przyjęcia i które powinny go skłonić do wystąpienia przeciw dopuszczalności eutanazji.

Pisze jednak, że "minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. Poza tym chciałbym wiedzieć, jak minimalne jest to ryzyko. Innymi słowy, jaką liczbę błędów lekarskich, jaką liczbę nieprawdziwych i wątpliwych orzeczeń gotów jest zaakceptować Sadurski. Czy na przykład jeden wypadek na sto? A może jeden na dwadzieścia?

Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo" (a nie "obowiązek"), to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". Z tego wynika twierdzenie, że każdy może swobodnie podejmować decyzję dotyczącą swego życia, łącznie z rezygnacją z niego. Nie ma zgody. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.

Sadurski pyta, w stosunku do czego życie niewinnej osoby jest nieproporcjonalne. Otóż, po pierwsze, w stosunku do każdej innej wartości materialnej. Ową dysproporcję można wyrazić patetycznie, jak uczynił to Pascal, pisząc o większej godności człowieka niż całego materialnego wszechświata. Albo bardziej prozaicznie. Wyobraźmy sobie, że w czasie jakiejś wojny w pewnym budynku zgromadzono wszystkie największe dzieła ludzkiego ducha: obrazy, rzeźby, pierwodruki arcydzieł, projekty wynalazków, które mogą polepszyć i uczynić wygodnym życie ludzkości. Budynek zaminowano w ten sposób, że każdy, kto się do niego zbliży, spowoduje jego zniszczenie bez uszczerbku dla siebie. I wyobraźmy sobie, że podąża ku niemu przypadkowy przechodzień, którego możemy powstrzymać, tylko zabijając go. Czy i teraz nieproporcjonalność życia jest niezrozumiała? Po drugie, życie człowieka ma wartość nieproporcjonalnie większą niż życie zwierząt.

Sadurski stwierdza, że "potoczne i historyczne doświadczenia zadają kłam" twierdzeniu o nieporównywalnej wartości życia. Przedziwny argument. Z faktu, że ludzie nie przestrzegali jakiegoś prawa, nie wynika jeszcze, iż ono nie obowiązuje. Z faktu, że przez wieki łamano prawo człowieka do decydowaniu o sobie w systemach niewolnictwa, nie wynika, iż człowiek tego prawa nie ma. A może się mylę?

To prawda, że bohaterowie i męczennicy porównywali wartość swojego życia z innymi dobrami. To prawda, że przedkładali wierność tym innym wartościom nad przetrwanie. Ale co to ma do rzeczy? Czy jest to argument na rzecz swobody dysponowania swoim życiem czy raczej na rzecz istnienia niezależnej hierarchii wartości? Są bohaterami, bo woleli dochować wierności pewnemu ideałowi, a nie dlatego, że odebrali sobie życie. Tych, którzy w historii swobodnie odebrali sobie życie, nie znajdziemy jednak w gronie bohaterów, ale, zwyczaj być może barbarzyński, poza granicami poświęconej ziemi. Swobodne odebranie sobie życia i złożenie z niego ofiary są czymś zupełnie różnym. W pierwszym przypadku celem jest śmierć, w drugim celem jest określone dobro - wolność, ojczyzna, honor, śmierć zaś (zadana przez innych) skutkiem wierności.

I nieco mniej heroicznie. Pozwalamy na palenie papierosów ze względu, mimo wszystko, na jego ograniczoną szkodliwość. Nie zezwalamy już jednak na swobodny handel narkotykami.

Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. Z różnych powodów odstępujemy od karania samobójców: przede wszystkim dlatego, że sądzimy, iż rozpacz i słabość nie pozwala im rozpoznać zła swego czynu. Nie możemy wszakże odstąpić od moralnego potępienia samobójstwa. Uznalibyśmy wówczas, że to człowiek rozstrzyga i decyduje o wartości życia. Jeśli mam prawo decydować o zniszczeniu swego życia, to dlaczego nie mogę też decydować o zniszczeniu cudzego? Jaka wyższa zasada ogranicza moją wolę?

Chciałbym wiedzieć, na mocy jakiej normy mam respektować niezbywalne i nienaruszalne prawo do decydowania o swoim życiu u innych, jeśli nie uważam, że życie jest dobrem samym w sobie, dobrem wiążącym również moją wolność? Na czym opiera się pewność Sadurskiego, że jednostka ma niezbywalne prawo do dysponowania swoim życiem, a nie życiem innych? Czy zostało ono objawione? Czy po prostu tak się umówiliśmy? Jeśli godność osoby i wartość życia (również mojego) nie są przyjmowane jako wartości obiektywne, to, śmiem twierdzić, nic oprócz strachu nie powstrzyma ludzi przed traktowaniem innych jak instrumenty.

A oto punkt, w którym najwyraźniej widać, do czego musi doprowadzić rozumowanie Sadurskiego. Utożsamia on "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu". A co, jeśli lekarz w swoim sumieniu, zgodnie ze swoim kodeksem moralnym, uważa eutanazję za zabójstwo? Dla mnie słowa o "pomocy przy samobójstwie" są eufemizmem. Wolałbym raczej "zabójstwo na życzenie". Z rozumowania Sadurskiego trzeba wyciągnąć wniosek, że obowiązkiem państwa jest albo zapewnienie wśród lekarzy odpowiedniej liczby zwolenników stosowania zabójstwa na życzenie albo zmuszenie niektórych, by zmienili zdanie. Inaczej "prawo do decyzji o własnej śmierci" (zakładamy, że pacjent sam nie jest w stanie się zabić) okaże się puste. By z niego skorzystać, muszą istnieć lekarze, dla których zabójstwo na życzenie nie jest złem. A zatem, jeśli zgodzić się z Sadurskim, skutkiem przyznania pacjentowi "prawa do decyzji o własnej śmierci" będzie kontrola sumień lekarzy.

Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może być argumentem przeciw eutanazji. są wartości, a taką jest życie, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo", to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra". Prawo do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.

 Z rozumowania Sadurskiego trzeba wyciągnąć wniosek, że obowiązkiem państwa jest zapewnienie wśród lekarzy odpowiedniej liczby zwolenników stosowania zabójstwa na życzenie albo zmuszenie niektórych, by zmienili zdanie.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="161">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="308" end="356">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może</span>
        <span start="363" end="398"> być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="1779" end="1809">są wartości, a taką jest życie</span>
        <span start="1825" end="1892">, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. </span>
        <span start="2147" end="2220">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo"</span>
        <span start="2240" end="2300">, to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra</span>
        <span start="2357" end="2360">". </span>
        <span start="2497" end="2503">Prawo </span>
        <span start="2519" end="2626">do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</span>
        <span start="4956" end="4957">
</span>
        <span start="6158" end="6159">
</span>
        <span start="6569" end="6650"> Z rozumowania Sadurskiego trzeba wyciągnąć wniosek, że obowiązkiem państwa jest </span>
        <span start="6655" end="6792">zapewnienie wśród lekarzy odpowiedniej liczby zwolenników stosowania zabójstwa na życzenie albo zmuszenie niektórych, by zmienili zdanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może być argumentem przeciw eutanazji. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. 
Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. To jedno źródło nadużyć. nie jedyne.
są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. 
Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo", to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra". Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.
Sadurski stwierdza, że "potoczne i historyczne doświadczenia zadają kłam" twierdzeniu o nieporównywalnej wartości życia. Z faktu, że ludzie nie przestrzegali jakiegoś prawa, nie wynika jeszcze, iż ono nie obowiązuje. 

człowiek nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. 
 Na czym opiera się pewność Sadurskiego, że jednostka ma niezbywalne prawo do dysponowania swoim życiem, a nie życiem innych? 
 Z rozumowania Sadurskiego trzeba wyciągnąć wniosek, że obowiązkiem państwa jest zapewnienie wśród lekarzy odpowiedniej liczby zwolenników stosowania zabójstwa na życzenie albo zmuszenie niektórych, by zmienili zdanie. Inaczej "prawo do decyzji o własnej śmierci" okaże się puste.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="161">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="308" end="356">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może</span>
        <span start="363" end="398"> być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="606" end="667">W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. </span>
        <span start="797" end="925">
Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. </span>
        <span start="1023" end="1048">To jedno źródło nadużyć. </span>
        <span start="1052" end="1063">nie jedyne.</span>
        <span start="1638" end="1639">
</span>
        <span start="1779" end="1892">są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. </span>
        <span start="2146" end="2220">
Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo"</span>
        <span start="2240" end="2300">, to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra</span>
        <span start="2357" end="2360">". </span>
        <span start="2497" end="2626">Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</span>
        <span start="3557" end="3679">
Sadurski stwierdza, że "potoczne i historyczne doświadczenia zadają kłam" twierdzeniu o nieporównywalnej wartości życia. </span>
        <span start="3700" end="3796">Z faktu, że ludzie nie przestrzegali jakiegoś prawa, nie wynika jeszcze, iż ono nie obowiązuje. </span>
        <span start="4955" end="4957">

</span>
        <span start="4973" end="4982">człowiek </span>
        <span start="5058" end="5101">nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. </span>
        <span start="5547" end="5548">
</span>
        <span start="5769" end="5895"> Na czym opiera się pewność Sadurskiego, że jednostka ma niezbywalne prawo do dysponowania swoim życiem, a nie życiem innych? </span>
        <span start="6158" end="6159">
</span>
        <span start="6569" end="6650"> Z rozumowania Sadurskiego trzeba wyciągnąć wniosek, że obowiązkiem państwa jest </span>
        <span start="6655" end="6838">zapewnienie wśród lekarzy odpowiedniej liczby zwolenników stosowania zabójstwa na życzenie albo zmuszenie niektórych, by zmienili zdanie. Inaczej "prawo do decyzji o własnej śmierci" </span>
        <span start="6894" end="6910">okaże się puste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Jak słusznie zauważył Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. prawdopodobieństwo nadużyć nie może być argumentem przeciw eutanazji. są wartości, życie, które muszą być chronione bez dopuszczania ryzyka. Prawo do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="68">Jak słusznie zauważył </span>
        <span start="77" end="161">Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="321" end="356">prawdopodobieństwo nadużyć nie może</span>
        <span start="363" end="398"> być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="1779" end="1792">są wartości, </span>
        <span start="1804" end="1809">życie</span>
        <span start="1825" end="1853">, które muszą być chronione </span>
        <span start="1867" end="1892">bez dopuszczania ryzyka. </span>
        <span start="2497" end="2503">Prawo </span>
        <span start="2519" end="2626">do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo" (a nie "obowiązek"), to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="161">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="308" end="398">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="798" end="925">Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. </span>
        <span start="2147" end="2360">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo" (a nie "obowiązek"), to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". </span>
        <span start="4957" end="5100">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. Nie jest przypadkiem, że zwolenników legalizacji eutanazji jest znacznie więcej wśród ludzi młodych niż starych. Łatwo zatem wyobrazić sobie, że cierpiący pacjent m o ż e stać się ofiarą presji. są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo" (a nie "obowiązek"), to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". Sadurski pyta, w stosunku do czego życie niewinnej osoby jest nieproporcjonalne. stwierdza, że "potoczne i historyczne doświadczenia zadają kłam" twierdzeniu o nieporównywalnej wartości życia. Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. Jeśli godność osoby i wartość życia (również mojego) nie są przyjmowane jako wartości obiektywne, to, śmiem twierdzić, nic oprócz strachu nie powstrzyma ludzi przed traktowaniem innych jak instrumenty. Dla mnie słowa o "pomocy przy samobójstwie" są eufemizmem. Wolałbym raczej "zabójstwo na życzenie".</body>
      <spans>
        <span start="46" end="161">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="308" end="398">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="798" end="925">Mój oponent zgodzi się chyba, że lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. </span>
        <span start="1064" end="1259">Nie jest przypadkiem, że zwolenników legalizacji eutanazji jest znacznie więcej wśród ludzi młodych niż starych. Łatwo zatem wyobrazić sobie, że cierpiący pacjent m o ż e stać się ofiarą presji. </span>
        <span start="1779" end="1865">są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2147" end="2360">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo" (a nie "obowiązek"), to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". </span>
        <span start="2628" end="2709">Sadurski pyta, w stosunku do czego życie niewinnej osoby jest nieproporcjonalne. </span>
        <span start="3567" end="3679">stwierdza, że "potoczne i historyczne doświadczenia zadają kłam" twierdzeniu o nieporównywalnej wartości życia. </span>
        <span start="4957" end="5101">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. </span>
        <span start="5956" end="6157">Jeśli godność osoby i wartość życia (również mojego) nie są przyjmowane jako wartości obiektywne, to, śmiem twierdzić, nic oprócz strachu nie powstrzyma ludzi przed traktowaniem innych jak instrumenty.</span>
        <span start="6469" end="6569"> Dla mnie słowa o "pomocy przy samobójstwie" są eufemizmem. Wolałbym raczej "zabójstwo na życzenie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="161">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. </span>
        <span start="308" end="398">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="4957" end="5100">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. To brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nie zostanie naprawiona. osoba, która umarła, życia nie odzyska. Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="306">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="308" end="398">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="528" end="531">To </span>
        <span start="557" end="636">brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka </span>
        <span start="642" end="667">nie zostanie naprawiona. </span>
        <span start="676" end="716">osoba, która umarła, życia nie odzyska. </span>
        <span start="4957" end="5026">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym</span>
        <span start="5052" end="5101">. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. </span>
        <span start="7147" end="7304">Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Podobnie argumentem przeciw istnieniu policji nie są błędy funkcjonariuszy, a argumentem przeciw sądownictwu przekupni sędziowie. To brzmi rozsądnie. A raczej brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Niewinna osoba, która umarła, życia nie odzyska. Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. Chciałbym wiedzieć, na mocy jakiej normy mam respektować niezbywalne i nienaruszalne prawo do decydowania o swoim życiu u innych, jeśli nie uważam, że życie jest dobrem samym w sobie, dobrem wiążącym również moją wolność? A oto punkt, w którym najwyraźniej widać, do czego musi doprowadzić rozumowanie Sadurskiego. Utożsamia on "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu". A co, jeśli lekarz w swoim sumieniu, zgodnie ze swoim kodeksem moralnym, uważa eutanazję za zabójstwo? Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="306">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="308" end="716">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. Podobnie argumentem przeciw istnieniu policji nie są błędy funkcjonariuszy, a argumentem przeciw sądownictwu przekupni sędziowie. To brzmi rozsądnie. A raczej brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Niewinna osoba, która umarła, życia nie odzyska. </span>
        <span start="4957" end="5101">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym, mądrzejszym lub głupszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. </span>
        <span start="5548" end="5770">Chciałbym wiedzieć, na mocy jakiej normy mam respektować niezbywalne i nienaruszalne prawo do decydowania o swoim życiu u innych, jeśli nie uważam, że życie jest dobrem samym w sobie, dobrem wiążącym również moją wolność? </span>
        <span start="6159" end="6470">A oto punkt, w którym najwyraźniej widać, do czego musi doprowadzić rozumowanie Sadurskiego. Utożsamia on "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu". A co, jeśli lekarz w swoim sumieniu, zgodnie ze swoim kodeksem moralnym, uważa eutanazję za zabójstwo? </span>
        <span start="7147" end="7304">Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jak zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy". Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="49">Jak</span>
        <span start="58" end="306"> zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji, które przyznaje mi Sadurski, to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="5100" end="5101"> </span>
        <span start="7147" end="7304">Nie zamierzam nikomu narzucać "wzorca umęczonego heroizmu". Wszakże sądzę, że źle służy sprawie wolności ten, kto kwestionuje nienaruszalność wartości życia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jak zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą. dla Sadurskiego "minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo", to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra. Nie ma zgody. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.Sadurski Utożsamia "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu".</body>
      <spans>
        <span start="46" end="50">Jak </span>
        <span start="59" end="143">zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą</span>
        <span start="159" end="161">. </span>
        <span start="1532" end="1548">dla Sadurskiego </span>
        <span start="1656" end="1865">"minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2147" end="2184">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: </span>
        <span start="2185" end="2220">Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo"</span>
        <span start="2240" end="2300">, to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra</span>
        <span start="2358" end="2360">. </span>
        <span start="2483" end="2626">Nie ma zgody. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</span>
        <span start="2628" end="2636">Sadurski</span>
        <span start="6251" end="6262"> Utożsamia </span>
        <span start="6265" end="6366">"prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jak zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. To brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. dla Sadurskiego "minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo", to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra. Nie ma zgody. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.Sadurski pyta, w stosunku do czego życie niewinnej osoby jest nieproporcjonalne. Otóż, po pierwsze, w stosunku do każdej innej wartości materialnej. Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. A oto punkt, w którym widać, do czego musi doprowadzić rozumowanie Sadurskiego. Utożsamia on "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu". A co, jeśli lekarz w swoim sumieniu uważa eutanazję za zabójstwo? jeśli zgodzić się z Sadurskim, skutkiem przyznania pacjentowi "prawa do decyzji o własnej śmierci" będzie kontrola sumień lekarzy.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="50">Jak </span>
        <span start="59" end="179">zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent racji</span>
        <span start="209" end="306"> to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="308" end="398">Według niego prawdopodobieństwo nadużyć nie może jednak być argumentem przeciw eutanazji. </span>
        <span start="528" end="531">To </span>
        <span start="557" end="667">brzmiałoby rozsądnie, gdyby nie pewien drobiazg. W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. </span>
        <span start="1532" end="1548">dla Sadurskiego </span>
        <span start="1656" end="1865">"minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2147" end="2184">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: </span>
        <span start="2185" end="2220">Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo"</span>
        <span start="2240" end="2300">, to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra</span>
        <span start="2358" end="2360">. </span>
        <span start="2483" end="2626">Nie ma zgody. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem, lecz obowiązek innych ludzi, by tego prawa nie naruszali.</span>
        <span start="2628" end="2777">Sadurski pyta, w stosunku do czego życie niewinnej osoby jest nieproporcjonalne. Otóż, po pierwsze, w stosunku do każdej innej wartości materialnej. </span>
        <span start="4957" end="5026">Zgadzam się, że człowiek może swoje życie uczynić lepszym lub gorszym</span>
        <span start="5052" end="5101">. Ale nie ma moralnego prawa pozbawić się życia. </span>
        <span start="6159" end="6181">A oto punkt, w którym </span>
        <span start="6194" end="6402">widać, do czego musi doprowadzić rozumowanie Sadurskiego. Utożsamia on "prawo do decyzji o własnej śmierci" z "prawem do uzyskania pomocy lekarskiej w jej przeprowadzeniu". A co, jeśli lekarz w swoim sumieniu</span>
        <span start="6439" end="6470"> uważa eutanazję za zabójstwo? </span>
        <span start="7015" end="7145">jeśli zgodzić się z Sadurskim, skutkiem przyznania pacjentowi "prawa do decyzji o własnej śmierci" będzie kontrola sumień lekarzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jak zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą. dla Sadurskiego "minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo. Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="50">Jak </span>
        <span start="59" end="143">zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą</span>
        <span start="159" end="161">. </span>
        <span start="1532" end="1548">dla Sadurskiego </span>
        <span start="1656" end="1865">"minimalne ryzyko nadużyć nie może stanowić argumentu przeciwko normom, które dążą do osiągnięcia ważnego celu", Odpowiem: są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1892">. </span>
        <span start="2497" end="2567">Prawo niewinnej osoby do życia nie oznacza swobody dysponowania życiem</span>
        <span start="2625" end="2626">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy". W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Jednocześnie nie ma innego etycznego celu, który usprawiedliwiałby takie ryzyko. lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. To jedno źródło nadużyć. Ale nie jedyne. z większą gorliwością walczymy o życie pacjenta, jeśli sądzimy, że nie wolno mu życia odebrać, niż gdy rezygnacja z tej walki jest czymś dopuszczalnym. są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="174">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent </span>
        <span start="210" end="306">to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="605" end="667"> W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. </span>
        <span start="716" end="796">Jednocześnie nie ma innego etycznego celu, który usprawiedliwiałby takie ryzyko.</span>
        <span start="830" end="925"> lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. </span>
        <span start="1023" end="1064">To jedno źródło nadużyć. Ale nie jedyne. </span>
        <span start="1337" end="1489">z większą gorliwością walczymy o życie pacjenta, jeśli sądzimy, że nie wolno mu życia odebrać, niż gdy rezygnacja z tej walki jest czymś dopuszczalnym. </span>
        <span start="1779" end="1865">są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1891">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy". W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Niewinna osoba, która umarła, życia nie odzyska. Jednocześnie nie ma innego etycznego celu, który usprawiedliwiałby takie ryzyko. lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. W jeszcze mniejszym stopniu potrafią bezbłędnie określić, jak długo konkretny pacjent będzie żył. To jedno źródło nadużyć. Ale nie jedyne. Nie jest przypadkiem, że zwolenników legalizacji eutanazji jest znacznie więcej wśród ludzi młodych niż starych. Łatwo zatem wyobrazić sobie, że cierpiący pacjent m o ż e stać się ofiarą presji. z większą gorliwością walczymy o życie pacjenta, jeśli sądzimy, że nie wolno mu życia odebrać, niż gdy rezygnacja z tej walki jest czymś dopuszczalnym. są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo", to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". Z tego wynika twierdzenie, że każdy może swobodnie podejmować decyzję dotyczącą swego życia, łącznie z rezygnacją z niego.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="174">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent </span>
        <span start="210" end="306">to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="605" end="796"> W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. Niewinna osoba, która umarła, życia nie odzyska. Jednocześnie nie ma innego etycznego celu, który usprawiedliwiałby takie ryzyko.</span>
        <span start="830" end="1259"> lekarze wciąż nie mogą z całkowitą pewnością przewidzieć, czy dana choroba jest nieuleczalna. W jeszcze mniejszym stopniu potrafią bezbłędnie określić, jak długo konkretny pacjent będzie żył. To jedno źródło nadużyć. Ale nie jedyne. Nie jest przypadkiem, że zwolenników legalizacji eutanazji jest znacznie więcej wśród ludzi młodych niż starych. Łatwo zatem wyobrazić sobie, że cierpiący pacjent m o ż e stać się ofiarą presji. </span>
        <span start="1337" end="1489">z większą gorliwością walczymy o życie pacjenta, jeśli sądzimy, że nie wolno mu życia odebrać, niż gdy rezygnacja z tej walki jest czymś dopuszczalnym. </span>
        <span start="1779" end="1892">są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo, bez dopuszczania ryzyka. </span>
        <span start="2147" end="2220">Podstawowy zarzut Sadurskiego brzmi: "Jeśli mam do jakiegoś dobra "prawo"</span>
        <span start="2240" end="2482">, to obejmuje ono też uprawnienie do rezygnacji z tego dobra - zwłaszcza gdy staje się ono ciężarem nie do zniesienia". Z tego wynika twierdzenie, że każdy może swobodnie podejmować decyzję dotyczącą swego życia, łącznie z rezygnacją z niego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy". W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo.</body>
      <spans>
        <span start="46" end="174">Jak słusznie zauważył Wojciech Sadurski w sprawie legalizacji eutanazji, nie zgadzamy się ze sobą w 95 procentach. Pięć procent </span>
        <span start="210" end="306">to wspólne przeświadczenie, że trzeba dbać o wykluczenie "patologicznych nadużyć każdej ustawy".</span>
        <span start="605" end="667"> W przypadku eutanazji pomyłka nigdy nie zostanie naprawiona. </span>
        <span start="1779" end="1865">są wartości, a taką jest życie niewinnej osoby, które muszą być chronione bezwarunkowo</span>
        <span start="1890" end="1891">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
