<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170053">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Rok wokół Jurczyka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Stankiewicz</authors>
  <body>SZCZECIN

Radni walczą o koalicje

Rok wokół Jurczyka

AWS nie ma jeszcze koncepcji, jak zachować się po ewentualnym podpisaniu kontraktu UW z SLD. Nie wyklucza, że w nowym układzie politycznym może nawet poprzeć pozostawienie Jurczyka przy władzy.

FOT. MACIEJ PIĄSTA

MICHAŁ STANKIEWICZ

Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.

Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. I Unia Wolności, i Sojusz Lewicy Demokratycznej chciałyby mieć swojego prezydenta. Obydwa kluby wyznaczyły sobie ostateczny termin podpisania porozumienia, nazwanego kontraktem dla Szczecina, do 20 stycznia.

Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.

Zdrajca

W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD z 24 głosami, AWS z 17, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka z 11 i Unia Wolności z 8. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. Głośno mówi się o ewentualnym sojuszu AWS - UW - NRS. Taka koalicja w 60-osobowej Radzie Miasta miałaby ponad 36 głosów. O ile jednak AWS i UW są już zdecydowane, o tyle NRS po wahaniach wybiera rządy razem z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie aż cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Zawarcie sojuszu Jurczyk tłumaczy ideą trzeciej drogi, autorską formą utopijnego ekumenizmu politycznego, gdzie wartością nadrzędną ma być wspólna praca wszystkich ugrupowań dla dobra miasta. Niewielki udział we władzy proponuje również dla AWS i UW. kluby te odmawiają, prognozując, że Jurczyk bardzo szybko straci stanowisko. W Szczecinie na ścianach pojawiają się napisy "Jurczyk zdrajca", czy też "SLD +Jurczyk = PZPR".

Pierwsza konfrontacja

Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji. SLD i NRS, łamiąc wcześniejsze ustalenia dotyczące podziału funkcji kierowniczych w komisjach rady, powołują na szefa jednej z nich swojego kandydata. Klub UW, który stracił to stanowisko, nie kryje oburzenia. W styczniu 1999 r. opozycję zaczyna nurtować pytanie: "Czy Marian Jurczyk może jednocześnie sprawować funkcję prezydenta miasta na prawach powiatu i senatora? Zainteresowanie tą sprawą wzrasta, gdy na jednej z sesji prezydent informuje o nagłym wyjeździe do Płocka, do strajkujących członków "Solidarności '80". Opozycja zarzuca mu, że zbyt mało poświęca uwagi sprawom miasta i nazywa marionetką w rękach wiceprezydenta Dariusza Wieczorka, lidera SLD.

Pierwsza próba

W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Nie podoba się im sposób rządzenia miastem przez SLD. W nowym układzie liczą na większe możliwości. Opozycja triumfuje i, przekonana, że szybko przejmie władzę, przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. To warunek, by później odwołać prezydenta w głosowaniu zwykłą większością. Bez takiego zablokowania odwołanie musi poprzeć 2/3 składu rady, tj. 40 głosów, a tyle, mimo dojścia ośmiu secesjonistów z NRS (zmieniają nazwę na OBS), opozycja nie ma. Radni rozpoczynają już podział stanowisk w nowym ewentualnym zarządzie.

Marian Jurczyk jest zaskoczony. Z NRS pozostaje mu tylko dwóch radnych. Mimo to pełen optymizmu uważa, że utrzyma prezydenturę. 26 kwietnia, zgodnie z planem, zarząd nie otrzymuje absolutorium. Tymczasem SLD i Jurczyk odwołują się do Regionalnej Izby Obrachunkowej. W kuluarach mówi się o porozumieniu AWS i UW z SLD. Sojusz pod koniec miesiąca oficjalnie ogłasza, że jest gotów poprzeć taką koalicję.

Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. Mimo doprowadzenia do uchwały o odwołaniu zarządu, Jurczyk nie oddaje władzy. Regionalna Izba Obrachunkowa uchyla decyzję rady o nieudzieleniu absolutorium. Wojewoda unieważnia odwołanie zarządu. SLD oddycha z ulgą. Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.

Lustracja - nowa nadzieja

Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. W Szczecinie następuje prawdziwy renesans akcji antyprezydenckiej. Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie i zabiera się za ulubione zajęcie: negocjacje i rozmowy na temat koalicji i porozumień. Unia po raz kolejny wskazuje na szanse porozumienia z SLD. AWS ponownie mówi - nie.

Unici postanawiają więc ominąć kwestie politycznego mariażu i proponują porozumienie programowe wszystkich partii, nazywając je "kontraktem dla Szczecina". Porozumienie miałoby skupiać się na sprawach związanych wyłącznie z funkcjonowaniem miasta. To "trzecia droga", tyle że unijna. AWS początkowo przełamuje się i decyduje na rozmowy również z SLD. Równolegle trwają rozmowy na temat sojuszu AWS - UW i OBS. Jednak w ciągu następnych dni plan kontraktu zaczyna powoli "umierać". Z rozmów wycofuje się AWS.

Ale na początku stycznia 2000 r. Unia ogłasza, że kontrakt dla Szczecina jest dalej aktualny. Nawet bez AWS. UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy. Pojawiają się nazwiska kandydatów na prezydenta: Jacek Piechota, poseł SLD, Marek Koćmiel, szef szczecińskiej UW. Unia mówi, że czeka na AWS, a SLD na OBS.

Kto pierwszy, ten lepszy

Ostatnio w radzie rozpoczął się prawdziwy wyścig z czasem. AWS naprędce sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i z podpisami 25 radnych z dwóch ostatnich klubów przesyła go unitom. Ci w tym samym dniu zawierają pierwsze porozumienie z SLD. Dla Unii oznacza to, że losy nowego układu sił w radzie wydają się przesądzone.

- Z AWS i OBS rozmawiamy od ponad roku. Zawarcie z tymi ugrupowaniami sojuszu jest ryzykowne, nie ma w nich jedności. Nie mają ustalonego do końca kandydata na prezydenta - mówi Bartłomiej Sochański, jeden z liderów UW, prezydent Szczecina w poprzedniej kadencji Rady Miasta. - Wywodzimy się z ugrupowania posierpniowego i sercem bliżej nam do  "Solidarności". I chcielibyśmy rządzić z nimi. Namawialiśmy do kontraktu. We wrześniu na koalicję z OBS nie zgodził się Longin Komołowski. Nie zgodził się zarząd AWS. Niektórzy nie godzili się na SLD. Mieli problemy ideowe i sami ze sobą.

Zaprzecza też, jakoby problemem w rozmowach z SLD była obsada stanowisk.

- Już to mamy ustalone - deklaruje.

Z kolei lider zachodniopomorskiego SLD, poseł Jacek Piechota, nie rozstrzyga jeszcze o nowym kontrakcie. W rozmowie z "Rz" przyznaje, że w Sojuszu istnieją obawy, iż UW po dokonanej wspólnie z SLD zmianie układu sił, w mieście może powrócić do dawnych sympatii, tj. AWS. Dlatego Sojusz przypomina o Jurczyku.

- Należy pamiętać, że prezydent jest jedną ze stron. Warunkiem kontraktu jest porozumienie z Jurczykiem. Prezydent może też sam ustąpić. Ale SLD na pewno nie będzie głosował za jego odwołaniem - mówi Piechota, podkreślając, że nie ma jeszcze ustalonych z Unią stanowisk.

Tymczasem AWS nie ma jeszcze koncepcji, jak zachować się po ewentualnym podpisaniu kontraktu UW z SLD. Nie wyklucza, że w nowym układzie politycznym może nawet poprzeć pozostawienie Jurczyka przy władzy.

A prezydent? Nie uważa, by porozumienie SLD z UW było dla niego zagrożeniem.

- Nie mam nic przeciwko, by zarząd miał większość. Unia proponuje kontrakt, a przecież już na samym początku wzywałem do budowania trzeciej drogi. SLD nie zaryzykuje, by mnie odwołać.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich.Ostatnią sensacją jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie. Problemem okazał się podział stanowisk. AWS apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia. W 1998 r. do Rady Miasta wchodzą SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Radni opozycji Od początku próbują usunąć go ze stanowiska. Próba przejęcia władzy kończy się klęską opozycji. SLD Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="366">szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego </span>
        <span start="375" end="525">z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich</span>
        <span start="640" end="641">.</span>
        <span start="643" end="661">Ostatnią sensacją </span>
        <span start="693" end="784">jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie</span>
        <span start="829" end="841">. Problemem </span>
        <span start="879" end="909">okazał się podział stanowisk. </span>
        <span start="1174" end="1178">AWS </span>
        <span start="1191" end="1247">apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia</span>
        <span start="1328" end="1330">. </span>
        <span start="1374" end="1376">W </span>
        <span start="1410" end="1441">1998 r. do Rady Miasta wchodzą </span>
        <span start="1461" end="1464">SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1531">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka</span>
        <span start="1536" end="1552"> i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1598">. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1798">wybiera rządy</span>
        <span start="1804" end="1840"> z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie </span>
        <span start="1843" end="1895">cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2343" end="2358">Radni opozycji </span>
        <span start="2421" end="2424">Od </span>
        <span start="2431" end="2440">początku </span>
        <span start="2454" end="2487">próbują usunąć go ze stanowiska. </span>
        <span start="4272" end="4306">Próba przejęcia władzy kończy się </span>
        <span start="4313" end="4330">klęską opozycji. </span>
        <span start="4526" end="4530">SLD </span>
        <span start="4546" end="4587">Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich.Ostatnią sensacją jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie. Problemem okazał się podział stanowisk. AWS apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia. W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji. Od samego początku próbują usunąć go ze stanowiska. W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje i przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. 26 kwietnia zarząd nie otrzymuje absolutorium. Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. Jurczyk nie oddaje władzy. SLD Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego budzi nowego ducha w opozycji. Unici proponują porozumienie programowe wszystkich partii. miałoby skupiać się na sprawach związanych z funkcjonowaniem miasta. wycofuje się AWS. UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy. AWS naprędce sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i przesyła go unitom. Ci zawierają pierwsze porozumienie z SLD. Jurczyk Nie uważa, by porozumienie SLD z UW było dla niego zagrożeniem.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="366">szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego </span>
        <span start="375" end="525">z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich</span>
        <span start="640" end="641">.</span>
        <span start="643" end="661">Ostatnią sensacją </span>
        <span start="693" end="784">jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie</span>
        <span start="829" end="841">. Problemem </span>
        <span start="879" end="909">okazał się podział stanowisk. </span>
        <span start="1174" end="1178">AWS </span>
        <span start="1191" end="1247">apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia</span>
        <span start="1328" end="1330">. </span>
        <span start="1374" end="1441">W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą </span>
        <span start="1461" end="1464">SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1531">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka</span>
        <span start="1536" end="1552"> i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1598">. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1798">wybiera rządy</span>
        <span start="1804" end="1840"> z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie </span>
        <span start="1843" end="1895">cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2343" end="2397">Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji</span>
        <span start="2419" end="2440">. Od samego początku </span>
        <span start="2454" end="2487">próbują usunąć go ze stanowiska. </span>
        <span start="3220" end="3331">W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. </span>
        <span start="3431" end="3451">Opozycja triumfuje i</span>
        <span start="3491" end="3551"> przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. </span>
        <span start="3997" end="4008">26 kwietnia</span>
        <span start="4027" end="4063"> zarząd nie otrzymuje absolutorium. </span>
        <span start="4272" end="4330">Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. </span>
        <span start="4381" end="4408">Jurczyk nie oddaje władzy. </span>
        <span start="4526" end="4530">SLD </span>
        <span start="4546" end="4587">Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.</span>
        <span start="4616" end="4667">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego </span>
        <span start="4690" end="4709">budzi nowego ducha </span>
        <span start="4715" end="4727">w opozycji. </span>
        <span start="5013" end="5019">Unici </span>
        <span start="5075" end="5126">proponują porozumienie programowe wszystkich partii</span>
        <span start="5167" end="5169">. </span>
        <span start="5182" end="5224">miałoby skupiać się na sprawach związanych</span>
        <span start="5234" end="5261"> z funkcjonowaniem miasta. </span>
        <span start="5503" end="5520">wycofuje się AWS.</span>
        <span start="5630" end="5673"> UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy. </span>
        <span start="5915" end="5972">AWS naprędce sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i </span>
        <span start="6020" end="6043">przesyła go unitom. Ci </span>
        <span start="6060" end="6098">zawierają pierwsze porozumienie z SLD.</span>
        <span start="7639" end="7647"> Jurczyk</span>
        <span start="7675" end="7739"> Nie uważa, by porozumienie SLD z UW było dla niego zagrożeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich.W 1998 r. do Rady Miasta wchodzą SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje stanowiska prezydenckie dla Jurczyka. SLD utrzymuje władzę.</body>
      <spans>
        <span start="298" end="366">szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego </span>
        <span start="375" end="525">z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich</span>
        <span start="640" end="641">.</span>
        <span start="1374" end="1376">W </span>
        <span start="1410" end="1441">1998 r. do Rady Miasta wchodzą </span>
        <span start="1461" end="1464">SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1531">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka</span>
        <span start="1536" end="1552"> i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1558">. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1798">wybiera rządy</span>
        <span start="1804" end="1828"> z SLD. Za to otrzymuje </span>
        <span start="1850" end="1860">stanowiska</span>
        <span start="1867" end="1894"> prezydenckie dla Jurczyka.</span>
        <span start="4329" end="4330"> </span>
        <span start="4526" end="4530">SLD </span>
        <span start="4570" end="4587">utrzymuje władzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta.Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji.W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje i, przekonana, że szybko przejmie władzę, przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. 26 kwietnia, zgodnie z planem, zarząd nie otrzymuje absolutorium.Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji.Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie.Unici postanawiają ominąć kwestie politycznego mariażu i proponują porozumienie programowe wszystkich partii, nazywając je "kontraktem dla Szczecina". UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="430">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta.</span>
        <span start="2343" end="2540">Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji.</span>
        <span start="3220" end="3330">W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji.</span>
        <span start="3430" end="3550"> Opozycja triumfuje i, przekonana, że szybko przejmie władzę, przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu.</span>
        <span start="3996" end="4062"> 26 kwietnia, zgodnie z planem, zarząd nie otrzymuje absolutorium.</span>
        <span start="4272" end="4329">Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji.</span>
        <span start="4616" end="4726">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji.</span>
        <span start="4793" end="4839"> Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie</span>
        <span start="5010" end="5011">.</span>
        <span start="5013" end="5031">Unici postanawiają</span>
        <span start="5036" end="5168"> ominąć kwestie politycznego mariażu i proponują porozumienie programowe wszystkich partii, nazywając je "kontraktem dla Szczecina".</span>
        <span start="5422" end="5423"> </span>
        <span start="5631" end="5672">UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta.
W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD z 24 głosami, AWS z 17, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka z 11 i Unia Wolności z 8.Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji. SLD i NRS, łamiąc wcześniejsze ustalenia dotyczące podziału funkcji kierowniczych w komisjach rady, powołują na szefa jednej z nich swojego kandydata.W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje i, przekonana, że szybko przejmie władzę, przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. To warunek, by później odwołać prezydenta w głosowaniu zwykłą większością. 26 kwietnia, zgodnie z planem, zarząd nie otrzymuje absolutorium.Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. Jurczyk nie oddaje władzy. Regionalna Izba Obrachunkowa uchyla decyzję rady o nieudzieleniu absolutorium. Wojewoda unieważnia odwołanie zarządu. SLD oddycha z ulgą. Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie.Unici postanawiają ominąć kwestie politycznego mariażu i proponują porozumienie programowe wszystkich partii, nazywając je "kontraktem dla Szczecina". Jednak w ciągu następnych dni plan kontraktu zaczyna powoli umierać. Z rozmów wycofuje się AWS.
Ale na początku stycznia 2000 r. Unia ogłasza, że kontrakt dla Szczecina jest dalej aktualny. Nawet bez AWS. UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="430">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta.</span>
        <span start="1373" end="1557">
W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD z 24 głosami, AWS z 17, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka z 11 i Unia Wolności z 8.</span>
        <span start="2343" end="2691">Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji. SLD i NRS, łamiąc wcześniejsze ustalenia dotyczące podziału funkcji kierowniczych w komisjach rady, powołują na szefa jednej z nich swojego kandydata.</span>
        <span start="3220" end="3330">W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji.</span>
        <span start="3430" end="3625"> Opozycja triumfuje i, przekonana, że szybko przejmie władzę, przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu. To warunek, by później odwołać prezydenta w głosowaniu zwykłą większością.</span>
        <span start="3996" end="4062"> 26 kwietnia, zgodnie z planem, zarząd nie otrzymuje absolutorium.</span>
        <span start="4272" end="4330">Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. </span>
        <span start="4381" end="4587">Jurczyk nie oddaje władzy. Regionalna Izba Obrachunkowa uchyla decyzję rady o nieudzieleniu absolutorium. Wojewoda unieważnia odwołanie zarządu. SLD oddycha z ulgą. Jest w mniejszości, ale utrzymuje władzę.</span>
        <span start="4616" end="4726">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji.</span>
        <span start="4793" end="4839"> Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie</span>
        <span start="5010" end="5011">.</span>
        <span start="5013" end="5031">Unici postanawiają</span>
        <span start="5036" end="5168"> ominąć kwestie politycznego mariażu i proponują porozumienie programowe wszystkich partii, nazywając je "kontraktem dla Szczecina".</span>
        <span start="5422" end="5483"> Jednak w ciągu następnych dni plan kontraktu zaczyna powoli </span>
        <span start="5484" end="5491">umierać</span>
        <span start="5492" end="5521">. Z rozmów wycofuje się AWS.
</span>
        <span start="5522" end="5672">Ale na początku stycznia 2000 r. Unia ogłasza, że kontrakt dla Szczecina jest dalej aktualny. Nawet bez AWS. UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji.W kwietniu Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje i przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu.Próba przejęcia władzy kończy się klęską opozycji.Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego budzi nowego ducha walki w opozycji.UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="430">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta.</span>
        <span start="2486" end="2540"> W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji.</span>
        <span start="3220" end="3230">W kwietniu</span>
        <span start="3268" end="3330"> Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji.</span>
        <span start="3430" end="3451"> Opozycja triumfuje i</span>
        <span start="3491" end="3550"> przygotowuje się do zablokowania absolutorium dla zarządu.</span>
        <span start="4272" end="4305">Próba przejęcia władzy kończy się</span>
        <span start="4312" end="4329"> klęską opozycji.</span>
        <span start="4616" end="4666">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego</span>
        <span start="4689" end="4726"> budzi nowego ducha walki w opozycji.</span>
        <span start="5631" end="5672">UW i SLD rozpoczynają dwustronne rozmowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="431">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. </span>
        <span start="643" end="909">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. </span>
        <span start="1118" end="1363">Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.</span>
        <span start="1374" end="1464">W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1532">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka </span>
        <span start="1537" end="1552">i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1557">.</span>
        <span start="1894" end="1895"> </span>
        <span start="2343" end="2420">Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. Głośno mówi się o ewentualnym sojuszu AWS - UW - NRS. O ile jednak AWS i UW są już zdecydowane, o tyle NRS po wahaniach wybiera rządy razem z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie aż cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. W Szczecinie następuje prawdziwy renesans akcji antyprezydenckiej. Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie i zabiera się za ulubione zajęcie: negocjacje i rozmowy na temat koalicji i porozumień.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="431">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. </span>
        <span start="643" end="909">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. </span>
        <span start="1118" end="1363">Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.</span>
        <span start="1374" end="1464">W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1532">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka </span>
        <span start="1537" end="1552">i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1652">. Rozpoczynają się koalicyjne przymiarki. Głośno mówi się o ewentualnym sojuszu AWS - UW - NRS. </span>
        <span start="1719" end="1895">O ile jednak AWS i UW są już zdecydowane, o tyle NRS po wahaniach wybiera rządy razem z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie aż cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2343" end="2487">Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. </span>
        <span start="4272" end="4330">Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. </span>
        <span start="4616" end="4927">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. W Szczecinie następuje prawdziwy renesans akcji antyprezydenckiej. Opozycja prosi wpierw prezydenta o ustąpienie i zabiera się za ulubione zajęcie: negocjacje i rozmowy na temat koalicji i porozumień.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="431">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. </span>
        <span start="643" end="908">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. Obydwa kluby wyznaczyły sobie ostateczny termin podpisania porozumienia, nazwanego kontraktem dla Szczecina, do 20 stycznia.Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="641">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.</span>
        <span start="643" end="909">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. </span>
        <span start="992" end="1116">Obydwa kluby wyznaczyły sobie ostateczny termin podpisania porozumienia, nazwanego kontraktem dla Szczecina, do 20 stycznia.</span>
        <span start="1118" end="1329">Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.
Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. I Unia Wolności, i Sojusz Lewicy Demokratycznej chciałyby mieć swojego prezydenta. Obydwa kluby wyznaczyły sobie ostateczny termin podpisania porozumienia, nazwanego kontraktem dla Szczecina, do 20 stycznia.
Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.
Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji. W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. W Szczecinie następuje prawdziwy renesans akcji antyprezydenckiej. Ostatnio w radzie rozpoczął się prawdziwy wyścig z czasem. A prezydent? Nie uważa, by porozumienie SLD z UW było dla niego zagrożeniem.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="642">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.
</span>
        <span start="643" end="1117">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Radni tych ugrupowań podpisali już wstępne porozumienie dotyczące zadań dla miasta na najbliższy rok. Problemem tylko jak zwykle w takich przypadkach okazał się podział stanowisk. I Unia Wolności, i Sojusz Lewicy Demokratycznej chciałyby mieć swojego prezydenta. Obydwa kluby wyznaczyły sobie ostateczny termin podpisania porozumienia, nazwanego kontraktem dla Szczecina, do 20 stycznia.
</span>
        <span start="1118" end="1363">Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje i apeluje do Unii o niezawieranie planowanego porozumienia, podsuwając jej alternatywny sojusz z lokalnym Obywatelskim Blokiem Samorządowym. - Za późno - mówią jednak w Unii.</span>
        <span start="2342" end="2541">
Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji do kierowania miastem. Od samego początku jego kadencji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu 1998 r. dochodzi do pierwszej konfrontacji. </span>
        <span start="3220" end="3331">W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. </span>
        <span start="4272" end="4330">Próba przejęcia władzy kończy się jednak klęską opozycji. </span>
        <span start="4616" end="4794">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. W Szczecinie następuje prawdziwy renesans akcji antyprezydenckiej. </span>
        <span start="5856" end="5915">Ostatnio w radzie rozpoczął się prawdziwy wyścig z czasem. </span>
        <span start="7663" end="7739">A prezydent? Nie uważa, by porozumienie SLD z UW było dla niego zagrożeniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="641">Już rok szczecińscy radni opozycji bezskutecznie próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. Opinia publiczna co rusz informowana jest o kolejnych planowanych koalicjach antyprezydenckich, negocjacjach, nieformalnych sojuszach bliskich sukcesu, podpisanych porozumieniach i prawie odwołanym prezydencie.</span>
        <span start="643" end="729">Ostatnią sensacją szczecińskiej sceny politycznej jest coraz bliższy mariaż SLD i UW. </span>
        <span start="1118" end="1188">Tymczasem "opuszczona" przez niedawnych sprzymierzeńców AWS protestuje</span>
        <span start="1328" end="1329">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji próbują odwołać Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. W wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą: SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Radni opozycji próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu dochodzi do pierwszej konfrontacji. W kwietniu Ośmiu radnych z NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje. Próba przejęcia władzy kończy się klęską opozycji. Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego budzi nowego ducha walki w opozycji. Unici proponują porozumienie programowe wszystkich partii. wycofuje się AWS. AWS sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i przesyła go unitom. Ci zawierają porozumienie z SLD.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="325">Już rok szczecińscy radni opozycji </span>
        <span start="339" end="354">próbują odwołać</span>
        <span start="380" end="431"> Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. </span>
        <span start="1374" end="1376">W </span>
        <span start="1387" end="1440">wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą</span>
        <span start="1459" end="1464">: SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1531">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka</span>
        <span start="1536" end="1552"> i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1558">. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1799">wybiera rządy </span>
        <span start="1805" end="1840">z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie </span>
        <span start="1843" end="1895">cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2343" end="2358">Radni opozycji </span>
        <span start="2454" end="2497">próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu </span>
        <span start="2505" end="2541">dochodzi do pierwszej konfrontacji. </span>
        <span start="3220" end="3231">W kwietniu </span>
        <span start="3269" end="3285">Ośmiu radnych z </span>
        <span start="3301" end="3331">NRS głosuje przeciw koalicji. </span>
        <span start="3431" end="3449">Opozycja triumfuje</span>
        <span start="3549" end="3551">. </span>
        <span start="4272" end="4306">Próba przejęcia władzy kończy się </span>
        <span start="4313" end="4330">klęską opozycji. </span>
        <span start="4616" end="4667">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego </span>
        <span start="4690" end="4727">budzi nowego ducha walki w opozycji. </span>
        <span start="5013" end="5019">Unici </span>
        <span start="5075" end="5126">proponują porozumienie programowe wszystkich partii</span>
        <span start="5167" end="5169">. </span>
        <span start="5503" end="5520">wycofuje się AWS.</span>
        <span start="5914" end="5919"> AWS </span>
        <span start="5928" end="5972">sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i </span>
        <span start="6020" end="6043">przesyła go unitom. Ci </span>
        <span start="6060" end="6070">zawierają </span>
        <span start="6079" end="6098">porozumienie z SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Już rok szczecińscy radni opozycji próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. 

W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD z 24 głosami, AWS z 17, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka z 11 i Unia Wolności z 8. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. 

Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji. próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu dochodzi do pierwszej konfrontacji. SLD i NRS, łamiąc wcześniejsze ustalenia dotyczące podziału funkcji kierowniczych w komisjach rady, powołują na szefa jednej z nich swojego kandydata. 

W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. Opozycja triumfuje. zarząd nie otrzymuje absolutorium. SLD i Jurczyk odwołują się do Regionalnej Izby Obrachunkowej. Próba przejęcia władzy kończy się klęską opozycji. Wojewoda unieważnia odwołanie zarządu. 

Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. Opozycja zabiera się za negocjacje. Unici proponują porozumienie programowe wszystkich partii. AWS początkowo decyduje na rozmowy również z SLD. Równolegle trwają rozmowy na temat sojuszu AWS - UW i OBS. plan kontraktu zaczyna powoli "umierać". wycofuje się AWS.

Ostatnio rozpoczął się wyścig z czasem. AWS sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i przesyła go unitom. Ci zawierają porozumienie z SLD. AWS nie ma jeszcze koncepcji, jak zachować się po ewentualnym podpisaniu kontraktu UW z SLD.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="325">Już rok szczecińscy radni opozycji </span>
        <span start="339" end="431">próbują odwołać związanego koalicją z SLD Mariana Jurczyka ze stanowiska prezydenta miasta. </span>
        <span start="1372" end="1558">

W jesiennych wyborach samorządowych 1998 r. do Rady Miasta wchodzą cztery ugrupowania: SLD z 24 głosami, AWS z 17, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka z 11 i Unia Wolności z 8. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1799">wybiera rządy </span>
        <span start="1805" end="1840">z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie </span>
        <span start="1843" end="1895">cztery stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2341" end="2397">

Radni opozycji zarzucają prezydentowi brak kompetencji</span>
        <span start="2419" end="2421">. </span>
        <span start="2454" end="2497">próbują usunąć go ze stanowiska. W grudniu </span>
        <span start="2505" end="2692">dochodzi do pierwszej konfrontacji. SLD i NRS, łamiąc wcześniejsze ustalenia dotyczące podziału funkcji kierowniczych w komisjach rady, powołują na szefa jednej z nich swojego kandydata. </span>
        <span start="3218" end="3331">

W kwietniu w Radzie Miasta następuje zmiana sił. Ośmiu radnych z jurczykowskiego NRS głosuje przeciw koalicji. </span>
        <span start="3431" end="3449">Opozycja triumfuje</span>
        <span start="3549" end="3551">. </span>
        <span start="4028" end="4063">zarząd nie otrzymuje absolutorium. </span>
        <span start="4073" end="4135">SLD i Jurczyk odwołują się do Regionalnej Izby Obrachunkowej. </span>
        <span start="4272" end="4306">Próba przejęcia władzy kończy się </span>
        <span start="4313" end="4330">klęską opozycji. </span>
        <span start="4487" end="4526">Wojewoda unieważnia odwołanie zarządu. </span>
        <span start="4614" end="4727">

Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego 23 listopada 1999 roku budzi nowego ducha walki w opozycji. </span>
        <span start="4794" end="4803">Opozycja </span>
        <span start="4842" end="4857">zabiera się za </span>
        <span start="4875" end="4885">negocjacje</span>
        <span start="4926" end="4928">. </span>
        <span start="5013" end="5019">Unici </span>
        <span start="5075" end="5126">proponują porozumienie programowe wszystkich partii</span>
        <span start="5167" end="5169">. </span>
        <span start="5297" end="5312">AWS początkowo </span>
        <span start="5329" end="5423">decyduje na rozmowy również z SLD. Równolegle trwają rozmowy na temat sojuszu AWS - UW i OBS. </span>
        <span start="5453" end="5494">plan kontraktu zaczyna powoli "umierać". </span>
        <span start="5503" end="5520">wycofuje się AWS.</span>
        <span start="5854" end="5865">

Ostatnio </span>
        <span start="5874" end="5888">rozpoczął się </span>
        <span start="5898" end="5919">wyścig z czasem. AWS </span>
        <span start="5928" end="5972">sporządza projekt koalicji UW - AWS - OBS i </span>
        <span start="6020" end="6043">przesyła go unitom. Ci </span>
        <span start="6060" end="6070">zawierają </span>
        <span start="6079" end="6099">porozumienie z SLD. </span>
        <span start="7468" end="7560">AWS nie ma jeszcze koncepcji, jak zachować się po ewentualnym podpisaniu kontraktu UW z SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W wyborach 1998 r. do Rady Miasta wchodzą: SLD, AWS, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka i Unia Wolności. NRS wybiera rządy z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. Radni opozycji próbują usunąć go ze stanowiska. Próba kończy się klęską. Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego budzi nowego ducha walki w opozycji. Unici zawierają porozumienie z SLD.</body>
      <spans>
        <span start="1374" end="1376">W </span>
        <span start="1387" end="1396">wyborach </span>
        <span start="1410" end="1440">1998 r. do Rady Miasta wchodzą</span>
        <span start="1459" end="1464">: SLD</span>
        <span start="1477" end="1482">, AWS</span>
        <span start="1487" end="1531">, Niezależny Ruch Społeczny Mariana Jurczyka</span>
        <span start="1536" end="1552"> i Unia Wolności</span>
        <span start="1556" end="1558">. </span>
        <span start="1768" end="1772">NRS </span>
        <span start="1785" end="1799">wybiera rządy </span>
        <span start="1805" end="1840">z SLD. Za to otrzymuje w zarządzie </span>
        <span start="1850" end="1895">stanowiska, w tym prezydenckie dla Jurczyka. </span>
        <span start="2343" end="2358">Radni opozycji </span>
        <span start="2454" end="2487">próbują usunąć go ze stanowiska. </span>
        <span start="4272" end="4278">Próba </span>
        <span start="4295" end="4306">kończy się </span>
        <span start="4313" end="4319">klęską</span>
        <span start="4328" end="4330">. </span>
        <span start="4616" end="4667">Niekorzystny dla Jurczyka wyrok sądu lustracyjnego </span>
        <span start="4690" end="4727">budzi nowego ducha walki w opozycji. </span>
        <span start="5013" end="5019">Unici </span>
        <span start="6060" end="6070">zawierają </span>
        <span start="6079" end="6098">porozumienie z SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
