<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002220027">
  <date>2000-02-22</date>
  <title>Reanimacja animacji</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Jerzy Wójcik</authors>
  <body>PRZEMYSł FILMOWY

Z likwidowanego Studia Filmowego "Semafor" pracownicy chcą ratować, co się da

Reanimacja animacji

Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Na zdjęciu kadr z filmu "Siedmiomilowe buty".

(C) SEMAFOR

JERZY WÓJCIK

Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia "Semafor". Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.

"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator Krzysztof Grabowski. - Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się - wyjaśniał "Rz" Stefan Cimaszewski, dyrektor Zespołu Organizacyjno-Prawnego w Komitecie Kinematografii.

Przyczyny upadku

Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się planowana przez ówczesnego szefa kinematografii Juliusza Burskiego, koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.

- Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę. Mecenat Komitetu Kinematografii zgasł, a niezbyt zaradne kierownictwo "Semafora" (przez kilka lat studiem kierował p.o. dyrektor Andrzej Strąk) nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. Ograniczane zamówienia telewizji, pogrążały nas - oceniają dziś lata 90. bezrobotni filmowcy z "Semafora". Rosło zadłużenie wobec skarbu państwa, ZUS, energetyki i szwajcarskiego Sondora. Likwidator zwolnił od razu połowę z czterdziestu pracowników. Zrobił przegląd majątku, pogrupował go w tzw. pakiety i przed czterema tygodniami na pierwszym przetargu sprzedał drobną część zasobów upadłego studia, niezwiązaną bezpośrednio z produkcją filmów, m.in. maszyny do obróbki drewna oraz metalu: piły tarczowe, heblarki, frezarki. Dochód z licytacji był niewielki - 43 tys. zł.

- Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu - wyjaśnia Krzysztof Grabowski. - Jednak przedsiębiorstwa można likwidować na różne sposoby. Można powiedzieć pracownikom, że ich losy i inicjatywy przestały interesować likwidatora oraz jego mocodawców, bo instytucja upadła. Można także spojrzeć na sprawę szerzej, minimalizować straty, jakie ponosi kultura i ratować, co się da.

Liczby i sztuka

"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Studio Filmów Lalkowych w Tuszynie, od lat oddział "Semafora", osiągnęło w lalkarstwie mistrzostwo. Robiło je do własnych realizacji i na zamówienie. W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, jak choćby francusko-polskie "Przygody Misia Colargola" (53 odcinki), rodzimy lalkowo-aktorski "Miś Uszatek" (104), "Klub Profesora Tutki" (13). W "Semaforze" robili swe filmy studenci i absolwenci "Filmówki" oraz wybitni twórcy polskiej animacji: Edward Sturlis, Daniel Szczechura, Piotr Dumała, Tadeusz Wilkosz. Eksperymentował tam przez kilka lat Zbigniew Rybczyński i zrealizował m.in. uhonorowane Oscarem "Tango". Wie o tym likwidator.

- "Semafor" mógł produkować nie tylko dobranocki, ale także filmy animowane dla widza w każdym wieku. - Dlaczego ich nie robił? - zastanawia się. - Popularność amerykańskich pełnometrażowych animacji pokazywanych w Polsce dowodzi, że dorośli widzowie chcą je oglądać. Nie chciałbym, aby pieniądze przesłoniły wszystko, a polskie dzieci musiały oglądać wyłącznie kreskówki z awanturami bohaterów koreańskich albo amerykańskich. Nasza telewizja kupuje je dlatego, że są tańsze. I przyczynia się do upadku rodzimej twórczości, dlatego staram się ratować, co można - dodaje likwidator.

Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.

- Uznaliśmy, że najcenniejszą częścią w naszej produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu. Postanowiliśmy zatem ocalić tę produkcję oraz najwcześniejszą nazwę studia - mówi Zbigniew Żmudzki, były kierownik Zakładu Realizacji Filmów "Semafora", obecnie szef 13-osobowej spółki Se-Ma-For. 

Akcja ratunkowa

- Zależało nam również na dokończeniu dwóch zaawansowanych filmów dla telewizji. Są to "Supełki na sznurowadle" Stanisława Lenartowicza i "Podróż Doktora Mordziaczka", dziewiąty odcinek z serii "Mordziaki", reżyserowany przez Mariana Kiełbaszczaka. Zacząłem pertraktować z TVP, aby nie przerywano tej produkcji- dodaje kierownik Żmudzki. - Zwróciliśmy się do szefa Komitetu Kinematografii o umożliwienia nam korzystania z najstarszej nazwy studia. Tadeusz Ścibor-Rylski, przewodniczący KK, zgodził się. W grudniu 1999 r. zarejestrowaliśmy spółkę - dodają jej sygnatariusze. - Myślimy teraz o powołaniu fundacji Se-Ma-For, która zajęłaby się m.in. egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów, promowaniem ich dorobku, umożliwianiem startu debiutantom. Zamierzamy zakupić na przetargu w "Semaforze" potrzebny, choć leciwy sprzęt, realizować nie tylko animacje. Powstaje już dokument o Antonim Bohdziewiczu "Człowiek zwany Czwartkiem", reżyserem jest Leszek Baron. A w bliskich planach mamy film lalkowy, przygotowywany w koprodukcji z Duńczykami.

W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor Andrzej Strąk spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Też chcą zakupić potrzebne im kamery, sprzęt i robić filmy animowane. - Wyposażenie likwidowanego studia: kamery, stoły montażowe, oświetlenie pogrupowaliśmy w tzw. pakiety. Będą je mogli kupić wedle potrzeb realizatorzy należący do spółki Se-Ma-For, ci związani z powstającym stowarzyszeniem, a także filmowcy niezwiązani z byłym "Semaforem"; w budynku przy Pabianickiej od dawna wynajmowały pomieszczenia różne firmy filmowe - mówi likwidator. - Uważam, że wyprzedawany sprzęt powinien służyć kinu - akcentuje. Co się stanie z filmami "Semafora", rekwizytami, lalkami?

- Filmy są własnością skarbu państwa. Dziś sprzedajemy telewizjom wyłącznie licencje na ich emisje. W zarządzeniu o likwidacji "Semafora" zapisano, że Komitet Kinematografii wytypuje instytucje kinematografii, którym przekazany zostanie dorobek filmowy - wyjaśnia likwidator.

Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. Czy pierwsze przetargi ujawnią konflikty, dowiemy się wkrótce.

Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł; koszty utrzymania likwidowanej instytucji sięgają obecnie ok. 97 tys. zł (przed likwidacją 150 tys.). Zadłużenie studia wobec ZUS przekroczyło 600 tys. złotych; za zużytą energię elektryczną i wodę powinien "Semafor" zapłacić ponad 500 tys.; za uwłaszczenie studia - 430 tys. zł; 194 tys. ma zwrócić Funduszowi Świadczeń Pracowniczych.

Dług wobec szwajcarskiej firmy Sondor za sprzęt do nagrywania dźwięku sprowadzony do Łodzi przed laty, przekroczył 5 mln zł. Czy likwidowany "Semafor" zostanie zobligowany do spłaty tej wierzytelności, zadecyduje Szwajcarski Sąd Federalny w Lozannie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="K">
      <body>Łódzkie Studio Filmowe ''Semafor'' upadło ze względu na ograniczenia zamówień na animacje, a tym samym pogłębiło się  zadłużenie spółki.Likwidator zaoferował do sprzedaży jeden z trzech obieków  studia,dwie kolejne nieruchomości sprzedane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.Koncepcja restrukturyzacji polskiego kina nie powiodła się, redukcja zatrudnień dotknęła połowę pracowników co i tak nie zmieniło rosnącego zadłużenia.Wartość majątku ''Semafora''oszacowano na 5-5,5 mln zł.Zadłużenie studia wobec ZUS przekroczyło 600tys., za zużytą energię elektryczną i wodę ''Semafor'' musi zapłacić ponad 500 tys., za uwłaszczenie studia-430 tys.zł. a 194 tys. ma zwrócić Funduszowi Świadczeń Pracowniczych.Grupa byłych pracowników Studia ''Semafor''zawiązała spółkę SE-MA-FOR,postanawiając ocalić najcenniejszą część produkcji animowanej i przywrócić realizację filmów lalkowych.Myślą też o powołaniu fundacji SE-MA-FOR.Czy uda się uratować polską kinomatografię animacyjną?.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się.
Produkcja w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Czy pierwsze przetargi ujawnią konflikty, dowiemy się wkrótce.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="804">"Semafor" padł w ubiegłym roku.</span>
        <span start="919" end="1038"> Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1162" end="1173">
Produkcja </span>
        <span start="1181" end="1355">w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych</span>
        <span start="1365" end="1528">. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90.</span>
        <span start="1529" end="1530"> </span>
        <span start="2942" end="3138">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="7037" end="7087">Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. </span>
        <span start="7174" end="7236">Czy pierwsze przetargi ujawnią konflikty, dowiemy się wkrótce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="K">
      <body>Telewizja ogranicza zamówienia na animacje,dlatego produkcja filmowa w ''Semaforze''maleje od kilku lat. Zmiejsza się liczba koprodukcji,oraz zamówień producentów zagranicznych i krajowych.Krzysztof Grabowski likwidator łódzkiego studia''Semafor''wystawił na sprzedaż jeden z trzech głównych obiektów należących do studia.Za kilka tygodni odbędzie się przetarg.Dwie kolejne nieruchomości zostaną sprzedane po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.Upadek łódzkich instytucji zaczął się na początku lat 90.Nie udała się koncepcja restrukturyzacji polskiego kina,rosło zadłużenie wobec skarbu państwa.Połowa pracowników została zwolniona.''Semafor'' zasłużył się polskiej animacji. Rodziły się w nim wieloodcinkowe seriale, jak choćby francusko -polskie''Przygody Misia Coralgola'', rodzimy ''Miś Uszatek'',''Klub Profesora Tutki''. W ''Semaforze robili swe filmy wybitni twórcy polskiej animacji:Edward Sturlis,Daniel Szczechura,Piotr Dumała,Tadeusz Wilkosz,oraz Zbigniew Rybczyński-uhonorowany Oskarem za ''Tango''.''Semafor'' mógł produkować oprócz dobranocek,filmy animowane dla widzów w każdym wieku,takie jak amerykańskie animacje pełnometrażowe.Część pracowników studia zawiązało spółkę Se-Ma-For,próbując ocalić najcenniejszą część produkcji filmów lalkowych.Zależy im równiż na dokończeniu dwóch zaawansowanych filmów dla telewizji.Rozważają powołanie fundacji Se-Ma-For,która zajęłaby się m.in.egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów. Andrzej Strąg z inną grupą byłych pracowników zamierza powołać swoje stowarzyszenie realizatorskie,odkupić potrzebny sprzęt i robić filmy animowane.Rozpoczęła się likwidacja,wartość majątku ''Semafora'' oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł;koszty utrzymania likwidowanej instytucji wynoszą obecnie ok.97 tys.zł. Zadłużenie wobec ZUS przekroczyło 600 tyś. zł,za energię elektryczną i wodę ''Semafor'' powinen zapłacić 500tyś. zł. ,za studio 430 tyś.zł, zaś 194 tyś. zł "Semafor" musi zwrócić Funduszowi Swiadczeń Pracowniczych oraz 5 mln zł szwajcarskiej firmie Sondor .</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą.  Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejnenieruchomości sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.
"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się.
Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90. 
"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. 
Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.
W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Też chcą zakupić potrzebne im kamery, sprzęt i robić filmy animowane. 
Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. Czy pierwsze przetargi ujawnią konflikty, dowiemy się wkrótce.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="508">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą</span>
        <span start="532" end="534">. </span>
        <span start="587" end="640"> Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne</span>
        <span start="641" end="655">nieruchomości </span>
        <span start="715" end="771">sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.</span>
        <span start="772" end="804">
"Semafor" padł w ubiegłym roku.</span>
        <span start="919" end="1038"> Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1162" end="1528">
Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90.</span>
        <span start="1529" end="1530"> </span>
        <span start="2941" end="3138">
"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="4362" end="4541">
Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.</span>
        <span start="5955" end="6011">
W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor </span>
        <span start="6025" end="6258">spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Też chcą zakupić potrzebne im kamery, sprzęt i robić filmy animowane. </span>
        <span start="7036" end="7236">
Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. Czy pierwsze przetargi ujawnią konflikty, dowiemy się wkrótce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="K">
      <body>Łódzkie Studio Filmowe''Semafor'' upadło.Wartośc majątku oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł.Byli pracownicy studia zawiązali spółkę SE-MA-FOR-próbując ratować najcenniejszą część produkcji,jaką są filmy lalkowe oraz ocalić nazwę studia.Zamierzją nie tylko reaktywować polską animację,ale również zająć się egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów,promowaniem ich dorobku,umożliwienie startu debiutantom.W bliskich planach mają film lalkowy,przygotowany w koprodukcji z Duńczykami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="804">"Semafor" padł w ubiegłym roku.</span>
        <span start="919" end="1038"> Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1529" end="1530"> </span>
        <span start="2942" end="3138">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="7037" end="7086">Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>W zeszłym roku upadło łódzkie Studio Filmowe "Semafor". Od kilku lat produkcja studia malała,  bo producenci krajowi i zagraniczni ograniczali zamówienia. "Semafor" odgrywał w polskiej kinematografii niezwykle ważną rolę – realizował oglądane i nagradzane na całym świecie filmy rysunkowe i lalkowe. Po ogłoszeniu upadłości „Semafor” ocenił, że jego najcenniejszą częścią jest produkcja filmów lalkowych, którą postanowił ocalić. Studiu zależy też na tym, by dokończyć dwa filmy produkowane dla telewizji. W tym celu powołano spółkę, która korzysta z najstarszej nazwy studia – Se-Ma-For. W planach jest też utworzenie fundacji Se-Ma-For, a byli pracownicy studia chcą powołać stowarzyszenie realizatorskie, którego nazwa także nawiązywać będzie do likwidowanego studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia "Semafor". Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.Likwidator zwolniłpołowę z czterdziestu pracowników. Zrobił przegląd majątku, pogrupował go w tzw. pakiety i przed czterema tygodniami na pierwszym przetargu sprzedał drobną część zasobów upadłego studia, niezwiązaną bezpośrednio z produkcją filmów. Dochód z licytacji był niewielki - 43 tys. zł.Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For.Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="771">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia "Semafor". Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.</span>
        <span start="2109" end="2127">Likwidator zwolnił</span>
        <span start="2136" end="2366">połowę z czterdziestu pracowników. Zrobił przegląd majątku, pogrupował go w tzw. pakiety i przed czterema tygodniami na pierwszym przetargu sprzedał drobną część zasobów upadłego studia, niezwiązaną bezpośrednio z produkcją filmów</span>
        <span start="2446" end="2494">. Dochód z licytacji był niewielki - 43 tys. zł.</span>
        <span start="4363" end="4443">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For.</span>
        <span start="6083" end="6187">Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>W zeszłym roku upadło łódzkie Studio Filmowe "Semafor". Od kilku lat produkcja studia malała, bo telewizja oraz producenci krajowi i zagraniczni ograniczali zamówienia. Początkiem problemów było załamanie na początku lat 90. koncepcji restrukturyzacji polskiego kina, planowanej przez ówczesnego szefa kinematografii Juliusza Burskiego. Inicjatywę utrudniały anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii, a kierownictwo studia nie potrafiło poradzić sobie z pogłębiającą się zapaścią. Rosło zadłużenie "Semafora" wobec skarbu pańtwa, ZUS-u, energetyki i szwajcarskiej firmy Sondor, która dostarczyła studiu sprzęt do nagrywania dźwięku. "Semafor" odgrywał w polskiej kinematografii niezwykle ważną rolę. Przez ponad pięćdziesiąt lat realizował filmy rysunkowe, lalkowe, lalkowo-aktorskie i eksperymentalne, które były oglądane i nagradzane na całym świecie. Był twórcą znanych wieloodcinkowych seriali, np. "Misia Uszatka" czy "Przygód Misia Colargola". Studio miało potencjał, by produkować także animowane filmy dla dorosłych, można się więc zastanawiać, dlaczego nigdy się na to nie zdecydowało. Po ogłoszeniu upadłości „Semafor” ocenił, że jego najcenniejszą częścią jest produkcja filmów lalkowych, którą postanowił ocalić. Studiu zależy też na tym, by dokończyć dwa filmy produkowane dla telewizji. W tym celu powołano spółkę, która korzysta z najstarszej nazwy studia – Se-Ma-For. W planach jest też utworzenie fundacji Se-Ma-For, a byli pracownicy studia chcą powołać stowarzyszenie realizatorskie, którego nazwa także nawiązywać będzie do likwidowanego studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia "Semafor". Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.
"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator Krzysztof Grabowski.Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się planowana przez ówczesnego szefa kinematografii Juliusza Burskiego, koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.Likwidator zwolnił od razu połowę z czterdziestu pracowników. Zrobił przegląd majątku, pogrupował go w tzw. pakiety i przed czterema tygodniami na pierwszym przetargu sprzedał drobną część zasobów upadłego studia, niezwiązaną bezpośrednio z produkcją filmów, m.in. maszyny do obróbki drewna oraz metalu: piły tarczowe, heblarki, frezarki. Dochód z licytacji był niewielki - 43 tys. zł.Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.
W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor Andrzej Strąk spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Też chcą zakupić potrzebne im kamery, sprzęt i robić filmy animowane.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="772">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia "Semafor". Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.
</span>
        <span start="773" end="917">"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator Krzysztof Grabowski.</span>
        <span start="1460" end="1657">Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się planowana przez ówczesnego szefa kinematografii Juliusza Burskiego, koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.</span>
        <span start="2109" end="2494">Likwidator zwolnił od razu połowę z czterdziestu pracowników. Zrobił przegląd majątku, pogrupował go w tzw. pakiety i przed czterema tygodniami na pierwszym przetargu sprzedał drobną część zasobów upadłego studia, niezwiązaną bezpośrednio z produkcją filmów, m.in. maszyny do obróbki drewna oraz metalu: piły tarczowe, heblarki, frezarki. Dochód z licytacji był niewielki - 43 tys. zł.</span>
        <span start="4363" end="4542">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.
</span>
        <span start="5956" end="6257">W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor Andrzej Strąk spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Też chcą zakupić potrzebne im kamery, sprzęt i robić filmy animowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>W zeszłym roku upadło łódzkie Studio Filmowe "Semafor". Od kilku lat produkcja studia malała,  bo producenci krajowi i zagraniczni ograniczali zamówienia. "Semafor" odgrywał w polskiej kinematografii niezwykle ważną rolę – realizował oglądane i nagradzane na całym świecie filmy rysunkowe i lalkowe. Powołano spółkę, która będzie kontynuować produkcję lalkową studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42.Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="533">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42.</span>
        <span start="588" end="771">Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.</span>
        <span start="4363" end="4443">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Łódzkie Studio Filmowe „Semafor” zostanie zlikwidowane. Produkcja filmowa w „Semaforze” malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Nie pomogło wstrzymanie rozbudowy ani redukcja zatrudnienia.
„Semafor” zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, „kombinowane” lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Grupa byłych pracowników Studia Filmowego „Semafor” zawiązała spółkę Se-Ma-For, w której będą się starali ocalić, ich zdaniem, najcenniejszą część produkcji studia – filmy lalkowe.
Filmy są własnością skarbu państwa. Komitet Kinematografii wytypuje instytucje, którym przekazany zostanie dorobek filmowy „Semafora”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat. Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę, a kierownictwo nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. Rosło zadłużenie. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe i eksperymentalne. W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, jak choćby "Przygody Misia Colargola", "Miś Uszatek". Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor" zawiązała spółkę Se-Ma-For. Uznali, że najcenniejszą częścią produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. były dyrektor Andrzej Strąk z grupą byłych pracowników Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie. Też chcą robić filmy animowane.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="973">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. </span>
        <span start="1163" end="1214">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="1661" end="1725">Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę</span>
        <span start="1764" end="1768">, a </span>
        <span start="1784" end="1797">kierownictwo </span>
        <span start="1871" end="1921">nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. </span>
        <span start="2028" end="2044">Rosło zadłużenie</span>
        <span start="2107" end="2109">. </span>
        <span start="2942" end="3042">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe</span>
        <span start="3075" end="3095"> i eksperymentalne. </span>
        <span start="3288" end="3349">W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, jak choćby </span>
        <span start="3367" end="3393">"Przygody Misia Colargola"</span>
        <span start="3406" end="3408">, </span>
        <span start="3433" end="3446">"Miś Uszatek"</span>
        <span start="3481" end="3483">. </span>
        <span start="4363" end="4414">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor"</span>
        <span start="4415" end="4444"> zawiązała spółkę Se-Ma-For. </span>
        <span start="4545" end="4551">Uznali</span>
        <span start="4554" end="4581">, że najcenniejszą częścią </span>
        <span start="4590" end="4645">produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. </span>
        <span start="5992" end="5997">były </span>
        <span start="6002" end="6025">dyrektor Andrzej Strąk </span>
        <span start="6037" end="6039">z </span>
        <span start="6057" end="6081">grupą byłych pracowników</span>
        <span start="6082" end="6139"> Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie</span>
        <span start="6186" end="6197">. Też chcą </span>
        <span start="6235" end="6257">robić filmy animowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego „Semafor” zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. To jeden z trzech głównych obiektów studia „Semafor”. Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami, przy ul Pabianickiej oraz w Tuszynie k. Łodzi, sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.
„Semafor” padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator. Produkcja filmowa w „Semaforze” malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne.
„Semafor” zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, „kombinowane” lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Studio Filmów Lalkowych w Tuszynie, od lat oddział „Semafora”, osiągnęło w lalkarstwie mistrzostwo. 
Grupa byłych pracowników Studia Filmowego „Semafor” zawiązała spółkę Se-Ma-For. Uznali oni, że najcenniejszą częścią produkcji animowanej studia jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu, dlatego właśnie tę produkcję postanowili ocalić. 
Filmy są własnością skarbu państwa. Dziś sprzedaje się telewizjom wyłącznie licencje na ich emisje. Komitet Kinematografii wytypuje instytucje, którym przekazany zostanie dorobek filmowy „Semafora”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę, a kierownictwo nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. Rosło zadłużenie wobec skarbu państwa, ZUS, energetyki. Likwidator zwolnił połowę pracowników. Celem każdej likwidacji jest zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, jak choćby "Przygody Misia Colargola", "Miś Uszatek", "Klub Profesora Tutki". "Semafor" mógł produkować filmy animowane dla widza w każdym wieku. Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor" zawiązała spółkę Se-Ma-For. Uznaliśmy, że najcenniejszą częścią w naszej produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Postanowiliśmy ocalić tę produkcję. Zależało nam na dokończeniu dwóch filmów dla telewizji. Myślimy o powołaniu fundacji Se-Ma-For, która zajęłaby się m.in. egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów. były dyrektor Andrzej Strąk z grupą byłych pracowników Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie. Też chcą robić filmy animowane. Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="973">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. </span>
        <span start="1163" end="1251">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia</span>
        <span start="1299" end="1355">, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="1460" end="1547">Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się </span>
        <span start="1615" end="1657">koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.</span>
        <span start="1661" end="1725">Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę</span>
        <span start="1764" end="1768">, a </span>
        <span start="1784" end="1797">kierownictwo </span>
        <span start="1871" end="1921">nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. </span>
        <span start="2028" end="2082">Rosło zadłużenie wobec skarbu państwa, ZUS, energetyki</span>
        <span start="2107" end="2128">. Likwidator zwolnił </span>
        <span start="2136" end="2143">połowę </span>
        <span start="2158" end="2171">pracowników. </span>
        <span start="2498" end="2527">Celem każdej likwidacji jest </span>
        <span start="2544" end="2592">zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu</span>
        <span start="2623" end="2625">. </span>
        <span start="2942" end="3042">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe</span>
        <span start="3075" end="3138"> i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="3288" end="3349">W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, jak choćby </span>
        <span start="3367" end="3393">"Przygody Misia Colargola"</span>
        <span start="3406" end="3408">, </span>
        <span start="3433" end="3446">"Miś Uszatek"</span>
        <span start="3452" end="3476">, "Klub Profesora Tutki"</span>
        <span start="3481" end="3483">. </span>
        <span start="3782" end="3808">"Semafor" mógł produkować </span>
        <span start="3840" end="3882">filmy animowane dla widza w każdym wieku. </span>
        <span start="4363" end="4414">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor"</span>
        <span start="4415" end="4444"> zawiązała spółkę Se-Ma-For. </span>
        <span start="4545" end="4645">Uznaliśmy, że najcenniejszą częścią w naszej produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. </span>
        <span start="4688" end="4703">Postanowiliśmy </span>
        <span start="4709" end="4728">ocalić tę produkcję</span>
        <span start="4882" end="4884">. </span>
        <span start="4905" end="4918">Zależało nam </span>
        <span start="4926" end="4947">na dokończeniu dwóch </span>
        <span start="4962" end="4984">filmów dla telewizji. </span>
        <span start="5479" end="5487">Myślimy </span>
        <span start="5493" end="5600">o powołaniu fundacji Se-Ma-For, która zajęłaby się m.in. egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów</span>
        <span start="5659" end="5661">. </span>
        <span start="5992" end="5997">były </span>
        <span start="6002" end="6025">dyrektor Andrzej Strąk </span>
        <span start="6037" end="6039">z </span>
        <span start="6057" end="6081">grupą byłych pracowników</span>
        <span start="6082" end="6139"> Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie</span>
        <span start="6186" end="6197">. Też chcą </span>
        <span start="6235" end="6258">robić filmy animowane. </span>
        <span start="7238" end="7300">Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł</span>
        <span start="7402" end="7403">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Łódzkie Studio Filmowe „Semafor” zostanie zlikwidowane. Produkcja filmowa w „Semaforze” malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. „Semafor” zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, „kombinowane” lalkowo-aktorskie i eksperymentalne, które były oglądane i nagradzane na świecie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe i eksperymentalne, jak choćby "Przygody Misia Colargola", "Miś Uszatek". Grupa byłych pracowników zawiązała spółkę Se-Ma-For.były dyrektor Andrzej Strąk z grupą pracowników Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="973">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. </span>
        <span start="2942" end="2990">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez </span>
        <span start="2997" end="3042">pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe</span>
        <span start="3075" end="3093"> i eksperymentalne</span>
        <span start="3336" end="3349">, jak choćby </span>
        <span start="3367" end="3393">"Przygody Misia Colargola"</span>
        <span start="3406" end="3408">, </span>
        <span start="3433" end="3446">"Miś Uszatek"</span>
        <span start="3481" end="3483">. </span>
        <span start="4363" end="4388">Grupa byłych pracowników </span>
        <span start="4416" end="4443">zawiązała spółkę Se-Ma-For.</span>
        <span start="5992" end="5997">były </span>
        <span start="6002" end="6025">dyrektor Andrzej Strąk </span>
        <span start="6037" end="6039">z </span>
        <span start="6057" end="6063">grupą </span>
        <span start="6070" end="6081">pracowników</span>
        <span start="6082" end="6139"> Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie</span>
        <span start="6186" end="6187">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Studio filmowe "Semafor", po nieudanych próbach ratowania się z długów, postawione zostało w stan likwidacji. Produkcja filmowa malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Tradycję i niedokończone produkcje chce kontynuować zawiązana przez kilkunastu byłych członków nowa grupa, która przejęła pierwszą nazwę studia: "Se-Ma-For". Chcą oni kontynuować realizacją filmów lalkowych oraz założyć fundację, która zajęłaby się między innymi egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów, promowaniem ich dorobku, umożliwianiem startu debiutantom. Sprzęt chcą odkupić od likwidatora studia, którym wykazuje się ogromnym wyczuciem, jeśli chodzi o likwidację tak ważnej dla polskiej kultury placówki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość przy ul. Bednarskiej. Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. "Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później zjawił się likwidator. Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat,  telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Grupa byłych pracowników Studia zawiązała spółkę Se-Ma-For. Uznali, że najcenniejszą częścią produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu. Postanowili zatem ocalić tę produkcję.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="489">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość </span>
        <span start="509" end="529">przy ul. Bednarskiej</span>
        <span start="532" end="534">. </span>
        <span start="588" end="628">Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. </span>
        <span start="773" end="866">"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później </span>
        <span start="875" end="896">zjawił się likwidator</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="1163" end="1216">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, </span>
        <span start="1218" end="1299"> telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="2942" end="3138">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="4363" end="4395">Grupa byłych pracowników Studia </span>
        <span start="4416" end="4444">zawiązała spółkę Se-Ma-For. </span>
        <span start="4545" end="4551">Uznali</span>
        <span start="4554" end="4581">, że najcenniejszą częścią </span>
        <span start="4590" end="4699">produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu. Postanowili</span>
        <span start="4702" end="4728"> zatem ocalić tę produkcję</span>
        <span start="4882" end="4883">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Pomimo prób ratowania się z zadłużenia i cięcia wydatków nie udało się jednak ocalić studia od likwidacji. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji: przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. O wielkiej tradycji i światowym uznaniu wie likwidator studia, który starał się będzie ocalić sprzęt filmowy od zapomnienia. Najprawdopodobniej odsprzeda go grupie byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", która zawiązała spółkę „Se-Ma-For”. Uznali, że najcenniejszą w historii produkcji animowanej „Semaforu” jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu, postanowili zatem ocalić tę produkcję oraz najwcześniejszą nazwę studia. Grupa kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe, myśli także o powołaniu fundacji, która zajęłaby się między innymi egzekwowaniem praw autorskich filmowców animatorów, promowaniem ich dorobku, umożliwianiem startu debiutantom. Popularność amerykańskich pełnometrażowych animacji pokazywanych w Polsce dowodzi, że dorośli widzowie chcą je oglądać, dlatego likwidator dziwi się, czemu „Semafor”, aby ratować się z długów, nigdy nie rozszerzył swojej działalności. Niemniej, dotychczas powstałe w studiu filmy są własnością państwa, które ma wyznaczyć instytucje, którym przekazany zostanie dorobek filmowy studia.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. "Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator. Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.
"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Studio Filmów Lalkowych w Tuszynie, oddział "Semafora", osiągnęło w lalkarstwie mistrzostwo. Grupa byłych pracowników Studia zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe. Uznali, że najcenniejszą częścią produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu. Postanowili zatem ocalić tę produkcję oraz najwcześniejszą nazwę studia. Filmy są własnością skarbu państwa. Dziś sprzedajemy telewizjom wyłącznie licencje na ich emisje. W zarządzeniu o likwidacji "Semafora" zapisano, że Komitet Kinematografii wytypuje instytucje kinematografii, którym przekazany zostanie dorobek filmowy.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="534">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. </span>
        <span start="588" end="628">Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. </span>
        <span start="773" end="896">"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor, a w dwa dni później w studiu zjawił się likwidator</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="1163" end="1546">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Wstrzymano budowę nowego studia. Redukowano zatrudnienie, ale te zabiegi nie były skuteczne. Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się</span>
        <span start="1614" end="1658"> koncepcja restrukturyzacji polskiego kina.
</span>
        <span start="2942" end="3174">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Studio Filmów Lalkowych w Tuszynie, </span>
        <span start="3181" end="3238">oddział "Semafora", osiągnęło w lalkarstwie mistrzostwo. </span>
        <span start="4363" end="4395">Grupa byłych pracowników Studia </span>
        <span start="4416" end="4541">zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.</span>
        <span start="4544" end="4551"> Uznali</span>
        <span start="4554" end="4581">, że najcenniejszą częścią </span>
        <span start="4590" end="4699">produkcji animowanej jest realizacja filmów lalkowych. Mistrzów lalkarzy nie ma na świecie wielu. Postanowili</span>
        <span start="4702" end="4762"> zatem ocalić tę produkcję oraz najwcześniejszą nazwę studia</span>
        <span start="4882" end="4884">. </span>
        <span start="6762" end="7012">Filmy są własnością skarbu państwa. Dziś sprzedajemy telewizjom wyłącznie licencje na ich emisje. W zarządzeniu o likwidacji "Semafora" zapisano, że Komitet Kinematografii wytypuje instytucje kinematografii, którym przekazany zostanie dorobek filmowy</span>
        <span start="7034" end="7035">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Pomimo prób ratowania się z zadłużenia i cięcia wydatków nie udało się uratować studia filmowego „Semafor” od likwidacji. Część pracowników, aby utrzymać ciągłość produkcji i wieloletniej tradycji założyło własną spółkę "Se-ma-for", a likwidator, mając świadomość wartości kulturowej "Semaforu", uznanej zwłaszcza za produkcje filmów animowanych i kukiełkowych, stara się spokojnie przeprowadzić proces likwidacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował do sprzedaży nieruchomość przy ul. Bednarskiej. Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. "Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor. telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji. "Semafor" Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="455">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował </span>
        <span start="463" end="489">do sprzedaży nieruchomość </span>
        <span start="509" end="529">przy ul. Bednarskiej</span>
        <span start="532" end="534">. </span>
        <span start="588" end="628">Za kilka tygodni odbędzie się przetarg. </span>
        <span start="773" end="844">"Semafor" padł w ubiegłym roku. 6 października odwołany został dyrektor</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1154" end="1155"> </span>
        <span start="1219" end="1299">telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji</span>
        <span start="1365" end="1367">. </span>
        <span start="2942" end="2952">"Semafor" </span>
        <span start="2984" end="3094">Przez prawie pół wieku realizował filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W październiku zeszłego roku padło łódzkie Studio Filmowe "Semafor". Przez prawie pół wieku realizowało filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Robili tu swe filmy studenci i absolwenci "Filmówki" oraz wybitni twórcy polskiej animacji. W latach 90. w "Semaforze" zaczęła maleć produkcja filmowa i pogłębiało się jego zadłużenie. Byli pracownicy likwidowanego studia chcą ratować, co się da. Grupa bezrobotnych filmowców zawiązała spółkę Se-Ma-For. Członkowie spółki chcą ocalić przede wszystkim produkcję filmów lalkowych, ale w przyszłości zamierzają realizować nie tylko animacje. Potrzebny sprzęt zamierzają kupić na przetargu w "Semaforze". Myślą też o powołaniu fundacji Se-Ma-For, która zajmowałaby się m.in. promowaniem dorobku filmowców animatorów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się.Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="1038">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1163" end="1367">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. </span>
        <span start="2498" end="2592">Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu</span>
        <span start="2623" end="2625">. </span>
        <span start="2942" end="3023">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy</span>
        <span start="3093" end="3138">. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="7037" end="7174">Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. </span>
        <span start="7238" end="7300">Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł</span>
        <span start="7402" end="7403">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W październiku zeszłego roku padło łódzkie Studio Filmowe "Semafor". Przez prawie pół wieku realizowało filmy rysunkowe, lalkowe, "kombinowane" lalkowo-aktorskie i eksperymentalne. Były one oglądane i nagradzane na świecie. W "Semaforze" rodziły się wieloodcinkowe seriale, takie jak "Przygody Misia Colargola" czy "Miś Uszatek". Robili tu swe filmy studenci i absolwenci "Filmówki" oraz wybitni twórcy polskiej animacji: Edward Sturlis, Daniel Szczechura, Piotr Dumała, Tadeusz Wilkosz, a Zbigniew Rybczyński zrealizował m.in. uhonorowane Oscarem "Tango".
Upadek łódzkich instytucji filmowych zaczął się w początkach lat 90., gdy załamała się koncepcja restrukturyzacji polskiego kina. W "Semaforze" zaczęła maleć produkcja filmowa, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje. Pogłębiało się zadłużenie studia. Niezbyt zaradne kierownictwo (w ostatnich latach p.o. dyrektor Andrzej Strąk) nie umiało znaleźć metody wyrwania się z zapaści. 
Byli pracownicy likwidowanego studia chcą ratować, co się da. Grupa bezrobotnych filmowców zawiązała spółkę Se-Ma-For. Jej szefem został Zbigniew Żmudzki, były kierownik Zakładu Realizacji Filmów "Semafora". Członkowie spółki chcą ocalić przede wszystkim produkcję filmów lalkowych, ale w przyszłości zamierzają realizować nie tylko animacje. Myślą też o powołaniu fundacji Se-Ma-For. 
Filmy "Semafora" są własnością skarbu państwa. Komitet Kinematografii ma wytypować instytucje kinematografii, którym przekazany zostanie dorobek filmowy studia. Wyposażenie likwidowanego studia będą mogli kupić filmowcy zarówno związani, jak i niezwiązani z byłym "Semaforem".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. Dwie kolejne nieruchomości z budynkami sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia."Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się.Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę. Ograniczane zamówienia telewizji, pogrążały nas - oceniają dziś lata 90. bezrobotni filmowcy z "Semafora". Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy. Były one oglądane i nagradzane na świecie. Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor Andrzej Strąk spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="396" end="534">Likwidator łódzkiego Studia Filmowego "Semafor" zaoferował w lutym do sprzedaży nieruchomość z XIX-wieczną willą przy ul. Bednarskiej 42. </span>
        <span start="628" end="666">Dwie kolejne nieruchomości z budynkami</span>
        <span start="714" end="771"> sprzedawane będą po sfinalizowaniu procesu uwłaszczenia.</span>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="1038">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1163" end="1367">Produkcja filmowa w "Semaforze" malała od kilku lat, bo telewizja ograniczała zamówienia na animacje, zmniejszała się liczba koprodukcji, ubywało zamówień producentów zagranicznych i krajowych na usługi. </span>
        <span start="1661" end="1727">Anachroniczne przepisy ustawy o kinematografii pętały inicjatywę. </span>
        <span start="1921" end="2028">Ograniczane zamówienia telewizji, pogrążały nas - oceniają dziś lata 90. bezrobotni filmowcy z "Semafora". </span>
        <span start="2498" end="2592">Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu</span>
        <span start="2623" end="2625">. </span>
        <span start="2942" end="3023">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy</span>
        <span start="3093" end="3138">. Były one oglądane i nagradzane na świecie. </span>
        <span start="4363" end="4541">Grupa byłych pracowników Studia Filmowego "Semafor", zawiązała spółkę Se-Ma-For. Wynajmuje pokój w kamienicy studia przy Pabianickiej, kończy dwa rozpoczęte filmy i planuje nowe.</span>
        <span start="5956" end="6188">W innym pokoju kamienicy "Semafora" były p.o. dyrektor Andrzej Strąk spotyka się z kilkunastoosobową grupą byłych pracowników. Zamierzają powołać "swoje" stowarzyszenie realizatorskie, również z nazwą likwidowanej firmy w szyldzie. </span>
        <span start="7037" end="7174">Likwidacja zaczęła się. Finał wydaje się odległy. Likwidator musi wyjaśnić jeszcze sporo spraw majątkowych, a sądy pracują nieśpiesznie. </span>
        <span start="7238" end="7300">Wartość majątku "Semafora" oszacowano wstępnie na 5-5,5 mln zł</span>
        <span start="7402" end="7403">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W październiku zeszłego roku padło zasłużone dla polskiej animacji, łódzkie Studio Filmowe "Semafor". W latach 90. w "Semaforze" zaczęła maleć produkcja filmowa i pogłębiało się jego zadłużenie. Grupa byłych pracowników likwidowanego studia zawiązała spółkę Se-Ma-For. Chcą ocalić przede wszystkim produkcję filmów lalkowych, ale w przyszłości zamierzają realizować nie tylko animacje.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>"Semafor" padł w ubiegłym roku. Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się. Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu. "Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy. Były one oglądane i nagradzane na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="805">"Semafor" padł w ubiegłym roku. </span>
        <span start="920" end="1038">Decyzję o likwidacji wymusiły twarde prawa ekonomii. Studio przestało produkować filmy, jego zadłużenie pogłębiało się</span>
        <span start="1142" end="1143">.</span>
        <span start="1366" end="1367"> </span>
        <span start="2498" end="2592">Celem każdej likwidacji jest przede wszystkim zaspokojenie wierzycieli. "Semafor" ma ich wielu</span>
        <span start="2623" end="2625">. </span>
        <span start="2942" end="3023">"Semafor" zasłużył się polskiej animacji. Przez prawie pół wieku realizował filmy</span>
        <span start="3093" end="3137">. Były one oglądane i nagradzane na świecie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
