<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012130103">
  <date>2000-12-13</date>
  <title>Niebezpieczna perspektywa podziału</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Wojciech Sadurski</authors>
  <body>Czy w Unii powstanie "centrum" i "peryferia"

Niebezpieczna perspektywa podziału

WOJCIECH SADURSKI

Sałatka po nicejsku jest - jak wiedzą smakosze - daniem dość specyficznym. Zawiera bowiem składniki albo dość mało wyszukane - na przykład jajko, albo wręcz odrażające - jak rybki anchois, ale jako całość ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić, a nawet polubić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane (jak na przykład Karta Praw, której warto będzie poświęcić osobny artykuł). A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.

Pierwsze komentarze w Polsce dotyczą oczywiście głównie "sprawy polskiej", a zwłaszcza walki o liczbę głosów w Radzie Unii. Warto jednak spojrzeć na wyniki nicejskiego szczytu z szerszej perspektywy, bo przyszłe miejsce Polski w instytucjach unijnych jest tylko częścią tzw. większej całości.

Stawka

Przede wszystkim należy zdać sobie sprawę z tego, o jaką stawkę grano. Mówiąc najkrócej, znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. Pomijając już formalny kalendarz - gdyby reformy instytucjonalne nie uzyskały w Nicei politycznej aprobaty, to nie byłoby czasu na ich ratyfikację - niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. Nabrała ona pewnego rozpędu w ostatnich miesiącach i zepchnęła do defensywy unijnych maruderów - na przykład Wielką Brytanię i Danię.

Najbardziej spektakularnym przejawem owej dynamiki było oczywiście słynne przemówienie Joschki Fischera z 12 maja tego roku, nawołujące m.in. do "przejścia od związku państw do pełnej parlamentaryzacji w postaci Federacji Europejskiej". Fischer podniósł stawkę w debatach nad wizją europejskiej federacji. Byłoby to jednak stracone, gdyby Nicea nie dokonała politycznej ratyfikacji wizji reform. Frustracja i rozczarowanie spowodowałyby opóźnienie dynamiki europejskiej, a to rykoszetem uderzyłoby w szanse państw kandydackich.

Deficyt demokratyczny

Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. Są to sprawy dla przeciętnego czytelnika prasy nudne, a często dość skomplikowane.

Ważne jest jednak, by za szczegółami dotyczącymi liczby głosów w Radzie, liczby komisarzy czy zakresu spraw objętych zasadą większości widzieć tło polityczne techniczo-prawnych uzgodnień. Składa się ono z dwóch podstawowych konstatacji: instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich oba te polityczne defekty tylko pogłębi.

Reprezentatywność jest w Unii problemem drażliwym, gdyż od samego początku tworzenia politycznych form integracji europejskiej ścierały się ze sobą dwie zasady. Wedle jednej - podstawowymi podmiotami reprezentowanymi przez wspólne instytucje są państwa, wedle drugiej - obywatele. Przyjęcie jednej albo drugiej zasady prowadzi oczywiście do odmiennych form instytucjonalnych. W rzeczywistości wynik był zawsze rezultatem kompromisu, z którego nikt tak naprawdę nie był zadowolony.

W literaturze naukowej i publicystycznej na temat instytucji unijnych popularne jest pojęcie deficytu legitymacji politycznej. Oto symptom tego rosnącego deficytu. Obecnie większość głosów w Radzie odpowiada mniej więcej sześćdziesięcioprocentowej większości obywateli państw Unii. Jeśli jednak Unia dalej się będzie rozszerzała, to bez zmiany systemu podziału głosów większość głosów w Radzie odpowiadałaby mniej niż połowie ludności państw Unii. Unia utraciłaby więc moralny mandat do mówienia o demokratyzmie głównych instytucji decyzyjnych.

Niedrożna Komisja

A efektywność? Biurokracja w głównym organie wykonawczym Unii - czyli w Komisji Europejskiej - staje się coraz oporniejsza wraz ze wzrostem liczby członków. Gdy Wspólnota składała się tylko z sześciu członków, prawdopodobieństwo, że jakaś propozycja decyzji - jakiejkolwiek - zostanie przyjęta jako wiążąca decyzja, wynosiło 15 procent. Obecnie prawdopodobieństwo to spadło do 8 procent. Eksperci, którzy dokonali modelu symulacyjnego procesu decyzyjnego w Komisji, twierdzą, że jeśli liczba państw Unii wzrośnie do 27 (a taką liczbę wymienia się jako punkt docelowy), szansa skutecznego przeprowadzenia jakiejkolwiek inicjatywy przez system instytucjonalny Komisji spadnie do 2,5 procent! Innymi słowy, Komisja okaże się po prostu niedrożna.

Z tej podwójnej perspektywy należy patrzeć na reformy instytucjonalne, o których zadecydowano w Nicei - a nie tylko z punktu widzenia (preferowanego przez większość korespondentów i komentatorów) sporu między dużymi i małymi krajami Unii. Czy te reformy będą służyć podwójnym celom większej skuteczności i reprezentatywności? Do pewnego stopnia - skuteczność decyzyjna zostanie zwiększona przez zmianę klucza, według którego obsadzane będą w przyszłości stanowiska komisarzy, a także przez dalsze ograniczenie tematów, w których trzeba osiągnąć jednomyślność w Radzie.	

Czy jednak reformy, o których zadecydowano w Nicei, przyczynią się do większej reprezentatywności "obywatelskiej" najwyższych orgnów, a w szczególności Rady? Pierwsze impresje sugerują, że pod pewnymi względami reprezentatywność Rady ulegnie dalszemu osłabieniu - wskazuje na to na przykład zgoda Niemiec na nieproporcjonalnie niską (w stosunku do ludności) liczbę miejsc w Komisji. Ma to być zrekompensowane przez zwiększenie liczby niemieckich parlamentarzystów - ale dopóki Parlament Europejski jest organem drugorzędnym, dopóty remedium to jest złudne.

Mniej równi członkowie

Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei - zgodnie z przewidywaniami - przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Teoretycznie chodzi o to, by niektóre państwa w ramach Unii mogły wspólnie podejmować bardziej intensywną współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. Praktycznie może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.

System "wzmocnionej współpracy" już jest faktem - zarówno waluta euro, jak i system kontroli imigracji na podstawie traktatu z Schengen stanowią przykłady przyspieszonej integracji, z której niektóre państwa dobrowolnie wyłączają się. Po Nicei taka możliwość została sformalizowana i ułatwiona: pojawiają się już propozycje kolejnych dziedzin, w których dochodzić może do integracji w "podgrupach" - na przykład wspólnej polityki obronnej.

Dziś taka polityka jest podyktowana głównie chęcią ominięcia obiekcji Wielkiej Brytanii wobec przyspieszenia integracji. Jednak czołowi politycy unijni nie ukrywają, że system "wzmocnionej kooperacji" jest też niezbędny z perspektywy rozszerzenia Unii o nowe państwa. Jak powiedział 20 listopada we Florencji w Europejskim Instytucie Uniwersyteckim premier Włoch Giuliano Amato, nowe państwa będą potrzebowały czasu, by przystosować się do już osiągniętych standardów integracji.

Jest to potencjalnie niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii". Joschka Fischer i Giuliano Amato mówią ładniej: o "środku ciężkości" Unii. Ale to tylko słowa, za którymi kryje się niebezpieczna treść: przewidywany podział Unii na trzon i kresy. W praktyce oznaczać to może członkostwo drugiej kategorii dla nowych państw.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>znaczenie Nicei polegało na tym, że była to ostatnia okazja, by przeprowadzić wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości. Ważne jest, by widzieć tło polityczne uzgodnień. Składa się ono z dwóch konstatacji: instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne. skuteczność decyzyjna zostanie zwiększona przez zmianę klucza, według którego obsadzane będą stanowiska komisarzy. Szczyt w Nicei przyjął bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="1132" end="1176">znaczenie Nicei polegało na tym, że była to </span>
        <span start="1186" end="1220">ostatnia okazja, by przeprowadzić </span>
        <span start="1234" end="1303">wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. </span>
        <span start="2257" end="2489">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości</span>
        <span start="2510" end="2512">. </span>
        <span start="2596" end="2606">Ważne jest</span>
        <span start="2613" end="2618">, by </span>
        <span start="2731" end="2754">widzieć tło polityczne </span>
        <span start="2773" end="2807">uzgodnień. Składa się ono z dwóch </span>
        <span start="2820" end="2933">konstatacji: instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne</span>
        <span start="3014" end="3015">.</span>
        <span start="5046" end="5047"> </span>
        <span start="5155" end="5248">skuteczność decyzyjna zostanie zwiększona przez zmianę klucza, według którego obsadzane będą </span>
        <span start="5262" end="5282">stanowiska komisarzy</span>
        <span start="5375" end="5376">.</span>
        <span start="6148" end="6163"> Szczyt w Nicei</span>
        <span start="6193" end="6202"> przyjął </span>
        <span start="6206" end="6287">bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="6483" end="6536">może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Sałatka po nicejsku Zawiera składniki albo mało wyszukane, albo odrażające, ale jako całość ma smak. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią biurokratycznie, inne są podejrzane. jednak składają się na pozytywny pakiet. 

znaczenie Nicei polegało na tym, że była to ostatnia okazja, by przeprowadzić wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. 

trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości. Ważne jest, by widzieć tło polityczne uzgodnień. Składa się ono z dwóch konstatacji: instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich te polityczne defekty pogłębi.

Biurokracja w głównym organie wykonawczym Unii - czyli w Komisji Europejskiej - staje się coraz oporniejsza wraz ze wzrostem liczby członków. Z tej podwójnej perspektywy należy patrzeć na reformy, o których zadecydowano w Nicei. skuteczność decyzyjna zostanie zwiększona przez zmianę klucza, według którego obsadzane będą stanowiska komisarzy.

 Szczyt w Nicei przyjął bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. chodzi o to, by niektóre państwa mogły wspólnie podejmować współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii. Jest to niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</body>
      <spans>
        <span start="101" end="121">Sałatka po nicejsku </span>
        <span start="176" end="184">Zawiera </span>
        <span start="191" end="206">składniki albo </span>
        <span start="211" end="225">mało wyszukane</span>
        <span start="245" end="252">, albo </span>
        <span start="258" end="268">odrażające</span>
        <span start="288" end="313">, ale jako całość ma smak</span>
        <span start="374" end="447">. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią </span>
        <span start="455" end="472">biurokratycznie, </span>
        <span start="474" end="482">inne są </span>
        <span start="488" end="498">podejrzane</span>
        <span start="573" end="575">. </span>
        <span start="577" end="584">jednak </span>
        <span start="592" end="624">składają się na pozytywny pakiet</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="749" end="750"> </span>
        <span start="1041" end="1043">

</span>
        <span start="1132" end="1176">znaczenie Nicei polegało na tym, że była to </span>
        <span start="1186" end="1220">ostatnia okazja, by przeprowadzić </span>
        <span start="1234" end="1303">wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. </span>
        <span start="1452" end="1547">niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. </span>
        <span start="2232" end="2234">

</span>
        <span start="2257" end="2489">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości</span>
        <span start="2510" end="2512">. </span>
        <span start="2596" end="2606">Ważne jest</span>
        <span start="2613" end="2618">, by </span>
        <span start="2731" end="2754">widzieć tło polityczne </span>
        <span start="2773" end="2807">uzgodnień. Składa się ono z dwóch </span>
        <span start="2820" end="2975">konstatacji: instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich </span>
        <span start="2979" end="3001">te polityczne defekty </span>
        <span start="3007" end="3015">pogłębi.</span>
        <span start="4062" end="4064">

</span>
        <span start="4079" end="4221">Biurokracja w głównym organie wykonawczym Unii - czyli w Komisji Europejskiej - staje się coraz oporniejsza wraz ze wzrostem liczby członków. </span>
        <span start="4808" end="4861">Z tej podwójnej perspektywy należy patrzeć na reformy</span>
        <span start="4877" end="4909">, o których zadecydowano w Nicei</span>
        <span start="5045" end="5047">. </span>
        <span start="5155" end="5248">skuteczność decyzyjna zostanie zwiększona przez zmianę klucza, według którego obsadzane będą </span>
        <span start="5262" end="5282">stanowiska komisarzy</span>
        <span start="5375" end="5376">.</span>
        <span start="5959" end="5961">

</span>
        <span start="6148" end="6163"> Szczyt w Nicei</span>
        <span start="6193" end="6202"> przyjął </span>
        <span start="6206" end="6287">bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="6300" end="6333">chodzi o to, by niektóre państwa </span>
        <span start="6347" end="6373">mogły wspólnie podejmować </span>
        <span start="6393" end="6471">współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. </span>
        <span start="6483" end="6536">może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
        <span start="6544" end="6545"> </span>
        <span start="7460" end="7468">Jest to </span>
        <span start="7481" end="7558">niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości. Szczyt w Nicei przyjął bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2489">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości</span>
        <span start="2510" end="2512">. </span>
        <span start="6149" end="6163">Szczyt w Nicei</span>
        <span start="6193" end="6202"> przyjął </span>
        <span start="6206" end="6287">bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="6483" end="6536">może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Sałatka po nicejsku ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić, a nawet polubić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. w sumie składają się na pozytywny pakiet.
trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.  Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Szczyt w Nicei - przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="121">Sałatka po nicejsku </span>
        <span start="306" end="431">ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić, a nawet polubić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. </span>
        <span start="584" end="624">w sumie składają się na pozytywny pakiet</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="1042" end="1043">
</span>
        <span start="2257" end="2512">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. </span>
        <span start="2832" end="2833"> </span>
        <span start="5961" end="6114">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. </span>
        <span start="6149" end="6165">Szczyt w Nicei -</span>
        <span start="6193" end="6287"> przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="6483" end="6536">może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Sałatka po nicejsku ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić, a nawet polubić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane. w sumie składają się na pozytywny pakiet.
 była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003.
trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.  instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich oba te polityczne defekty tylko pogłębi.
Reprezentatywność jest w Unii problemem drażliwym,  od początku tworzenia politycznych form integracji europejskiej ścierały się ze sobą dwie zasady. Wedle jednej - podstawowymi podmiotami reprezentowanymi przez wspólne instytucje są państwa, wedle drugiej - obywatele. 

Biurokracja w głównym organie wykonawczym Unii  staje się coraz oporniejsza wraz ze wzrostem liczby członków. 
Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Szczyt w Nicei - przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="121">Sałatka po nicejsku </span>
        <span start="306" end="498">ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić, a nawet polubić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane</span>
        <span start="573" end="575">. </span>
        <span start="584" end="624">w sumie składają się na pozytywny pakiet</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="1042" end="1043">
</span>
        <span start="1167" end="1302"> była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003.</span>
        <span start="2210" end="2211">
</span>
        <span start="2257" end="2512">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. </span>
        <span start="2832" end="3015"> instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich oba te polityczne defekty tylko pogłębi.</span>
        <span start="3016" end="3068">
Reprezentatywność jest w Unii problemem drażliwym, </span>
        <span start="3072" end="3076"> od </span>
        <span start="3083" end="3298">początku tworzenia politycznych form integracji europejskiej ścierały się ze sobą dwie zasady. Wedle jednej - podstawowymi podmiotami reprezentowanymi przez wspólne instytucje są państwa, wedle drugiej - obywatele. </span>
        <span start="4044" end="4045">
</span>
        <span start="4062" end="4063">
</span>
        <span start="4079" end="4126">Biurokracja w głównym organie wykonawczym Unii </span>
        <span start="4158" end="4221"> staje się coraz oporniejsza wraz ze wzrostem liczby członków. </span>
        <span start="5960" end="6114">
Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. </span>
        <span start="6149" end="6165">Szczyt w Nicei -</span>
        <span start="6193" end="6287"> przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="6483" end="6536">może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. w sumie składają się na pozytywny pakiet.trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.  Polski reformy te stanowią dobrą wiadomość.</body>
      <spans>
        <span start="376" end="431">Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. </span>
        <span start="584" end="624">w sumie składają się na pozytywny pakiet</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="2257" end="2512">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. </span>
        <span start="2832" end="2833"> </span>
        <span start="5975" end="5982">Polski </span>
        <span start="6011" end="6046">reformy te stanowią dobrą wiadomość</span>
        <span start="6112" end="6113">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Sałatka po nicejsku jest daniem dość specyficznym. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane . A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.
Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Jest to potencjalnie niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</body>
      <spans>
        <span start="101" end="125">Sałatka po nicejsku jest</span>
        <span start="149" end="176"> daniem dość specyficznym. </span>
        <span start="376" end="499">Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane </span>
        <span start="573" end="740">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.
</span>
        <span start="5961" end="6164">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei </span>
        <span start="6194" end="6287">przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="7460" end="7558">Jest to potencjalnie niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Sałatka po nicejsku jest daniem dość specyficznym. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane . A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.
Pierwsze komentarze w Polsce dotyczą oczywiście głównie "sprawy polskiej". Warto jednak spojrzeć na wyniki nicejskiego szczytu z szerszej perspektywy, bo przyszłe miejsce Polski w instytucjach unijnych jest tylko częścią tzw. większej całości.
Przede wszystkim należy zdać sobie sprawę z tego, o jaką stawkę grano. Mówiąc najkrócej, znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Jest to potencjalnie niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</body>
      <spans>
        <span start="101" end="125">Sałatka po nicejsku jest</span>
        <span start="149" end="176"> daniem dość specyficznym. </span>
        <span start="376" end="499">Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane </span>
        <span start="573" end="740">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.
</span>
        <span start="741" end="814">Pierwsze komentarze w Polsce dotyczą oczywiście głównie "sprawy polskiej"</span>
        <span start="863" end="1034">. Warto jednak spojrzeć na wyniki nicejskiego szczytu z szerszej perspektywy, bo przyszłe miejsce Polski w instytucjach unijnych jest tylko częścią tzw. większej całości.
</span>
        <span start="1043" end="1303">Przede wszystkim należy zdać sobie sprawę z tego, o jaką stawkę grano. Mówiąc najkrócej, znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. </span>
        <span start="2234" end="2512">Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. </span>
        <span start="5961" end="6164">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei </span>
        <span start="6194" end="6287">przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. </span>
        <span start="7460" end="7558">Jest to potencjalnie niebezpieczna perspektywa. Oznacza bowiem stworzenie "centrum" i "peryferii".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Sałatka po nicejsku jest daniem dość specyficznym. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane . A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="125">Sałatka po nicejsku jest</span>
        <span start="149" end="176"> daniem dość specyficznym. </span>
        <span start="376" end="499">Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane </span>
        <span start="573" end="739">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Teoretycznie chodzi o to, by niektóre państwa w ramach Unii mogły wspólnie podejmować bardziej intensywną współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. Praktycznie może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2511">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.</span>
        <span start="5961" end="6164">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei </span>
        <span start="6194" end="6536">przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Teoretycznie chodzi o to, by niektóre państwa w ramach Unii mogły wspólnie podejmować bardziej intensywną współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. Praktycznie może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Mówiąc najkrócej, znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. Pomijając już formalny kalendarz - gdyby reformy instytucjonalne nie uzyskały w Nicei politycznej aprobaty, to nie byłoby czasu na ich ratyfikację - niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. Najbardziej spektakularnym przejawem owej dynamiki było oczywiście słynne przemówienie Joschki Fischera z 12 maja tego roku, nawołujące m.in. do "przejścia od związku państw do pełnej parlamentaryzacji w postaci Federacji Europejskiej".Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.Czy jednak reformy, o których zadecydowano w Nicei, przyczynią się do większej reprezentatywności "obywatelskiej" najwyższych orgnów, a w szczególności Rady? Pierwsze impresje sugerują, że pod pewnymi względami reprezentatywność Rady ulegnie dalszemu osłabieniu.Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei - zgodnie z przewidywaniami - przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Teoretycznie chodzi o to, by niektóre państwa w ramach Unii mogły wspólnie podejmować bardziej intensywną współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. Praktycznie może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</body>
      <spans>
        <span start="1114" end="1547">Mówiąc najkrócej, znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. Pomijając już formalny kalendarz - gdyby reformy instytucjonalne nie uzyskały w Nicei politycznej aprobaty, to nie byłoby czasu na ich ratyfikację - niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. </span>
        <span start="1682" end="1918">Najbardziej spektakularnym przejawem owej dynamiki było oczywiście słynne przemówienie Joschki Fischera z 12 maja tego roku, nawołujące m.in. do "przejścia od związku państw do pełnej parlamentaryzacji w postaci Federacji Europejskiej".</span>
        <span start="2234" end="2511">Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.</span>
        <span start="5379" end="5640">Czy jednak reformy, o których zadecydowano w Nicei, przyczynią się do większej reprezentatywności "obywatelskiej" najwyższych orgnów, a w szczególności Rady? Pierwsze impresje sugerują, że pod pewnymi względami reprezentatywność Rady ulegnie dalszemu osłabieniu</span>
        <span start="5760" end="5761">.</span>
        <span start="5961" end="6536">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich. Jest jednak i druga strona medalu. Szczyt w Nicei - zgodnie z przewidywaniami - przyjął też bardziej elastyczne zasady, dotyczące tzw. wzmocnionej współpracy w ramach Unii. Teoretycznie chodzi o to, by niektóre państwa w ramach Unii mogły wspólnie podejmować bardziej intensywną współpracę w wybranych dziedzinach, nie czekając na zgodę pozostałych państw. Praktycznie może to doprowadzić do członkostwa drugiej kategorii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2511">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność.</span>
        <span start="5961" end="6113">Z perspektywy Polski i innych krajów kandydackich reformy te stanowią dobrą wiadomość, gdyż dostosowują Unię do zwiększenia liczby państw członkowskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Sałatka po nicejsku Zawiera składniki albo dość mało wyszukane, albo wręcz odrażające, ale jako całość ma smak, do którego można się przyzwyczaić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, inne są zgoła podejrzane. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę. była to ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="121">Sałatka po nicejsku </span>
        <span start="176" end="184">Zawiera </span>
        <span start="191" end="225">składniki albo dość mało wyszukane</span>
        <span start="245" end="268">, albo wręcz odrażające</span>
        <span start="288" end="326">, ale jako całość ma smak, do którego </span>
        <span start="335" end="357">można się przyzwyczaić</span>
        <span start="374" end="472">. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, </span>
        <span start="474" end="498">inne są zgoła podejrzane</span>
        <span start="573" end="739">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.</span>
        <span start="1167" end="1176"> była to </span>
        <span start="1186" end="1303">ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. </span>
        <span start="2257" end="2336">trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus</span>
        <span start="2354" end="2489">: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości</span>
        <span start="2510" end="2511">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Sałatka po nicejsku jest daniem dość specyficznym. Zawiera bowiem składniki albo dość mało wyszukane, albo wręcz odrażające, ale jako całość ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.
 znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. gdyby reformy instytucjonalne nie uzyskały w Nicei politycznej aprobaty, to nie byłoby czasu na ich ratyfikację - niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. Ważne by za szczegółami dotyczącymi liczby głosów w Radzie, liczby komisarzy czy zakresu spraw objętych zasadą większości widzieć tło polityczne techniczo-prawnych uzgodnień. instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich oba te polityczne defekty tylko pogłębi.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="126">Sałatka po nicejsku jest </span>
        <span start="150" end="225">daniem dość specyficznym. Zawiera bowiem składniki albo dość mało wyszukane</span>
        <span start="245" end="268">, albo wręcz odrażające</span>
        <span start="288" end="357">, ale jako całość ma smak, do którego z czasem można się przyzwyczaić</span>
        <span start="374" end="498">. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią nudno i biurokratycznie, a inne są zgoła podejrzane</span>
        <span start="573" end="739">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - bo stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa, w tym Polskę.</span>
        <span start="1042" end="1043">
</span>
        <span start="1131" end="1303"> znaczenie Nicei polegało na tym, że była to właściwie ostatnia okazja, by przeprowadzić fundamentalne wewnętrzne reformy, umożliwiające rozszerzenie Unii około roku 2003. </span>
        <span start="1338" end="1547">gdyby reformy instytucjonalne nie uzyskały w Nicei politycznej aprobaty, to nie byłoby czasu na ich ratyfikację - niemożność uzgodnienia reform w Nicei spowodowałaby załamanie się pewnej dynamiki politycznej. </span>
        <span start="2234" end="2512">Z tego punktu widzenia trzy obszary reformy instytucjonalnej Unii, na które uzyskano w Nicei konsensus, są najważniejsze: podział głosów w Radzie Ministrów, skład Komisji Europejskiej i lista dziedzin, w których obowiązuje zasada kwalifikowanej większości, a nie jednomyślność. </span>
        <span start="2596" end="2601">Ważne</span>
        <span start="2614" end="2784"> by za szczegółami dotyczącymi liczby głosów w Radzie, liczby komisarzy czy zakresu spraw objętych zasadą większości widzieć tło polityczne techniczo-prawnych uzgodnień. </span>
        <span start="2833" end="3015">instytucje unijne są w coraz mniejszym stopniu reprezentatywne i w coraz mniejszym stopniu efektywne, a dodawanie nowych państw członkowskich oba te polityczne defekty tylko pogłębi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Sałatka po nicejsku Zawiera składniki albo dość mało wyszukane, albo wręcz odrażające, ale jako całość ma smak, do którego można się przyzwyczaić. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią biurokratycznie, inne są podejrzane. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="121">Sałatka po nicejsku </span>
        <span start="176" end="184">Zawiera </span>
        <span start="191" end="225">składniki albo dość mało wyszukane</span>
        <span start="245" end="268">, albo wręcz odrażające</span>
        <span start="288" end="326">, ale jako całość ma smak, do którego </span>
        <span start="335" end="357">można się przyzwyczaić</span>
        <span start="374" end="447">. Podobnie z wynikami szczytu Unii Europejskiej w Nicei. Niektóre brzmią </span>
        <span start="455" end="472">biurokratycznie, </span>
        <span start="474" end="482">inne są </span>
        <span start="488" end="498">podejrzane</span>
        <span start="573" end="627">. A jednak w sumie składają się na pozytywny pakiet - </span>
        <span start="630" end="724">stworzy on niezbędne instytucjonalne podstawy, pozwalające na rozszerzanie Unii o nowe państwa</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
