<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006130057">
  <date>2000-06-13</date>
  <title>Jak pierwszy krok człowieka na księżycu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Gillert</authors>
  <body>Kim Dzong Il i Kim De Dzung spotykają się w Phenianie podczas historycznego szczytu koreańskiego

Jak pierwszy krok człowieka na księżycu

Południowokoreańscy parlamentarzyści w trakcie uroczystości palenia świec wokół mapy Półwyspu Koreańskiego dla uczczenia spotkania przywódców państw koreańskich w Seulu

FOT. (C) AP

OD NASZEGO SPECJALNEGO WYSŁANNIKA

Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.

Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. Ogłoszone w ostatniej chwili jednodniowe opóźnienie szczytu pogłębiło tylko panujące na Południu wrażenie nieprzewidywalności dalszych wydarzeń.

- Jesteśmy jak widzowie w teatrze - przyznaje Ju Kun Il, publicysta dziennika "Chosun Ilbo", jeden z najbardziej wpływowych komentatorów politycznych w kraju, znany z konserwatywnych poglądów. - Możemy jedynie z osłupieniem obserwować błyskawiczny rozwój wydarzeń, do końca nie rozumiejąc, dokąd zmierzają.

Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. Stan uśpionej wojny i całkowita izolacja Korei Północnej od świata sprawiły, że Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo, którego nie zmienił nawet koniec zimnej wojny między USA i ZSRR. Szczyt prezydencki był blisko w 1994 roku, ale niespodziewana śmierć północnokoreańskiego przywódcy Kim Ir Sena doprowadziła do zerwania dialogu. Jeszcze w zeszłym roku, mimo prowadzonej przez Seul "słonecznej polityki" angażowania Północy, doszło do starcia okrętów obu państw u wybrzeży półwyspu.

Dwa wewnętrzne  przełomy

Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? Czemu Kim Dzong Il, którego reżim tak długo nie chciał rozmawiać z "amerykańskimi marionetkami z Południa", nagle zgodził się przyjąć ze wszystkimi honorami południowokoreańskiego prezydenta? Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Nagłe przyspieszenie tajnych negocjacji i ogłoszenie wspólnego komunikatu tuż przed wyborami parlamentarnymi na Południu nie pozostawia żadnych wątpliwości - Kim De Dzung, który nie może się pochwalić znaczącymi sukcesami na innych frontach, potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. Partia co prawda przegrała, ale porażka była znacznie łagodniejsza, niż przewidywano, i Kim De Dzungowi udało się utrzymać niezbędny do swobodnego rządzenia stan posiadania w parlamencie.

Dla Kim Dzong Ila, który najwyraźniej zdążył już okrzepnąć u władzy po śmierci swego legendarnego ojca Kim Ir Sena, traktowanego na Północy z boską czcią, szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. Już teraz tak właśnie określają go północnokoreańskie media. Między innymi dlatego Północ nalegała na zorganizowanie szczytu w Phenianie, tak by to prezydent Południa przyjechał na Północ i niejako uznał zwierzchnictwo tamtejszego przywódcy.

Pod władaniem Kim Dzong Ila kraj pogrążył się w najgłębszej od wojny koreańskiej zapaści gospodarczej, po części w wyniku nawiedzających go rok po roku klęsk żywiołowych, po części wskutek izolacji, a po części z powodu niewydolności systemu komunistycznego. Przeczekawszy najgorsze, Kim Dzong Il przystąpił do dyplomatycznej ofensywy na nie spotykaną w historii Korei Północnej skalę. W ciągu paru miesięcy Phenian nawiązał stosunki dyplomatyczne z Włochami i wznowił rozmowy z Japonią. Przed dwoma tygodniami Kim Dzong odbył swą pierwszą podróż zagraniczną od 17 lat i odwiedził Pekin, tradycyjnego sojusznika KRL-D. Wkrótce przyjmie u siebie prezydenta Władimira Putina. Mówi się, że osobiście wystąpi podczas sesji Zgromadzenia Ogólnego ONZ.

Ryzykowny sukces

Wbrew pozorom szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki - jak widać na przykładzie decyzji o opóźnieniu szczytu o jeden dzień - i to ona będzie mogła bez problemu wykorzystać szczyt do własnych, wewnętrznych i zewnętrznych, celów. Zdaniem seulskich specjalistów od Korei Północnej, tamtejsza propaganda działa tak sprawnie, a społeczeństwo jest kontrolowane w tak wielkim stopniu, że szczyt będzie odbierany przez społeczeństwo tak, jak tego będą chciały władze.

Przed prezydentem Kim De Dzungiem, któremu na ręce patrzą nie tylko opozycja i media w kraju, ale i zagraniczni sojusznicy, stoi dużo trudniejsze zadanie. Zdaniem politologa Kim Wu Sanga, prezydent Kim De Dzung może i zapewne będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zapewne zabiegać będzie strona północna. Chodzi na przykład o żądania Phenianu wycofania wojsk amerykańskich z półwyspu czy zniesienia ustawy o bezpieczeństwie narodowym, wymierzonej w zwolenników Phenianu na Południu.

- Wszelkie nagłe przełomy polityczne podczas tego szczytu mogły być dla nas katastrofalne w skutkach - mówi politolog Kim. Zdaniem jego i większości południowokoreańskich analityków bezpieczeństwa, sojusz militarny z USA to podstawa bezpieczeństwa Korei Południowej, a więc zgoda na wycofanie wojsk amerykańskich czy choćby uznanie, że może być ono przedmiotem negocjacji, są zwyczajnie niebezpieczne. Z kolei ustępstwa w sprawie ustawy o bezpieczeństwie narodowym oznaczałyby uznanie prawa Phenianu do wtrącania się w wewnętrzne sprawy Południa. Kim De Dzung będzie się poruszał po dość grząskim gruncie. Z punktu widzenia stosunków międzykoreańskich decyzja o szczycie to ze strony Kim De Dzunga hazardowa zagrywka - mówi Czoj Dzin Wuk. - Każdy nieuważny krok może mieć opłakane skutki.

Spotkanie obu Kimów będzie więc udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać. - Największym sukcesem tego szczytu będzie to, że się odbył - mówi Kim Wu Sang, politolog z renomowanego Uniwersytetu Jonsej.

Ostrożnie  ze świętowaniem

Sukcesem będzie więc sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać, a nie przerzucać się inwektywami ponad szczelną barierą strefy zdemilitaryzowanej, oddzielającej te kraje. Jak mówi się w Seulu, wielki sukces oznaczałoby ustalenie stałych kanałów negocjacji lub porozumienie w sprawie podzielonych rodzin. - Ale najważniejszy jest precedens, danie impulsu do zmian, stworzenie lepszej atmosfery - dodaje Kim Wu Sang.

Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. Książki o Korei Północnej, zwykle cieszące się miernym zainteresowaniem południowokoreańskich czytelników, sprzedają się ostatnio jak świeże bułeczki. W telewizji nieustannie pokazywane są nieliczne dostępne materiały filmowe z Północy.

Media, w których jeszcze parę lat temu celowo unikano przedstawiania wizerunków przywódców z Północy, pełne są Kim Dzong Ila. Zmienił się też ton, w jakim mówi się o skrytym północnokoreańskim przywódcy. Kiedyś południowokoreańska propaganda przedstawiała go jako playboya i półidiotę, teraz mówi się o nim zwyczajnie jak o polityku o "odmiennym niż Kim De Dzung stylu i życiorysie". Jedna z największych firm zajmujących się organizacją ślubów i wesel przeprowadziła konkurs na sobowtórów obu koreańskich przywódców. Dom towarowy Lotte zorganizował dla swych klientów zabawę w przecinanie kolczastego drutu.

- Tu, na Południu, odbiera się ten szczyt zbyt emocjonalnie, panuje nastrój narodowej fiesty - uważa publicysta Ju Kun Il. - Tymczasem to nie są żarty, powinniśmy do sprawy podchodzić chłodno, kalkulować jak brydżyści, pamiętać, z kim rozmawiamy. Mam nadzieję, że prezydentowi nie udzieli się ta ekscytacja.

Sojusznicy patrzą

Od Pekinu po Waszyngton, od Tokio po Moskwę - obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i równie wiele do stracenia.

Gra o zjednoczenie Korei stała się na przykład głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. Obu krajom gwałtowne zjednoczenie jest nie na rękę, ale zdają sobie dobrze sprawę, że nagłe załamanie reżimu na Północy może sprawić, że sytuacja wymknie się spod czyjejkolwiek kontroli. Każda ze stron mówi więc: jeśli już Koreańczycy się zjednoczą, to niech to następuje stopniowo i pod naszą kuratelą. Gra toczy się o wielką stawkę. Dotąd to Amerykanie rozgrywali karty, kontrolując poczynania Seulu i utrzymując Koreę Północną w politycznej oraz gospodarczej izolacji. Ale tajne negocjacje prowadzące do koreańskiego szczytu odbywały się w Chinach.

W czwartek Amerykanie zapowiedzieli rychły przełom w swoich stosunkach z Phenianem. Nieoficjalnie mówi się o zniesieniu przez USA sankcji wobec Phenianu i wstrzymaniu przez Koreę Północną prac nad rakietami balistycznymi coraz dalszego zasięgu. Już na następny dzień do gry włączyła się Rosja, która ogłosiła, że w najbliższym czasie prezydent Putin złoży wizytę oficjalną  w Phenianie.

Jak mówi jeden z dyplomatów zagranicznych w Seulu, koreańska kurtyna poszła w górę i zaczął się spektakl, którego scenariusza nie są w stanie dokładnie przewidzieć nawet jego współtwórcy.

Piotr Gillert z Seulu</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dłonie. północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga. skąd ten nagły przełom? zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Kim De Dzung potrzebował sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji. szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. Północ będzie mogła wykorzystać szczyt do własnych celów. Przed prezydentem Kim De Dzungiem stoi trudniejsze zadanie. nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zabiegać będzie strona północna. Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw będą ze sobą normalnie rozmawiać. obu Kimów w napięciu obserwować będą największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i do stracenia.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="447">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie </span>
        <span start="452" end="460">dłonie. </span>
        <span start="611" end="721">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="727" end="728"> </span>
        <span start="2020" end="2044">skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2332" end="2375">zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2629"> potrzebował </span>
        <span start="2645" end="2702">sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec </span>
        <span start="2728" end="2763">katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3154"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji</span>
        <span start="3215" end="3217">. </span>
        <span start="4239" end="4325">szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. </span>
        <span start="4328" end="4335">Północ </span>
        <span start="4432" end="4445">będzie mogła </span>
        <span start="4458" end="4488">wykorzystać szczyt do własnych</span>
        <span start="4518" end="4526"> celów. </span>
        <span start="4759" end="4792">Przed prezydentem Kim De Dzungiem</span>
        <span start="4882" end="4888"> stoi </span>
        <span start="4893" end="4914">trudniejsze zadanie. </span>
        <span start="5041" end="5122">nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co </span>
        <span start="5130" end="5163">zabiegać będzie strona północna. </span>
        <span start="6433" end="6448">Sukcesem będzie</span>
        <span start="6453" end="6488"> sam fakt, że przywódcy obu państw </span>
        <span start="6500" end="6532">będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="8162" end="8199">obu Kimów w napięciu obserwować będą </span>
        <span start="8205" end="8294">największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i </span>
        <span start="8307" end="8320">do stracenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dłonie. północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. 

skąd ten nagły przełom? o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Kim De Dzung potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. 

szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki i będzie mogła wykorzystać szczyt do własnych celów. tamtejsza propaganda działa tak sprawnie, że szczyt będzie odbierany przez społeczeństwo tak, jak tego będą chciały władze.Przed prezydentem Kim De Dzungiem stoi trudniejsze zadanie. może rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zabiegać będzie strona północna. Chodzi na przykład o żądania Phenianu wycofania wojsk amerykańskich z półwyspu.

Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw będą ze sobą normalnie rozmawiać. Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. - Tu, na Południu, odbiera się ten szczyt zbyt emocjonalnie, panuje nastrój narodowej fiesty - uważa publicysta Ju Kun Il. - Tymczasem to nie są żarty. 

obu Kimów w napięciu obserwować będą największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i do stracenia.Gra o zjednoczenie Korei stała się głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. Obu krajom gwałtowne zjednoczenie jest nie na rękę. koreańska kurtyna poszła w górę i zaczął się spektakl, którego scenariusza nie są w stanie przewidzieć nawet jego współtwórcy.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="447">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie </span>
        <span start="452" end="460">dłonie. </span>
        <span start="611" end="721">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="723" end="845">Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. </span>
        <span start="1975" end="1977">

</span>
        <span start="2020" end="2044">skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2320" end="2375">o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2702"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec </span>
        <span start="2728" end="2763">katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3217"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. </span>
        <span start="4223" end="4225">

</span>
        <span start="4239" end="4350">szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki</span>
        <span start="4422" end="4425"> i </span>
        <span start="4432" end="4445">będzie mogła </span>
        <span start="4458" end="4488">wykorzystać szczyt do własnych</span>
        <span start="4518" end="4526"> celów. </span>
        <span start="4577" end="4619">tamtejsza propaganda działa tak sprawnie, </span>
        <span start="4676" end="4757">że szczyt będzie odbierany przez społeczeństwo tak, jak tego będą chciały władze.</span>
        <span start="4759" end="4792">Przed prezydentem Kim De Dzungiem</span>
        <span start="4882" end="4888"> stoi </span>
        <span start="4893" end="4914">trudniejsze zadanie. </span>
        <span start="4970" end="4975">może </span>
        <span start="4992" end="5122">rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co </span>
        <span start="5130" end="5241">zabiegać będzie strona północna. Chodzi na przykład o żądania Phenianu wycofania wojsk amerykańskich z półwyspu</span>
        <span start="5339" end="5340">.</span>
        <span start="6431" end="6448">

Sukcesem będzie</span>
        <span start="6453" end="6488"> sam fakt, że przywódcy obu państw </span>
        <span start="6500" end="6532">będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="6886" end="6940">Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. </span>
        <span start="7788" end="7938">- Tu, na Południu, odbiera się ten szczyt zbyt emocjonalnie, panuje nastrój narodowej fiesty - uważa publicysta Ju Kun Il. - Tymczasem to nie są żarty</span>
        <span start="8033" end="8035">. </span>
        <span start="8114" end="8116">

</span>
        <span start="8162" end="8199">obu Kimów w napięciu obserwować będą </span>
        <span start="8205" end="8294">największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i </span>
        <span start="8307" end="8320">do stracenia.</span>
        <span start="8322" end="8357">Gra o zjednoczenie Korei stała się </span>
        <span start="8369" end="8510">głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. Obu krajom gwałtowne zjednoczenie jest nie na rękę</span>
        <span start="8645" end="8647">. </span>
        <span start="9452" end="9543">koreańska kurtyna poszła w górę i zaczął się spektakl, którego scenariusza nie są w stanie </span>
        <span start="9553" end="9588">przewidzieć nawet jego współtwórcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa państwa ich przywódcy uścisną sobie dłonie. północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga. skąd ten nagły przełom? zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Kim De Dzung potrzebował sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji. Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw będą ze sobą normalnie rozmawiać.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="398">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa </span>
        <span start="411" end="447">państwa ich przywódcy uścisną sobie </span>
        <span start="452" end="460">dłonie. </span>
        <span start="611" end="721">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="727" end="728"> </span>
        <span start="2020" end="2044">skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2332" end="2375">zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2629"> potrzebował </span>
        <span start="2645" end="2688">sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej</span>
        <span start="2761" end="2763">. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3154"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji</span>
        <span start="3215" end="3217">. </span>
        <span start="6433" end="6448">Sukcesem będzie</span>
        <span start="6453" end="6488"> sam fakt, że przywódcy obu państw </span>
        <span start="6500" end="6532">będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6640">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.

Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. 
 Kim De Dzung  potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila jest szansą na ugruntowanie pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. Północ dyktuje warunk i będzie mogła wykorzystać szczyt do własnych celów. Kim De Dzung będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zabiegać będzie strona północna. Sukcesem będzie , że przywódcy obu państw koreańskich będą rozmawiać. Na Południu widać zmianę nastawienia do Phenianu.  obu Kimów w napięciu obserwować będą największe mocarstwa świata.</body>
      <spans>
        <span start="611" end="722">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="1298" end="1427">
Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. </span>
        <span start="1949" end="1950">
</span>
        <span start="2532" end="2545"> Kim De Dzung</span>
        <span start="2546" end="2547"> </span>
        <span start="2616" end="2763"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3107"> </span>
        <span start="3114" end="3142">jest szansą na ugruntowanie </span>
        <span start="3147" end="3216">pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei.</span>
        <span start="3343" end="3344"> </span>
        <span start="4328" end="4349">Północ dyktuje warunk</span>
        <span start="4422" end="4425"> i </span>
        <span start="4432" end="4445">będzie mogła </span>
        <span start="4458" end="4488">wykorzystać szczyt do własnych</span>
        <span start="4518" end="4526"> celów. </span>
        <span start="4957" end="4970">Kim De Dzung </span>
        <span start="4985" end="5037">będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, </span>
        <span start="5041" end="5122">nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co </span>
        <span start="5130" end="5163">zabiegać będzie strona północna. </span>
        <span start="6433" end="6449">Sukcesem będzie </span>
        <span start="6462" end="6504">, że przywódcy obu państw koreańskich będą</span>
        <span start="6522" end="6532"> rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="6886" end="6898">Na Południu </span>
        <span start="6902" end="6940">widać zmianę nastawienia do Phenianu. </span>
        <span start="8161" end="8199"> obu Kimów w napięciu obserwować będą </span>
        <span start="8205" end="8233">największe mocarstwa świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.

Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. 
 Kim De Dzung  potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. 

Pod władaniem Kim Dzong Ila kraj pogrążył się w najgłębszej od wojny koreańskiej zapaści gospodarczej. . W ciągu paru miesięcy Phenian nawiązał stosunki dyplomatyczne z Włochami i wznowił rozmowy z Japonią. Przed dwoma tygodniami Kim Dzong odbył swą pierwszą podróż zagraniczną od 17 lat i odwiedził Pekin. przyjmie u siebie prezydenta Władimira Putina. 
Północ dyktuje warunk i to ona będzie mogła bez problemu wykorzystać szczyt do własnych, wewnętrznych i zewnętrznych, celów. Kim De Dzung będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zapewne zabiegać będzie strona północna. 
Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać, a nie przerzucać się inwektywami. Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu.  obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. 
Gra o zjednoczenie Korei stała się na przykład głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. Nieoficjalnie mówi się o zniesieniu przez USA sankcji wobec Phenianu i wstrzymaniu przez Koreę Północną prac nad rakietami balistycznymi coraz dalszego zasięgu. do gry włączyła się Rosja, która ogłosiła, że w najbliższym czasie prezydent Putin złoży wizytę oficjalną  w Phenianie.</body>
      <spans>
        <span start="611" end="722">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="1298" end="1427">
Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. </span>
        <span start="1949" end="1950">
</span>
        <span start="2532" end="2545"> Kim De Dzung</span>
        <span start="2546" end="2547"> </span>
        <span start="2616" end="2763"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3216"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei.</span>
        <span start="3343" end="3344"> </span>
        <span start="3458" end="3561">

Pod władaniem Kim Dzong Ila kraj pogrążył się w najgłębszej od wojny koreańskiej zapaści gospodarczej</span>
        <span start="3717" end="3719">. </span>
        <span start="3844" end="4046">. W ciągu paru miesięcy Phenian nawiązał stosunki dyplomatyczne z Włochami i wznowił rozmowy z Japonią. Przed dwoma tygodniami Kim Dzong odbył swą pierwszą podróż zagraniczną od 17 lat i odwiedził Pekin</span>
        <span start="4077" end="4078">.</span>
        <span start="4086" end="4134"> przyjmie u siebie prezydenta Władimira Putina. </span>
        <span start="4224" end="4225">
</span>
        <span start="4328" end="4349">Północ dyktuje warunk</span>
        <span start="4422" end="4526"> i to ona będzie mogła bez problemu wykorzystać szczyt do własnych, wewnętrznych i zewnętrznych, celów. </span>
        <span start="4957" end="4970">Kim De Dzung </span>
        <span start="4985" end="5037">będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, </span>
        <span start="5041" end="5163">nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych, o co zapewne zabiegać będzie strona północna. </span>
        <span start="6432" end="6449">
Sukcesem będzie </span>
        <span start="6454" end="6566">sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać, a nie przerzucać się inwektywami</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="6886" end="6940">Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. </span>
        <span start="8161" end="8234"> obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. </span>
        <span start="8321" end="8460">
Gra o zjednoczenie Korei stała się na przykład głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. </span>
        <span start="9097" end="9258">Nieoficjalnie mówi się o zniesieniu przez USA sankcji wobec Phenianu i wstrzymaniu przez Koreę Północną prac nad rakietami balistycznymi coraz dalszego zasięgu. </span>
        <span start="9280" end="9399">do gry włączyła się Rosja, która ogłosiła, że w najbliższym czasie prezydent Putin złoży wizytę oficjalną  w Phenianie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
Kim De Dzung  potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila jest szansą na ugruntowanie pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. Na Południu widać zmianę nastawienia do Phenianu.  obu Kimów w napięciu obserwować będą największe mocarstwa świata.</body>
      <spans>
        <span start="611" end="722">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2546" end="2547"> </span>
        <span start="2616" end="2763"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3107"> </span>
        <span start="3114" end="3142">jest szansą na ugruntowanie </span>
        <span start="3147" end="3216">pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei.</span>
        <span start="3343" end="3344"> </span>
        <span start="6886" end="6898">Na Południu </span>
        <span start="6902" end="6940">widać zmianę nastawienia do Phenianu. </span>
        <span start="8161" end="8199"> obu Kimów w napięciu obserwować będą </span>
        <span start="8205" end="8233">największe mocarstwa świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? Zdaniem analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. 
Spotkanie obu Kimów będzie udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać. Od Pekinu po Waszyngton, od Tokio po Moskwę - obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="588">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni</span>
        <span start="610" end="722"> północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="723" end="845">Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. </span>
        <span start="1977" end="2044">Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2236" end="2243">Zdaniem</span>
        <span start="2259" end="2375"> analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="4224" end="4225">
</span>
        <span start="6132" end="6158">Spotkanie obu Kimów będzie</span>
        <span start="6163" end="6277"> udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</span>
        <span start="6441" end="6442"> </span>
        <span start="8116" end="8233">Od Pekinu po Waszyngton, od Tokio po Moskwę - obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. Ogłoszone w ostatniej chwili jednodniowe opóźnienie szczytu pogłębiło tylko panujące na Południu wrażenie nieprzewidywalności dalszych wydarzeń.
Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. 
Wbrew pozorom szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki i to ona będzie mogła bez problemu wykorzystać szczyt do własnych, wewnętrznych i zewnętrznych, celów. 
Spotkanie obu Kimów będzie udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.Sukcesem będzie więc sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać, a nie przerzucać się inwektywami ponad szczelną barierą strefy zdemilitaryzowanej, oddzielającej te kraje. Jak mówi się w Seulu, wielki sukces oznaczałoby ustalenie stałych kanałów negocjacji lub porozumienie w sprawie podzielonych rodzin. 
Od Pekinu po Waszyngton, od Tokio po Moskwę - obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i równie wiele do stracenia.Gra o zjednoczenie Korei stała się na przykład głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="722">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="723" end="990">Choć spotkanie zapowiedziano przed dwoma miesiącami, opinia publiczna na Południu wciąż nie może ochłonąć z oszołomienia. Ogłoszone w ostatniej chwili jednodniowe opóźnienie szczytu pogłębiło tylko panujące na Południu wrażenie nieprzewidywalności dalszych wydarzeń.
</span>
        <span start="1977" end="2044">Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2236" end="2375">Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="4224" end="4350">
Wbrew pozorom szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki</span>
        <span start="4422" end="4526"> i to ona będzie mogła bez problemu wykorzystać szczyt do własnych, wewnętrznych i zewnętrznych, celów. </span>
        <span start="6131" end="6158">
Spotkanie obu Kimów będzie</span>
        <span start="6163" end="6277"> udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</span>
        <span start="6433" end="6774">Sukcesem będzie więc sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać, a nie przerzucać się inwektywami ponad szczelną barierą strefy zdemilitaryzowanej, oddzielającej te kraje. Jak mówi się w Seulu, wielki sukces oznaczałoby ustalenie stałych kanałów negocjacji lub porozumienie w sprawie podzielonych rodzin. </span>
        <span start="8115" end="8320">
Od Pekinu po Waszyngton, od Tokio po Moskwę - obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. Każde z nich ma na Półwyspie Koreańskim wiele do zyskania i równie wiele do stracenia.</span>
        <span start="8322" end="8459">Gra o zjednoczenie Korei stała się na przykład głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.Spotkanie obu Kimów będzie udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="588">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. "To dla nas to samo co dla świata pierwszy krok człowieka na Księżycu"- napisała wczoraj jedna z seulskich gazet. Przez trzy dni</span>
        <span start="610" end="721"> północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="6132" end="6158">Spotkanie obu Kimów będzie</span>
        <span start="6163" end="6245"> udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog</span>
        <span start="6276" end="6277">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. Stan uśpionej wojny i całkowita izolacja Korei Północnej od świata sprawiły, że Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo, którego nie zmienił nawet koniec zimnej wojny między USA i ZSRR. Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom?  Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Spotkanie obu Kimów będzie więc udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="460">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. </span>
        <span start="574" end="721">Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="1299" end="1651">Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. Stan uśpionej wojny i całkowita izolacja Korei Północnej od świata sprawiły, że Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo, którego nie zmienił nawet koniec zimnej wojny między USA i ZSRR. </span>
        <span start="1977" end="2044">Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2235" end="2375"> Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="6132" end="6277">Spotkanie obu Kimów będzie więc udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. Stan uśpionej wojny i całkowita izolacja Korei Północnej od świata sprawiły, że Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo, którego nie zmienił nawet koniec zimnej wojny między USA i ZSRR. Szczyt prezydencki był blisko w 1994 roku, ale niespodziewana śmierć północnokoreańskiego przywódcy Kim Ir Sena doprowadziła do zerwania dialogu. Jeszcze w zeszłym roku, mimo prowadzonej przez Seul "słonecznej polityki" angażowania Północy, doszło do starcia okrętów obu państw u wybrzeży półwyspu.Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom?  Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Kim De Dzung, który nie może się pochwalić znaczącymi sukcesami na innych frontach, potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii.Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei.  Między innymi dlatego Północ nalegała na zorganizowanie szczytu w Phenianie, tak by to prezydent Południa przyjechał na Północ i niejako uznał zwierzchnictwo tamtejszego przywódcy.Spotkanie obu Kimów będzie więc udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.Jak mówi jeden z dyplomatów zagranicznych w Seulu, koreańska kurtyna poszła w górę i zaczął się spektakl, którego scenariusza nie są w stanie dokładnie przewidzieć nawet jego współtwórcy.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="460">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. </span>
        <span start="574" end="722">Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
</span>
        <span start="1299" end="1949">Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby, to próbowały ze sobą rozmawiać, ale bez większego skutku. Stan uśpionej wojny i całkowita izolacja Korei Północnej od świata sprawiły, że Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo, którego nie zmienił nawet koniec zimnej wojny między USA i ZSRR. Szczyt prezydencki był blisko w 1994 roku, ale niespodziewana śmierć północnokoreańskiego przywódcy Kim Ir Sena doprowadziła do zerwania dialogu. Jeszcze w zeszłym roku, mimo prowadzonej przez Seul "słonecznej polityki" angażowania Północy, doszło do starcia okrętów obu państw u wybrzeży półwyspu.</span>
        <span start="1977" end="2044">Wszyscy w Seulu zadają więc sobie pytanie: skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2235" end="2375"> Zdaniem Czoj Dzin Wuka, analityka z Koreańskiego Instytutu Zjednoczenia Narodowego, o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="2533" end="2762">Kim De Dzung, który nie może się pochwalić znaczącymi sukcesami na innych frontach, potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii.</span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3217"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. </span>
        <span start="3277" end="3458"> Między innymi dlatego Północ nalegała na zorganizowanie szczytu w Phenianie, tak by to prezydent Południa przyjechał na Północ i niejako uznał zwierzchnictwo tamtejszego przywódcy.</span>
        <span start="6132" end="6277">Spotkanie obu Kimów będzie więc udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</span>
        <span start="9401" end="9588">Jak mówi jeden z dyplomatów zagranicznych w Seulu, koreańska kurtyna poszła w górę i zaczął się spektakl, którego scenariusza nie są w stanie dokładnie przewidzieć nawet jego współtwórcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby.Skąd ten nagły przełom?   Spotkanie obu Kimów będzie udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="460">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. </span>
        <span start="574" end="721">Przez trzy dni, od dziś do czwartku, północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="1299" end="1367">Przez ostatnie pół wieku Seul i Phenian to szczerzyły do siebie zęby</span>
        <span start="1425" end="1426">.</span>
        <span start="1987" end="1988">S</span>
        <span start="2021" end="2044">kąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2235" end="2236"> </span>
        <span start="2374" end="2375"> </span>
        <span start="6132" end="6158">Spotkanie obu Kimów będzie</span>
        <span start="6163" end="6277"> udane, jeśli przełamie powstałe przez pół wieku lody i zapoczątkuje dalszy dialog - więcej trudno się spodziewać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.
Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo. 
skąd ten nagły przełom? Kim De Dzung potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. 
szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki. Kim De Dzung będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych. Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać. 
obu Kimów obserwować będą największe mocarstwa świata. nagłe załamanie reżimu na Północy może sprawić, że sytuacja wymknie się spod czyjejkolwiek kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="611" end="721">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="1298" end="1299">
</span>
        <span start="1507" end="1584">Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo</span>
        <span start="1649" end="1651">. </span>
        <span start="1949" end="1950">
</span>
        <span start="2020" end="2044">skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2702"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec </span>
        <span start="2728" end="2763">katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3217"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. </span>
        <span start="4206" end="4207">
</span>
        <span start="4239" end="4350">szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki</span>
        <span start="4524" end="4526">. </span>
        <span start="4957" end="4970">Kim De Dzung </span>
        <span start="4985" end="5115">będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych</span>
        <span start="5161" end="5163">. </span>
        <span start="6433" end="6449">Sukcesem będzie </span>
        <span start="6454" end="6532">sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="8115" end="8116">
</span>
        <span start="8162" end="8172">obu Kimów </span>
        <span start="8183" end="8199">obserwować będą </span>
        <span start="8205" end="8234">największe mocarstwa świata. </span>
        <span start="8546" end="8646">nagłe załamanie reżimu na Północy może sprawić, że sytuacja wymknie się spod czyjejkolwiek kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. Przez trzy dni północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.

Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo. Jeszcze w zeszłym roku doszło do starcia okrętów obu państw u wybrzeży półwyspu.
skąd ten nagły przełom? o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. Kim De Dzung potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. 

szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki. Kim De Dzung będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych. zgoda na wycofanie wojsk amerykańskich czy choćby uznanie, że może być ono przedmiotem negocjacji, są zwyczajnie niebezpieczne. Z kolei ustępstwa w sprawie ustawy o bezpieczeństwie narodowym oznaczałyby uznanie prawa Phenianu do wtrącania się w wewnętrzne sprawy Południa. 

Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać. wielki sukces oznaczałoby ustalenie stałych kanałów negocjacji lub porozumienie w sprawie podzielonych rodzin. Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. Zmienił się ton, w jakim mówi się o północnokoreańskim przywódcy. 

obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. Gra o zjednoczenie Korei stała się głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. nagłe załamanie reżimu na Północy może sprawić, że sytuacja wymknie się spod czyjejkolwiek kontroli.</body>
      <spans>
        <span start="357" end="460">Po raz pierwszy od podziału Korei na dwa wrogie sobie państwa ich przywódcy uścisną sobie dziś dłonie. </span>
        <span start="574" end="588">Przez trzy dni</span>
        <span start="610" end="721"> północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="990" end="991">
</span>
        <span start="1298" end="1299">
</span>
        <span start="1507" end="1584">Koreańczycy na Południu zdążyli przyzwyczaić się do zimnowojennego status quo</span>
        <span start="1649" end="1651">. </span>
        <span start="1797" end="1819">Jeszcze w zeszłym roku</span>
        <span start="1891" end="1950"> doszło do starcia okrętów obu państw u wybrzeży półwyspu.
</span>
        <span start="2020" end="2044">skąd ten nagły przełom? </span>
        <span start="2320" end="2375">o wszystkim zadecydowały sprawy wewnętrzne obu państw. </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2763"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec przewidywanej w sondażach katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3217"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji i wystąpienie w roli przyszłego przywódcy zjednoczonej Korei. </span>
        <span start="4206" end="4207">
</span>
        <span start="4224" end="4225">
</span>
        <span start="4239" end="4350">szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. To Północ dyktuje warunki</span>
        <span start="4524" end="4526">. </span>
        <span start="4957" end="4970">Kim De Dzung </span>
        <span start="4985" end="5115">będzie rozmawiać o pomocy gospodarczej dla Północy, ale nie może sobie pozwolić na dyskusje w sprawie poważnych zmian politycznych</span>
        <span start="5161" end="5163">. </span>
        <span start="5616" end="5889">zgoda na wycofanie wojsk amerykańskich czy choćby uznanie, że może być ono przedmiotem negocjacji, są zwyczajnie niebezpieczne. Z kolei ustępstwa w sprawie ustawy o bezpieczeństwie narodowym oznaczałyby uznanie prawa Phenianu do wtrącania się w wewnętrzne sprawy Południa. </span>
        <span start="6404" end="6405">
</span>
        <span start="6432" end="6449">
Sukcesem będzie </span>
        <span start="6454" end="6532">sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6641">. </span>
        <span start="6663" end="6774">wielki sukces oznaczałoby ustalenie stałych kanałów negocjacji lub porozumienie w sprawie podzielonych rodzin. </span>
        <span start="6886" end="6940">Na Południu już widać zmianę nastawienia do Phenianu. </span>
        <span start="7304" end="7316">Zmienił się </span>
        <span start="7320" end="7344">ton, w jakim mówi się o </span>
        <span start="7352" end="7382">północnokoreańskim przywódcy. </span>
        <span start="8096" end="8097">
</span>
        <span start="8115" end="8116">
</span>
        <span start="8162" end="8234">obu Kimów w napięciu obserwować będą także największe mocarstwa świata. </span>
        <span start="8322" end="8357">Gra o zjednoczenie Korei stała się </span>
        <span start="8369" end="8460">głównym frontem batalii politycznej między USA a Chinami o dominację na Dalekim Wschodzie. </span>
        <span start="8546" end="8646">nagłe załamanie reżimu na Północy może sprawić, że sytuacja wymknie się spod czyjejkolwiek kontroli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga. Kim De Dzung potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec katastrofie wyborczej jego partii. Dla Kim Dzong Ila szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji. szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. Sukcesem będzie sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać.</body>
      <spans>
        <span start="611" end="721">północnokoreański przywódca Kim Dzong Il będzie gościł w Phenianie prezydenta Korei Południowej Kim De Dzunga.</span>
        <span start="2043" end="2044"> </span>
        <span start="2533" end="2545">Kim De Dzung</span>
        <span start="2616" end="2702"> potrzebował spektakularnego sukcesu swej polityki wobec Korei Północnej, by zapobiec </span>
        <span start="2728" end="2763">katastrofie wyborczej jego partii. </span>
        <span start="2952" end="2969">Dla Kim Dzong Ila</span>
        <span start="3106" end="3154"> szczyt jest szansą na ugruntowanie swej pozycji</span>
        <span start="3215" end="3217">. </span>
        <span start="4239" end="4325">szczyt jest politycznie bardziej ryzykownym przedsięwzięciem dla prezydenta Południa. </span>
        <span start="6433" end="6449">Sukcesem będzie </span>
        <span start="6454" end="6532">sam fakt, że przywódcy obu państw koreańskich będą ze sobą normalnie rozmawiać</span>
        <span start="6639" end="6640">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
