<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170029">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Co dałaby zmiana premiera</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>ANALIZA 

Co dałaby zmiana premiera

MAŁGORZATA SUBOTIĆ

To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.

Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.

Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Ale tym razem nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.

Ściany z obu stron

Obie strony konfliktu "wokół Wąsacza" znalazły się pod ścianą. Kierownictwo Akcji, Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. Jeśli jedna grupa posłów może odwołać ministra - wbrew stanowisku szefa rządu - to inna może tak uczynić z kolejnymi, dowolnie wycinać ze składu Rady Ministrów jej członków. Nielojalność, czyli publiczne załatwianie spraw, które winny być załatwione w zaciszu gabinetów, zostałaby nagrodzona. A na to żaden polityczny lider pozwolić sobie nie może.

Z kolei buntownicy, tzn grupa wnioskodawców znalazła się pod ścianą z rozmaitych powodów, jest to bowiem grupa bardzo niejednorodna. (Na tym zresztą polega jej słabość.) Ale buntowników łączy jedno - strach. Strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej, i ten stan utrzymuje się od wielu tygodni. A potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie. Jeśli nic nie zmieni się w obrazie rządzących dzisiaj, to do następnego Sejmu łatwiej będzie się dostać z list PSL, a może nawet Unii Pracy.

Tak jak kiedyś wyjście z AWS oznaczało dla prawicowych polityków przeniesienie się z bezpiecznego, choć nie zawsze komfortowego okrętu, do małej szalupy, tak dzisiaj sytuacja zdaje się odwracać.

- Doszliśmy do granicy, teraz aktem pragmatyzmu będzie wyjście z AWS, wyjście z tego autobusu, który zaraz rozbije się o najbliższe drzewo - uważa jeden z najbardziej zdeterminowanych wnioskodawców, choć determinacji nie wystarcza mu już, by wypowiedzieć się pod nazwiskiem.

Przy takim nastawieniu części posłów, straszak Mariana Krzaklewskiego, że niepokorni nie zostaną umieszczeniu na listach poselskich w następnych wyborach, może okazać się mało straszny.

Pożądanie zmiany

Nie tylko grupa wnioskodawców, ale także część polityków, którzy podpisanie się pod tym wnioskiem uważają za naruszanie elementarnych zasad etyki polityka, chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym itd.

Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. I jest to ruch, przynajmniej pozornie, najprostszy.

Pierwszym z polityków Akcji, który publicznie mówił o potrzebie zmiany szefa rządu, był Aleksander Hall ze Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Było to już we wrześniu ubiegłego roku, przy nieudanych próbach tzw. głębokiej rekonstrukcji rządu.

Nawet wtedy Hall nie był odosobniony, to, o czym mówił głośno, inni rozważali na sejmowych korytarzach. Dzisiaj grono to znacznie się powiększyło. I kwestionowanie Jerzego Buzka, jako premiera jest jednocześnie kwestionowaniem stylu przywództwa Mariana Krzaklewskiego. Buntownicy mówią wprost: "Tandem Buzek - Krzaklewski może nas doprowadzić tylko do katastrofy".

Ludzie oczekują twardego rządzenia, a sympatią obdarzają partie i polityków, którzy wiedzą, czego chcą. Taka opinia staje się niemal powszechna w kręgach AWS. Coraz więcej polityków powtarza tezę o niezbędności silnego przywództwa.

Tymczasem, jak twierdzi pragnący zachować anonimowość poseł Akcji, "premier jest końcem smyczy Mariana Krzaklewskiego". Tę brutalną ocenę w łagodniejszych słowach potwierdzają też inni, mówiąc, że Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej.

- Zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań nie tylko rządu, ale i AWS, przynajmniej o 6 - 7 procent - przekonuje jeden z wnioskodawców. I na nowego premiera proponuje Macieja Płażyńskiego, obecnego marszałka Sejmu, argumentując, że byłby on realnym premierem, a nie "rządową końcówką przewodniczącego Krzaklewskiego".

Praktyka zderzaków

Rzeczywiście, jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Tę prawidłowość wykorzystywał w praktyce politycznej były prezydent Lech Wałęsa. Aż w nadmiarze korzystał z teorii zderzaków, wymieniając, niczym w samochodach, kolejnych premierów.

Marian Krzaklewski natomiast od początku nie był wielbicielem zderzakowej teorii. Gdy tworzył się rząd Buzka, publicznie wyjaśniał, iż kompletowanie gabinetu trwa dość długo, ponieważ będzie to rząd na całe cztery lata. I nawet w gronie autorów wniosku o odwołanie ministra Emila Wąsacza są przeciwnicy zmiany premiera. Należy do nich Jan Maria Jackowski, który uważa, że byłby to manewr niebezpieczny. Kolejne targi personalne, podpisywanie na nowo umowy koalicyjnej - na tym zyskałaby Unia Wolności, która ma silniejszą pozycję niż dwa lata temu. Jego zdaniem każdy następny rząd byłby gorszy, bo AWS miałaby mniejsze wpływy. - Każda z frakcji w Akcji ze zwiększoną energią chciałaby poszerzyć swoje wpływy - dodaje związany z Radiem Maryja poseł AWS Jan Maria Jackowski. Przyznaje jednak, że walka o większy wpływ trwa także teraz.

Problem kierownicy

Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się jeszcze tylko kandydatura Mariana Krzaklewskiego jako naturalnego premiera - lidera koalicji.

Inne nazwiska nie padają, może także dlatego, że większość przedstawicieli obozu rządzącego uważa, iż publiczne mówienie o zmianie premiera, nawet jeśli taką zmianę należałoby przeprowadzić, jest szkodliwe. - Takie publiczne rozważania podważają wiarygodność i autorytet rządzących - ocenia Wiesław Walendziak, z SKL. - Dyskusja tak naprawdę toczy się na łamach gazet, a nie tam, gdzie toczyć się powinna, czyli w gremiach politycznych - uważa polityk SKL. Podkreśla jednak, że sytuacja jest poważna, a szef rządu nie może być szefem krajowej komisji koordynacyjnej, tylko silnego ośrodka władzy, który byłby w stanie wyjść z zakrętu, na jakim znalazł się rząd i energicznie dokończyć wprowadzane reformy.

Na pytanie, jak do tego doprowadzić, Walendziak opowiada, że być może przez zmianę premiera, ale musiałaby to być zmiana przeprowadzona pod kontrolą, a nie wymuszona szantażem. Walendziak mówi też o innym warunku: - Jak komuś się wydaje, że zmiany przeprowadzi się w konfrontacji z Marianem Krzaklewskim, to się myli. Jeśli wyrwie się kierownicę Krzaklewskiemu, to nikt jej nie przejmie, a pojazd zwany AWS szybko się rozbije - wyjaśnia i dodaje: - Klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski.

Z tym ostatnim twierdzeniem zgadzają się niemal wszyscy w obozie rządzącym, ale część z nich wyciąga odmienne niż Walendziak wnioski. Dla nich remedium na dramatyczną sytuację AWS w notowaniach opinii jest właśnie osłabienie pozycji Krzaklewskiego, by nie powiedzieć "wyrwanie mu kierownicy".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>74 posłów AWS podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza. Wniosek ten pokazuje największy w dotychczasowej historii AWS kryzys polityczny. Grupa wnioskodawców, obserwując utrzymujące się niskie poparcie dla rządu, zastanawia się nad opuszczeniem AWS. Posłowie AWS coraz częściej też mówią o potrzebie zmiany szefa rządu. Premierowi Buzkowi zarzucają nadmierną uległość wobec przewodniczącego AWS, a remedium na dramatyczną sytuację ugrupowania w notowaniach opinii publicznej widzą w osłabieniu pozycji Krzaklewskiego. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński. Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego. Część obozu rządzącego uważa bowiem, że tylko on jest w stanie poradzić sobie z kryzysową sytuacją w AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="358">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="480" end="805">Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>74 posłów AWS podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza. Wniosek ten pokazuje największy w dotychczasowej historii AWS kryzys polityczny. Kierownictwo Akcji, Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek nie mogą sobie pozwolić na ustąpienie w sprawie ministra, gdyż oznacza to utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. Jednakże groźba, że niepokorni nie zostaną umieszczeniu na listach poselskich w następnych wyborach, może nie zadziałać. Grupa wnioskodawców, obserwując utrzymujące się niskie poparcie dla rządu, zastanawia się nad opuszczeniem AWS. 

Posłowie AWS, nie tylko z grupy wnioskodawców, coraz częściej mówią o potrzebie zmiany szefa rządu. Premierowi Buzkowi zarzucają nadmierną uległość wobec przewodniczącego AWS, a remedium na dramatyczną sytuację ugrupowania w notowaniach opinii widzą w osłabieniu pozycji Krzaklewskiego. Zwolennicy zmiany premiera argumentują, że spowodowałoby to wzrost notowań rządu i AWS. Jednak niektórzy posłowie uważają, że byłby to manewr niebezpieczny - na kolejnych targach personalnych zyskałaby Unia Wolności, która ma silniejszą pozycję niż dwa lata temu. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego jako naturalnego premiera - lidera koalicji. Według Wiesława Walendziaka z SKL zmiana premiera musiałaby być przeprowadzona pod kontrolą, a nie wymuszona szantażem. Walendziak jest także przeciwny konfrontacji z Marianem Krzaklewskim. Uważa, że tylko on jest w stanie poradzić sobie z kryzysową sytuacją w AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Ale tym razem nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.
Nie tylko grupa wnioskodawców, ale także część polityków, którzy podpisanie się pod tym wnioskiem uważają za naruszanie elementarnych zasad etyki polityka, chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują.Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. Rzeczywiście, jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się jeszcze tylko kandydatura Mariana Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="358">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="480" end="1039">Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Ale tym razem nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.</span>
        <span start="2849" end="3045">
Nie tylko grupa wnioskodawców, ale także część polityków, którzy podpisanie się pod tym wnioskiem uważają za naruszanie elementarnych zasad etyki polityka, chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
        <span start="3194" end="3268">Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="4815" end="4971">Rzeczywiście, jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej.</span>
        <span start="5039" end="5040"> </span>
        <span start="6011" end="6175">Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się jeszcze tylko kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>74 posłów AWS podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza. Wniosek ten pokazuje największy w dotychczasowej historii AWS kryzys polityczny. Grupa wnioskodawców, obserwując utrzymujące się niskie poparcie dla rządu, zastanawia się nad opuszczeniem AWS. Posłowie AWS coraz częściej mówią też o potrzebie zmiany szefa rządu i osłabienia pozycji przewodniczącego Krzaklewskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS określa jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa.Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, który może się zakończyć  zmianą premiera.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="192">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS</span>
        <span start="223" end="231"> określa</span>
        <span start="252" end="343"> jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa</span>
        <span start="357" end="358">.</span>
        <span start="360" end="433">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, </span>
        <span start="489" end="514">który może się zakończyć </span>
        <span start="554" end="570"> zmianą premiera</span>
        <span start="639" end="640">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym obecnego kryzysu politycznego. Kryzysu, który może się zakończyć zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera i podziałem Akcji. Poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu. Obie strony konfliktu znalazły się pod ścianą. Ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. Jeśli jedna grupa posłów może odwołać ministra, to inna może zacząć dowolnie wycinać ze składu Rady Ministrów jej członków. Zaczęto też publicznie mówić potrzebie zmiany szefa rządu. Wnioskodawcy przekonują, że zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań nie tylko rządu, ale i AWS, przynajmniej o 6-7 procent.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji. buntowników łączy Strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej. część polityków chce zmiany na stanowisku premiera. nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego. Wiesław Walendziak, z SKL mówi: - Klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski.
Z tym twierdzeniem zgadzają się niemal wszyscy w obozie rządzącym, ale Dla nich remedium na dramatyczną sytuację AWS jest osłabienie pozycji Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="478"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="1276" end="1277"> </span>
        <span start="1801" end="1819">buntowników łączy </span>
        <span start="1835" end="1935">Strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej</span>
        <span start="1978" end="1980">. </span>
        <span start="2891" end="2906">część polityków</span>
        <span start="3005" end="3017"> chce zmiany</span>
        <span start="3243" end="3268"> na stanowisku premiera. </span>
        <span start="4858" end="4908">nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien </span>
        <span start="4916" end="4971">przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej.</span>
        <span start="5703" end="5704"> </span>
        <span start="6011" end="6035">Najczęściej wymienianym </span>
        <span start="6047" end="6127">kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
        <span start="6270" end="6271"> </span>
        <span start="6513" end="6538">Wiesław Walendziak, z SKL</span>
        <span start="7116" end="7121"> mówi</span>
        <span start="7141" end="7145">: - </span>
        <span start="7378" end="7431">Klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski.
</span>
        <span start="7432" end="7438">Z tym </span>
        <span start="7447" end="7512">twierdzeniem zgadzają się niemal wszyscy w obozie rządzącym, ale </span>
        <span start="7566" end="7612">Dla nich remedium na dramatyczną sytuację AWS </span>
        <span start="7633" end="7637">jest</span>
        <span start="7645" end="7679"> osłabienie pozycji Krzaklewskiego</span>
        <span start="7723" end="7724">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym obecnego kryzysu politycznego. Kryzysu, który może się zakończyć zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera i podziałem Akcji. Poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego. Obie strony konfliktu „wokół Wąsacza” znalazły się pod ścianą. Kierownictwo Akcji, Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. Jeśli jedna grupa posłów może odwołać ministra – wbrew stanowisku szefa rządu – to inna może tak uczynić z kolejnymi, dowolnie wycinać ze składu Rady Ministrów jej członków. Z kolei grupa buntowników, tzn. wnioskodawców, jest bardzo niejednorodna. Łączy ich tylko jedno – strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej i ten stan utrzymuje się od wielu tygodni. Liczba potencjalnych wyborców AWS również systematycznie spada. Zaczęto mówić publicznie o potrzebie zmiany szefa rządu. Ludzie oczekują twardego rządzenia, a sympatią obdarzają te partie i polityków, którzy wiedzą, czego chcą. Tymczasem o Jerzym Buzku mówi się, że jest „końcem smyczy Mariana Krzaklewskiego”. Wnioskodawcy przekonują, że zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań nie tylko rządu, ale i AWS, przynajmniej o 6-7 procent. Kandydatem na nowego premiera miałby być Maciej Płażyński, obecny marszałek Sejmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.
Obie strony konfliktu znalazły się pod ścianą. Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. buntowników łączy Strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej. część polityków chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym itd.
Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. 
 nawet w gronie autorów wniosku o odwołanie ministra Emila Wąsacza są przeciwnicy zmiany premiera. Jan Maria Jackowski uważa, że na tym zyskałaby Unia Wolności. 
Najczęściej wymienianym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego. większość przedstawicieli obozu rządzącego uważa, iż publiczne mówienie o zmianie premiera jest szkodliwe. Wiesław Walendziak, z SKL mówi: - Jak komuś się wydaje, że zmiany przeprowadzi się w konfrontacji z Marianem Krzaklewskim, to się myli. Klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski.
Z tym ostatnim twierdzeniem zgadzają się niemal wszyscy w obozie rządzącym, ale Dla nich remedium na dramatyczną sytuację AWS jest osłabienie pozycji Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="479"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.
</span>
        <span start="1061" end="1082">Obie strony konfliktu</span>
        <span start="1098" end="1124"> znalazły się pod ścianą. </span>
        <span start="1144" end="1206">Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie </span>
        <span start="1225" end="1277">oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. </span>
        <span start="1801" end="1819">buntowników łączy </span>
        <span start="1835" end="1935">Strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej</span>
        <span start="1978" end="1980">. </span>
        <span start="2891" end="2906">część polityków</span>
        <span start="3005" end="3192"> chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym itd.</span>
        <span start="3193" end="3268">
Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="4858" end="4908">nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien </span>
        <span start="4916" end="4972">przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="5154" end="5155">
</span>
        <span start="5376" end="5475"> nawet w gronie autorów wniosku o odwołanie ministra Emila Wąsacza są przeciwnicy zmiany premiera. </span>
        <span start="5490" end="5509">Jan Maria Jackowski</span>
        <span start="5516" end="5527"> uważa, że </span>
        <span start="5625" end="5655">na tym zyskałaby Unia Wolności</span>
        <span start="5702" end="5704">. </span>
        <span start="6010" end="6035">
Najczęściej wymienianym </span>
        <span start="6047" end="6127">kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
        <span start="6270" end="6361"> większość przedstawicieli obozu rządzącego uważa, iż publiczne mówienie o zmianie premiera</span>
        <span start="6412" end="6429"> jest szkodliwe. </span>
        <span start="6513" end="6538">Wiesław Walendziak, z SKL</span>
        <span start="7116" end="7121"> mówi</span>
        <span start="7141" end="7247">: - Jak komuś się wydaje, że zmiany przeprowadzi się w konfrontacji z Marianem Krzaklewskim, to się myli. </span>
        <span start="7378" end="7431">Klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski.
</span>
        <span start="7432" end="7512">Z tym ostatnim twierdzeniem zgadzają się niemal wszyscy w obozie rządzącym, ale </span>
        <span start="7566" end="7612">Dla nich remedium na dramatyczną sytuację AWS </span>
        <span start="7633" end="7637">jest</span>
        <span start="7645" end="7679"> osłabienie pozycji Krzaklewskiego</span>
        <span start="7723" end="7724">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym obecnego kryzysu politycznego. Kryzysu, który może się zakończyć zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera i podziałem Akcji. Poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego w Akcji. część polityków chce zmiany na stanowisku premiera. nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej.Najczęściej wymienianym kandydatem jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="431"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego</span>
        <span start="445" end="448"> w </span>
        <span start="472" end="478">Akcji.</span>
        <span start="1276" end="1277"> </span>
        <span start="2891" end="2906">część polityków</span>
        <span start="3005" end="3017"> chce zmiany</span>
        <span start="3243" end="3268"> na stanowisku premiera. </span>
        <span start="4858" end="4908">nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien </span>
        <span start="4916" end="4971">przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej.</span>
        <span start="6011" end="6035">Najczęściej wymienianym </span>
        <span start="6047" end="6058">kandydatem </span>
        <span start="6077" end="6127">jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>74 posłów podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza. Złożenie tego wniosku stało się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii AWS.
Może się on zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale mogą też dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okazać się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Jednak nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS).</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa jeden z posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Nie tylko grupa wnioskodawców chce zmiany. wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym kandydatem jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="232">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa </span>
        <span start="253" end="261">jeden z </span>
        <span start="264" end="358">posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="2850" end="2879">Nie tylko grupa wnioskodawców</span>
        <span start="3005" end="3018"> chce zmiany.</span>
        <span start="3196" end="3267"> wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera.</span>
        <span start="4828" end="4897"> jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu</span>
        <span start="4898" end="4972"> powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="6011" end="6035">Najczęściej wymienianym </span>
        <span start="6047" end="6058">kandydatem </span>
        <span start="6077" end="6127">jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>74 posłów podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza. Stało się to papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.
Może się on zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale mogą też dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okazać się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Jednak nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego. Potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie.
Straszak Mariana Krzaklewskiego, że niepokorni nie zostaną umieszczeniu na listach poselskich w następnych wyborach, może okazać się mało straszny.
Nie tylko grupa wnioskodawców, ale także część polityków, którzy podpisanie się pod tym wnioskiem uważają za naruszanie elementarnych zasad etyki polityka, chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym.
Te wszystkie "chęci" może zaspokoić zmiana na stanowisku premiera. Pierwszym z polityków Akcji, który publicznie mówił o potrzebie zmiany szefa rządu, był Aleksander Hall ze Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Dzisiaj grono to się powiększyło. Kwestionowanie Jerzego Buzka, jako premiera jest jednocześnie kwestionowaniem stylu przywództwa Mariana Krzaklewskiego. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Obie strony konfliktu znalazły się pod ścianą. Kierownictwo Akcji, Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. Z kolei grupa wnioskodawców znalazła się pod ścianą z rozmaitych powodów, jest to bowiem grupa bardzo niejednorodna. Ale buntowników łączy jedno - strach przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej. Jeśli nic nie zmieni się w obrazie rządzących dzisiaj, to do następnego Sejmu łatwiej będzie się dostać z list PSL, a może nawet Unii Pracy.Nie tylko grupa wnioskodawców chce zmiany. Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. Ludzie oczekują twardego rządzenia. Coraz więcej polityków powtarza tezę o niezbędności silnego przywództwa. jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się jeszcze tylko kandydatura Mariana Krzaklewskiego jako naturalnego premiera - lidera koalicji.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="232">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa </span>
        <span start="253" end="358">jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="1061" end="1083">Obie strony konfliktu </span>
        <span start="1099" end="1277">znalazły się pod ścianą. Kierownictwo Akcji, Marian Krzaklewski i Jerzy Buzek z tego powodu, że ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. </span>
        <span start="1627" end="1635">Z kolei </span>
        <span start="1651" end="1760">grupa wnioskodawców znalazła się pod ścianą z rozmaitych powodów, jest to bowiem grupa bardzo niejednorodna. </span>
        <span start="1797" end="1833">Ale buntowników łączy jedno - strach</span>
        <span start="1841" end="1935"> przed politycznym niebytem. Poparcie dla rządu jest najniższe w historii III Rzeczypospolitej</span>
        <span start="1978" end="1980">. </span>
        <span start="2031" end="2171">Jeśli nic nie zmieni się w obrazie rządzących dzisiaj, to do następnego Sejmu łatwiej będzie się dostać z list PSL, a może nawet Unii Pracy.</span>
        <span start="2850" end="2879">Nie tylko grupa wnioskodawców</span>
        <span start="3005" end="3019"> chce zmiany. </span>
        <span start="3194" end="3268">Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="3931" end="3965">Ludzie oczekują twardego rządzenia</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="4090" end="4162">Coraz więcej polityków powtarza tezę o niezbędności silnego przywództwa.</span>
        <span start="4828" end="4897"> jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu</span>
        <span start="4898" end="4972"> powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="6011" end="6220">Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się jeszcze tylko kandydatura Mariana Krzaklewskiego jako naturalnego premiera - lidera koalicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>74 posłów podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu Emila Wąsacza. Złożenie wniosku stało się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii AWS.
Może się on zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji.
Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego,największego w dotychczasowej historii Akcji. jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym kandydatem jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się kandydatura Mariana Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="432"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego,</span>
        <span start="433" end="478">największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="4828" end="4897"> jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu</span>
        <span start="4898" end="4972"> powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="6011" end="6035">Najczęściej wymienianym </span>
        <span start="6047" end="6058">kandydatem </span>
        <span start="6077" end="6127">jest Maciej Płażyński (AWS). Poza nim pojawia się </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>74 posłów podpisało wotum nieufności dla ministra skarbu Emila Wąsacza, co świadczy o największym kryzysie politycznym w dotychczasowej historii rządu AWS. Kryzys ten może doprowadzić nawet do zmiany premiera i utratę przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera. Nie tylko nastroje wśród AWS uległy gwałtownemu pogorszeniu, lecz także notowania rządu i głównego ugrupowania znacząco spadły.
Coraz częściej głośno mówi się o potrzebie zmiany w dotychczasowym stylu rządzenia przez partię rządzącą - AWS. Odwołanie premiera Jerzego Buzka okazuje się dla wielu najprostszym rozwiązaniem. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Część posłów stara się jednak nie mówić publicznie o zmianie premiera, ponieważ jeszcze bardziej podkopuje to społeczne zaufanie do tego urzędu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego w Akcji.ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. na to polityczny lider pozwolić sobie nie może. buntowników łączy strach przed politycznym niebytem. potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie. także część polityków chce zmiany. wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. Pierwszy mówił o potrzebie zmiany szefa rządu Aleksander Hall. Dzisiaj grono to znacznie się powiększyło. Ludzie oczekują twardego rządzenia. Tymczasem Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej.Zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań rządu i AWS. sytuacja jest poważna. Klucz do rozwiązania ma Marian Krzaklewski.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="431"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego</span>
        <span start="445" end="448"> w </span>
        <span start="472" end="478">Akcji.</span>
        <span start="1195" end="1277">ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. </span>
        <span start="1572" end="1578">na to </span>
        <span start="1584" end="1625">polityczny lider pozwolić sobie nie może.</span>
        <span start="1800" end="1819"> buntowników łączy </span>
        <span start="1827" end="1833">strach</span>
        <span start="1841" end="1870"> przed politycznym niebytem. </span>
        <span start="1982" end="2031">potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie. </span>
        <span start="2885" end="2906">także część polityków</span>
        <span start="3005" end="3019"> chce zmiany. </span>
        <span start="3197" end="3268">wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="3321" end="3329">Pierwszy</span>
        <span start="3355" end="3356"> </span>
        <span start="3367" end="3403">mówił o potrzebie zmiany szefa rządu</span>
        <span start="3408" end="3424"> Aleksander Hall</span>
        <span start="3462" end="3464">. </span>
        <span start="3669" end="3712">Dzisiaj grono to znacznie się powiększyło. </span>
        <span start="3931" end="3965">Ludzie oczekują twardego rządzenia</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="4164" end="4173">Tymczasem</span>
        <span start="4360" end="4455"> Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej.</span>
        <span start="4459" end="4519">Zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań </span>
        <span start="4529" end="4534">rządu</span>
        <span start="4539" end="4545"> i AWS</span>
        <span start="4610" end="4612">. </span>
        <span start="6700" end="6721">sytuacja jest poważna</span>
        <span start="6926" end="6927">.</span>
        <span start="7377" end="7399"> Klucz do rozwiązania </span>
        <span start="7408" end="7430">ma Marian Krzaklewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>74 posłów podpisało wotum nieufności dla ministra skarbu Emila Wąsacza, co świadczy o największym kryzysie politycznym w dotychczasowej historii rządu AWS. Kryzys ten może doprowadzić nawet do zmiany premiera i utratę przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera. Nie tylko nastroje wśród AWS uległy gwałtownemu pogorszeniu, lecz także notowania rządu i głównego ugrupowania znacząco spadły.
Obie strony konfliktu "wokół Wąsacza" znajdują się w ciężkiej sytuacji. Dla AWS odwołanie ministra faktycznie może oznaczać utratę kontroli nad decyzjami personalnym - jeśli jedna grupa posłów może odwołać ministra, to inna może uczynić podobnie z kolejnym. Dla wnioskodawców, którzy są grupą niejednorodną, sprzeciw wobec stanowiska premiera może oznaczać polityczny niebyt w przyszłości.
Coraz częściej głośno mówi się o potrzebie zmiany w dotychczasowym stylu rządzenia przez partię rządzącą - AWS. Odwołanie premiera Jerzego Buzka okazuje się dla wielu najprostszym rozwiązaniem, ale jest to równocześnie kwestionowanie stylu przewodnictwa partyjnego Mariana Krzaklewskiego. To rozdwojenie autorytetu lidera na dwie postaci nikomu nie służy - najłagodniejsze opinie powtarzają tezę, że Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej, a na tej podległości premiera od kierownictwa partii traci całe AWS.
Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński (AWS). Część posłów stara się jednak nie mówić publicznie o zmianie premiera, ponieważ jeszcze bardziej podkopuje to społeczne zaufanie do tego urzędu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego w Akcji.
Obie strony konfliktu znalazły się pod ścianą. ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. na to żaden polityczny lider pozwolić sobie nie może. buntowników łączy strach przed politycznym niebytem. potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie. teraz aktem pragmatyzmu będzie wyjście z AWS - uważa jeden z wnioskodawców.także część polityków chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują. wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. Pierwszy publicznie mówił o potrzebie zmiany szefa rządu Aleksander Hall. Dzisiaj grono to znacznie się powiększyło. Buntownicy mówią wprost: "Tandem Buzek - Krzaklewski może nas doprowadzić tylko do katastrofy".Ludzie oczekują twardego rządzenia. Tymczasem Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej.Zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań nie tylko rządu, ale i AWS. jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Marian Krzaklewski natomiast od początku wyjaśniał, iż kompletowanie gabinetu trwa dość długo, ponieważ będzie to rząd na całe cztery lata. Jan Maria Jackowski uważa, że każdy następny rząd byłby gorszy, bo AWS miałaby mniejsze wpływy. kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński. pojawia się jeszcze kandydatura Mariana Krzaklewskiego. sytuacja jest poważna. Klucz do rozwiązania ma Marian Krzaklewski.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="431"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego</span>
        <span start="445" end="448"> w </span>
        <span start="472" end="479">Akcji.
</span>
        <span start="1061" end="1083">Obie strony konfliktu </span>
        <span start="1099" end="1124">znalazły się pod ścianą. </span>
        <span start="1195" end="1277">ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. </span>
        <span start="1572" end="1625">na to żaden polityczny lider pozwolić sobie nie może.</span>
        <span start="1800" end="1819"> buntowników łączy </span>
        <span start="1827" end="1833">strach</span>
        <span start="1841" end="1870"> przed politycznym niebytem. </span>
        <span start="1982" end="2031">potencjalni wyborcy AWS topnieją systematycznie. </span>
        <span start="2393" end="2437">teraz aktem pragmatyzmu będzie wyjście z AWS</span>
        <span start="2507" end="2524"> - uważa jeden z </span>
        <span start="2553" end="2566">wnioskodawców</span>
        <span start="2642" end="2643">.</span>
        <span start="2885" end="2906">także część polityków</span>
        <span start="3005" end="3045"> chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
        <span start="3196" end="3268"> wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="3321" end="3329">Pierwszy</span>
        <span start="3355" end="3403"> publicznie mówił o potrzebie zmiany szefa rządu</span>
        <span start="3408" end="3424"> Aleksander Hall</span>
        <span start="3462" end="3464">. </span>
        <span start="3669" end="3712">Dzisiaj grono to znacznie się powiększyło. </span>
        <span start="3834" end="3929">Buntownicy mówią wprost: "Tandem Buzek - Krzaklewski może nas doprowadzić tylko do katastrofy".</span>
        <span start="3931" end="3965">Ludzie oczekują twardego rządzenia</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="4164" end="4173">Tymczasem</span>
        <span start="4360" end="4455"> Jerzy Buzek bez Mariana Krzaklewskiego nie podejmie nawet najdrobniejszej decyzji personalnej.</span>
        <span start="4459" end="4545">Zmiana premiera spowodowałaby natychmiastowy wzrost notowań nie tylko rządu, ale i AWS</span>
        <span start="4610" end="4612">. </span>
        <span start="4829" end="4908">jak potwierdzają socjolodzy, nowy człowiek na stanowisku szefa rządu, powinien </span>
        <span start="4916" end="4972">przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="5155" end="5196">Marian Krzaklewski natomiast od początku </span>
        <span start="5276" end="5375">wyjaśniał, iż kompletowanie gabinetu trwa dość długo, ponieważ będzie to rząd na całe cztery lata. </span>
        <span start="5490" end="5509">Jan Maria Jackowski</span>
        <span start="5516" end="5527"> uważa, że </span>
        <span start="5717" end="5783">każdy następny rząd byłby gorszy, bo AWS miałaby mniejsze wpływy. </span>
        <span start="6047" end="6098">kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński</span>
        <span start="6104" end="6106">. </span>
        <span start="6115" end="6135">pojawia się jeszcze </span>
        <span start="6141" end="6175">kandydatura Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="6219" end="6220">.</span>
        <span start="6699" end="6721"> sytuacja jest poważna</span>
        <span start="6926" end="6927">.</span>
        <span start="7377" end="7399"> Klucz do rozwiązania </span>
        <span start="7408" end="7430">ma Marian Krzaklewski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>74 posłów podpisało wotum nieufności dla ministra skarbu Emila Wąsacza, co świadczy o największym kryzysie politycznym w dotychczasowej historii rządu AWS. Kryzys ten może doprowadzić nawet do zmiany premiera i utratę przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera. Nie tylko nastroje wśród AWS uległy gwałtownemu pogorszeniu, lecz także notowania rządu i głównego ugrupowania znacząco spadły.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego w Akcji.ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. buntowników łączy strach przed politycznym niebytem. część polityków chce zmiany. wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. Ludzie oczekują twardego rządzenia. sytuacja jest poważna.</body>
      <spans>
        <span start="289" end="357">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza</span>
        <span start="379" end="431"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego</span>
        <span start="445" end="448"> w </span>
        <span start="472" end="478">Akcji.</span>
        <span start="1195" end="1277">ustąpienie w sprawie ministra oznacza utratę kontroli nad decyzjami personalnymi. </span>
        <span start="1801" end="1819">buntowników łączy </span>
        <span start="1827" end="1833">strach</span>
        <span start="1841" end="1870"> przed politycznym niebytem. </span>
        <span start="2891" end="2906">część polityków</span>
        <span start="3005" end="3019"> chce zmiany. </span>
        <span start="3197" end="3268">wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. </span>
        <span start="3931" end="3965">Ludzie oczekują twardego rządzenia</span>
        <span start="4033" end="4035">. </span>
        <span start="6700" end="6721">sytuacja jest poważna</span>
        <span start="6926" end="6927">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>74 posłów AWS-u podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra Emila Wąsacza. Obie strony konfliktu wiele ryzykują: Marian Krzaklewski utratę kontroli nad partią, wnioskodawcy zaś znalezienie się w politycznym niebycie. Posłowie chcą zmian, ich potrzeby zaspokoić może zmiana na stanowisku premiera, wielu polityków uważa, że Jerzy Buzek i Marian Krzaklewski mogą doprowadzić do katastrofy. Wyborcy oczekują zdecydowanego przywódcy, a Jerzy Buzek jest zależny od lidera AWS-u. Eksperci uważają, że nowy premier poprawiłby notowania rządu. Z takiej praktyki korzystał Lech Wałęsa. Kandydatami na nowego premiera są Maciej Płażyński i Marian Krzaklewski. Publicznie posłowie nie wymieniają innych nazwisk. Wielu uważa, że kluczem do rozwiązania sytuacji jest właśnie przywódca AWS-u.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.
Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. poziom frustracji polityków AWS przekroczył granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="359">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.
</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="480" end="675">Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. </span>
        <span start="855" end="899">poziom frustracji polityków AWS przekroczył </span>
        <span start="906" end="989">granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu</span>
        <span start="3191" end="3192">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>74 posłów AWS-u podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu Emila Wąsacza. Kryzys w partii i w rządzie, którego wyznacznikiem są spadające notowania, może zakończyć się odwołaniem ministra i premiera lub niczym, jeśli kierownictwo zdyscyplinuje członków partii. Obie strony konfliktu znalazły się pod ścianą: dla Mariana Krzaklewskiego ustąpienie w sprawie ministra Wąsacza może oznaczać utratę kontroli nad partią, wnioskodawcy zaś ryzykują, że znajdą się w politycznym niebycie. Posłowie chcą zmian, chociaż różnie je definiują. Ich potrzeby zaspokoić może zmiana na stanowisku premiera, pozornie najprostszy ruch. W ubiegłym roku dopominał się o to Aleksander Hall, dziś wielu polityków uważa, że Jerzy Buzek i Marian Krzaklewski mogą doprowadzić do katastrofy. Wyborcy oczekują twardego rządzenia i zdecydowanych przywódców, tymczasem Jerzy Buzek uzależnia wszystkie swoje decyzje personalne od zdania lidera AWS-u. Eksperci uważają, że nowy człowiek na stanowisku premiera poprawi notowania rządu. Z praktyki zderzaków korzystał m.in. Lech Wałęsa. Marian Krzaklewski zaś niechętny jest takim zmianom. Również Jan Maria Jackowski uważa, że zmiana premiera byłaby niebezpieczna, bo w konsekwencji mogłaby osłabić pozycję AWS-u. Kandydatami na nowego premiera są Maciej Płażyński i oczywiście Marian Krzaklewski. Publicznie posłowie nie wymieniają innych nazwisk, nie chcą podważać autorytetu rządzących. Wiesław Walendziak zauważa kłopoty rządu. Uważa, że klucz do rozwiązania sytuacji ma Marian Krzaklewski, który kieruje pojazdem zwanym AWS.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.
Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Ale tym razem nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.Nie tylko grupa wnioskodawców chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym itd.

Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. I jest to ruch, przynajmniej pozornie, najprostszy.
 nowy człowiek na stanowisku szefa rządu powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński.</body>
      <spans>
        <span start="57" end="359">To tak, jakby jechać samochodem we mgle i po ciemku, krętą drogą; nie wiadomo, czym to się zakończy. W ten sposób obecną sytuację w AWS, a szerzej w obozie rządzącym, określa Jan Maria Jackowski, jeden z 74 posłów, którzy podpisali wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu państwa Emila Wąsacza.
</span>
        <span start="360" end="478">Właśnie ten wniosek stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, największego w dotychczasowej historii Akcji.</span>
        <span start="480" end="1039">Kryzysu, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. To znaczy, że dyscyplinująco-zastraszające zabiegi kierownictwa Akcji okażą się skuteczne i Emil Wąsacz utrzyma się na stanowisku. Ale tym razem nic nie pozostanie już po staremu, poziom frustracji polityków AWS przekroczył bowiem granice bezpieczeństwa i rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu oraz głównego ugrupowania ten rząd wspierającego.</span>
        <span start="2850" end="2879">Nie tylko grupa wnioskodawców</span>
        <span start="3005" end="3320"> chce zmiany. Różnie tę zmianę definiują: jako powrót do programu AWS, jako odrzucenie dotychczasowego stylu rządzenia, jako przywrócenie rzeczywistego przywództwa w obozie rządzącym itd.

Te wszystkie "chęci" może zaspokoić jedna zmiana: na stanowisku premiera. I jest to ruch, przynajmniej pozornie, najprostszy.
</span>
        <span start="4857" end="4897"> nowy człowiek na stanowisku szefa rządu</span>
        <span start="4898" end="4972"> powinien od razu przynieść wzrost rządowych notowań w opinii publicznej. </span>
        <span start="6011" end="6098">Najczęściej wymienianym ewentualnym kandydatem na nowego premiera jest Maciej Płażyński</span>
        <span start="6104" end="6105">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>74 posłów AWS-u podpisało wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu. W tej sytuacji kierownictwo ryzykuje utratę kontroli nad partią, a wnioskodawcy - polityczny niebyt. Posłowie chcą zmiany na stanowisku premiera. Wyborcy oczekują zdecydowanego przywódcy, a Jerzy Buzek jest zależny od Mariana Krzaklewskiego. Nowy premier poprawiłby notowania rządu. Kandydatami są Maciej Płażyński i Marian Krzaklewski.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. poziom frustracji polityków AWS rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu</body>
      <spans>
        <span start="289" end="335">wniosek o wotum nieufności dla ministra skarbu</span>
        <span start="379" end="431"> stał się papierkiem lakmusowym kryzysu politycznego</span>
        <span start="487" end="675">, który może się zakończyć nie tyle odwołaniem ministra skarbu, ile zmianą premiera, utratą przez Mariana Krzaklewskiego pozycji lidera, podziałem Akcji. Ale może też skończyć się niczym. </span>
        <span start="855" end="887">poziom frustracji polityków AWS </span>
        <span start="931" end="989">rośnie w tym samym tempie, w jakim spadają notowania rządu</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
