<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012180088">
  <date>2000-12-18</date>
  <title>Spryt wielkich węży</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Trzciński</authors>
  <body>Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wojnę - po Francuzach, Wietnamie Południowym, Amerykanach i Chińczykach zmaga się z "burżuazyjną kontrrewolucją"

Spryt wielkich węży

Wietnamscy dostawcy na rowerach dowożą na rynek wszelkie towary. Tym razem są to bambusowe kosze do połowu krewetek.

FOT. (C) AP

JAN TRZCIŃSKI

Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia Le Kha Phieu, pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. Socjalizm socjalizmem, a interesy interesami - dowodzą poczynania Vo Viet Thanha, przewodniczącego Miejskiego Komitetu Ludowego w Hosziminie.

25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów północnowietnamskich, które zdobywały Sajgon (obecnie Hoszimin). Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. Amerykańscy politycy, towarzyszący Billowi Clintonowi w jego listopadowej wizycie w Wietnamie, opowiadali po spotkaniu z Vo, że mieli wrażenie, jakby rozmawiali z typowym, zorientowanym na przedsiębiorczość burmistrzem miasta w USA. Ale nie każdy wietnamski burmistrz, nie każdy polityk musi od razu być tak pozytywnie nastawiony do otwarcia kraju na świat jak Vo.

Giełda i twórczość ludowa

Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją", jakby to napisali klasycy gatunku. W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii i wszelkiej maści miejscowych trybun ludu ta kontrrewolucja nosi nazwę "pokojowej ewolucji".

Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Na razie notowane są na niej zaledwie cztery spółki, same byłe przedsiębiorstwa państwowe: fabryka urządzeń klimatyzacyjnych, firma telekomunikacyjna, firma spedycyjna i wytwórnia chusteczek higienicznych. Żeby wejść na giełdę, firma musi wykazać, że od co najmniej dwóch lat przynosi dochód.

Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. Od rana do nocy tętnią życiem rodzinne sklepiki z mydłem i powidłem, w wielu z nich bez problemu i bez żadnego krycia się można wymienić dolary na dongi i dongi na dolary. Między sklepikami powyrastały prywatne kawiarenki; w niektórych uruchomiono nawet po kilkanaście stanowisk internetowych. Na ścianach domów wywieszają swe dzieła lokalni twórcy ludowi - z murów łypią na przechodniów myszki Miki, kaczory Donaldy i jelenie na rykowisku, a artyści opiewający ikony współczesnej amerykańskiej techniki, przysiadłszy w kucki, wyrzynają w drewnie płaskorzeźby przedstawiające harleya davidsona.

Ulicą ciągną tysiące motorowerów i skuterów. W samym Hosziminie zarejestrowanych jest dwa miliony jednośladów, a o prawo jazdy występuje tu tysiąc osób dziennie. Nie wiadomo zresztą po co, bo w tym oceanie pojazdów milicja i tak nie ma praktycznie żadnych możliwości sprawdzenia, kto je ma, a kto nie. Zasady ruchu drogowego należą do świata fikcji. Na ulicy rządzą najsilniejsi i najsprytniejsi, a wśród nich kierowcy majestatycznych autobusów i ciężarówek: ziłów, kamazów, rzadziej starów. Na kierowców i pieszych patrzy z ogromnych plansz szansonista Ricky Martin, reklamujący pepsi. Ricky wskazuje na człowieka palcem i gdyby nie czas, miejsce i jego ubiór, dałbym sobie uciąć głowę, że za chwilę zapyta jak czerwonoarmista ze słynnego plakatu: "Czy wstąpiłeś już na ochotnika?". Albo udzieli przyjacielskiej rady, niczym walczący ongiś o nowy Wietnam leśny partyzant z propagandowej bajki: "Jeżeli nie budujesz z nami, nie przemieniasz świata, nie służysz ojczyźnie, należysz do cieni i przeminiesz jak cień".

Wyzyskiwacze i żołnierze

To brzmi jak przestroga i w pewnym sensie jest przestrogą, bo nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem - z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje, choć nie jest do końca przestrzegany, zakaz posiadania przez urzędników państwowych (których jest 3,5 miliona) prywatnych przedsiębiorstw. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale - podkreśla - nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.

Zagrożenie ze strony adwokatów kapitalizmu, orędowników "pokojowej ewolucji" dostrzega również generał Le Van Dung, szef sztabu Wietnamskiej Armii Ludowej i wiceminister obrony. "W tych dniach wrogie siły walczą przeciwko nam aktywnie, by sabotować socjalizm i przewodnią rolę Komunistycznej Partii Wietnamu. (...) Ale armia jest zdeterminowana zmiażdżyć te siły, zanim zdążą nabrać rozpędu" - napisał generał w wietnamskim odpowiedniku naszego niegdysiejszego "Żołnierza Wolności", zapowiadając, że dowództwo sił zbrojnych zna swoje obowiązki i nadal będzie siłom zbrojnym wskazywać "właściwy kierunek".

- Wielkie węże są chytre. Ich ciało wypoczywa, drzemie, głowa nie zasypia nigdy. Ich oczy nie mają powiek - mawiają wietnamscy chłopi. Ale czy te wielkie i czujne, ale też trochę podstarzałe już węże będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem? Wietnam ma dziś prawie 80 milionów mieszkańców. Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego, jedna trzecia nie ma jeszcze piętnastu lat. A młodzi ludzie, jak wszędzie na świecie, bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.

Dlatego mało ich tak naprawdę interesuje ideologiczny spór o przeszłość, o wojnę, którą Amerykanie nazywają wietnamską, a Wietnamczycy amerykańską. Amerykańskie i światowe media kładły w swych listopadowych relacjach z Wietnamu nacisk na słowa wypowiedziane przez przywódcę komunistów Le Kha Phieu w rozmowie z Billem Clintonem. Sekretarz nazwał wojnę zwycięstwem, a nie tragedią, gdyż pomogła ona krajowi "zrobić krok na drodze do socjalizmu". Le Kha Phieu pouczył też Clintona: "Zgadzam się z panem, że nie powinniśmy zapomnieć przeszłości, nie powinniśmy też dopuścić, żeby się powtórzyła. Ale ważną rzeczą jest też, by właściwie rozumieć naturę tej przeszłości".

Kapitaliści  w drodze do socjalizmu

Najważniejsza jest dziś jednak oczywiście, i to dla obu dawnych wrogów, przyszłość. Choć Amerykanie nadal szukają w Wietnamie szczątków swych zaginionych przed ćwierć wiekiem w akcji żołnierzy, choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej i staje się w swym ekspansjonizmie coraz bardziej bezczelne. Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci, pracujący w Hanoi i Hosziminie dyplomaci. Ten drugi na świecie eksporter ryżu ma też przecież kawę, kauczuk, herbatę, ryby, no i naftę; na licencjach na jej wydobycie zarabia miliardy dolarów. Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. Waszyngton jest obecnie dopiero na dziesiątym miejscu wśród inwestorów zagranicznych w Wietnamie, z inwestycjami w wysokości ledwie jednego miliarda dolarów. Umowa przewróci to wszystko do góry nogami, szeroko otwierając socjalistyczne drzwi kapitalistycznym przedsiębiorstwom z USA. Cieszą się więc amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu, liczące przyszłe zyski i mające nadzieję, że większa obecność USA w regionie zrównoważy wpływy Pekinu, odwiecznego rywala i wroga Hanoi.

Porozumienie z USA nie oznacza jednak, że wszystko w Wietnamie jest już na sprzedaż. Hanoi nie chce na przykład nawet słyszeć o jakiejkolwiek próbie komercjalizacji postaci Ho Szi Mina, którego po jego śmierci komunistyczne władze uczyniły - notabene wbrew woli wodza - świętym. Ciało Ho Szi Mina spoczęło w wybudowanym w tym celu mauzoleum w stolicy, a Sajgon przemianowano na miasto Hoszimin. Portret Ho zdobi też wszystkie będące w Wietnamie w obiegu banknoty. Ale na banknotach związek Ho z pieniędzmi się kończy. Kompartia z oburzeniem odrzuciła propozycję jednej z zachodnich sieci barów szybkiej obsługi, by wprowadzić do sprzedaży "hamburgery Wujaszka Ho". Prawdziwy gniew towarzyszy wywołała też sugestia, jakoby do Ho Szi Mina był podobny Pułkownik Sanders ze znaku firmowego Kentucky Fried Chicken. - Ho był generałem! - spostponowano natychmiast żądnych zarobku obrazoburców.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia Le Kha Phieu, pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. 
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmyOd czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Według pierwszego sekretarza gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale  nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował. młodzi ludzie bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.
Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem. prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. Cieszą się więc amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="561">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia Le Kha Phieu, pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. </span>
        <span start="1359" end="1360">
</span>
        <span start="1742" end="1832">Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy</span>
        <span start="1886" end="1935">Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. </span>
        <span start="4605" end="4634">Według pierwszego sekretarza </span>
        <span start="4647" end="4704">gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną</span>
        <span start="4764" end="4853">. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale</span>
        <span start="4855" end="4856"> </span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="5958" end="5959"> </span>
        <span start="5961" end="5974">młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6085"> bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.</span>
        <span start="6791" end="6792">
</span>
        <span start="7178" end="7230">Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem</span>
        <span start="7299" end="7301">. </span>
        <span start="7456" end="7558">prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. </span>
        <span start="7842" end="7923">Cieszą się więc amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu</span>
        <span start="8060" end="8061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia Le Kha Phieu, pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. Socjalizm socjalizmem, a interesy interesami - dowodzą poczynania Vo Viet Thanha, przewodniczącego Miejskiego Komitetu Ludowego w Hosziminie.
reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją". 
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. 
Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. Ulicą ciągną tysiące motorowerów i skuterów. W samym Hosziminie zarejestrowanych jest dwa miliony jednośladów. 
Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje, zakaz posiadania przez urzędników państwowych prywatnych przedsiębiorstw. Według pierwszego sekretarza gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale  nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.
Zagrożenie ze strony adwokatów kapitalizmu, orędowników "pokojowej ewolucji" dostrzega również generał Le Van Dung, szef sztabu Wietnamskiej Armii Ludowej i wiceminister obrony. 
Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego młodzi ludzie bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.

Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem. prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. Cieszą się więc amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="702">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia Le Kha Phieu, pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. Socjalizm socjalizmem, a interesy interesami - dowodzą poczynania Vo Viet Thanha, przewodniczącego Miejskiego Komitetu Ludowego w Hosziminie.</span>
        <span start="1359" end="1360">
</span>
        <span start="1497" end="1572">reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="1741" end="1935">
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. </span>
        <span start="2228" end="2306">
Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. </span>
        <span start="2902" end="3011">Ulicą ciągną tysiące motorowerów i skuterów. W samym Hosziminie zarejestrowanych jest dwa miliony jednośladów</span>
        <span start="3062" end="3064">. </span>
        <span start="3943" end="3944">
</span>
        <span start="4094" end="4179">Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. </span>
        <span start="4340" end="4465">z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje,</span>
        <span start="4503" end="4550"> zakaz posiadania przez urzędników państwowych </span>
        <span start="4577" end="4634">prywatnych przedsiębiorstw. Według pierwszego sekretarza </span>
        <span start="4647" end="4704">gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną</span>
        <span start="4764" end="4853">. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale</span>
        <span start="4855" end="4856"> </span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="4926" end="5105">
Zagrożenie ze strony adwokatów kapitalizmu, orędowników "pokojowej ewolucji" dostrzega również generał Le Van Dung, szef sztabu Wietnamskiej Armii Ludowej i wiceminister obrony. </span>
        <span start="5532" end="5533">
</span>
        <span start="5824" end="5913">Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego</span>
        <span start="5958" end="5959"> </span>
        <span start="5961" end="5974">młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6086"> bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.
</span>
        <span start="6791" end="6792">
</span>
        <span start="7178" end="7230">Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem</span>
        <span start="7299" end="7301">. </span>
        <span start="7456" end="7558">prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. </span>
        <span start="7842" end="7923">Cieszą się więc amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu</span>
        <span start="8060" end="8061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu. gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną. W Wietnamie jest miejsce na gospodarkę prywatną  ale  nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował. prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="475">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej - zapewnia </span>
        <span start="489" end="560">pierwszy sekretarz Komitetu Centralnego Komunistycznej Partii Wietnamu.</span>
        <span start="4633" end="4634"> </span>
        <span start="4647" end="4704">gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną</span>
        <span start="4764" end="4783">. W Wietnamie jest </span>
        <span start="4787" end="4818">miejsce na gospodarkę prywatną </span>
        <span start="4849" end="4853"> ale</span>
        <span start="4855" end="4856"> </span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="7300" end="7301"> </span>
        <span start="7456" end="7557">prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów, które zdobywały Sajgon. Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy.Najważniejsza jest dziś przyszłość. Choć Amerykanie nadal szukają w Wietnamie szczątków swych zaginionych przed ćwierć wiekiem w akcji żołnierzy, choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej i staje się w swym ekspansjonizmie coraz bardziej bezczelne.Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci.  Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</body>
      <spans>
        <span start="704" end="792">25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów</span>
        <span start="813" end="837">, które zdobywały Sajgon</span>
        <span start="856" end="967">. Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. </span>
        <span start="4006" end="4178">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy.</span>
        <span start="6792" end="6816">Najważniejsza jest dziś </span>
        <span start="6864" end="7177">przyszłość. Choć Amerykanie nadal szukają w Wietnamie szczątków swych zaginionych przed ćwierć wiekiem w akcji żołnierzy, choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej i staje się w swym ekspansjonizmie coraz bardziej bezczelne.</span>
        <span start="7178" end="7257">Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci</span>
        <span start="7299" end="7301">. </span>
        <span start="7451" end="7557"> Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów północnowietnamskich, które zdobywały Sajgon (obecnie Hoszimin). Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Na razie notowane są na niej zaledwie cztery spółki. Żeby wejść na giełdę, firma musi wykazać, że od co najmniej dwóch lat przynosi dochód.
nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale - podkreśla - nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.Najważniejsza jest dziś jednak oczywiście przyszłość. Choć Amerykanie nadal szukają w Wietnamie szczątków swych zaginionych przed ćwierć wiekiem w akcji żołnierzy, choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej i staje się w swym ekspansjonizmie coraz bardziej bezczelne.Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci, pracujący w Hanoi i Hosziminie dyplomaci.  Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</body>
      <spans>
        <span start="704" end="967">25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów północnowietnamskich, które zdobywały Sajgon (obecnie Hoszimin). Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. </span>
        <span start="1742" end="1986">Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Na razie notowane są na niej zaledwie cztery spółki</span>
        <span start="2139" end="2228">. Żeby wejść na giełdę, firma musi wykazać, że od co najmniej dwóch lat przynosi dochód.
</span>
        <span start="4006" end="4337">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem</span>
        <span start="4603" end="4925">. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - zaznacza pierwszy sekretarz - ale - podkreśla - nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="6792" end="6833">Najważniejsza jest dziś jednak oczywiście</span>
        <span start="6863" end="7177"> przyszłość. Choć Amerykanie nadal szukają w Wietnamie szczątków swych zaginionych przed ćwierć wiekiem w akcji żołnierzy, choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej i staje się w swym ekspansjonizmie coraz bardziej bezczelne.</span>
        <span start="7178" end="7301">Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci, pracujący w Hanoi i Hosziminie dyplomaci. </span>
        <span start="7451" end="7557"> Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy.Choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej.Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci.  Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</body>
      <spans>
        <span start="4006" end="4178">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy.</span>
        <span start="6876" end="6881">Choć </span>
        <span start="6991" end="7116">starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej</span>
        <span start="7176" end="7177">.</span>
        <span start="7178" end="7257">Wietnam będzie za dziesięć lat zupełnie innym krajem - oceniają polscy eksperci</span>
        <span start="7299" end="7301">. </span>
        <span start="7451" end="7557"> Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Wietnam toczy dziś wielką wojnę z "burżuazyjną kontrrewolucją". W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii nosi nazwę "pokojowej ewolucji".
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy.
Domorosły kapitalizm widać na ulicy. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy wyzysk, eksploatacja, a tego doktryna zabrania. gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną. jest też miejsce na gospodarkę prywatną ale nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował. czy będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem? Wietnam ma dziś prawie 80 milionów mieszkańców. Połowa urodziła się po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego A młodzi ludzie bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1379">Wietnam toczy dziś </span>
        <span start="1412" end="1424">wielką wojnę</span>
        <span start="1541" end="1572"> z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1648">. W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii </span>
        <span start="1708" end="1740">nosi nazwę "pokojowej ewolucji".</span>
        <span start="1741" end="1832">
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="2228" end="2258">
Domorosły kapitalizm widać na</span>
        <span start="2298" end="2305"> ulicy.</span>
        <span start="2495" end="2496"> </span>
        <span start="4006" end="4101">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia </span>
        <span start="4120" end="4218">się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy </span>
        <span start="4229" end="4258">wyzysk, eksploatacja, a tego </span>
        <span start="4281" end="4299">doktryna zabrania.</span>
        <span start="4646" end="4704"> gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną</span>
        <span start="4764" end="4765">.</span>
        <span start="4777" end="4817"> jest też miejsce na gospodarkę prywatną</span>
        <span start="4849" end="4853"> ale</span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="5671" end="5676"> czy </span>
        <span start="5733" end="5831">będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem? Wietnam ma dziś prawie 80 milionów mieszkańców. Połowa </span>
        <span start="5845" end="5858">urodziła się </span>
        <span start="5862" end="5913">po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego</span>
        <span start="5958" end="5974"> A młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6085"> bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Wietnam toczy dziś wielką wojnę. u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją". W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii nosi nazwę "pokojowej ewolucji".
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy.
Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. powyrastały prywatne kawiarenki; w niektórych uruchomiono nawet kilkanaście stanowisk internetowych. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną ale nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.
Zagrożenie ze strony kapitalizmu, orędowników "pokojowej ewolucji" dostrzega generał Le Van Dung, szef sztabu Wietnamskiej Armii Ludowej. zapowiada, że dowództwo sił zbrojnych zna swoje obowiązki i nadal będzie siłom zbrojnym wskazywać "właściwy kierunek". czy będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem? Wietnam ma dziś prawie 80 milionów mieszkańców. Połowa urodziła się po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego A młodzi ludzie bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.
Ten drugi na świecie eksporter ryżu ma też naftę; na licencjach na jej wydobycie zarabia miliardy dolarów. prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego porozumienia gospodarczego z USA, szeroko otwierając socjalistyczne drzwi kapitalistycznym przedsiębiorstwom z USA. nie wszystko w Wietnamie jest już na sprzedaż. Hanoi nie chce nawet słyszeć o jakiejkolwiek próbie komercjalizacji postaci Ho Szi Mina.</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1379">Wietnam toczy dziś </span>
        <span start="1412" end="1425">wielką wojnę.</span>
        <span start="1520" end="1572"> u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1648">. W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii </span>
        <span start="1708" end="1740">nosi nazwę "pokojowej ewolucji".</span>
        <span start="1741" end="1832">
Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="2228" end="2305">
Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy.</span>
        <span start="2495" end="2560"> powyrastały prywatne kawiarenki; w niektórych uruchomiono nawet </span>
        <span start="2563" end="2599">kilkanaście stanowisk internetowych.</span>
        <span start="4005" end="4101"> nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia </span>
        <span start="4120" end="4218">się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy </span>
        <span start="4229" end="4299">wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania.</span>
        <span start="4604" end="4735"> Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa</span>
        <span start="4747" end="4817"> sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną</span>
        <span start="4849" end="4853"> ale</span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="4926" end="4948">
Zagrożenie ze strony </span>
        <span start="4958" end="5014">kapitalizmu, orędowników "pokojowej ewolucji" dostrzega </span>
        <span start="5022" end="5081">generał Le Van Dung, szef sztabu Wietnamskiej Armii Ludowej</span>
        <span start="5103" end="5105">. </span>
        <span start="5410" end="5419">zapowiada</span>
        <span start="5422" end="5531">, że dowództwo sił zbrojnych zna swoje obowiązki i nadal będzie siłom zbrojnym wskazywać "właściwy kierunek".</span>
        <span start="5671" end="5676"> czy </span>
        <span start="5733" end="5831">będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem? Wietnam ma dziś prawie 80 milionów mieszkańców. Połowa </span>
        <span start="5845" end="5858">urodziła się </span>
        <span start="5862" end="5913">po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego</span>
        <span start="5958" end="5974"> A młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6085"> bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.</span>
        <span start="6791" end="6792">
</span>
        <span start="7301" end="7344">Ten drugi na świecie eksporter ryżu ma też </span>
        <span start="7388" end="7452">naftę; na licencjach na jej wydobycie zarabia miliardy dolarów. </span>
        <span start="7456" end="7515">prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego</span>
        <span start="7523" end="7556"> porozumienia gospodarczego z USA</span>
        <span start="7758" end="7841">, szeroko otwierając socjalistyczne drzwi kapitalistycznym przedsiębiorstwom z USA.</span>
        <span start="8081" end="8086"> nie </span>
        <span start="8105" end="8163">wszystko w Wietnamie jest już na sprzedaż. Hanoi nie chce </span>
        <span start="8175" end="8247">nawet słyszeć o jakiejkolwiek próbie komercjalizacji postaci Ho Szi Mina</span>
        <span start="8340" end="8341">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Wietnam toczy wielką wojnę z "burżuazyjną kontrrewolucją".
Od roku obowiązuje nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu.Kapitalizm to zdaniem wielu wyzysk, eksploatacja. gospodarka wietnamska winna być socjalistyczną. jest miejsce na prywatną ale nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował. czy będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem?</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1374">Wietnam toczy </span>
        <span start="1412" end="1424">wielką wojnę</span>
        <span start="1541" end="1572"> z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1608">.</span>
        <span start="1741" end="1761">
Od roku obowiązuje </span>
        <span start="1769" end="1832">nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="2495" end="2496"> </span>
        <span start="4006" end="4093">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu.</span>
        <span start="4179" end="4207">Kapitalizm to zdaniem wielu </span>
        <span start="4229" end="4249">wyzysk, eksploatacja</span>
        <span start="4298" end="4299">.</span>
        <span start="4646" end="4679"> gospodarka wietnamska winna być </span>
        <span start="4690" end="4704">socjalistyczną</span>
        <span start="4764" end="4765">.</span>
        <span start="4777" end="4783"> jest </span>
        <span start="4787" end="4798">miejsce na </span>
        <span start="4809" end="4817">prywatną</span>
        <span start="4849" end="4853"> ale</span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
        <span start="5671" end="5676"> czy </span>
        <span start="5733" end="5775">będą w stanie wygrać wojnę z kapitalizmem?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej. Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją". W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii ta kontrrewolucja nosi nazwę "pokojowej ewolucji". nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="463">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="1360" end="1572">Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1648">. W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii </span>
        <span start="1690" end="1740">ta kontrrewolucja nosi nazwę "pokojowej ewolucji".</span>
        <span start="2477" end="2478"> </span>
        <span start="4006" end="4337">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem</span>
        <span start="4603" end="4765">. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej. 25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów północnowietnamskich, które zdobywały Sajgon (obecnie Hoszimin). Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. 
Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją". W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii ta kontrrewolucja nosi nazwę "pokojowej ewolucji".
Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. Od rana do nocy tętnią życiem rodzinne sklepiki z mydłem i powidłem, w wielu z nich bez problemu i bez żadnego krycia się można wymienić dolary na dongi i dongi na dolary. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem - z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje, choć nie jest do końca przestrzegany, zakaz posiadania przez urzędników państwowych prywatnych przedsiębiorstw. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną - ale nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="463">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="704" end="967">25 lat temu, kiedy upadał Wietnam Południowy, Vo Viet Thanh dowodził jednym z batalionów północnowietnamskich, które zdobywały Sajgon (obecnie Hoszimin). Dzisiaj Vo rządzi tym największym i najbardziej kapitalistycznym miastem Socjalistycznej Republiki Wietnamu. </span>
        <span start="1331" end="1332">
</span>
        <span start="1360" end="1572">Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1648">. W nomenklaturze wietnamskiej Kompartii </span>
        <span start="1690" end="1741">ta kontrrewolucja nosi nazwę "pokojowej ewolucji".
</span>
        <span start="2229" end="2478">Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. Od rana do nocy tętnią życiem rodzinne sklepiki z mydłem i powidłem, w wielu z nich bez problemu i bez żadnego krycia się można wymienić dolary na dongi i dongi na dolary. </span>
        <span start="4006" end="4550">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie w ostatnich latach przypadają do gustu. Partia od dłuższego czasu się zastanawia, czy pozwolić swym członkom robić interesy. Kapitalizm to zdaniem wielu towarzyszy "boc lot", wyzysk, eksploatacja, a tego z oczywistych przyczyn doktryna zabrania. Ale partia też nie mówi jednym głosem - z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje, choć nie jest do końca przestrzegany, zakaz posiadania przez urzędników państwowych </span>
        <span start="4577" end="4817">prywatnych przedsiębiorstw. Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa z definicji sektor państwowy. W Wietnamie jest też miejsce na gospodarkę prywatną</span>
        <span start="4847" end="4853"> - ale</span>
        <span start="4867" end="4925"> nie znaczy to, że Wietnam będzie gospodarkę prywatyzował.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej. Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją". Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa sektor państwowy.</body>
      <spans>
        <span start="333" end="463">Wietnam będzie kontynuował walkę na rzecz budowy społeczeństwa socjalistycznego, bez względu na to, czy potrwa to wiek, czy dłużej</span>
        <span start="559" end="561">. </span>
        <span start="1360" end="1412">Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu </span>
        <span start="1419" end="1572">wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się u progu XXI stulecia z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="4605" end="4736">Według pierwszego sekretarza Le Kha Phieu gospodarka wietnamska winna być gospodarką socjalistyczną, w której wiodącą rolę odgrywa </span>
        <span start="4748" end="4765">sektor państwowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Wietnam zmaga się z "burżuazyjną kontrrewolucją". Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie przypadają do gustu. partia nie mówi jednym głosem. 
Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego. A młodzi ludzie bardziej interesują się zarabianiem pieniędzy niż martyrologią. "nowe" ma się coraz lepiej. Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. Cieszą się amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu, liczące przyszłe zyski i mające nadzieję, że większa obecność USA w regionie zrównoważy wpływy Pekinu.</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1368">Wietnam </span>
        <span start="1511" end="1521">zmaga się </span>
        <span start="1542" end="1572">z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="1742" end="1935">Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. </span>
        <span start="2229" end="2306">Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. </span>
        <span start="4006" end="4054">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie </span>
        <span start="4073" end="4094">przypadają do gustu. </span>
        <span start="4304" end="4311">partia </span>
        <span start="4315" end="4337">nie mówi jednym głosem</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="5532" end="5533">
</span>
        <span start="5824" end="5913">Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego</span>
        <span start="5957" end="5974">. A młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6025"> bardziej interesują się </span>
        <span start="6035" end="6061">zarabianiem pieniędzy niż </span>
        <span start="6072" end="6085">martyrologią.</span>
        <span start="6985" end="6986"> </span>
        <span start="7090" end="7116">"nowe" ma się coraz lepiej</span>
        <span start="7176" end="7178">. </span>
        <span start="7452" end="7558">Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. </span>
        <span start="7842" end="7853">Cieszą się </span>
        <span start="7858" end="8026">amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu, liczące przyszłe zyski i mające nadzieję, że większa obecność USA w regionie zrównoważy wpływy Pekinu</span>
        <span start="8060" end="8061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się z "burżuazyjną kontrrewolucją". Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. tętnią życiem rodzinne sklepiki, w wielu z nich można wymienić dolary na dongi i dongi na dolary. Ulicą ciągną tysiące motorowerów i skuterów. 

nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie przypadają do gustu. partia nie mówi jednym głosem - z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje zakaz posiadania przez urzędników państwowych prywatnych przedsiębiorstw. Zagrożenie ze strony adwokatów kapitalizmu dostrzega wiceminister obrony. 

Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego. A młodzi ludzie bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią. choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej. Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. Cieszą się amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu, liczące przyszłe zyski i mające nadzieję, że większa obecność USA w regionie zrównoważy wpływy Pekinu.

Porozumienie z USA nie oznacza jednak, że wszystko w Wietnamie jest już na sprzedaż. Hanoi nie chce na przykład nawet słyszeć o jakiejkolwiek próbie komercjalizacji postaci Ho Szi Mina.</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1521">Wietnam toczy dziś swą czwartą w ostatnim półwieczu wielką wojnę. Po Francuzach, po Wietnamie Południowym i Amerykanach i po Chińczykach reżim w Hanoi zmaga się </span>
        <span start="1542" end="1572">z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="1742" end="1935">Od roku obowiązuje w kraju nowe prawo o przedsiębiorstwach - można zakładać prywatne firmy, a ich zarejestrowanie zajmuje jedynie dwa tygodnie. Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. </span>
        <span start="2229" end="2306">Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. </span>
        <span start="2322" end="2353">tętnią życiem rodzinne sklepiki</span>
        <span start="2373" end="2390">, w wielu z nich </span>
        <span start="2428" end="2478">można wymienić dolary na dongi i dongi na dolary. </span>
        <span start="2902" end="2947">Ulicą ciągną tysiące motorowerów i skuterów. </span>
        <span start="3917" end="3918">
</span>
        <span start="3943" end="3944">
</span>
        <span start="4006" end="4054">nie wszystkim zmiany dokonujące się w Wietnamie </span>
        <span start="4073" end="4094">przypadają do gustu. </span>
        <span start="4304" end="4311">partia </span>
        <span start="4315" end="4464">nie mówi jednym głosem - z jednej strony słychać wezwania, żeby redukować dominację sił państwowych w gospodarce, z drugiej - od dwóch lat obowiązuje</span>
        <span start="4503" end="4550"> zakaz posiadania przez urzędników państwowych </span>
        <span start="4577" end="4605">prywatnych przedsiębiorstw. </span>
        <span start="4927" end="4969">Zagrożenie ze strony adwokatów kapitalizmu</span>
        <span start="5003" end="5014"> dostrzega </span>
        <span start="5084" end="5105">wiceminister obrony. </span>
        <span start="5531" end="5533">

</span>
        <span start="5824" end="5913">Połowa Wietnamczyków urodziła się już po upadku antykomunistycznego Wietnamu Południowego</span>
        <span start="5957" end="5974">. A młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6085"> bardziej interesują się karierą i zarabianiem pieniędzy niż historią i martyrologią.</span>
        <span start="6985" end="7116"> choć starzy wietnamscy komuniści złorzeczą na "prawicowe odchylenie" wielu członków partii i młodzieży, "nowe" ma się coraz lepiej</span>
        <span start="7176" end="7178">. </span>
        <span start="7452" end="7558">Ale prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA. </span>
        <span start="7842" end="7853">Cieszą się </span>
        <span start="7858" end="8026">amerykańskie koncerny, cieszą się i komunistyczne władze Wietnamu, liczące przyszłe zyski i mające nadzieję, że większa obecność USA w regionie zrównoważy wpływy Pekinu</span>
        <span start="8060" end="8247">.

Porozumienie z USA nie oznacza jednak, że wszystko w Wietnamie jest już na sprzedaż. Hanoi nie chce na przykład nawet słyszeć o jakiejkolwiek próbie komercjalizacji postaci Ho Szi Mina</span>
        <span start="8340" end="8341">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wietnam zmaga się z "burżuazyjną kontrrewolucją". Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. nie wszystkim zmiany przypadają do gustu. partia nie mówi jednym głosem. młodzi ludzie bardziej interesują się zarabianiem pieniędzy niż martyrologią. "nowe" ma się coraz lepiej. prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</body>
      <spans>
        <span start="1360" end="1368">Wietnam </span>
        <span start="1511" end="1521">zmaga się </span>
        <span start="1542" end="1572">z "burżuazyjną kontrrewolucją"</span>
        <span start="1607" end="1609">. </span>
        <span start="1886" end="1935">Od czterech miesięcy działa w Hosziminie giełda. </span>
        <span start="2229" end="2306">Domorosły kapitalizm widać na co drugiej hanojskiej czy hoszimińskiej ulicy. </span>
        <span start="4006" end="4027">nie wszystkim zmiany </span>
        <span start="4073" end="4094">przypadają do gustu. </span>
        <span start="4304" end="4311">partia </span>
        <span start="4315" end="4337">nie mówi jednym głosem</span>
        <span start="4603" end="4605">. </span>
        <span start="5961" end="5974">młodzi ludzie</span>
        <span start="6000" end="6025"> bardziej interesują się </span>
        <span start="6035" end="6061">zarabianiem pieniędzy niż </span>
        <span start="6072" end="6085">martyrologią.</span>
        <span start="6985" end="6986"> </span>
        <span start="7090" end="7116">"nowe" ma się coraz lepiej</span>
        <span start="7176" end="7178">. </span>
        <span start="7456" end="7557">prawdziwe zmiany mają zacząć się po ratyfikowaniu zawartego w lipcu porozumienia gospodarczego z USA.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
