<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200002120045">
  <date>2000-02-12</date>
  <title>Potrzebne korekty na mapie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>PODZIAŁ ADMINISTRACYJNY KRAJU

Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich

Potrzebne korekty na mapie

RYS. PAWEŁ GAŁKA

EDMUND SZOT

Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów, choć były one dość silne, kiedy nowy podział terytorialny dopiero się kształtował. Różnymi formami nacisku próbowano, często zresztą z pomyślnym skutkiem, wpływać na podejmowane wówczas decyzje.

Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. A nawet samej liczby województw. Tyle tylko, że inny jest tryb rozpatrywania tych wniosków. W sprawie granic gmin, powiatów i województw zmiany są wprowadzane w drodze rozporządzenia Rady Ministrów, natomiast decyzje o tworzeniu bądź znoszeniu województw zostały zarezerwowane dla Sejmu RP.

Korekta zasadniczego podziału terytorialnego państwa może być jednak przeprowadzana dopiero na podstawie oceny nowego podziału, której do 31 grudnia bieżącego roku dokonają Sejm, Senat i Rada Ministrów.

Pierwsze korekty

W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się obecnie z 16 daleko niejednakowych pod każdym względem województw oraz równie zróżnicowanych 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Bardzo zróżnicowane są także gminy. W niektórych mieszka mniej niż dwa tysiące osób, inne liczą ponad dwieście tysięcy mieszkańców. Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych", a więc nie mających jednakowych szans rozwoju. To nic nowego, niepokojące jest natomiast to, że opinia ta często znajduje potwierdzenie w praktyce.

Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, a nawet województw mamy już za sobą. I tak w wyniku protestów mieszkańców Pogorzałego (1130 mieszkańców) i Skarżyska Książęcego (1650 mieszkańców) odłączono je od województwa mazowieckiego i przyłączono do województwa świętokrzyskiego.

- Nie było inicjatywy, by przyłączyć do naszego województwa cały powiat szydłowiecki - mówi Henryk Kwiecień, zastępca dyrektora w Wydziale Organizacji i Nadzoru w Urzędzie Wojewódzkim w Kielcach. - Władze Szydłowca sprzeciwiały się przyłączeniu do nas nawet tych dwóch miejscowości.

Wyciągnięto z tego wniosek, że Szydłowiec woli wchodzić w skład województwa ze stolicą nie w Kielcach, a w Warszawie.

W sprawie wprowadzenia następnych korekt granic gmin, powiatów i województw różne środowiska podejmują dozwolone prawem działania, ale ich skutków na razie nie widać. Mieszkańcy Elbląga na przykład zdecydowaną większością głosów ("za" głosowało 98,7 proc. uczestników referendum) opowiedzieli się za przynależnością ich miasta do województwa pomorskiego, nie zaś do warmińsko-mazurskiego, w skład którego Elbląg wchodzi obecnie. Frekwencja w referendum wyniosła 44,7 proc., co wystarczało, aby wyniki takiego głosowania władze potraktowały poważnie.

Niektóre gminy powiatu Chojnice zgłosiły chęć przynależności do województwa kujawsko-pomorskiego, jednak mieszkańcy samych Chojnic wolą pozostać, tak jak teraz, w województwie pomorskim. Jedna z gmin województwa kujawsko-pomorskiego - Janowiec Wielkopolski - zgłosiła chęć przejścia do województwa wielkopolskiego. Ustalono nawet termin referendum w tej sprawie, ale z przeprowadzenia go w końcu zrezygnowano.

Kilkanaście miast nadal czyni starania, by stać się siedzibą powiatów, ale inicjatywa ta pozbawiona jest szans.

Województw nadal za dużo

Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa "kadłubkowe", jak się wyraził, województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których, jego zdaniem, nie przemawiają żadne racje. Ani ekonomiczne, ani społeczne. Tyle że województwo świętokrzyskie bez istotnych powodów okrojono na rzecz województwa mazowieckiego, do którego przyłączono siedem powiatów dawnego (sprzed 1975 roku) województwa kieleckiego (z Kielecczyzny odpadł także powiat Opoczno, który jest obecnie w województwie łódzkim). Wystarczył pretekst, że mieszkańcy Radomia podobno nie lubią mieszkańców Kielc. W województwie kujawsko-pomorskim tradycyjna niechęć Torunia do Bydgoszczy okazała się, na szczęście, przeszkodą za małą i miast nie rozłączono. "Święta wojna" między Bydgoszczą i Toruniem zakończyła się w końcu pojednaniem.

Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. Są inne, których utrzymanie może stać się w przyszłości przyczyną nieoczekiwanych kłopotów. Jednym z nich jest województwo lubuskie. Utworzone zostało podobno z inicjatywy polityków ze Zjednoczenia Chrześcijańsko-Narodowego, którzy chcieli zasłużyć się lokalnej społeczności. Większych racji za istnieniem województwa lubuskiego nie widać. Urzędnik, który miał odwagę to powiedzieć, nie sprawuje już swojej wysokiej funkcji, tym niemniej problem istnieje. I będzie narastał.

Zdaniem profesora Jerzego Regulskiego, niegdyś pełnomocnika rządu (w gabinecie Tadeusza Mazowieckiego) do spraw reformy samorządu terytorialnego, prezesa Fundacji Rozwoju Demokracji Lokalnej, województwo lubuskie nie ma sensu. Można przewidywać, że wkrótce strefa podmiejska Berlina przekroczy granicę polsko-niemiecką, a po wejściu Polski do Unii Europejskiej nic nie stanie na przeszkodzie, by w tym województwie osiedlali się także Niemcy, którzy stąd będą dojeżdżali do pracy w Berlinie. Gdyby województwo lubuskie podzielono między dwa inne - dolnośląskie i wielkopolskie - miejscowa ludność miałaby oparcie we Wrocławiu i Poznaniu. Są to jednostki terytorialne znacznie większe i silniejsze od małego i słabego województwa lubuskiego.

Nie liczba najważniejsza

Racji swojego istnienia będzie musiało bronić także nieszczęśnie okrojone województwo świętokrzyskie, może jeszcze parę innych.

Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja. Ponadto profesor Regulski uważa, że błędem było upolitycznienie stanowiska wojewody, który stał się przez to zakładnikiem partii politycznych. Skutek jest taki, że urzędy wojewódzkie są obecnie kilka razy większe od urzędów marszałkowskich, gdy powinno być akurat odwrotnie.

Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich. Wśród równych znalazły się w ten sposób powiaty "równiejsze", a stworzono je m.in. po to, by miastom będącym wcześniej siedzibami zlikwidowanych urzędów wojewódzkich "osłodzić" gorycz bycia teraz zaledwie siedzibą powiatu. Tylko trzy byłe miasta wojewódzkie: Ciechanów, Piła i Sieradz, roztropnie zrezygnowały z tego wątpliwego zaszczytu, rozumując, że przyniesie więcej szkody niż pożytku. I rzeczywiście, jak wynika z badań Instytutu Ekonomiki Rolnictwa i Gospodarki Żywnościowej, okalające byłe miasta wojewódzkie powiaty ziemskie cechują najniższe w kraju wskaźniki rozwoju gospodarczego i społecznego.

Z dokonanej przez najwyższe władze oceny nowego podziału terytorialnego kraju wyniknie zapewne także potrzeba korekty liczby powiatów. Ale na pewno nie w kierunku jej zwiększenia, o co nadal zabiega kilkanaście miast, gdyż część powiatów obnaży swą słabość i będzie musiała zostać zlikwidowana. Jeszcze przed wprowadzeniem reformy co przytomniejsi politycy i eksperci ostrzegali, że powiatów będzie za dużo i rozsądniej byłoby utworzyć ich o kilkadziesiąt mniej.

Nie będzie chyba natomiast większej korekty liczby gmin. W tej sprawie w Polsce od początku uznano, że gmina powinna być jednostką na tyle silną, aby jej mieszkaniec jak najwięcej spraw mógł załatwić na miejscu. Inaczej jest we Francji, gdzie do utworzenia gminy wystarczy, aby liczyła ona sześć dorosłych osób. Bo pięć nie może wybierać mera.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się z 16 województw oraz 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Kilka korekt granic gmin, powiatów, województw mamy już za sobą. w wyniku protestów mieszkańców Pogorzałego i Skarżyska Książęcego odłączono je od województwa mazowieckiego i przyłączono do świętokrzyskiego. Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których nie przemawiają żadne racje. nie liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym i Polsce potrzebna jest decentralizacja. błędem było upolitycznienie stanowiska wojewody. Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich. Wśród równych znalazły się w ten sposób powiaty "równiejsze".</body>
      <spans>
        <span start="1443" end="1504">W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się </span>
        <span start="1512" end="1517">z 16 </span>
        <span start="1559" end="1575">województw oraz </span>
        <span start="1597" end="1641">308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. </span>
        <span start="2163" end="2169">Kilka </span>
        <span start="2181" end="2211">korekt granic gmin, powiatów, </span>
        <span start="2219" end="2248">województw mamy już za sobą. </span>
        <span start="2254" end="2297">w wyniku protestów mieszkańców Pogorzałego </span>
        <span start="2316" end="2339">i Skarżyska Książęcego </span>
        <span start="2358" end="2417">odłączono je od województwa mazowieckiego i przyłączono do </span>
        <span start="2429" end="2446">świętokrzyskiego.</span>
        <span start="2838" end="2839"> </span>
        <span start="3952" end="4014">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują</span>
        <span start="4043" end="4096">. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa </span>
        <span start="4127" end="4198">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których</span>
        <span start="4213" end="4243"> nie przemawiają żadne racje. </span>
        <span start="6344" end="6348">nie </span>
        <span start="6353" end="6441">liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach.</span>
        <span start="6450" end="6451"> </span>
        <span start="6475" end="6524">wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6586" end="6596"> i Polsce </span>
        <span start="6602" end="6634">potrzebna jest decentralizacja. </span>
        <span start="6670" end="6717">błędem było upolitycznienie stanowiska wojewody</span>
        <span start="6775" end="6777">. </span>
        <span start="6910" end="7028">Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich. Wśród równych znalazły się w ten sposób powiaty "równiejsze"</span>
        <span start="7189" end="7190">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>nie wzbudza większych kontrowersji reforma podziału terytorialnego państwa. Wprowadzając reformę, zapowiedziano, że można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych decyzji i tyczyć będą one mogły granic gmin, kształtu powiatów i województw. 

W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się z 16 województw oraz 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Duże różnice pod względem liczby ludności i potencjału ekonomicznego jednostek utrudniają ich porównywanie. Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, województw mamy już za sobą. w wyniku protestów mieszkańców Pogorzałego i Skarżyska Książęcego odłączono je od województwa mazowieckiego i przyłączono do województwa świętokrzyskiego. W sprawie wprowadzenia następnych korekt różne środowiska podejmują działania, ale ich skutków na razie nie widać. 

Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których nie przemawiają żadne racje. Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. Są inne, których utrzymanie może stać się w przyszłości przyczyną nieoczekiwanych kłopotów. Jednym z nich jest województwo lubuskie. 

nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja. błędem było upolitycznienie stanowiska wojewody. Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich. Wśród równych znalazły się w ten sposób powiaty "równiejsze". Z oceny nowego podziału terytorialnego kraju wyniknie zapewne potrzeba korekty liczby powiatów.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="255">nie wzbudza większych kontrowersji </span>
        <span start="258" end="299">reforma podziału terytorialnego państwa. </span>
        <span start="665" end="685">Wprowadzając reformę</span>
        <span start="699" end="718">, zapowiedziano, że</span>
        <span start="767" end="824"> można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych </span>
        <span start="832" end="864">decyzji i tyczyć będą one mogły </span>
        <span start="874" end="887">granic gmin, </span>
        <span start="897" end="929">kształtu powiatów i województw. </span>
        <span start="1441" end="1504">

W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się </span>
        <span start="1512" end="1517">z 16 </span>
        <span start="1559" end="1575">województw oraz </span>
        <span start="1597" end="1641">308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. </span>
        <span start="1773" end="1786">Duże różnice </span>
        <span start="1794" end="1822">pod względem liczby ludności</span>
        <span start="1827" end="1855"> i potencjału ekonomicznego </span>
        <span start="1870" end="1907">jednostek utrudniają ich porównywanie</span>
        <span start="2059" end="2061">. </span>
        <span start="2163" end="2211">Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, </span>
        <span start="2219" end="2248">województw mamy już za sobą. </span>
        <span start="2254" end="2297">w wyniku protestów mieszkańców Pogorzałego </span>
        <span start="2316" end="2339">i Skarżyska Książęcego </span>
        <span start="2358" end="2446">odłączono je od województwa mazowieckiego i przyłączono do województwa świętokrzyskiego.</span>
        <span start="2838" end="2839"> </span>
        <span start="2851" end="2892">W sprawie wprowadzenia następnych korekt </span>
        <span start="2927" end="2954">różne środowiska podejmują </span>
        <span start="2971" end="3018">działania, ale ich skutków na razie nie widać. </span>
        <span start="3950" end="4014">

Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują</span>
        <span start="4043" end="4096">. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa </span>
        <span start="4127" end="4198">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których</span>
        <span start="4213" end="4243"> nie przemawiają żadne racje. </span>
        <span start="4862" end="5097">Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. Są inne, których utrzymanie może stać się w przyszłości przyczyną nieoczekiwanych kłopotów. Jednym z nich jest województwo lubuskie. </span>
        <span start="6206" end="6208">

</span>
        <span start="6344" end="6451">nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie </span>
        <span start="6475" end="6524">wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6586" end="6634"> i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja. </span>
        <span start="6670" end="6717">błędem było upolitycznienie stanowiska wojewody</span>
        <span start="6775" end="6777">. </span>
        <span start="6910" end="7028">Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich. Wśród równych znalazły się w ten sposób powiaty "równiejsze"</span>
        <span start="7189" end="7191">. </span>
        <span start="7576" end="7578">Z </span>
        <span start="7611" end="7671">oceny nowego podziału terytorialnego kraju wyniknie zapewne </span>
        <span start="7677" end="7710">potrzeba korekty liczby powiatów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się z 16 województw oraz 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Kilka korekt granic gmin, powiatów, województw mamy już za sobą. Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują. nie liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym.</body>
      <spans>
        <span start="1443" end="1504">W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się </span>
        <span start="1512" end="1517">z 16 </span>
        <span start="1559" end="1575">województw oraz </span>
        <span start="1597" end="1641">308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. </span>
        <span start="2163" end="2169">Kilka </span>
        <span start="2181" end="2211">korekt granic gmin, powiatów, </span>
        <span start="2219" end="2248">województw mamy już za sobą. </span>
        <span start="3952" end="4014">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="6344" end="6348">nie </span>
        <span start="6353" end="6441">liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach.</span>
        <span start="6450" end="6451"> </span>
        <span start="6475" end="6524">wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6632" end="6633">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Utworzenie w miejsce 49 tylko 16 nowych województw oraz 373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych".nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji zapada na szczeblu centralnym i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="320">Utworzenie w miejsce </span>
        <span start="321" end="356">49 tylko 16 nowych województw oraz </span>
        <span start="386" end="467">373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="662" end="663">.</span>
        <span start="739" end="928"> do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw.</span>
        <span start="1772" end="2012"> Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych"</span>
        <span start="2160" end="2161">.</span>
        <span start="6344" end="6442">nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. </span>
        <span start="6451" end="6489">nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji </span>
        <span start="6495" end="6524">zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6586" end="6633"> i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce 49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci 373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów.
Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. A nawet samej liczby województw. Tyle tylko, że inny jest tryb rozpatrywania tych wniosków.W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się obecnie z 16 daleko niejednakowych pod każdym względem województw oraz 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych".
Niektórzy politycy obecny podział tkraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwawojewództwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których nie przemawiają żadne racje. Ani ekonomiczne, ani społeczne.
Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to Jednym z nich jest województwo lubuskie.
Racji swojego istnienia będzie musiało bronić także okrojone województwo świętokrzyskie
nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji zapada na szczeblu centralnym i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="258" end="320">reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce </span>
        <span start="321" end="385">49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci </span>
        <span start="386" end="467">373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="662" end="663">.</span>
        <span start="664" end="1020">
Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. A nawet samej liczby województw. Tyle tylko, że inny jest tryb rozpatrywania tych wniosków.</span>
        <span start="1443" end="1575">W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się obecnie z 16 daleko niejednakowych pod każdym względem województw oraz </span>
        <span start="1597" end="1640">308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu.</span>
        <span start="1772" end="2012"> Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych"</span>
        <span start="2160" end="2161">.</span>
        <span start="3951" end="3987">
Niektórzy politycy obecny podział t</span>
        <span start="3999" end="4095">kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa</span>
        <span start="4127" end="4198">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie, za istnieniem których</span>
        <span start="4213" end="4274"> nie przemawiają żadne racje. Ani ekonomiczne, ani społeczne.</span>
        <span start="4861" end="4932">
Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to </span>
        <span start="5056" end="5096">Jednym z nich jest województwo lubuskie.</span>
        <span start="6207" end="6260">
Racji swojego istnienia będzie musiało bronić także </span>
        <span start="6273" end="6308">okrojone województwo świętokrzyskie</span>
        <span start="6336" end="6337">
</span>
        <span start="6344" end="6489">nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji </span>
        <span start="6495" end="6524">zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6586" end="6633"> i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Utworzenie w miejsce 49 tylko 16 nowych województw oraz 373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. Polsce potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="320">Utworzenie w miejsce </span>
        <span start="321" end="356">49 tylko 16 nowych województw oraz </span>
        <span start="386" end="467">373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="662" end="663">.</span>
        <span start="739" end="928"> do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw.</span>
        <span start="6588" end="6596"> Polsce </span>
        <span start="6602" end="6633">potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz 373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie. Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym i nadal potrzebna jest decentralizacja. Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="232">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza </span>
        <span start="242" end="356">kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz </span>
        <span start="386" end="467">373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="552">. </span>
        <span start="3952" end="4092">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono </span>
        <span start="4127" end="4175">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie</span>
        <span start="4241" end="4243">. </span>
        <span start="4862" end="4964">Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. </span>
        <span start="6344" end="6524">nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6586" end="6589"> i </span>
        <span start="6596" end="6634">nadal potrzebna jest decentralizacja. </span>
        <span start="6910" end="6966">Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich</span>
        <span start="7189" end="7190">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz 373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. A nawet samej liczby województw. Tyle tylko, że inny jest tryb rozpatrywania tych wniosków. 
Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, a nawet województw mamy już za sobą. Kilkanaście miast nadal czyni starania, by stać się siedzibą powiatów, ale inicjatywa ta pozbawiona jest szans.
Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie. Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. Są inne. 
nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja. Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich, a stworzono je m.in. po to, by miastom będącym wcześniej siedzibami zlikwidowanych urzędów wojewódzkich "osłodzić" gorycz bycia teraz zaledwie siedzibą powiatu.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="232">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza </span>
        <span start="242" end="356">kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz </span>
        <span start="386" end="467">373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="552">. </span>
        <span start="665" end="718">Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że</span>
        <span start="739" end="1021"> do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw. A nawet samej liczby województw. Tyle tylko, że inny jest tryb rozpatrywania tych wniosków. </span>
        <span start="1219" end="1220">
</span>
        <span start="2163" end="2248">Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, a nawet województw mamy już za sobą. </span>
        <span start="3813" end="3925">Kilkanaście miast nadal czyni starania, by stać się siedzibą powiatów, ale inicjatywa ta pozbawiona jest szans.
</span>
        <span start="3952" end="4092">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono </span>
        <span start="4127" end="4175">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie</span>
        <span start="4241" end="4243">. </span>
        <span start="4862" end="4971">Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa. Są inne</span>
        <span start="5054" end="5056">. </span>
        <span start="6336" end="6337">
</span>
        <span start="6344" end="6634">nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja. </span>
        <span start="6910" end="6966">Nieszczęsnym pomysłem było utworzenie powiatów grodzkich</span>
        <span start="7028" end="7190">, a stworzono je m.in. po to, by miastom będącym wcześniej siedzibami zlikwidowanych urzędów wojewódzkich "osłodzić" gorycz bycia teraz zaledwie siedzibą powiatu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie. Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="232">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza </span>
        <span start="242" end="299">kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. </span>
        <span start="3952" end="4092">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono </span>
        <span start="4127" end="4175">województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie</span>
        <span start="4241" end="4243">. </span>
        <span start="4862" end="4963">Zdaniem ekspertów, jeśli województw w Polsce jest obecnie za dużo, to niekoniecznie o te właśnie dwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji. 
Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych". Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="552">. </span>
        <span start="719" end="839">przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1423" end="1424">
</span>
        <span start="1773" end="1880">Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek </span>
        <span start="1910" end="2012">przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych"</span>
        <span start="2059" end="2061">. </span>
        <span start="6337" end="6450">Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie</span>
        <span start="6474" end="6524"> wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6632" end="6633">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji. Korekta zasadniczego podziału terytorialnego państwa może być jednak przeprowadzana dopiero na podstawie oceny nowego podziału, której do 31 grudnia bieżącego roku dokonają Sejm, Senat i Rada Ministrów.
Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych". Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa "kadłubkowe" województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie. Zdaniem ekspertów Są inne, których utrzymanie może stać się w przyszłości przyczyną nieoczekiwanych kłopotów. Jednym z nich jest województwo lubuskie. Można przewidywać, że wkrótce strefa podmiejska Berlina przekroczy granicę polsko-niemiecką, a po wejściu Polski do Unii Europejskiej nic nie stanie na przeszkodzie, by w tym województwie osiedlali się także Niemcy, którzy stąd będą dojeżdżali do pracy w Berlinie. Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="552">. </span>
        <span start="719" end="839">przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji</span>
        <span start="927" end="929">. </span>
        <span start="1221" end="1424">Korekta zasadniczego podziału terytorialnego państwa może być jednak przeprowadzana dopiero na podstawie oceny nowego podziału, której do 31 grudnia bieżącego roku dokonają Sejm, Senat i Rada Ministrów.
</span>
        <span start="1773" end="2012">Duże różnice zarówno pod względem liczby ludności, jak i potencjału ekonomicznego poszczególnych jednostek utrudniają ich porównywanie i przyczyniają się do powstawania opinii o województwach, powiatach i gminach "lepszych" oraz "gorszych"</span>
        <span start="2059" end="2061">. </span>
        <span start="3952" end="4108">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy. Zdaniem jednego z nich niepotrzebnie utworzono dwa "kadłubkowe"</span>
        <span start="4126" end="4175"> województwa: świętokrzyskie i kujawsko-pomorskie</span>
        <span start="4241" end="4243">. </span>
        <span start="4862" end="4879">Zdaniem ekspertów</span>
        <span start="4963" end="5097"> Są inne, których utrzymanie może stać się w przyszłości przyczyną nieoczekiwanych kłopotów. Jednym z nich jest województwo lubuskie. </span>
        <span start="5667" end="5932">Można przewidywać, że wkrótce strefa podmiejska Berlina przekroczy granicę polsko-niemiecką, a po wejściu Polski do Unii Europejskiej nic nie stanie na przeszkodzie, by w tym województwie osiedlali się także Niemcy, którzy stąd będą dojeżdżali do pracy w Berlinie. </span>
        <span start="6337" end="6450">Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie</span>
        <span start="6474" end="6524"> wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym</span>
        <span start="6632" end="6633">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów. przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="552">. </span>
        <span start="719" end="839">przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji</span>
        <span start="927" end="928">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów.W sprawie wprowadzenia następnych korekt granic gmin, powiatów i województw różne środowiska podejmują dozwolone prawem działania, ale ich skutków na razie nie widać.Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="2851" end="3017">W sprawie wprowadzenia następnych korekt granic gmin, powiatów i województw różne środowiska podejmują dozwolone prawem działania, ale ich skutków na razie nie widać.</span>
        <span start="6337" end="6633">Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów.Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw.Korekta zasadniczego podziału terytorialnego państwa może być jednak przeprowadzana dopiero na podstawie oceny nowego podziału, której do 31 grudnia bieżącego roku dokonają Sejm, Senat i Rada Ministrów.W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się obecnie z 16 daleko niejednakowych pod każdym względem województw oraz równie zróżnicowanych 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Bardzo zróżnicowane są także gminy. Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, a nawet województw mamy już za sobą.W sprawie wprowadzenia następnych korekt granic gmin, powiatów i województw różne środowiska podejmują dozwolone prawem działania, ale ich skutków na razie nie widać.Kilkanaście miast nadal czyni starania, by stać się siedzibą powiatów, ale inicjatywa ta pozbawiona jest szans.Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy.Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="665" end="928">Wprowadzając reformę administracji, zapowiedziano, że przez dwa lata, tzn. do końca grudnia 2000 roku, można będzie zgłaszać wnioski w sprawie zmian podjętych wówczas decyzji i tyczyć będą one mogły nie tylko granic gmin, ale także kształtu powiatów i województw.</span>
        <span start="1221" end="1423">Korekta zasadniczego podziału terytorialnego państwa może być jednak przeprowadzana dopiero na podstawie oceny nowego podziału, której do 31 grudnia bieżącego roku dokonają Sejm, Senat i Rada Ministrów.</span>
        <span start="1443" end="1677">W wyniku nowego podziału administracyjnego Polska składa się obecnie z 16 daleko niejednakowych pod każdym względem województw oraz równie zróżnicowanych 308 powiatów i 65 miast na prawach powiatu. Bardzo zróżnicowane są także gminy. </span>
        <span start="2163" end="2247">Kilka niewielkich korekt granic gmin, powiatów, a nawet województw mamy już za sobą.</span>
        <span start="2851" end="3017">W sprawie wprowadzenia następnych korekt granic gmin, powiatów i województw różne środowiska podejmują dozwolone prawem działania, ale ich skutków na razie nie widać.</span>
        <span start="3813" end="3924">Kilkanaście miast nadal czyni starania, by stać się siedzibą powiatów, ale inicjatywa ta pozbawiona jest szans.</span>
        <span start="3952" end="4044">Niektórzy politycy obecny podział terytorialny kraju krytykują w sposób bardziej zasadniczy.</span>
        <span start="6337" end="6633">Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Na razie nie jest ona zbyt duża, wiele decyzji nadal zapada na szczeblu centralnym, reforma funkcjonowania ministerstw była bardzo powierzchowna i Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów.Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="467">Spośród czterech wprowadzonych przez obecną koalicję reform tylko jedna nie wzbudza większych kontrowersji  - reforma podziału terytorialnego państwa. Utworzenie w miejsce  49 tylko 16 nowych województw oraz ogniwa pośredniego w postaci  373 powiatów i miast na prawach powiatu przyjęte zostało bez większych sprzeciwów</span>
        <span start="550" end="551">.</span>
        <span start="6337" end="6442">Jednak nie sama liczba województw jest najważniejsza, ale ich możliwość decydowania o własnych sprawach. </span>
        <span start="6589" end="6633">Polsce nadal potrzebna jest decentralizacja.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
