<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012230047">
  <date>2000-12-23</date>
  <title>Gęba uśmiechnięta i żyć lżej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Maja Narbutt</authors>
  <body>Wileńszczyzna O wigilijnej wieczerzy dla żywych i umarłych, o obejmowaniu płotów, o nasłuchiwaniu psiego szczekania i innych wróżbach dla panien, o śliżykach  z posytą i kiślu z owsa, który "przylipia się do podniebienia", o kolorowych opłatkach i sianku, podkładanym pod obrus tak hojnie, że aż talerze ledwo stoją i jeść niewygodnie 

Gęba uśmiechnięta i żyć lżej

Najbarwniejsze są wspomnienia ze wsi i miasteczek, gdzie tradycje przetrwały i śnieg sypie jak dawniej. Na zdjęciu: Miedniki koło Wilna

FOT. JERZY HASZCZYŃSKI

MAJA NARBUTT 

z Wilna

Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.

W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy. Mniej zapobiegliwi jeszcze długo po świętach będą po całej wsi szukać swej własności - odnajdą ją w cudzej zagrodzie albo i na własnym dachu. - To prawdziwe utrapienie - wzdychają starsi mieszkańcy, sarkając na chłopaków, którzy nie oszczędzą żadnej furtki. Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. 

To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. Miejscowi nie zwracają jednak uwagi na to, że dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Jeśli nie - jest jeszcze szansa. Trzeba trzy razy splunąć, nogą zatrzeć i biec do następnego płota. 

Spotkane przeze mnie turgielskie panny bez zażenowania przyznają, że nie tylko będą obejmować płoty, ale i łapać drewno na opał - i tu parzysta liczba polan jest korzystna - a także nasłuchiwać, skąd naszczekują psy. Stamtąd bowiem nadejdzie mąż. O niego w Turgielach dość trudno - są chłopcy, ale jakoś się nie żenią. Dobrze, że choć rodzice nie krzyczą jak kiedyś na spóźniające się z zamęściem panny, którym dawniej bez ogródek mówiono, że "mąż to grunt, bez niego zginiesz jak szara myszka".

Prawie jak przed wojną

"Bóg się rodzi, moc truchleje" - parterowy budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. Władysława Szyłobryt, kierowniczka miejscowego zespołu Turgielanka, energicznie wystukuje rytm obcasikiem. Dwanaście kobiet przy akompaniamencie akordeonu śpiewa na dwa głosy. Jest tak zimno, że nie zdejmują nawet kurtek i chustek. Dobiega końca próba przed występem zaplanowanym na pierwszy dzień świąt. Do dużej sali przyozdobionej olbrzymim świerkiem zaglądają dzieci. Jeszcze raz chcą przećwiczyć jasełka. Wystawia się je w Turgielach już od paru lat. Gdyby przywrócić chodzenie po domach z gwiazdą, to święta we wsi - mówią starsze kobiety - byłyby zupełnie jak "za polskich czasów".

Dzieci są w różnym wieku, ale wszystkie już świątecznie uświadomione. Nie wierzą już w aniołki, które - jak wmawiają maluchom rodzice - w nocy przychodzą pożywiać się resztkami wigilijnej wieczerzy. Wiadomo przecież, że to nie aniołki, lecz zmarli. Nie ma się jednak co bać, bo duchy odejdą, zanim rodzina zasiądzie do śniadania.

Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. Koniecznie musi być ich dwanaście. Nawet jeśli osobno trzeba policzyć i chleb, i sól.

Zanim jednak potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. W Wilnie - symboliczna garstka kupiona w przykościelnym kiosku albo i podarowana przez gospodarza na rynku. Na wsi sianko ściele się hojnie, "aż lekkie talerze ledwo ustoją, a jeść niewygodnie".

Sianko odgrywa ważną rolę. Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. Krótsze i żółte - niedobrze. W skrajnych wypadkach należy się obawiać, że w następnej wigilijnej wieczerzy będzie się uczestniczyć tylko w nocy, by przed świtem zniknąć.

Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa, o którego smaku nikt dobrego słowa nie powie, bo to "jak kit z okien i przylipia się do podniebienia ". Wszyscy za to lubią śliżyki - drobne okrągłe ciasteczka, koniecznie robione w domu, a nie kupne. Śliżyki podaje się z posytą, rodzajem zalewy zrobionej z utartego do białości maku, miodu i wody.

Pod okiem proboszcza

- Dla Jezusa i aniołków - mówi stanowczo mama turgielskiego proboszcza, księdza Józefa Aszkiełowicza, nagabnięta o to, dla kogo parafianie zostawiają na stole wigilijną wieczerzę. Chętnie podzieli się sekretami wypieku śliżyków - "dawaj pani zawsze drożdże, a nie sodę" - ale wyraźnie nie ma zamiaru zdradzać "duchowych" tajemnic. Zapewnia, że "pierwsze słyszy" o wigilijnych wróżbach, i bezskutecznie stara się uciszyć pożywiającą się na gościnnej plebanii parafiankę, która skwapliwie opowiada o pogańskich przecież wierzeniach. 

Także ksiądz Aszkiełowicz, który pojawia się na plebanii na chwilę, bo zaraz udaje się na mszę w pobliskich Taboryszkach, stara się przedstawić swych wiernych w jak najlepszym świetle.

- Mileńka moja, daleko mniej piją. A młodzież w ogóle nie pije, bo się sportuje. Kościół pomógł postawić siłownię. W ogóle ludzie u nas ambitni i honorowi. Jak powiedziałem w kościele, że płot świadczy o gospodarzu, to wygląd wsi się poprawił. Co ksiądz powie, to tak nasi robią - twierdzi proboszcz.

Zwłaszcza w okresie przedświątecznym ksiądz Józef nasilił swą walkę z pijaństwem, z której słynie na Wileńszczyźnie. Jak mówi się nawet w Wilnie, "zwariowawszy na punkcie wódki, wpada do chałup i jeśli ją znajdzie na stole, to łaje". Nie zawsze znajduje sojuszników nawet tam, gdzie wydawałoby się to naturalne.

- Nie trzeba obzywać tych, którzy piją. Oni przecież w brudzie, głodzie żyją. Mój mąż niedospany, niedojedzony. Toż to prawdziwy pokutnik - ubolewa jedna z turgielanek, zastanawiając się, czy przypadkiem właśnie za te cierpienia mąż nie pójdzie do nieba.

Nie ma już czarnych kartek w kalendarzu

- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".

- Mama, rocznik 1908, wieczna pamięć, do końca wspominała, jak spędzała Boże Narodzenie w rodzinnej wsi, jak ważne były przygotowania robione przez cały adwent, a potem wypatrywanie pierwszej gwiazdki. W latach trzydziestych przeniosła się do Wilna, ale stamtąd nie miała już takich barwnych świątecznych wspomnień - opowiada Wincuk. Wilno ówczesne było "Jerozolimą Północy", znaczącym skupiskiem Żydów, a miejskie święta miały w ogóle inny wymiar - były mniej religijne i wzruszające, a bardziej huczne i bogate. Bawiono się na rautach i wielkich balach w ratuszu.

Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole. A i w pracy starano się jakoś obchodzić święta, choć to "zależało od kolektywu". - Ktoś przyniósł śliżyki, ktoś postawił nalewkę i tak, choć nie na stoliku u dyrektora, ale urządzano prawdziwe święta - wspominają Polacy z Wilna.

Teraz w Wilnie już nie tylko oficjalnie, ale i ostentacyjnie obchodzi się Boże Narodzenie. Na placu Katedralnym i placu Ratuszowym w przedświątecznym okresie ustawiono olbrzymie rzęsiście oświetlone choiny. Pojawiła się nawet swoista bożonarodzeniowa moda - na kolorowe opłatki. Można więc usłyszeć, jak miejscowe Polki narzekają: W Ostrej Bramie opłatki tylko białe, trzeba iść do dominikanów, bo tam różowieńkie, żółcieńkie, ładnieńkie.

Mimo wszystko tradycyjnym białym opłatkiem proponuje w imieniu Polaków na Litwie przełamać się Wincuk, przesyłając czytelnikom "Rz" życzenia z Wilna: - Kochanieńkie, wy moje. Zostawajcie wy się żywe, zdrowe i uśmiechnięte. Bo pamiętajcie, że gdy gęba uśmiechnięta, to lżej przez życie kołdybać się.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.
Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa, o którego smaku nikt dobrego słowa nie powie, bo to "jak kit z okien i przylipia się do podniebienia ". Wszyscy za to lubią śliżyki.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="1042">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="4395" end="4710">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa, o którego smaku nikt dobrego słowa nie powie, bo to "jak kit z okien i przylipia się do podniebienia ". Wszyscy za to lubią śliżyki</span>
        <span start="4778" end="4779">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.
"Bóg się rodzi, moc truchleje" - parterowy budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. Dobiega końca próba przed występem zaplanowanym na pierwszy dzień świąt. Gdyby przywrócić chodzenie po domach z gwiazdą, to święta we wsi - mówią starsze kobiety - byłyby zupełnie jak "za polskich czasów".
Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa, o którego smaku nikt dobrego słowa nie powie, bo to "jak kit z okien i przylipia się do podniebienia ". Wszyscy za to lubią śliżyki. 
- Dla Jezusa i aniołków - mówi stanowczo mama turgielskiego proboszcza. Zapewnia, że "pierwsze słyszy" o wigilijnych wróżbach. Także ksiądz Aszkiełowicz stara się przedstawić swych wiernych w jak najlepszym świetle. Zwłaszcza w okresie przedświątecznym ksiądz Józef nasilił swą walkę z pijaństwem, z której słynie na Wileńszczyźnie. 
- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".</body>
      <spans>
        <span start="552" end="1042">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.</span>
        <span start="2581" end="2690">
"Bóg się rodzi, moc truchleje" - parterowy budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. </span>
        <span start="2922" end="2995">Dobiega końca próba przed występem zaplanowanym na pierwszy dzień świąt. </span>
        <span start="3146" end="3278">Gdyby przywrócić chodzenie po domach z gwiazdą, to święta we wsi - mówią starsze kobiety - byłyby zupełnie jak "za polskich czasów".</span>
        <span start="4394" end="4710">
Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa, o którego smaku nikt dobrego słowa nie powie, bo to "jak kit z okien i przylipia się do podniebienia ". Wszyscy za to lubią śliżyki</span>
        <span start="4778" end="4780">. </span>
        <span start="4900" end="4971">
- Dla Jezusa i aniołków - mówi stanowczo mama turgielskiego proboszcza</span>
        <span start="5079" end="5081">. </span>
        <span start="5232" end="5285">Zapewnia, że "pierwsze słyszy" o wigilijnych wróżbach</span>
        <span start="5430" end="5432">. </span>
        <span start="5434" end="5459">Także ksiądz Aszkiełowicz</span>
        <span start="5555" end="5618"> stara się przedstawić swych wiernych w jak najlepszym świetle.</span>
        <span start="5621" end="5622"> </span>
        <span start="5922" end="6039">Zwłaszcza w okresie przedświątecznym ksiądz Józef nasilił swą walkę z pijaństwem, z której słynie na Wileńszczyźnie. </span>
        <span start="6531" end="6652">
- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk</span>
        <span start="6700" end="6836">. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="883">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. </span>
        <span start="4395" end="4504">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem nasycą się dusze zmarłych. W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już zdjęli bramy. Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie. budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. Do dużej sali zaglądają dzieci. chcą przećwiczyć jasełka. świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. musi być ich dwanaście. Zanim jednak potrawy znajdą się na stole, musi tam znaleźć się sianko. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga, żeby podać kisiel. Wszyscy lubią śliżyki. Świąteczna tradycja nigdy w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="645">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem </span>
        <span start="656" end="681">nasycą się dusze zmarłych</span>
        <span start="727" end="729">. </span>
        <span start="1044" end="1121">W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już </span>
        <span start="1136" end="1143">zdjęli </span>
        <span start="1162" end="1169">bramy. </span>
        <span start="1427" end="1519">Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="2625" end="2690">budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. </span>
        <span start="2995" end="3009">Do dużej sali </span>
        <span start="3044" end="3062">zaglądają dzieci. </span>
        <span start="3074" end="3100">chcą przećwiczyć jasełka. </span>
        <span start="3623" end="3723">świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. </span>
        <span start="3734" end="3758">musi być ich dwanaście. </span>
        <span start="3810" end="3845">Zanim jednak potrawy znajdą się na </span>
        <span start="3869" end="3905">stole, musi tam znaleźć się sianko. </span>
        <span start="4395" end="4520">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga</span>
        <span start="4523" end="4542">, żeby podać kisiel</span>
        <span start="4681" end="4691">. Wszyscy </span>
        <span start="4697" end="4710">lubią śliżyki</span>
        <span start="4778" end="4780">. </span>
        <span start="7405" end="7431">Świąteczna tradycja nigdy </span>
        <span start="7438" end="7574">w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem nasycą się dusze zmarłych. W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy. Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. 

budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. Dwanaście kobiet śpiewa. Do dużej sali przyozdobionej świerkiem zaglądają dzieci. Jeszcze raz chcą przećwiczyć jasełka. Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. musi być ich dwanaście. Zanim jednak potrawy znajdą się na stole, musi tam znaleźć się sianko. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel. Wszyscy lubią śliżyki. 

ksiądz Aszkiełowicz stara się przedstawić swych wiernych w jak najlepszym świetle.- Mileńka moja, daleko mniej piją. A młodzież w ogóle nie pije, bo się sportuje. Kościół pomógł postawić siłownię. Co ksiądz powie, to tak nasi robią - twierdzi proboszcz. w okresie przedświątecznym ksiądz Józef nasilił swą walkę z pijaństwem. 

- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Wincuk, najpopularniejszy gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją". Świąteczna tradycja nigdy w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole. Teraz w Wilnie już ostentacyjnie obchodzi się Boże Narodzenie.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="645">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem </span>
        <span start="656" end="681">nasycą się dusze zmarłych</span>
        <span start="727" end="729">. </span>
        <span start="1044" end="1169">W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy. </span>
        <span start="1427" end="1542">Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. </span>
        <span start="2580" end="2582">

</span>
        <span start="2625" end="2690">budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. </span>
        <span start="2797" end="2814">Dwanaście kobiet </span>
        <span start="2845" end="2851">śpiewa</span>
        <span start="2864" end="2866">. </span>
        <span start="2995" end="3024">Do dużej sali przyozdobionej </span>
        <span start="3034" end="3100">świerkiem zaglądają dzieci. Jeszcze raz chcą przećwiczyć jasełka. </span>
        <span start="3611" end="3723">Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. </span>
        <span start="3734" end="3758">musi być ich dwanaście. </span>
        <span start="3810" end="3845">Zanim jednak potrawy znajdą się na </span>
        <span start="3869" end="3905">stole, musi tam znaleźć się sianko. </span>
        <span start="4395" end="4542">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel</span>
        <span start="4681" end="4691">. Wszyscy </span>
        <span start="4697" end="4710">lubią śliżyki</span>
        <span start="4778" end="4780">. </span>
        <span start="4899" end="4901">

</span>
        <span start="5440" end="5459">ksiądz Aszkiełowicz</span>
        <span start="5555" end="5618"> stara się przedstawić swych wiernych w jak najlepszym świetle.</span>
        <span start="5620" end="5735">- Mileńka moja, daleko mniej piją. A młodzież w ogóle nie pije, bo się sportuje. Kościół pomógł postawić siłownię. </span>
        <span start="5864" end="5920">Co ksiądz powie, to tak nasi robią - twierdzi proboszcz.</span>
        <span start="5931" end="6002"> w okresie przedświątecznym ksiądz Józef nasilił swą walkę z pijaństwem</span>
        <span start="6037" end="6039">. </span>
        <span start="6530" end="6619">

- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi </span>
        <span start="6646" end="6672">Wincuk, najpopularniejszy </span>
        <span start="6690" end="6836">gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".</span>
        <span start="6845" end="6846"> </span>
        <span start="7405" end="7431">Świąteczna tradycja nigdy </span>
        <span start="7438" end="7675">w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole. </span>
        <span start="7905" end="7924">Teraz w Wilnie już </span>
        <span start="7952" end="7995">ostentacyjnie obchodzi się Boże Narodzenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem nasycą się dusze zmarłych. W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już zdjęli bramy. Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie. świątecznym obowiązkiem dziecka jest liczenie wigilijnych potraw. musi być ich dwanaście. Zanim jednak potrawy znajdą się na stole, musi tam znaleźć się sianko.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="645">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem </span>
        <span start="656" end="681">nasycą się dusze zmarłych</span>
        <span start="727" end="729">. </span>
        <span start="1044" end="1121">W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już </span>
        <span start="1136" end="1143">zdjęli </span>
        <span start="1162" end="1169">bramy. </span>
        <span start="1427" end="1519">Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie</span>
        <span start="1540" end="1542">. </span>
        <span start="3623" end="3660">świątecznym obowiązkiem dziecka jest </span>
        <span start="3694" end="3723">liczenie wigilijnych potraw. </span>
        <span start="3734" end="3758">musi być ich dwanaście. </span>
        <span start="3810" end="3845">Zanim jednak potrawy znajdą się na </span>
        <span start="3869" end="3904">stole, musi tam znaleźć się sianko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście.W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="732">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To </span>
        <span start="740" end="970">one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście</span>
        <span start="1041" end="1042">.</span>
        <span start="1044" end="1100">W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach </span>
        <span start="1439" end="1643">dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. </span>
        <span start="1645" end="1739">To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. </span>
        <span start="1785" end="1958">dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.
W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy. Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. Miejscowi nie zwracają jednak uwagi na to, że dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Jeśli nie - jest jeszcze szansa. Trzeba trzy razy splunąć, nogą zatrzeć i biec do następnego płota. turgielskie panny przyznają, że nie tylko będą obejmować płoty, ale także nasłuchiwać, skąd naszczekują psy. Stamtąd bowiem nadejdzie mąż. Dzieci Nie wierzą już w aniołki, które w nocy przychodzą pożywiać się resztkami wigilijnej wieczerzy. Wiadomo przecież, że to zmarli. Nie ma się jednak co bać, bo duchy odejdą, zanim rodzina zasiądzie do śniadania.
Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. Koniecznie musi być ich dwanaście.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="1042">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście, a kto w przyszłym roku już nie usiądzie z żywymi do wigilijnego stołu.</span>
        <span start="1043" end="1169">
W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy. </span>
        <span start="1427" end="1643">Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. </span>
        <span start="1645" end="2059">To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. Miejscowi nie zwracają jednak uwagi na to, że dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Jeśli nie - jest jeszcze szansa. Trzeba trzy razy splunąć, nogą zatrzeć i biec do następnego płota. </span>
        <span start="2082" end="2100">turgielskie panny </span>
        <span start="2116" end="2166">przyznają, że nie tylko będą obejmować płoty, ale </span>
        <span start="2237" end="2308">także nasłuchiwać, skąd naszczekują psy. Stamtąd bowiem nadejdzie mąż. </span>
        <span start="3280" end="3287">Dzieci </span>
        <span start="3350" end="3382">Nie wierzą już w aniołki, które </span>
        <span start="3416" end="3503">w nocy przychodzą pożywiać się resztkami wigilijnej wieczerzy. Wiadomo przecież, że to </span>
        <span start="3521" end="3610">zmarli. Nie ma się jednak co bać, bo duchy odejdą, zanim rodzina zasiądzie do śniadania.
</span>
        <span start="3611" end="3757">Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. Koniecznie musi być ich dwanaście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="732">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To </span>
        <span start="740" end="970">one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. Dowiedzieć się, komu pisane długie życie i szczęście, której pannie rychłe zamążpójście</span>
        <span start="1041" end="1042">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość.- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="882">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość.</span>
        <span start="6532" end="6836">- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".</span>
        <span start="7405" end="7674">Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy.Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. Miejscowi nie zwracają jednak uwagi na to, że dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Jeśli nie - jest jeszcze szansa. Trzeba trzy razy splunąć, nogą zatrzeć i biec do następnego płota. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa.- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".
Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="883">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. To zapewne one sprawiają, że wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość. </span>
        <span start="1044" end="1168">W położonych dwadzieścia kilometrów od Wilna Turgielach co przezorniejsi już kilka dni temu zdjęli wszystkie furtki i bramy.</span>
        <span start="1427" end="1643">Turgielskie dziewczyny nie żałują bram; otwarte szeroko obejścia mają im zapewnić powodzenie i napływ konkurentów. Bramy i płoty mają szczególne znaczenie w matrymonialnych aspiracjach panien z podwileńskich wiosek. </span>
        <span start="1645" end="2059">To, co dzieje się tam w wigilijny dzień, na niewtajemniczonych może sprawiać dziwne wrażenie. Miejscowi nie zwracają jednak uwagi na to, że dziewczęta znienacka podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Jeśli nie - jest jeszcze szansa. Trzeba trzy razy splunąć, nogą zatrzeć i biec do następnego płota. </span>
        <span start="4395" end="4577">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel: czerwony z żurawin i biały z owsa</span>
        <span start="4681" end="4682">.</span>
        <span start="6532" end="6837">- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. Wieś wileńska nigdy nie była bogata, ale "niezepsute pieniędzmi ludzie zawsze potrafili obchodzić święta wesoło i zgodnie z tradycją".
</span>
        <span start="7405" end="7674">Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet w najbardziej niesprzyjających czasach, gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Zawsze całe rodziny zasiadały w wigilijny wieczór przy zaścielonym białym obrusem wigilijnym stole.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów. Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość.- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="728">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które tej szczególnej nocy krążą wokół domów.</span>
        <span start="799" end="882"> Właśnie wtedy - jak wierzą mieszkańcy Wileńszczyzny - można przeniknąć przyszłość.</span>
        <span start="6532" end="6638">- Najlepiej i z całego serca bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz</span>
        <span start="6653" end="6701"> najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które krążą wokół domów. wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. w wigilijny dzień dziewczęta podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. Zanim potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel. śliżyki - drobne okrągłe ciasteczka podaje się z posytą, rodzajem zalewy zrobionej z utartego do białości maku, miodu i wody..</body>
      <spans>
        <span start="552" end="689">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które </span>
        <span start="710" end="729">krążą wokół domów. </span>
        <span start="758" end="800">wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. </span>
        <span start="1667" end="1684">w wigilijny dzień</span>
        <span start="1784" end="1796"> dziewczęta </span>
        <span start="1806" end="1959">podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. </span>
        <span start="3810" end="3816">Zanim </span>
        <span start="3823" end="3905">potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. </span>
        <span start="4128" end="4224">Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. </span>
        <span start="4395" end="4542">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel</span>
        <span start="4681" end="4683">. </span>
        <span start="4703" end="4738">śliżyki - drobne okrągłe ciasteczka</span>
        <span start="4787" end="4877"> podaje się z posytą, rodzajem zalewy zrobionej z utartego do białości maku, miodu i wody.</span>
        <span start="7573" end="7574">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które krążą wokół domów. wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. w wigilijny dzień dziewczęta podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. 

budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. Dobiega końca próba przed występem zaplanowanym na pierwszy dzień świąt. Do dużej sali zaglądają dzieci. Jeszcze raz chcą przećwiczyć jasełka. Wystawia się je w Turgielach już od paru lat. Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. Koniecznie musi być ich dwanaście. Zanim jednak potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. 

Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel. śliżyki - drobne okrągłe ciasteczka podaje się z posytą, rodzajem zalewy zrobionej z utartego do białości maku, miodu i wody.

- Najlepiej bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. miejskie święta były mniej religijne i wzruszające, a bardziej huczne i bogate. Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. Teraz w Wilnie już nie tylko oficjalnie, ale i ostentacyjnie obchodzi się Boże Narodzenie. Pojawiła się nawet swoista bożonarodzeniowa moda - na kolorowe opłatki.</body>
      <spans>
        <span start="552" end="689">Nikt nie sprzątnie ze stołu po wigilijnej wieczerzy. Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które </span>
        <span start="710" end="729">krążą wokół domów. </span>
        <span start="758" end="800">wróżby w Wigilię mają mieć niezwykłą moc. </span>
        <span start="1667" end="1684">w wigilijny dzień</span>
        <span start="1784" end="1796"> dziewczęta </span>
        <span start="1806" end="1959">podbiegają do płota i szeroko rozpostartymi rękami obejmują żerdzie. Jeżeli liczba żerdzi okazuje się parzysta - do przyszłej Wigilii znajdzie się męża. </span>
        <span start="2557" end="2558">
</span>
        <span start="2581" end="2582">
</span>
        <span start="2625" end="2690">budynek turgielskiego domu kultury rozbrzmiewa dźwiękami kolędy. </span>
        <span start="2922" end="3008">Dobiega końca próba przed występem zaplanowanym na pierwszy dzień świąt. Do dużej sali</span>
        <span start="3043" end="3146"> zaglądają dzieci. Jeszcze raz chcą przećwiczyć jasełka. Wystawia się je w Turgielach już od paru lat. </span>
        <span start="3611" end="3758">Podstawowym świątecznym obowiązkiem dziecka jest wypatrywanie pierwszej gwiazdki i liczenie wigilijnych potraw. Koniecznie musi być ich dwanaście. </span>
        <span start="3810" end="3905">Zanim jednak potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. </span>
        <span start="4128" end="4224">Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. </span>
        <span start="4393" end="4542">

Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami. Tradycja wymaga tu, żeby podać kisiel</span>
        <span start="4681" end="4683">. </span>
        <span start="4703" end="4738">śliżyki - drobne okrągłe ciasteczka</span>
        <span start="4787" end="4877"> podaje się z posytą, rodzajem zalewy zrobionej z utartego do białości maku, miodu i wody.</span>
        <span start="6490" end="6491">
</span>
        <span start="6531" end="6544">
- Najlepiej </span>
        <span start="6561" end="6702">bawiono się w czasie Bożego Narodzenia na wioskach - mówi Dominik Kuziniewicz, czyli Wincuk, najpopularniejszy na Wileńszczyźnie gawędziarz. </span>
        <span start="7244" end="7260">miejskie święta </span>
        <span start="7288" end="7352">były mniej religijne i wzruszające, a bardziej huczne i bogate. </span>
        <span start="7405" end="7466">Świąteczna tradycja nigdy jednak w Wilnie nie zanikła, nawet </span>
        <span start="7506" end="7575">gdy Wigilię i Boże Narodzenie wskazywały czarne kartki w kalendarzu. </span>
        <span start="7905" end="7996">Teraz w Wilnie już nie tylko oficjalnie, ale i ostentacyjnie obchodzi się Boże Narodzenie. </span>
        <span start="8112" end="8183">Pojawiła się nawet swoista bożonarodzeniowa moda - na kolorowe opłatki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>po wigilijnej wieczerzy Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które krążą wokół domów. Zanim potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami.</body>
      <spans>
        <span start="580" end="603">po wigilijnej wieczerzy</span>
        <span start="604" end="689"> Potrawy będą stały do rana. Ich smakiem i zapachem nasycą się dusze zmarłych, które </span>
        <span start="710" end="729">krążą wokół domów. </span>
        <span start="3810" end="3816">Zanim </span>
        <span start="3823" end="3905">potrawy znajdą się na nakrytym białym obrusem stole, musi tam znaleźć się sianko. </span>
        <span start="4128" end="4224">Jeśli spod obrusa wyciągnie się długie i zielone źdźbło - pomyślność w nowym roku gwarantowana. </span>
        <span start="4395" end="4504">Wigilijny stół na Wileńszczyźnie zastawiony jest podobnymi potrawami co w Polsce, jednak z pewnymi różnicami.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
