<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001290042">
  <date>2000-01-29</date>
  <title>Wybór czy zaniedbanie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa Czaczkowska</authors>
  <body>ETYKA PRACY

Zachowania etyczne Polaków w życiu zawodowym rozmijają się z uznawanym systemem wartości

Wybór czy zaniedbanie

Rys. Robert Dąbrowski

EWA K. CZACZKOWSKA

Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski", zorganizowanej jakiś czas temu przez KAI i "Przegląd Katolicki". W sytuacji, w której wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.

Na uwagę ministra Syryjczyka można by od razu odpowiedzieć, że jest tylko częściowo uzasadniona. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania, chcą tego czy nie, są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji. Zatrważające było również twierdzenie ministra Syryjczyka, iż zna polityków mieniących się chrześcijańskimi, którzy w ogóle nie uświadamiają sobie istnienia związku między wyznawaną wiarą a sposobem uczestniczenia w polityce. Na pewno nie zawsze jest to cynizm, ale po prostu brak właściwej formacji. W tym świetle inaczej brzmi pytanie o prawdziwość pierwszej konstatacji. Czy w istocie Kościół koncentruje się na transcendencji i unika mówienia o etyce pracy?

Co w centrum

Bez wątpienia właśnie kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła. Nauki, której systematyzacja rozpoczęła się dopiero przed stu laty - w wyniku zderzenia dwóch sprzecznych systemów: kapitalizmu i socjalizmu, choć kwestia pracy od samego początku znajduje się w chrześcijańskim nauczaniu. To przecież święty Paweł mówił: "Kto nie chce pracować, niech też nie je". Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. Zagadnieniom m.in. treści i sensu pracy, jej moralnej wartości ("Praca jest po to, by bardziej stać się człowiekiem, jest drogą ku Bogu"), humanizacji warunków pracy papież poświęcił encyklikę "Laborem exercens", częściowo "Centesimus annus", a także wiele homilii i katechez.

- Podstawowym obowiązkiem Kościoła jest budzenie zmysłu transcendencji. Dopiero z tego wynikają konsekwencje natury etycznej - mówi profesor Aniela Dylus, kierownik Katedry Etyki Gospodarczej Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego. Pani profesor nie odmawia Kościołowi kompetencji mówienia o etyce pracy, ale podkreśla, iż bez realizacji podstawowego zadania, czyli budzenia zmysłu transcendencji, łatwo jest popaść w pułapkę moralizatorstwa - bądźcie oszczędni, pracowici.

Biskup Piotr Jarecki, uczestnik wspomnianej konferencji, uważa natomiast, że to właśnie Kościół musi uświadamiać, że właściwa koncepcja pracy jest konsekwencją problemów transcedentnych, prawdziwej wizji człowieka. Dzielenie problemu uznaje więc za sztuczne: potrzebne jest i jedno, i drugie.  - To tak, jakby zapytać, czy reformować człowieka, czy struktury? Jeśli człowiek jest zły, nie stworzy dobrych struktur, a nawet jeżeli utworzy je dla niego ktoś inny, to one mogą mu uniemożliwić czynienie części zła, ale nadal będą generować zło.

O polskiej chorobie

Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy, co niezmiennie nadrabia podczas każdej pielgrzymki do Polski Jan Paweł II. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.

- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół - w homiliach, na katechezie - może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży - mówi biskup Jarecki.

Profesor Aniela Dylus: - W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano często z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację: im bardziej będziemy bohaterami dobrej pracy, tym bardziej będziemy popierać system. Nie na tym koncentrowano uwagę i ta postawa przetrwała do dziś.

Nie będzie przesadą dodanie, że zła praca była dość powszechnie akceptowaną normą społeczną.

Właśnie Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego znaczenia i sensu. Mimo wcześniejszych rozważań na ten temat kardynała Stefana Wyszyńskiego, właściwa "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. Wielu chyba dopiero wtedy odkryło głęboki sens pracy ("...praca jest wzajemnością, jest porozumieniem, jest należnością, jest budowaniem wspólnoty; praca nad pracą to klucz do niepodległości") i społeczne skutki chorej pracy. Opatrznościowym wydarzeniem było ogłoszenie w owym roku encykliki "Laborem exercens".

Przełożeniem zaś owych rozważań na poziom duszpasterski było obchodzenie 1 maja wspomnienia św. Józefa Robotnika, co miało być przeciwwagą dla pierwszomajowych pochodów chwalących socjalistyczną robotę. Święto to jednak nie weszło na trwałe do tradycji i świadomości wierzących. W przeciwieństwie do śląskiego sanktuarium ludzi pracy, którym - w dużej mierze za sprawą biskupa Henryka Bednorza - stały się Piekary Śląskie.

Duszpasterskie braki

Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym. Na pewno nie miał też szczególnego odbicia ani w homiliach, ani w pracy duszpasterskiej. Również Konferencja Episkopatu Polski nie wydała znaczących na ten temat dokumentów, które byłyby przedstawieniem stanowiska nauki społecznej Kościoła w konkretnych kwestiach społecznych (oprócz dokumentu z 1995 roku na temat sytuacji wsi i małych miast). Próbę aplikowania wartości chrześcijańskich  do życia społecznego podjęła reaktywowana przed kilku laty Akcja Katolicka. Ale w istocie jest tak, że największe katechezy społeczne, także na temat pracy, wygłasza w czasie pielgrzymek po Polsce Jan Paweł II.

Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego, bądź co bądź ciągle słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach. W XIX stuleciu Charles Alexis de Tocqueville mówił: "Wolność nie może istnieć bez moralności, a żadna moralność bez wiary". Kilka miesięcy temu w wywiadzie dla "Rzeczpospolitej" Michael Novak, znany amerykański naukowiec i publicysta, powiedział: "Wierzę, że aby w dalszej perspektywie mogła istnieć republika, potrzebna jest religia po to, aby utrzymać cnotę. Bez religii cnota staje się samolubna, a w końcu utylitarna". Natomiast profesor Aniela Dylus podkreśla, iż życie gospodarcze może czerpać rezerwy moralne także z innych, pozareligijnych źródeł kulturowych.

Widzieć jaśniej

Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym, przynajmniej deklaratywnie, systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Braki etyczne dotyczą zarówno zachowań pracowników, choć wydawać by się mogło, że bezrobocie wymusi lepszą pracę, oraz pracodawców, z których wielu pragnie wyłącznie zrobić szybkie pieniądze albo utrzymuje się na rynku za cenę uczciwości.

Jednym z mierników naszej choroby jest stopień korupcji (czterdzieste miejsce w światowym rankingu Transparency International). Profesor Aniela Dylus uważa, iż ocenianie korupcji z punktu widzenia moralności indywidualnej jest błędne. - Chcemy bohaterów, herosów moralności, gdy są sprawy, które można rozwiązać strukturalnie, rozsądnym prawodawstwem i jego egzekucją. Jeśli zła jest struktura czy prawo, powinnością obywatelską jest organizowanie się, by je zmienić.

Wojciech Włodarczyk, od dwudziestu lat przedsiębiorca, obecnie w branży meblarskiej, a od pięciu lat związany z duszpasterstwem przedsiębiorców, uważa jednak, iż "nawet w naszym systemie prawnym, który nie ułatwia rozwoju małym i średnim przedsiębiorcom, co więcej, nie tworzy wolnego rynku, można zachowywać cnoty chrześcijańskie". - To nie znaczy, że człowiek nie ma się prawa potknąć, że jest kryształowy, ale może się trzymać określonej linii postępowania. W jego opinii najważniejszym problemem, z punktu widzenia chrześcijańskiego, jest to, iż praca wciąż nie jest miejscem wspólnego funkcjonowania pracownika i pracodawcy. Nie ma wspólnej płaszczyzny porozumienia, istnieje ciągła walka dwóch stron i trudna do przebicia mentalna bariera.

Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne. Odpowiedzią na te oczekiwania są na przykład dokumenty II Ogólnopolskiego Synodu Plenarnego, który po przypomina, co to są grzechy "gospodarcze", oraz zachęca do tworzenia duszpasterstw ludzi pracy i duszpasterstw przedsiębiorców. Dotychczasowe doświadczenia wskazują, iż jest duże zainteresowanie tą formą pracy. 

Ksiądz Wiesław Ojrzyński wspomina, że kiedy kilka lat temu szukał u przedsiębiorców wsparcia finansowego dla ośrodka rekolekcyjnego w Magdalence, okazało się, iż większej pomocy potrzebują... przedsiębiorcy. Oczywiście pomocy duchowej. Od tamtej pory przez duszpasterstwo przedsiębiorców skupione wokół księdza Ojrzyńskiego przewinęło się około dziewięciuset osób z całej Polski (ponadto działa kilka innych grup, w tym Polskie Stowarzyszenie Chrześcijańskich Przedsiębiorców). Z duszpasterstwem księdza Ojrzyńskiego od pięciu lat związany jest właśnie Wojciech Włodarczyk, który nazywa się chrześcijaninem-przedsiębiorcą. - Liczba problemów, szczególnie w kwestiach moralnych, jest tak wielka, że samemu trudno sobie poradzić. Zdarzają się sytuacje, że wybór jest bardzo trudny, a wytyczenie czarno-białej granicy jest prawie niemożliwe. Ale dzięki duszpasterstwu mam większą jasność co do generalnej linii postępowania.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu.
kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II.
Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej.  W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację i ta postawa przetrwała do dziś.
Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym budzi coraz większy niepokój.
Jednym z mierników choroby jest stopień korupcji. najważniejszym problemem, z punktu widzenia chrześcijańskiego, jest to, iż praca wciąż nie jest miejscem wspólnego funkcjonowania pracownika i pracodawcy.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="350">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu</span>
        <span start="485" end="486">.</span>
        <span start="1652" end="1653">
</span>
        <span start="1675" end="1831">kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="2235" end="2322"> od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II.</span>
        <span start="3966" end="3967">
</span>
        <span start="3970" end="4044">Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4080" end="4150">zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. </span>
        <span start="4297" end="4360"> W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano </span>
        <span start="4367" end="4417">z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację</span>
        <span start="4534" end="4567"> i ta postawa przetrwała do dziś.</span>
        <span start="6548" end="6549">
</span>
        <span start="7420" end="7517">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym</span>
        <span start="7577" end="7607"> budzi coraz większy niepokój.</span>
        <span start="7898" end="7918">
Jednym z mierników </span>
        <span start="7925" end="7954">choroby jest stopień korupcji</span>
        <span start="8827" end="8828">.</span>
        <span start="8842" end="8997"> najważniejszym problemem, z punktu widzenia chrześcijańskiego, jest to, iż praca wciąż nie jest miejscem wspólnego funkcjonowania pracownika i pracodawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu. wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym.
kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. profesor Aniela Dylus, kierownik Katedry Etyki Gospodarczej Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego nie odmawia Kościołowi kompetencji mówienia o etyce pracy, ale podkreśla, iż bez realizacji podstawowego zadania, czyli budzenia zmysłu transcendencji, łatwo jest popaść w pułapkę moralizatorstwa.
Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej.  W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację i ta postawa przetrwała do dziś.
Właśnie Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego sensu.
Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym. największe katechezy społeczne, także na temat pracy, wygłasza w czasie pielgrzymek po Polsce Jan Paweł II.
Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym budzi coraz większy niepokój.
Jednym z mierników choroby jest stopień korupcji. najważniejszym problemem, z punktu widzenia chrześcijańskiego, jest to, iż praca wciąż nie jest miejscem wspólnego funkcjonowania pracownika i pracodawcy.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="350">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="508" end="730">wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.</span>
        <span start="828" end="908"> Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania</span>
        <span start="928" end="1017"> są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym.</span>
        <span start="1652" end="1653">
</span>
        <span start="1675" end="1831">kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="2235" end="2322"> od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II.</span>
        <span start="2732" end="2836"> profesor Aniela Dylus, kierownik Katedry Etyki Gospodarczej Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego</span>
        <span start="2851" end="3047"> nie odmawia Kościołowi kompetencji mówienia o etyce pracy, ale podkreśla, iż bez realizacji podstawowego zadania, czyli budzenia zmysłu transcendencji, łatwo jest popaść w pułapkę moralizatorstwa</span>
        <span start="3078" end="3079">.</span>
        <span start="3966" end="3967">
</span>
        <span start="3970" end="4044">Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4080" end="4150">zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. </span>
        <span start="4297" end="4360"> W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano </span>
        <span start="4367" end="4417">z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację</span>
        <span start="4534" end="4567"> i ta postawa przetrwała do dziś.</span>
        <span start="4662" end="4790">
Właśnie Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego </span>
        <span start="4802" end="4808">sensu.</span>
        <span start="5820" end="5948">
Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym. </span>
        <span start="6441" end="6549">największe katechezy społeczne, także na temat pracy, wygłasza w czasie pielgrzymek po Polsce Jan Paweł II.
</span>
        <span start="7420" end="7517">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym</span>
        <span start="7577" end="7607"> budzi coraz większy niepokój.</span>
        <span start="7898" end="7918">
Jednym z mierników </span>
        <span start="7925" end="7954">choroby jest stopień korupcji</span>
        <span start="8827" end="8828">.</span>
        <span start="8842" end="8997"> najważniejszym problemem, z punktu widzenia chrześcijańskiego, jest to, iż praca wciąż nie jest miejscem wspólnego funkcjonowania pracownika i pracodawcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzechkwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła od Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano z dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację i ta postawa przetrwała do dziś.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="1675" end="1831">kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła</span>
        <span start="2235" end="2239"> od </span>
        <span start="2245" end="2322">Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II.</span>
        <span start="4297" end="4360"> W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano </span>
        <span start="4367" end="4369">z </span>
        <span start="4375" end="4417">dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację</span>
        <span start="4534" end="4567"> i ta postawa przetrwała do dziś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech. W sytuacji, w której wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Braki etyczne dotyczą zachowań pracowników oraz pracodawców, z których wielu pragnie wyłącznie zrobić szybkie pieniądze albo utrzymuje się na rynku za cenę uczciwości.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="485" end="730">. W sytuacji, w której wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.</span>
        <span start="829" end="908">Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania</span>
        <span start="928" end="1018"> są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. </span>
        <span start="1675" end="1833">kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła. </span>
        <span start="7420" end="7530">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym</span>
        <span start="7559" end="7608"> systemem wartości budzi coraz większy niepokój. </span>
        <span start="7659" end="7681">Braki etyczne dotyczą </span>
        <span start="7689" end="7709">zachowań pracowników</span>
        <span start="7772" end="7897"> oraz pracodawców, z których wielu pragnie wyłącznie zrobić szybkie pieniądze albo utrzymuje się na rynku za cenę uczciwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech. W sytuacji, w której wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.
Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji. kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła. Nauki, której systematyzacja rozpoczęła się dopiero przed stu laty - w wyniku zderzenia dwóch sprzecznych systemów: kapitalizmu i socjalizmu, choć kwestia pracy od samego początku znajduje się w chrześcijańskim nauczaniu. święty Paweł mówił: "Kto nie chce pracować, niech też nie je". 
Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży. właściwa "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Braki etyczne dotyczą zachowań pracowników, choć wydawać by się mogło, że bezrobocie wymusi lepszą pracę, oraz pracodawców, z których wielu pragnie wyłącznie zrobić szybkie pieniądze albo utrzymuje się na rynku za cenę uczciwości.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="485" end="730">. W sytuacji, w której wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych, to stwierdzenie nabiera głębszego znaczenia.</span>
        <span start="731" end="732">
</span>
        <span start="829" end="908">Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania</span>
        <span start="928" end="1176"> są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji. </span>
        <span start="1675" end="2055">kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła. Nauki, której systematyzacja rozpoczęła się dopiero przed stu laty - w wyniku zderzenia dwóch sprzecznych systemów: kapitalizmu i socjalizmu, choć kwestia pracy od samego początku znajduje się w chrześcijańskim nauczaniu. </span>
        <span start="2067" end="2130">święty Paweł mówił: "Kto nie chce pracować, niech też nie je". </span>
        <span start="3644" end="3715">
Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem</span>
        <span start="3735" end="3824">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy</span>
        <span start="3899" end="3966">. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.</span>
        <span start="4149" end="4248"> Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży</span>
        <span start="4270" end="4271">.</span>
        <span start="4670" end="4671"> </span>
        <span start="4883" end="5062">właściwa "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. </span>
        <span start="7420" end="7530">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym</span>
        <span start="7559" end="7608"> systemem wartości budzi coraz większy niepokój. </span>
        <span start="7659" end="7681">Braki etyczne dotyczą </span>
        <span start="7689" end="7897">zachowań pracowników, choć wydawać by się mogło, że bezrobocie wymusi lepszą pracę, oraz pracodawców, z których wielu pragnie wyłącznie zrobić szybkie pieniądze albo utrzymuje się na rynku za cenę uczciwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech. wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu zawodowym z uznawanym systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Braki etyczne dotyczą zachowań pracowników oraz pracodawców, wielu pragnie zrobić szybkie pieniądze za cenę uczciwości.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="508" end="684">wśród coraz większego grona naukowców i praktyków panuje zgodność, że do przetrwania demokracji liberalnej potrzeba nie tylko efektywności gospodarowania, ale podstaw moralnych</span>
        <span start="729" end="730">.</span>
        <span start="1832" end="1833"> </span>
        <span start="7420" end="7464">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w </span>
        <span start="7502" end="7517">życiu zawodowym</span>
        <span start="7518" end="7530"> z uznawanym</span>
        <span start="7559" end="7608"> systemem wartości budzi coraz większy niepokój. </span>
        <span start="7659" end="7681">Braki etyczne dotyczą </span>
        <span start="7689" end="7709">zachowań pracowników</span>
        <span start="7772" end="7791"> oraz pracodawców, </span>
        <span start="7801" end="7815">wielu pragnie </span>
        <span start="7825" end="7850">zrobić szybkie pieniądze </span>
        <span start="7878" end="7897">za cenę uczciwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu wymogom etycznym pracy. Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy. "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez księdza Józefa Tischnera. Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale w stopniu niewystarczającym. nie miał też szczególnego odbicia ani w homiliach, ani w pracy duszpasterskiej. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym w życiu zawodowym, z uznawanym systemem wartości budzi niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Braki etyczne dotyczą zachowań pracowników oraz pracodawców. oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</body>
      <spans>
        <span start="2130" end="2323">Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. </span>
        <span start="3645" end="3715">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem</span>
        <span start="3735" end="3786">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu </span>
        <span start="3802" end="3824">wymogom etycznym pracy</span>
        <span start="3899" end="3901">. </span>
        <span start="4671" end="4729">Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy</span>
        <span start="4807" end="4809">. </span>
        <span start="4892" end="4987">"praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez </span>
        <span start="5036" end="5062">księdza Józefa Tischnera. </span>
        <span start="5821" end="5910">Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale </span>
        <span start="5919" end="5948">w stopniu niewystarczającym. </span>
        <span start="5957" end="6037">nie miał też szczególnego odbicia ani w homiliach, ani w pracy duszpasterskiej. </span>
        <span start="7420" end="7488">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym </span>
        <span start="7500" end="7530">w życiu zawodowym, z uznawanym</span>
        <span start="7559" end="7584"> systemem wartości budzi </span>
        <span start="7598" end="7681">niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Braki etyczne dotyczą </span>
        <span start="7689" end="7709">zachowań pracowników</span>
        <span start="7772" end="7789"> oraz pracodawców</span>
        <span start="7896" end="7897">.</span>
        <span start="9151" end="9262"> oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. - Podstawowym obowiązkiem Kościoła jest budzenie zmysłu transcendencji. Dopiero z tego wynikają konsekwencje natury etycznej - mówi profesor Aniela Dylus. Biskup Piotr Jarecki uważa natomiast, że Kościół musi uświadamiać, że właściwa koncepcja pracy jest konsekwencją problemów transcedentnych. 

Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu wymogom etycznym pracy. Są uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. W poprzednim systemie zła praca była akceptowaną normą społeczną. Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy. "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. 

Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale w stopniu niewystarczającym. nie miał też szczególnego odbicia ani w homiliach, ani w pracy duszpasterskiej. Próbę aplikowania wartości chrześcijańskich  do życia społecznego podjęła Akcja Katolicka. 

Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym w życiu zawodowym, z uznawanym systemem wartości budzi niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Braki etyczne dotyczą zachowań pracowników oraz pracodawców.Jednym z mierników naszej choroby jest stopień korupcji. Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne. Odpowiedzią na te oczekiwania są dokumenty II Ogólnopolskiego Synodu Plenarnego, który po przypomina, co to są grzechy "gospodarcze", oraz zachęca do tworzenia duszpasterstw ludzi pracy i duszpasterstw przedsiębiorców. przez duszpasterstwo przedsiębiorców skupione wokół księdza Ojrzyńskiego przewinęło się około dziewięciuset osób z całej Polski.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="215">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. </span>
        <span start="2130" end="2323">Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Ich rozwinięcie nastąpiło w nauczaniu Jana Pawła II. </span>
        <span start="2601" end="2754">- Podstawowym obowiązkiem Kościoła jest budzenie zmysłu transcendencji. Dopiero z tego wynikają konsekwencje natury etycznej - mówi profesor Aniela Dylus</span>
        <span start="2836" end="2838">. </span>
        <span start="3081" end="3101">Biskup Piotr Jarecki</span>
        <span start="3137" end="3158"> uważa natomiast, że </span>
        <span start="3169" end="3266">Kościół musi uświadamiać, że właściwa koncepcja pracy jest konsekwencją problemów transcedentnych</span>
        <span start="3294" end="3296">. </span>
        <span start="3643" end="3715">

Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem</span>
        <span start="3735" end="3786">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu </span>
        <span start="3802" end="3824">wymogom etycznym pracy</span>
        <span start="3899" end="3901">. </span>
        <span start="3970" end="3973">Są </span>
        <span start="3989" end="4044">uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4080" end="4148">zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej</span>
        <span start="4270" end="4271">.</span>
        <span start="4297" end="4320"> W poprzednim systemie </span>
        <span start="4601" end="4616">zła praca była </span>
        <span start="4633" end="4661">akceptowaną normą społeczną.</span>
        <span start="4670" end="4729"> Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy</span>
        <span start="4807" end="4809">. </span>
        <span start="4892" end="5062">"praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. </span>
        <span start="5819" end="5910">

Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale </span>
        <span start="5919" end="5948">w stopniu niewystarczającym. </span>
        <span start="5957" end="6037">nie miał też szczególnego odbicia ani w homiliach, ani w pracy duszpasterskiej. </span>
        <span start="6293" end="6367">Próbę aplikowania wartości chrześcijańskich  do życia społecznego podjęła </span>
        <span start="6397" end="6414">Akcja Katolicka. </span>
        <span start="7418" end="7488">

Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym </span>
        <span start="7500" end="7530">w życiu zawodowym, z uznawanym</span>
        <span start="7559" end="7584"> systemem wartości budzi </span>
        <span start="7598" end="7681">niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Braki etyczne dotyczą </span>
        <span start="7689" end="7709">zachowań pracowników</span>
        <span start="7772" end="7789"> oraz pracodawców</span>
        <span start="7896" end="7897">.</span>
        <span start="7899" end="7954">Jednym z mierników naszej choroby jest stopień korupcji</span>
        <span start="8025" end="8027">. </span>
        <span start="9115" end="9296">Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne. Odpowiedzią na te oczekiwania są </span>
        <span start="9308" end="9493">dokumenty II Ogólnopolskiego Synodu Plenarnego, który po przypomina, co to są grzechy "gospodarcze", oraz zachęca do tworzenia duszpasterstw ludzi pracy i duszpasterstw przedsiębiorców.</span>
        <span start="9829" end="9957"> przez duszpasterstwo przedsiębiorców skupione wokół księdza Ojrzyńskiego przewinęło się około dziewięciuset osób z całej Polski</span>
        <span start="10055" end="10056">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu wymogom etycznym pracy. Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy. "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku. Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany w stopniu niewystarczającym.</body>
      <spans>
        <span start="2130" end="2270">Obrona praw człowieka, także praw wynikających z pracy, stoi w centrum społecznych zainteresowań Kościoła od czasu Soboru Watykańskiego II. </span>
        <span start="3645" end="3698">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić</span>
        <span start="3735" end="3786">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu </span>
        <span start="3802" end="3824">wymogom etycznym pracy</span>
        <span start="3899" end="3901">. </span>
        <span start="4671" end="4729">Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy</span>
        <span start="4807" end="4809">. </span>
        <span start="4892" end="4936">"praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku</span>
        <span start="5060" end="5062">. </span>
        <span start="5821" end="5904">Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany</span>
        <span start="5909" end="5910"> </span>
        <span start="5919" end="5947">w stopniu niewystarczającym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski". Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym, przynajmniej deklaratywnie, systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="420">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski"</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="3645" end="3735">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka</span>
        <span start="3899" end="3966">. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.</span>
        <span start="3968" end="4044">- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4075" end="4248">może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży</span>
        <span start="4270" end="4271">.</span>
        <span start="5947" end="5948"> </span>
        <span start="7420" end="7659">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym, przynajmniej deklaratywnie, systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. </span>
        <span start="9115" end="9262">Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski". Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży - mówi biskup Jarecki.Profesor Aniela Dylus: - W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano często z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację: im bardziej będziemy bohaterami dobrej pracy, tym bardziej będziemy popierać system. ta postawa przetrwała do dziś.Nie będzie przesadą dodanie, że zła praca była dość powszechnie akceptowaną normą społeczną.Właśnie Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego znaczenia i sensu. Mimo wcześniejszych rozważań na ten temat kardynała Stefana Wyszyńskiego, właściwa "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. Wielu chyba dopiero wtedy odkryło głęboki sens pracy i społeczne skutki chorej pracy. Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym. Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym, przynajmniej deklaratywnie, systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="420">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski"</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="3645" end="3735">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka</span>
        <span start="3899" end="3966">. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.</span>
        <span start="3968" end="4044">- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4075" end="4271">może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej. Jest to wynik mentalności ukształtowanej w poprzednim systemie, która musiała także dotknąć księży - mówi biskup Jarecki.</span>
        <span start="4273" end="4504">Profesor Aniela Dylus: - W poprzednim systemie nawoływanie do dobrej pracy przyjmowano często z dużym dystansem, gdyż ocierało się o kolaborację: im bardziej będziemy bohaterami dobrej pracy, tym bardziej będziemy popierać system. </span>
        <span start="4537" end="4567">ta postawa przetrwała do dziś.</span>
        <span start="4569" end="4661">Nie będzie przesadą dodanie, że zła praca była dość powszechnie akceptowaną normą społeczną.</span>
        <span start="4663" end="5114">Właśnie Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego znaczenia i sensu. Mimo wcześniejszych rozważań na ten temat kardynała Stefana Wyszyńskiego, właściwa "praca nad pracą" rozpoczęła się w 1981 roku wraz z powstaniem "Solidarności" i serią katechez wygłoszonych na pierwszym zjeździe związku przez księdza Józefa Tischnera. Wielu chyba dopiero wtedy odkryło głęboki sens pracy</span>
        <span start="5254" end="5288"> i społeczne skutki chorej pracy. </span>
        <span start="5821" end="5948">Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym. </span>
        <span start="7420" end="7659">Rozmijanie się zachowań etycznych Polaków w życiu społecznym, w tym szczególnie w życiu zawodowym, z uznawanym, przynajmniej deklaratywnie, systemem wartości budzi coraz większy niepokój. Mimo zmiany systemu nasza praca jest ciągle chora. </span>
        <span start="9115" end="9262">Problemy z etyką pracy sprawiają, że oczekuje się od Kościoła większej aktywności w przekładaniu chrześcijańskiej inspiracji na zachowania etyczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski". Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="420">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski"</span>
        <span start="485" end="487">. </span>
        <span start="3901" end="3966">Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.</span>
        <span start="3968" end="4044">- Są różnego rodzaju uwarunkowania historyczne, które sprawiają, że Kościół </span>
        <span start="4075" end="4149">może zbyt rzadko porusza temat społecznych konsekwencji wiary katolickiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania, chcą tego czy nie, są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji.Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy, co niezmiennie nadrabia podczas każdej pielgrzymki do Polski Jan Paweł II.Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego, bądź co bądź ciągle słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="827" end="1175">. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania, chcą tego czy nie, są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji.</span>
        <span start="3645" end="3715">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem</span>
        <span start="3735" end="3900">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy, co niezmiennie nadrabia podczas każdej pielgrzymki do Polski Jan Paweł II.</span>
        <span start="6550" end="6833">Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego, bądź co bądź ciągle słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski".Na uwagę ministra Syryjczyka można by od razu odpowiedzieć, że jest tylko częściowo uzasadniona. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania, chcą tego czy nie, są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji.Bez wątpienia właśnie kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła.Biskup Piotr Jarecki, uczestnik wspomnianej konferencji, uważa natomiast, że to właśnie Kościół musi uświadamiać, że właściwa koncepcja pracy jest konsekwencją problemów transcedentnych, prawdziwej wizji człowieka.Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy, co niezmiennie nadrabia podczas każdej pielgrzymki do Polski Jan Paweł II. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.W poprzednim systemie zła praca była dość powszechnie akceptowaną normą społeczną.
Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego znaczenia i sensu.Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym.Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego, bądź co bądź ciągle słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="420">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech - taką uwagą podzielił się Tadeusz Syryjczyk, minister transportu i polityk UW, z uczestnikami konferencji "Jaki kapitalizm dla Polski"</span>
        <span start="485" end="486">.</span>
        <span start="732" end="1175">Na uwagę ministra Syryjczyka można by od razu odpowiedzieć, że jest tylko częściowo uzasadniona. Można mieć pretensje do Kościoła, ale i do samych polityków, których zachowania, chcą tego czy nie, są przykładem albo nawet zachętą dla innych do nieetycznych zachowań w życiu społecznym. To właśnie od polityków można by wymagać inicjatyw ustawodawczych zmieniających takie przepisy prawa, które jednych zachęcają, a innych zmuszają do korupcji.</span>
        <span start="1653" end="1832">Bez wątpienia właśnie kwestia pracy człowieka, jej moralnego wymiaru, a także słusznej płacy, sposobu korzystania z własności są najistotniejszą częścią nauki społecznej Kościoła.</span>
        <span start="3081" end="3295">Biskup Piotr Jarecki, uczestnik wspomnianej konferencji, uważa natomiast, że to właśnie Kościół musi uświadamiać, że właściwa koncepcja pracy jest konsekwencją problemów transcedentnych, prawdziwej wizji człowieka.</span>
        <span start="3645" end="3966">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem ministra Syryjczyka, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy, co niezmiennie nadrabia podczas każdej pielgrzymki do Polski Jan Paweł II. Sytuacja ta wynika raczej z zaniedbania niż ze świadomego wyboru.</span>
        <span start="4298" end="4320">W poprzednim systemie </span>
        <span start="4601" end="4662">zła praca była dość powszechnie akceptowaną normą społeczną.
</span>
        <span start="4671" end="4808">Kościół jako pierwszy zaczął mówić o chorej polskiej pracy, to stąd wyszło wołanie o przywrócenie pracy jej właściwego znaczenia i sensu.</span>
        <span start="5821" end="5947">Po 1989 roku dyskurs intelektualny w Kościele na temat etyki pracy był kontynuowany, ale na pewno w stopniu niewystarczającym.</span>
        <span start="6550" end="6833">Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego, bądź co bądź ciągle słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech.Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy.Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="284">Kościół w Polsce boi się mówić o etyce pracy. Mówi o transcendencji, ale nie o tym, że korupcja, nepotyzm to grzech</span>
        <span start="827" end="828">.</span>
        <span start="3645" end="3715">Każdy, kto obserwuje życie Kościoła, musi się zgodzić ze stwierdzeniem</span>
        <span start="3735" end="3824">, iż zbyt mało uwagi poświęca on w swoim nauczaniu szeroko pojętym wymogom etycznym pracy</span>
        <span start="3899" end="3900">.</span>
        <span start="6550" end="6601">Bez wątpienia nie jest to bez znaczenia dla naszego</span>
        <span start="6622" end="6833"> słabego, systemu społeczno-politycznego. Tym bardziej że na świecie coraz więcej teoretyków, ale i praktyków podkreśla, iż nie może istnieć demokratyczny kapitalizm bez kultury moralnej, opartej na wartościach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
