<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001310054">
  <date>2000-01-31</date>
  <title>Poprawka z Atlanty</title>
  <section type="interview">Sport</section>
  <authors>Marek Jóźwik</authors>
  <body>ROZMOWA

Artur Partyka, wicemistrz olimpijski w skoku wzwyż

Poprawka z Atlanty

FOT. (C) PRZEMEK WIERZCHOWSKI/PAP

Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Nie umiałem sobie wytłumaczyć, dlaczego mam trenować. Co takiego muszę jeszcze osiągnąć. Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. Monitorowałem swój organizm i czułem, że coś jest nie tak. Może nie fizycznie. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak... Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. Nabrać dystansu, odetchnąć...

Nie bałeś się, że ten pociąg odjedzie bez ciebie? Że jak raz wyskoczysz, nigdy go nie dogonisz?

Cały czas się tego boję. Przecież czytałem twój tekst. Stale go noszę przy sobie, w portfelu. Zaraz, zaraz... Gdzie ja go mam? (Artur przeszukuje portfel. Grzebie w przegródkach. Wyciąga wycinek gazety starannie złożony w kwadrat.) O... jest tutaj! To się nazywa "Musi złapać wagonik". Wiosną to napisałeś, w zeszłym roku. Ten artykuł był dla mnie swoistym memento. Stale mi przypominał, jak bardzo jest to trudne i czym ryzykuję. Ale z drugiej strony miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening od jesieni do lata, to gdzieś pęknę. Zresztą nawet zacząłem normalnie trenować i wszystko było na "nie". Tu się przeziębiłem, tam złapałem infekcję. Tu mnie coś zakłuło, tam zastrzykało. Mój organizm się buntował. Moja psychika się buntowała. Powiedziałem sobie: stop!

I tak, i nie. Niby robisz sobie wakacje. Niby cię nie ma. A przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się w pracy. Ni stąd, ni zowąd skacze 230 i znowu znika. Znaczy trochę się wahałeś.

Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. Nagle poczułem, że jak zaraz nie wyjdę na trening, jak zaraz czegoś nie zrobię, to mnie rozerwie. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił. Jak się rzuciłem na te ciężary i na te wieloskoki, trener zaczął się rozglądać za nerwosolem. On mówi: Artur, ty się uspokój. Ja mówię: trenerze nie mogę, muszę... Dawałem sobie w kość przez jakiś tydzień. Po tygodniu byłem jak kiszony ogórek. Kwas mlekowy tak mi zakwasił mięśnie, że musiałem poluzować. Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Szybko się okazało, że poprzeczkę można przeskoczyć, ale własnego organizmu... niestety nie. Pięć tygodni treningu to tyle co nic. Na jeden, dwa starty wystarczy, ale nie da się na tym zbudować sezonu. Jednak w sumie uzyskałem efekt, o który mi chodziło. Znowu chciało mi się skakać i trenować.

Rozumiem, że teraz jesteś jak nowy. Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu...

Rzeczywiście tak to wygląda. Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. Problem budowania siły rozwiązaliśmy inaczej, niż rozstrzygaliśmy wcześniej. Inaczej dobieramy ćwiczenia. Wróciliśmy do treningu gimnastycznego sprzed czterech lat. Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.

Czyli stare środki dla nowych bodźców?

Tak. W procesie treningowym nie da się wymyślić rzeczy całkiem nowych. Istota sprawy to właściwy wybór. Taki dobór środków treningowych, o których wiadomo, że są skuteczne i nie nudzą. Rok po roku trzeba budować ten sam fundament. Trzeba zrobić siłę, trzeba zrobić skoczność. Od tego się nie ucieknie. Ale można to robić na różne sposoby: poprzez mechaniczne powielanie tych samych ćwiczeń albo wprowadzając zmiany. Wtedy trening staje się ciekawszy, psychika nie parcieje.

Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.

A olimpiada w Sydney?

Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. Ale więcej nic ci nie powiem. Nie lubię...

Jesteś przesądny?

Bardzo. I wolę nie rozwijać tego wątku...

Niemówienie o przesądach to jeszcze jeden przesąd, ale ty te swoje obrządki celebrujesz publicznie. Szara dresina z kapturem, w którym wyglądasz jak kapucyn przy pacierzach. Znamy to, znamy... Jak długo chcesz jeszcze skakać?

Dwa lata. Do Sydney i rok potem. Nie można kończyć kariery sportowej ot tak, rach-ciach. Potrzeba przynajmniej roku na roztrenowanie wyczynowe.

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.

Raczej tak. Na pewno nie jestem pod tym względem pokrzywdzony. Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor, Zakład Płytek Ceramicznych z Opoczna. Albo inaczej, źle to ująłem. Mam duży komfort i duży spokój. Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. Sam dobrze wiesz, jak ze mną jest. Nie jestem facetem, który strzela fajerwerki trzy razy na miesiąc przez okrągły rok. Moje cykle sportowe są dłuższe. Wynikają z takiej, a nie innej konstrukcji psychofizycznej. Muszę długo ładować swoje akumulatory na to jedno albo dwa duże wyładowania. Zakład w Opocznie daje mi ten spokój i tę możliwość. To bardzo ważne. Nie wiem, jak by wyglądała cała moja kariera, gdybym tego nie miał.

Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie, nie będę...

A ile brałeś do tej pory?

Nic nie brałem... Skąd ci to przyszło...

Stąd mi przyszło, że wszyscy biorą. Dlaczego ty miałbyś nie brać?

Ja bym nie powiedział, że wszyscy biorą. Nie mam dowodów, zresztą nie szukam...

Zacznijmy jeszcze raz. Patrzę na Sotomayora, który patrzy na poprzeczkę. Żadnych dylematów wewnętrznych. Oko zimne, twarz kamienna. Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową. Strasznie walczy.

Masz rację, ja walczę z głową. To prawda. Najcięższe boje staczam we własnej głowie, z własną wyobraźnią.

I zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. Wiedziałbyś, że noga łaski nie robi, więc głowa nie musi się martwić. Nie kłóciłbyś się z własną głową, tylko skupił na poprzeczce. Nie myślisz, że lepiej brać?

Nigdy tak nie myślałem. Nie było takiego tematu. Ani ja go nie podjąłem, ani mój trener. Nigdy. Słyszałem od chłopaków, że trener mówi: "weź"; że działacz mówi: "weź". Kiedyś byłem załamany, na początku kariery. Pamiętam, siedzieliśmy na zgrupowaniu przed Seulem i wszyscy na okrągło rozmawiali o prochach, o strzykawkach, o kroplówkach. Prawie z płaczem zadzwoniłem do mamy. "Ja chcę do domu. Zastrzyki, tabletki. Co to za atmosfera?" Byłem wtedy zdruzgotany. Ale potem sam zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm, uzupełniają sole, witaminy, minerały. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem. My jesteśmy notorycznie osłabieni. Musimy sobie jakoś pomagać, wyrównywać bilans energetyczny. Jednak zastrzyk zastrzykowi i kroplówka kroplówce nierówne. To, o czym mówię, nie jest dopingiem. To jest farmakologia dozwolona przepisami i taka, która służy zdrowiu, która go nie niszczy. Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.

Nie bierzesz dopingu i jesteś tylko drugi. Bierzesz doping i jesteś pierwszy. To prosta kalkulacja. Nigdy jej nie robiłeś?

Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto. Jestem bardzo ambitnym zawodnikiem i walczę, ale nigdy za wszelką cenę. Przecież wiem, jakie są skutki dopingu, nawet kontrolowanego, dozowanego przez lekarzy. Ostatnio słyszałem w telewizji, że trzeba doping zalegalizować, i powiem ci, że się po prostu załamałem. Krótko mówiąc - z a ł a m a ł e m! Jeżeli to idzie w tym kierunku, jeśli ludzie mówią o tym głośno i publicznie, to ja się cieszę, że mnie to nie dotyczy, że nie będę już wtedy uprawiał sportu. Z takim sportem nie chcę mieć nic wspólnego.

Nie chcesz, ale masz. Co z tego, że doping jest nielegalny, skoro jest. Legalizacja dopingu nie pogorszy sytuacji. Dzisiaj doping jest nielegalny i ludzie go biorą. Wierzysz, że otaczają cię rycerze bez skazy?

Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. Tak jak kiedyś był to główny wątek wszystkich rozmów, tak teraz się tego nie słyszy. Nikt nie opowiada, co wziął, ile wziął i jak się potem czuł. Owszem, rozmawiamy o stymulacji, o farmakologicznej regeneracji organizmu. Czy nie lepiej w tym okresie zastosować białko w takich a takich proporcjach, czy dołożyć więcej makaronu, czy mniej. To jest ta płaszczyzna dyskusji. To nie są tamte dawne rozmowy - "Kurcze, ale mi przyrosło". Nie ma tematu dopingu.

Bardzo mnie pocieszyłeś. Znaczy o dopingu każdy wie tyle, że już nie musi się konsultować z innymi. O dietach wiadomo mniej. Bardzo krzepiące, bardzo...

Nie jest tak, jak myślisz. W końcu tworzymy jedno środowisko. Mieszkamy w tych samych hotelach, trenujemy w tych samych halach. Każdy o każdym wie wszystko. Sam to przerabiałeś, więc wiesz, jak to jest. Zresztą działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. Niektórzy z dopingu robią fetysz. Rozmawiasz z Rosjanami, a oni tylko: "kakaja tablietka, kakaja tablietka?". Po mistrzostwach w Budapeszcie łazili za nami i pytali: "No skażycie malczyki, czto wy kuszajetie?". My im na to: "Mnoga tablietek, znajesz Sasza. Mnoga!" Łykali ten kit jak dropsy. Dla nich było nie do pomyślenia, że można wygrywać bez koksu. Popatrz na to z innej strony. Od dwóch, trzech lat polscy lekkoatleci zaczęli odnosić sukcesy jako grupa. Ale to są wyniki, które w latach osiemdziesiątych czy siedemdziesiątych dawałyby najwyżej siódme, ósme miejsca w finałach. Zatem bez przesady z tym koksem. Koks dawałby większego kopa w górę. Przy dobrej diecie, właściwym treningu oczywiście. Poza tym jesteśmy badani, często sprawdzani. Działają kontrole międzynarodowe. Przed każdym sezonem muszę wysłać do IAAF czy do PZLA faks z dokładną rozpiską zgrupowań. Oni muszą wiedzieć, gdzie jestem w danej chwili, żeby mogli przyjechać i zrobić badania. Jeżeli przyjeżdżają i nie ma mnie tam, gdzie powinienem być zgodnie z rozkładem, dostaję haka. A jeśli to się powtórzy, zostaję zawieszony za doping, bo taka nieobecność jest traktowana na równi z odmową poddania się badaniom. O wszelkich zmianach należy natychmiast powiadomić IAAF. Kto o tym zapomni, traci premię na najbliższym mityngu. Tak że trudno jest coś kombinować z prochami i liczyć na fart.

A zatem w całym sporcie więcej jest farciarzy niż pechowców, niestety. Ale zostawmy doping. Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły. To, po co wróciłem i jestem w sporcie. Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty. Muszę dogonić tamte dziesięć minut, które mi wtedy uciekły. Już je miałem, były moje i mi się wymknęły i wykazały, że mimo tylu doświadczeń, tylu zwycięstw nie jestem jeszcze skoczkiem dojrzałym. Muszę stanąć do tej poprawki i zdać egzamin.

Rozmawiał: Marek Jóźwik</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Dlaczego przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. czułem, że coś jest nie tak z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak. Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę zwolnić. Nabrać dystansu.

Niby cię nie ma. przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się.

Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic. Nagle poczułem głód sportu. Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci.

Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

nowy rekord Polski, powrót do czołówki skoczków świata.

Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie.

A brałeś do tej pory?

Nic nie brałem.

wszyscy biorą. Dlaczego ty miałbyś nie brać?

Ja bym nie powiedział, że wszyscy biorą.Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie.

Nigdy tak nie myślałem. zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem.

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły. musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="124">Dlaczego</span>
        <span start="137" end="138"> </span>
        <span start="144" end="231">przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu.</span>
        <span start="357" end="358"> </span>
        <span start="388" end="415">czułem, że coś jest nie tak</span>
        <span start="489" end="541"> z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak.</span>
        <span start="543" end="578"> Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę </span>
        <span start="585" end="609">zwolnić. Nabrać dystansu</span>
        <span start="622" end="624">.
</span>
        <span start="1497" end="1498">
</span>
        <span start="1539" end="1556">Niby cię nie ma. </span>
        <span start="1558" end="1609">przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się</span>
        <span start="1617" end="1618">.</span>
        <span start="1689" end="1743">

Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic</span>
        <span start="1783" end="1784">.</span>
        <span start="1851" end="1866"> Nagle poczułem</span>
        <span start="1963" end="1975"> głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2005">.</span>
        <span start="2310" end="2413"> Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu</span>
        <span start="2436" end="2494">. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci</span>
        <span start="2509" end="2510">.</span>
        <span start="2805" end="2806">
</span>
        <span start="3826" end="3893">
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

</span>
        <span start="3906" end="3924">nowy rekord Polski</span>
        <span start="3935" end="3973">, powrót do czołówki skoczków świata.
</span>
        <span start="5296" end="5350">
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie</span>
        <span start="5360" end="5361">.</span>
        <span start="5363" end="5367">

A </span>
        <span start="5371" end="5407">brałeś do tej pory?

Nic nie brałem.</span>
        <span start="5432" end="5434">

</span>
        <span start="5455" end="5541">wszyscy biorą. Dlaczego ty miałbyś nie brać?

Ja bym nie powiedział, że wszyscy biorą.</span>
        <span start="5975" end="6036">Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie.</span>
        <span start="6197" end="6222">

Nigdy tak nie myślałem.</span>
        <span start="6673" end="6752"> zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm</span>
        <span start="6790" end="6853">. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem.</span>
        <span start="10603" end="10605">

</span>
        <span start="10697" end="10836">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10919" end="10953"> musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. czułem, że coś jest nie tak z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak. Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. Nabrać dystansu.

Nie bałeś się, że ten pociąg odjedzie bez ciebie?

Cały czas się tego boję. miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening, to gdzieś pęknę. zacząłem normalnie trenować i wszystko było na "nie". Moja psychika się buntowała.

Niby cię nie ma. przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się.

Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic. Nagle poczułem głód sportu. Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy.

Rozumiem, że teraz Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu.

tak to wygląda. Skończyłem z rutyną. wracamy do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy.

Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

nowy rekord Polski, powrót do czołówki skoczków świata.

Jak długo chcesz jeszcze skakać?

Dwa lata. Do Sydney i rok potem. 

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.

Raczej tak. nie jestem pod tym względem pokrzywdzony. komfort zapewnia mój sponsor.

Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie.

A brałeś do tej pory?

Nic nie brałem.

wszyscy biorą. Dlaczego ty miałbyś nie brać?

Ja bym nie powiedział, że wszyscy biorą.

zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie.

Nigdy tak nie myślałem. na zgrupowaniu przed Seulem wszyscy rozmawiali o prochach. Byłem wtedy zdruzgotany.  potem sam zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm, uzupełniają sole, witaminy, minerały. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem.
Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping. Jestem bardzo ambitnym zawodnikiem i walczę, ale nigdy za wszelką cenę. Z takim sportem nie chcę mieć nic wspólnego.

Nie chcesz, ale masz.Wierzysz, że otaczają cię rycerze bez skazy?

Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. tworzymy jedno środowisko. działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane.

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły. musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="124">Dlaczego</span>
        <span start="137" end="231"> nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu.</span>
        <span start="320" end="358"> Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. </span>
        <span start="388" end="415">czułem, że coś jest nie tak</span>
        <span start="489" end="541"> z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak.</span>
        <span start="543" end="609"> Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. Nabrać dystansu</span>
        <span start="622" end="674">.

Nie bałeś się, że ten pociąg odjedzie bez ciebie?</span>
        <span start="720" end="746">

Cały czas się tego boję.</span>
        <span start="1173" end="1227"> miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening</span>
        <span start="1246" end="1265">, to gdzieś pęknę. </span>
        <span start="1279" end="1332">zacząłem normalnie trenować i wszystko było na "nie".</span>
        <span start="1441" end="1470"> Moja psychika się buntowała.</span>
        <span start="1496" end="1498">

</span>
        <span start="1539" end="1556">Niby cię nie ma. </span>
        <span start="1558" end="1609">przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się</span>
        <span start="1617" end="1618">.</span>
        <span start="1689" end="1743">

Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic</span>
        <span start="1783" end="1784">.</span>
        <span start="1851" end="1866"> Nagle poczułem</span>
        <span start="1963" end="1975"> głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2005">.</span>
        <span start="2310" end="2510"> Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy.</span>
        <span start="2805" end="2825">

Rozumiem, że teraz</span>
        <span start="2842" end="2882"> Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu.</span>
        <span start="2884" end="2886">

</span>
        <span start="2899" end="2928">tak to wygląda. Skończyłem z </span>
        <span start="2935" end="2942">rutyną.</span>
        <span start="3206" end="3217"> wracamy do</span>
        <span start="3241" end="3295"> sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy</span>
        <span start="3309" end="3310">.</span>
        <span start="3825" end="3893">

Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

</span>
        <span start="3906" end="3924">nowy rekord Polski</span>
        <span start="3935" end="3973">, powrót do czołówki skoczków świata.
</span>
        <span start="4150" end="4151">
</span>
        <span start="4344" end="4411">Jak długo chcesz jeszcze skakać?

Dwa lata. Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4521" end="4589">

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.

Raczej tak. </span>
        <span start="4598" end="4639">nie jestem pod tym względem pokrzywdzony.</span>
        <span start="4650" end="4658"> komfort</span>
        <span start="4665" end="4686"> zapewnia mój sponsor</span>
        <span start="4724" end="4725">.</span>
        <span start="5295" end="5350">

Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie</span>
        <span start="5360" end="5361">.</span>
        <span start="5363" end="5367">

A </span>
        <span start="5371" end="5407">brałeś do tej pory?

Nic nie brałem.</span>
        <span start="5432" end="5434">

</span>
        <span start="5455" end="5541">wszyscy biorą. Dlaczego ty miałbyś nie brać?

Ja bym nie powiedział, że wszyscy biorą.</span>
        <span start="5938" end="5940">

</span>
        <span start="5942" end="6036">zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie.</span>
        <span start="6197" end="6222">

Nigdy tak nie myślałem.</span>
        <span start="6433" end="6462"> na zgrupowaniu przed Seulem </span>
        <span start="6464" end="6472">wszyscy </span>
        <span start="6483" end="6504">rozmawiali o prochach</span>
        <span start="6535" end="6537">. </span>
        <span start="6635" end="6660">Byłem wtedy zdruzgotany. </span>
        <span start="6663" end="6853"> potem sam zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm, uzupełniają sole, witaminy, minerały. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem.</span>
        <span start="7422" end="7483">
Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping</span>
        <span start="7532" end="7605">. Jestem bardzo ambitnym zawodnikiem i walczę, ale nigdy za wszelką cenę.</span>
        <span start="7992" end="8060"> Z takim sportem nie chcę mieć nic wspólnego.

Nie chcesz, ale masz.</span>
        <span start="8204" end="8297">Wierzysz, że otaczają cię rycerze bez skazy?

Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu.</span>
        <span start="8942" end="8969"> tworzymy jedno środowisko.</span>
        <span start="9118" end="9175"> działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane.</span>
        <span start="10603" end="10605">

</span>
        <span start="10697" end="10836">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10919" end="10953"> musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Dlaczego przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. czułem, że coś jest nie tak z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak. Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę zwolnić. Nabrać dystansu.

Niby cię nie ma. przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się. jaki jest twój cel?

nowy rekord Polski, powrót do czołówki skoczków świata.

Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie.

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły. musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="124">Dlaczego</span>
        <span start="137" end="138"> </span>
        <span start="144" end="231">przestałeś skakać w zeszłym roku?

ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu.</span>
        <span start="357" end="358"> </span>
        <span start="388" end="415">czułem, że coś jest nie tak</span>
        <span start="489" end="541"> z moją motywacją.

Wszedłeś w stan nasycenia.

Tak.</span>
        <span start="543" end="578"> Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę </span>
        <span start="585" end="609">zwolnić. Nabrać dystansu</span>
        <span start="622" end="624">.
</span>
        <span start="1497" end="1498">
</span>
        <span start="1539" end="1556">Niby cię nie ma. </span>
        <span start="1558" end="1609">przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się</span>
        <span start="1617" end="1618">.</span>
        <span start="3871" end="3893"> jaki jest twój cel?

</span>
        <span start="3906" end="3924">nowy rekord Polski</span>
        <span start="3935" end="3973">, powrót do czołówki skoczków świata.
</span>
        <span start="5296" end="5350">
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?

Nie</span>
        <span start="5360" end="5361">.</span>
        <span start="5363" end="5365">

</span>
        <span start="10697" end="10836">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10919" end="10953"> musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił.Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.
A olimpiada w Sydney?

Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. Nie jestem facetem, który strzela fajerwerki trzy razy na miesiąc przez okrągły rok. Moje cykle sportowe są dłuższe. Wynikają z takiej, a nie innej konstrukcji psychofizycznej. Muszę długo ładować swoje akumulatory na to jedno albo dwa duże wyładowania.Musi stać się to, do czego zebrałem siły.Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="177">Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="437" end="507">Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.</span>
        <span start="1691" end="1851">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy.</span>
        <span start="1949" end="2005"> To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił.</span>
        <span start="2915" end="2984">Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu.</span>
        <span start="3191" end="3310"> Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.</span>
        <span start="3827" end="3972">Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="3973" end="4044">
A olimpiada w Sydney?

Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej.</span>
        <span start="4903" end="5157"> Nie jestem facetem, który strzela fajerwerki trzy razy na miesiąc przez okrągły rok. Moje cykle sportowe są dłuższe. Wynikają z takiej, a nie innej konstrukcji psychofizycznej. Muszę długo ładować swoje akumulatory na to jedno albo dwa duże wyładowania.</span>
        <span start="10795" end="10836">Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10876" end="10953">Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. Nagle poczułem, że jak zaraz nie wyjdę na trening, jak zaraz czegoś nie zrobię, to mnie rozerwie. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił. Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Szybko się okazało, że poprzeczkę można przeskoczyć, ale własnego organizmu... niestety nie. Jednak w sumie uzyskałem efekt, o który mi chodziło. Znowu chciało mi się skakać i trenować.
 Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. Problem budowania siły rozwiązaliśmy inaczej, niż rozstrzygaliśmy wcześniej. Inaczej dobieramy ćwiczenia. Wróciliśmy do treningu gimnastycznego sprzed czterech lat. Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.

A olimpiada w Sydney?

Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. Nie jestem facetem, który strzela fajerwerki trzy razy na miesiąc przez okrągły rok. Moje cykle sportowe są dłuższe. Wynikają z takiej, a nie innej konstrukcji psychofizycznej. Muszę długo ładować swoje akumulatory na to jedno albo dwa duże wyładowania. Pamiętam, siedzieliśmy na zgrupowaniu przed Seulem i wszyscy na okrągło rozmawiali o prochach, o strzykawkach, o kroplówkach. Byłem wtedy zdruzgotany. Ale potem sam zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm, uzupełniają sole, witaminy, minerały. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem. My jesteśmy notorycznie osłabieni. Musimy sobie jakoś pomagać, wyrównywać bilans energetyczny. Jednak zastrzyk zastrzykowi i kroplówka kroplówce nierówne. To, o czym mówię, nie jest dopingiem. To jest farmakologia dozwolona przepisami i taka, która służy zdrowiu, która go nie niszczy.
Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły.Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="177">Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="437" end="507">Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.</span>
        <span start="1691" end="2005">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. Nagle poczułem, że jak zaraz nie wyjdę na trening, jak zaraz czegoś nie zrobię, to mnie rozerwie. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił.</span>
        <span start="2310" end="2603"> Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Szybko się okazało, że poprzeczkę można przeskoczyć, ale własnego organizmu... niestety nie.</span>
        <span start="2712" end="2806"> Jednak w sumie uzyskałem efekt, o który mi chodziło. Znowu chciało mi się skakać i trenować.
</span>
        <span start="2914" end="3310"> Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. Problem budowania siły rozwiązaliśmy inaczej, niż rozstrzygaliśmy wcześniej. Inaczej dobieramy ćwiczenia. Wróciliśmy do treningu gimnastycznego sprzed czterech lat. Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.</span>
        <span start="3826" end="4044">
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?

Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.

A olimpiada w Sydney?

Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej.</span>
        <span start="4903" end="5157"> Nie jestem facetem, który strzela fajerwerki trzy razy na miesiąc przez okrągły rok. Moje cykle sportowe są dłuższe. Wynikają z takiej, a nie innej konstrukcji psychofizycznej. Muszę długo ładować swoje akumulatory na to jedno albo dwa duże wyładowania.</span>
        <span start="6410" end="6537"> Pamiętam, siedzieliśmy na zgrupowaniu przed Seulem i wszyscy na okrągło rozmawiali o prochach, o strzykawkach, o kroplówkach. </span>
        <span start="6635" end="7139">Byłem wtedy zdruzgotany. Ale potem sam zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Kroplówki, które regenerują organizm, uzupełniają sole, witaminy, minerały. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem. My jesteśmy notorycznie osłabieni. Musimy sobie jakoś pomagać, wyrównywać bilans energetyczny. Jednak zastrzyk zastrzykowi i kroplówka kroplówce nierówne. To, o czym mówię, nie jest dopingiem. To jest farmakologia dozwolona przepisami i taka, która służy zdrowiu, która go nie niszczy.</span>
        <span start="10604" end="10605">
</span>
        <span start="10697" end="10836">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?

Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10876" end="10953">Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. To się nazywa głód sportu.Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych.Musi stać się to, do czego zebrałem siły.Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="177">Dlaczego to zrobiłeś: nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="437" end="507">Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.</span>
        <span start="1691" end="1851">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy.</span>
        <span start="1949" end="1975"> To się nazywa głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2005">.</span>
        <span start="2915" end="2984">Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu.</span>
        <span start="3191" end="3237"> Krótko mówiąc, wracamy do rzeczy sprawdzonych</span>
        <span start="3309" end="3310">.</span>
        <span start="10795" end="10836">Musi stać się to, do czego zebrałem siły.</span>
        <span start="10876" end="10953">Co mnie motywuje i napędza. Krótko mówiąc - musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Moja psychika się buntowała. Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. To się nazywa głód sportu. Skończyłem z nużącą rutyną w treningu. Istota sprawy to Taki dobór środków treningowych, o których wiadomo, że są skuteczne i nie nudzą. 

jaki jest twój cel?
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata. olimpiada w Sydney. 

Jak długo chcesz jeszcze skakać?
Dwa lata. Do Sydney i rok potem. 

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.
Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor, Zakład Płytek Ceramicznych z Opoczna. 

Będziesz brał doping?
Nie, nie będę...

Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. 
Nigdy tak nie myślałem. zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. To nie jest dopingiem. Doping to zwykłe oszustwo. Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. jesteśmy badani, często sprawdzani. Działają kontrole międzynarodowe. 

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony?
musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="1442" end="1471">Moja psychika się buntowała. </span>
        <span start="1691" end="1743">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic</span>
        <span start="1783" end="1852">. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. </span>
        <span start="1950" end="1975">To się nazywa głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2006">. </span>
        <span start="2915" end="2941">Skończyłem z nużącą rutyną</span>
        <span start="2966" end="2969"> w </span>
        <span start="2975" end="2985">treningu. </span>
        <span start="3423" end="3440">Istota sprawy to </span>
        <span start="3456" end="3537">Taki dobór środków treningowych, o których wiadomo, że są skuteczne i nie nudzą. </span>
        <span start="3825" end="3827">

</span>
        <span start="3872" end="3891">jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3972">
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="4008" end="4027"> olimpiada w Sydney</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="4149" end="4151">

</span>
        <span start="4344" end="4376">Jak długo chcesz jeszcze skakać?</span>
        <span start="4377" end="4411">
Dwa lata. Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4521" end="4576">

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.
</span>
        <span start="4640" end="4726">Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor, Zakład Płytek Ceramicznych z Opoczna. </span>
        <span start="5295" end="5297">

</span>
        <span start="5324" end="5346">Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="5347" end="5363">Nie, nie będę...</span>
        <span start="5432" end="5433">
</span>
        <span start="5939" end="5940">
</span>
        <span start="5975" end="6037">Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. </span>
        <span start="6198" end="6223">
Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="6674" end="6716">zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. </span>
        <span start="7009" end="7011">To</span>
        <span start="7026" end="7047"> nie jest dopingiem. </span>
        <span start="7255" end="7265">Doping to </span>
        <span start="7281" end="7297">zwykłe oszustwo.</span>
        <span start="7614" end="7615"> </span>
        <span start="8250" end="8298">Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. </span>
        <span start="9952" end="10022">jesteśmy badani, często sprawdzani. Działają kontrole międzynarodowe. </span>
        <span start="10603" end="10605">

</span>
        <span start="10697" end="10776">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony</span>
        <span start="10792" end="10793">?</span>
        <span start="10794" end="10795">
</span>
        <span start="10920" end="10953">musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening od jesieni do lata, to gdzieś pęknę. Moja psychika się buntowała. Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. To się nazywa głód sportu. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Skończyłem z nużącą rutyną w treningu. Istota sprawy to Taki dobór środków treningowych, o których wiadomo, że są skuteczne i nie nudzą. 

jaki jest twój cel?
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata. olimpiada w Sydney. 

Jak długo chcesz jeszcze skakać?
Dwa lata. Do Sydney i rok potem. Potrzeba przynajmniej roku na roztrenowanie wyczynowe.

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.
Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor, Zakład Płytek Ceramicznych z Opoczna. Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. 

Będziesz brał doping?
Nie, nie będę...

Patrzę na Sotomayora, który patrzy na poprzeczkę. Żadnych dylematów wewnętrznych. Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową. 
To prawda. 

Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. 
Nigdy tak nie myślałem. zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem. To nie jest dopingiem. Doping to zwykłe oszustwo. wiem, jakie są skutki dopingu. Ostatnio słyszałem w telewizji, że trzeba doping zalegalizować, i się po prostu załamałem. 

Dzisiaj doping jest nielegalny i ludzie go biorą. 
Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. Owszem, rozmawiamy o stymulacji, o farmakologicznej regeneracji organizmu. 
tworzymy jedno środowisko. Każdy o każdym wie wszystko. Zresztą działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. Poza tym jesteśmy badani, często sprawdzani. Działają kontrole międzynarodowe. Tak że trudno jest coś kombinować z prochami i liczyć na fart.

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony?
musi nastąpić poprawka z Atlanty. Muszę stanąć do tej poprawki i zdać egzamin.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="1174" end="1265">miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening od jesieni do lata, to gdzieś pęknę. </span>
        <span start="1442" end="1471">Moja psychika się buntowała. </span>
        <span start="1691" end="1743">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic</span>
        <span start="1783" end="1852">. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. </span>
        <span start="1950" end="1975">To się nazywa głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2006">. </span>
        <span start="2375" end="2511">Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. </span>
        <span start="2915" end="2941">Skończyłem z nużącą rutyną</span>
        <span start="2966" end="2969"> w </span>
        <span start="2975" end="2985">treningu. </span>
        <span start="3423" end="3440">Istota sprawy to </span>
        <span start="3456" end="3537">Taki dobór środków treningowych, o których wiadomo, że są skuteczne i nie nudzą. </span>
        <span start="3825" end="3827">

</span>
        <span start="3872" end="3891">jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3972">
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="4008" end="4027"> olimpiada w Sydney</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="4149" end="4151">

</span>
        <span start="4344" end="4376">Jak długo chcesz jeszcze skakać?</span>
        <span start="4377" end="4411">
Dwa lata. Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4467" end="4576">Potrzeba przynajmniej roku na roztrenowanie wyczynowe.

Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.
</span>
        <span start="4640" end="4726">Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor, Zakład Płytek Ceramicznych z Opoczna. </span>
        <span start="4787" end="4869">Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. </span>
        <span start="5295" end="5297">

</span>
        <span start="5324" end="5346">Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="5347" end="5363">Nie, nie będę...</span>
        <span start="5432" end="5434">

</span>
        <span start="5605" end="5687">Patrzę na Sotomayora, który patrzy na poprzeczkę. Żadnych dylematów wewnętrznych. </span>
        <span start="5714" end="5814">Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową. </span>
        <span start="5832" end="5833">
</span>
        <span start="5864" end="5875">To prawda. </span>
        <span start="5938" end="5940">

</span>
        <span start="5975" end="6037">Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. </span>
        <span start="6198" end="6223">
Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="6674" end="6716">zacząłem stosować zastrzyki wspomagające. </span>
        <span start="6792" end="6854">Są to rzeczy konieczne dla ludzi obciążonych takim wysiłkiem. </span>
        <span start="7009" end="7011">To</span>
        <span start="7026" end="7047"> nie jest dopingiem. </span>
        <span start="7255" end="7265">Doping to </span>
        <span start="7281" end="7297">zwykłe oszustwo.</span>
        <span start="7614" end="7644"> wiem, jakie są skutki dopingu</span>
        <span start="7692" end="7760">. Ostatnio słyszałem w telewizji, że trzeba doping zalegalizować, i </span>
        <span start="7774" end="7799">się po prostu załamałem. </span>
        <span start="8037" end="8039">

</span>
        <span start="8154" end="8204">Dzisiaj doping jest nielegalny i ludzie go biorą. </span>
        <span start="8249" end="8298">
Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. </span>
        <span start="8444" end="8519">Owszem, rozmawiamy o stymulacji, o farmakologicznej regeneracji organizmu. </span>
        <span start="8907" end="8908">
</span>
        <span start="8943" end="8970">tworzymy jedno środowisko. </span>
        <span start="9036" end="9065">Każdy o każdym wie wszystko. </span>
        <span start="9111" end="9240">Zresztą działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. </span>
        <span start="9943" end="10022">Poza tym jesteśmy badani, często sprawdzani. Działają kontrole międzynarodowe. </span>
        <span start="10541" end="10605">Tak że trudno jest coś kombinować z prochami i liczyć na fart.

</span>
        <span start="10697" end="10776">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony</span>
        <span start="10792" end="10793">?</span>
        <span start="10794" end="10795">
</span>
        <span start="10920" end="10954">musi nastąpić poprawka z Atlanty. </span>
        <span start="11150" end="11194">Muszę stanąć do tej poprawki i zdać egzamin.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Aż przyszło to, co chciałem. To się nazywa głód sportu. Skończyłem z rutyną w treningu. 

jaki jest twój cel?
nowy rekord Polski, powrót do czołówki skoczków świata. olimpiada w Sydney. 

Będziesz brał doping?
Nie.

Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. 
Nigdy tak nie myślałem. Doping to zwykłe oszustwo. Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. 

Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony?
musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="1785" end="1812">Aż przyszło to, co chciałem</span>
        <span start="1827" end="1829">. </span>
        <span start="1950" end="1975">To się nazywa głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2006">. </span>
        <span start="2915" end="2928">Skończyłem z </span>
        <span start="2935" end="2941">rutyną</span>
        <span start="2966" end="2969"> w </span>
        <span start="2975" end="2985">treningu. </span>
        <span start="3825" end="3827">

</span>
        <span start="3872" end="3891">jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3893">
</span>
        <span start="3906" end="3924">nowy rekord Polski</span>
        <span start="3935" end="3972">, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="4008" end="4027"> olimpiada w Sydney</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="4149" end="4150">
</span>
        <span start="5296" end="5297">
</span>
        <span start="5324" end="5346">Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="5347" end="5350">Nie</span>
        <span start="5362" end="5363">.</span>
        <span start="5432" end="5433">
</span>
        <span start="5939" end="5940">
</span>
        <span start="5975" end="6037">Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. </span>
        <span start="6198" end="6223">
Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="7255" end="7265">Doping to </span>
        <span start="7281" end="7297">zwykłe oszustwo.</span>
        <span start="7614" end="7615"> </span>
        <span start="8250" end="8298">Wśród polskich lekkoatletów nie ma tego tematu. </span>
        <span start="10603" end="10605">

</span>
        <span start="10697" end="10776">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony</span>
        <span start="10792" end="10793">?</span>
        <span start="10794" end="10795">
</span>
        <span start="10920" end="10953">musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. coś się działo z moją motywacją.
Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. 
Rozumiem, że teraz jesteś jak nowy. Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu...
Skończyłem z nużącą rutyną. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. wracamy dosprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.
A olimpiada w Sydney?
Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. 
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
Skąd ci to przyszło...
Patrzę na Sotomayora. Żadnych dylematów wewnętrznych. Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową.I zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. Nie kłóciłbyś się z własną głową, tylko skupił na poprzeczce. Nie myślisz, że lepiej brać?
Nigdy tak nie myślałem. Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="475" end="508">coś się działo z moją motywacją.
</span>
        <span start="544" end="594">Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. </span>
        <span start="624" end="625">
</span>
        <span start="2807" end="2884">Rozumiem, że teraz jesteś jak nowy. Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu...</span>
        <span start="2885" end="2886">
</span>
        <span start="2915" end="2943">Skończyłem z nużącą rutyną. </span>
        <span start="2985" end="3027">Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. </span>
        <span start="3207" end="3217">wracamy do</span>
        <span start="3242" end="3310">sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.</span>
        <span start="3826" end="3891">
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3972">
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="3973" end="3995">
A olimpiada w Sydney?</span>
        <span start="3996" end="4045">
Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. </span>
        <span start="5296" end="5346">
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="5410" end="5432">Skąd ci to przyszło...</span>
        <span start="5581" end="5582">
</span>
        <span start="5605" end="5625">Patrzę na Sotomayora</span>
        <span start="5653" end="5687">. Żadnych dylematów wewnętrznych. </span>
        <span start="5714" end="5813">Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową.</span>
        <span start="5940" end="6037">I zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. </span>
        <span start="6107" end="6197">Nie kłóciłbyś się z własną głową, tylko skupił na poprzeczce. Nie myślisz, że lepiej brać?</span>
        <span start="6198" end="6223">
Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="7140" end="7297">Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. Monitorowałem swój organizm i czułem, że coś jest nie tak. Może nie fizycznie. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.
Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. 
Nie bałeś się, że ten pociąg odjedzie bez ciebie? Że jak raz wyskoczysz, nigdy go nie dogonisz?
Cały czas się tego boję. 
Niby robisz sobie wakacje. Niby cię nie ma. A przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się w pracy.
Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Nagle poczułem, że jak zaraz nie wyjdę na trening, jak zaraz czegoś nie zrobię, to mnie rozerwie. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił. 
Rozumiem, że teraz jesteś jak nowy. Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu...
Rzeczywiście tak to wygląda. Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. Inaczej dobieramy ćwiczenia. wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.
A olimpiada w Sydney?
Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. Ale więcej nic ci nie powiem. 
Jesteś przesądny?
Bardzo. I wolę nie rozwijać tego wątku...
Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.
Na pewno nie jestem pod tym względem pokrzywdzony. Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor. Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. Nie wiem, jak by wyglądała cała moja kariera, gdybym tego nie miał.
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
Skąd ci to przyszło...
Patrzę na Sotomayora. Żadnych dylematów wewnętrznych. Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową.I zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. Nie kłóciłbyś się z własną głową, tylko skupił na poprzeczce. Nie myślisz, że lepiej brać?
Nigdy tak nie myślałem. Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="321" end="508">Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. Monitorowałem swój organizm i czułem, że coś jest nie tak. Może nie fizycznie. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.
</span>
        <span start="544" end="594">Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. </span>
        <span start="624" end="721">
Nie bałeś się, że ten pociąg odjedzie bez ciebie? Że jak raz wyskoczysz, nigdy go nie dogonisz?
</span>
        <span start="722" end="747">Cały czas się tego boję. </span>
        <span start="1497" end="1498">
</span>
        <span start="1512" end="1618">Niby robisz sobie wakacje. Niby cię nie ma. A przychodzą mistrzostwa Polski i Partyka pojawia się w pracy.</span>
        <span start="1690" end="1784">
Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania.</span>
        <span start="1851" end="2006"> Nagle poczułem, że jak zaraz nie wyjdę na trening, jak zaraz czegoś nie zrobię, to mnie rozerwie. To się nazywa głód sportu, który straciłem, ale wrócił. </span>
        <span start="2806" end="2884">
Rozumiem, że teraz jesteś jak nowy. Myślisz po nowemu, trenujesz po nowemu...</span>
        <span start="2885" end="3027">
Rzeczywiście tak to wygląda. Skończyłem z nużącą rutyną. W myśleniu o treningu i w samym treningu. Zmieniliśmy jego organizację i strukturę. </span>
        <span start="3104" end="3133">Inaczej dobieramy ćwiczenia. </span>
        <span start="3207" end="3310">wracamy do rzeczy sprawdzonych, do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.</span>
        <span start="3826" end="3891">
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3972">
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="3973" end="3995">
A olimpiada w Sydney?</span>
        <span start="3996" end="4075">
Oczywiście, olimpiada w Sydney jak najbardziej. Ale więcej nic ci nie powiem. </span>
        <span start="4088" end="4106">
Jesteś przesądny?</span>
        <span start="4107" end="4149">
Bardzo. I wolę nie rozwijać tego wątku...</span>
        <span start="4522" end="4575">
Przypuszczam, że finansowo jesteś już zabezpieczony.</span>
        <span start="4576" end="4577">
</span>
        <span start="4589" end="4686">Na pewno nie jestem pod tym względem pokrzywdzony. Mam pewien komfort, który zapewnia mój sponsor</span>
        <span start="4724" end="4726">. </span>
        <span start="4787" end="4869">Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. </span>
        <span start="5228" end="5295">Nie wiem, jak by wyglądała cała moja kariera, gdybym tego nie miał.</span>
        <span start="5296" end="5346">
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="5410" end="5432">Skąd ci to przyszło...</span>
        <span start="5581" end="5582">
</span>
        <span start="5605" end="5625">Patrzę na Sotomayora</span>
        <span start="5653" end="5687">. Żadnych dylematów wewnętrznych. </span>
        <span start="5714" end="5813">Według mnie: sterydy spodem, psychotropy wierzchem. Patrzę na ciebie - facet walczy z własną głową.</span>
        <span start="5940" end="6037">I zamiast złota zbierasz sreberka. Przyjmując sterydy jak każdy, miałbyś większą pewność siebie. </span>
        <span start="6107" end="6197">Nie kłóciłbyś się z własną głową, tylko skupił na poprzeczce. Nie myślisz, że lepiej brać?</span>
        <span start="6198" end="6223">
Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="7140" end="7297">Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Dlaczego nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. coś się działo z moją motywacją.
Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. 
Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.
Oczywiście, olimpiada w Sydney. 
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
Nigdy tak nie myślałem. Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="125">Dlaczego </span>
        <span start="138" end="177">nagle przestałeś skakać w zeszłym roku?</span>
        <span start="178" end="232">
ARTUR PARTYKA: Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="475" end="508">coś się działo z moją motywacją.
</span>
        <span start="544" end="594">Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę trochę zwolnić. </span>
        <span start="624" end="625">
</span>
        <span start="3827" end="3891">Masz nową motywację i energię do treningu. A jaki jest twój cel?</span>
        <span start="3892" end="3972">
Po pierwsze, nowy rekord Polski. Po drugie, powrót do czołówki skoczków świata.</span>
        <span start="3973" end="3974">
</span>
        <span start="3997" end="4027">Oczywiście, olimpiada w Sydney</span>
        <span start="4043" end="4045">. </span>
        <span start="5296" end="5346">
Wróciłeś, chcesz wygrywać. Będziesz brał doping?
</span>
        <span start="6199" end="6223">Nigdy tak nie myślałem. </span>
        <span start="7140" end="7297">Przecież sport to są określone reguły gry. Kto sport uprawia, ten przyjmuje te reguły za własne i nie ma przeproś. Doping to złamanie reguł, zwykłe oszustwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją. Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę Nabrać dystansu, odetchnąć...Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. głód sportu, który straciłem, ale wrócił. Po pięciu tygodniach przygotowań Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Skończyłem z nużącą rutyną. Inaczej dobieramy ćwiczenia. Jak długo chcesz jeszcze skakać?Do Sydney i rok potem. Mam duży komfort i duży spokój. Będziesz brał doping?

Nie, nie będę...A ile brałeś do tej pory?
Nic nie brałem...Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto. działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="232">Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="321" end="358">Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. </span>
        <span start="437" end="507">Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.</span>
        <span start="543" end="578"> Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę </span>
        <span start="594" end="623">Nabrać dystansu, odetchnąć...</span>
        <span start="1691" end="1852">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. </span>
        <span start="1964" end="2006">głód sportu, który straciłem, ale wrócił. </span>
        <span start="2311" end="2344">Po pięciu tygodniach przygotowań </span>
        <span start="2375" end="2511">Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. </span>
        <span start="2915" end="2943">Skończyłem z nużącą rutyną. </span>
        <span start="3104" end="3133">Inaczej dobieramy ćwiczenia. </span>
        <span start="4344" end="4376">Jak długo chcesz jeszcze skakać?</span>
        <span start="4388" end="4411">Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4755" end="4787">Mam duży komfort i duży spokój. </span>
        <span start="5324" end="5363">Będziesz brał doping?

Nie, nie będę...</span>
        <span start="5365" end="5391">A ile brałeś do tej pory?
</span>
        <span start="5392" end="5409">Nic nie brałem...</span>
        <span start="7423" end="7534">Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto. </span>
        <span start="9119" end="9240">działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. </span>
        <span start="10697" end="10793">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?</span>
        <span start="10920" end="10953">musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją. Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę Nabrać dystansu, odetchnąć...miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening od jesieni do lata, to gdzieś pęknę. Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. głód sportu, który straciłem, ale wrócił. Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Skończyłem z nużącą rutyną. Inaczej dobieramy ćwiczenia. wracamy do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.Jak długo chcesz jeszcze skakać?Do Sydney i rok potem. Mam duży komfort i duży spokój. Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. Będziesz brał doping?

Nie, nie będę...A ile brałeś do tej pory?
Nic nie brałem... Najcięższe boje staczam we własnej głowie, z własną wyobraźnią.
I zamiast złota zbierasz sreberka. Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto. Jestem bardzo ambitnym zawodnikiem i walczę, ale nigdy za wszelką cenę. Mieszkamy w tych samych hotelach, trenujemy w tych samych halach. Każdy o każdym wie wszystko. działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. Od dwóch, trzech lat polscy lekkoatleci zaczęli odnosić sukcesy jako grupa. Ale to są wyniki, które w latach osiemdziesiątych czy siedemdziesiątych dawałyby najwyżej siódme, ósme miejsca w finałach. Zatem bez przesady z tym koksem. jesteśmy badani, często sprawdzani. Przed każdym sezonem muszę wysłać do IAAF czy do PZLA faks z dokładną rozpiską zgrupowań. Oni muszą wiedzieć, gdzie jestem w danej chwili, żeby mogli przyjechać i zrobić badania. Jeżeli przyjeżdżają i nie ma mnie tam, gdzie powinienem być zgodnie z rozkładem, dostaję haka. A jeśli to się powtórzy, zostaję zawieszony za doping. Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="232">Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="321" end="358">Wiedziałem, że czeka mnie olimpiada. </span>
        <span start="437" end="507">Fizycznie trzymałem jakiś poziom. Ale coś się działo z moją motywacją.</span>
        <span start="543" end="578"> Uzgodniliśmy z trenerem, że muszę </span>
        <span start="594" end="623">Nabrać dystansu, odetchnąć...</span>
        <span start="1174" end="1265">miałem świadomość, że jeśli pociągnę normalny trening od jesieni do lata, to gdzieś pęknę. </span>
        <span start="1691" end="1852">Przez dwa i pół miesiąca nie robiłem praktycznie nic oprócz lekkich truchcików i rozciągania. Aż przyszło to, co chciałem, żeby przyszło. Duży niepokój ruchowy. </span>
        <span start="1964" end="2006">głód sportu, który straciłem, ale wrócił. </span>
        <span start="2311" end="2511">Po pięciu tygodniach przygotowań zrobiliśmy trening techniczny. Wyszło na to, że mogę spróbować startu w mistrzostwach Polski. Przyjechałem, skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. </span>
        <span start="2915" end="2943">Skończyłem z nużącą rutyną. </span>
        <span start="3104" end="3133">Inaczej dobieramy ćwiczenia. </span>
        <span start="3207" end="3215">wracamy </span>
        <span start="3239" end="3310">do sprawdzonych form treningowych, których zaniechaliśmy na jakiś czas.</span>
        <span start="4344" end="4376">Jak długo chcesz jeszcze skakać?</span>
        <span start="4388" end="4411">Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4755" end="4869">Mam duży komfort i duży spokój. Mój kontrakt z firmą jest tak skonstruowany, że pozwala na skupienie na treningu. </span>
        <span start="5324" end="5363">Będziesz brał doping?

Nie, nie będę...</span>
        <span start="5365" end="5391">A ile brałeś do tej pory?
</span>
        <span start="5392" end="5410">Nic nie brałem... </span>
        <span start="5875" end="5939">Najcięższe boje staczam we własnej głowie, z własną wyobraźnią.
</span>
        <span start="5940" end="5975">I zamiast złota zbierasz sreberka. </span>
        <span start="7423" end="7606">Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto. Jestem bardzo ambitnym zawodnikiem i walczę, ale nigdy za wszelką cenę. </span>
        <span start="8970" end="9065">Mieszkamy w tych samych hotelach, trenujemy w tych samych halach. Każdy o każdym wie wszystko. </span>
        <span start="9119" end="9240">działanie dopingu na formę jest przez wielu przeceniane. Odżywianie, diety, struktura treningu, to są sprawy decydujące. </span>
        <span start="9624" end="9856">Od dwóch, trzech lat polscy lekkoatleci zaczęli odnosić sukcesy jako grupa. Ale to są wyniki, które w latach osiemdziesiątych czy siedemdziesiątych dawałyby najwyżej siódme, ósme miejsca w finałach. Zatem bez przesady z tym koksem. </span>
        <span start="9952" end="9988">jesteśmy badani, często sprawdzani. </span>
        <span start="10022" end="10349">Przed każdym sezonem muszę wysłać do IAAF czy do PZLA faks z dokładną rozpiską zgrupowań. Oni muszą wiedzieć, gdzie jestem w danej chwili, żeby mogli przyjechać i zrobić badania. Jeżeli przyjeżdżają i nie ma mnie tam, gdzie powinienem być zgodnie z rozkładem, dostaję haka. A jeśli to się powtórzy, zostaję zawieszony za doping</span>
        <span start="10426" end="10428">. </span>
        <span start="10697" end="10793">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?</span>
        <span start="10920" end="10953">musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. Aż przyszło to, co chciałem. Duży niepokój ruchowy. głód sportu. w mistrzostwach Polskiskoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. Skończyłem z rutyną. Inaczej dobieramy ćwiczenia. Jak długo chcesz jeszcze skakać?Do Sydney i rok potem. Mam duży komfort i duży spokój. Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto.Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?musi nastąpić poprawka z Atlanty.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="232">Nie mogłem znaleźć chęci do treningu. </span>
        <span start="1785" end="1812">Aż przyszło to, co chciałem</span>
        <span start="1827" end="1852">. Duży niepokój ruchowy. </span>
        <span start="1964" end="1975">głód sportu</span>
        <span start="2004" end="2006">. </span>
        <span start="2414" end="2436">w mistrzostwach Polski</span>
        <span start="2452" end="2511">skoczyłem dwa trzydzieści i nabrałem chęci na ciąg dalszy. </span>
        <span start="2915" end="2928">Skończyłem z </span>
        <span start="2935" end="2943">rutyną. </span>
        <span start="3104" end="3133">Inaczej dobieramy ćwiczenia. </span>
        <span start="4344" end="4376">Jak długo chcesz jeszcze skakać?</span>
        <span start="4388" end="4411">Do Sydney i rok potem. </span>
        <span start="4755" end="4787">Mam duży komfort i duży spokój. </span>
        <span start="7423" end="7533">Nigdy nie miałem dylematu: nie brać dopingu, czy brać doping, bo od tego zależy, czy będzie srebro, czy złoto.</span>
        <span start="10697" end="10793">Co musi się stać, abyś kończąc karierę, mógł sobie powiedzieć: jestem spełniony, zrobiłem swoje?</span>
        <span start="10920" end="10953">musi nastąpić poprawka z Atlanty.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
