<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012180084">
  <date>2000-12-18</date>
  <title>Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marek A. Cichocki</authors>
  <body>Demokracja pozbawiona retoryki i symboliki narodowej staje się zimna

Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie

RYS. PAWEŁ GAŁKA

MAREK A. CICHOCKI

"Codziennie staje przed nami sprawa Ojczyzny. Ojczyzna przychodzi ku nam jako jakiś dar. Zarazem od nas zależy trwanie Ojczyzny. Mimo że Ojczyzna jest dla nas darem, jej los od nas zależy" - tak dwadzieścia lat temu napisał ks. Józef Tischner.  We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.

Nawet podjęta ostatnio próba przywrócenia tego tematu do publicznej debaty przez Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, które zorganizowało wystawę "Bohaterowie naszej wolności" połączoną z ogólnopolską akcją plakatową, nie spotkała się z życzliwością, a w niektórych tygodnikach została wręcz zgromiona za anachronizm.

Krytycy i prześmiewcy

Nie wiązałbym tej niechęci do patriotyzmu z istniejącymi wcześniej w polskiej tradycji różnymi formami krytyki wobec narodowej mitomanii. Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków i prześmiewców w różnych środowiskach. Realiści - spadkobiercy pozytywizmu i zwolennicy Narodowej Demokracji - piętnowali romantyczną wersję patriotyzmu uosabianą przez "malowanego ułana", ponieważ ich zdaniem pchała ona pokolenia Polaków do bezsensownych powstań zamiast skutecznej obrony narodowych, ekonomicznych interesów.

Prześmiewcy - tacy jak Witold Gombrowicz z jego słynną formułą "i na kolana padłem" z "Transatlantyku" - wyszydzali polski patriotyzm pompatyczny i koturnowy. Lewicowa, postępowa inteligencja odrzucała polski patriotyzm, dopatrując się w nim przede wszystkim groźby klerykalizmu i dominacji w kulturze i polityce jedynie słusznej opcji "Polaka katolika". Wszystkie te krytyczne postawy miały jedną cechę wspólną. Odnosiły się do różnych form patriotycznej retoryki i patriotycznych symboli faktycznie obecnych w życiu publicznym i kulturze Polaków.

Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. Wiele można zarzucić polskiemu życiu publicznemu ostatnich dziesięciu lat, z pewnością jednak nie cierpi ono na specjalnie rozbuchaną retorykę i symbolikę patriotyczno-narodową. Nie ma bardziej bezbarwnego i pozbawionego treści polskiego święta niż 11 Listopada. Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. Zgodnie z nim współczesna, nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka wspólnotowego i symboli patriotycznych mówiących o konieczności poświęcenia się obywateli dla własnej ojczyzny.

Krótka droga  do nietolerancji

Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Mówi się, że od postawy patriotycznej do wrogości wobec obcych, rasizmu i przemocy droga jest bardzo krótka. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. Polska wchodzi do UE, nie ma wrogów u swych granic, ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. Jedyna więc sensowna forma patriotyzmu we współczesnej Polsce to zarabianie pieniędzy, kumulowanie kapitału, wzmacnianie wzrostu gospodarczego, stabilizowanie złotego. Sprawy te stanowią bowiem o autorytecie i sile naszego państwa w świecie. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Zdradza to jakoby ciągotki militarystyczne i pogardę dla jednostki.

Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. Nikt przytomny nie będzie przeczyć, że istnieją przypadki zwyrodnienia patriotyzmu, kiedy to miłość do ojczyzny mylona jest z miłością do kija bejsbolowego (np. przez niektórych krewkich kibiców piłkarskich). Wiele jest także form ekonomicznego patriotyzmu godnego szacunku i propagowania. I nie ma cienia wątpliwości, że najtrudniejszym egzaminem wiarygodności własnego patriotyzmu jest moment zagrożenia i ryzyka własnego życia, i że każdy egzamin ten zdaje indywidualnie. Trudno natomiast zgodzić się z intencją tej krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do owych trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych, indywidualnych przekonań.

Współcześnie istnieje wiele demokracji, począwszy od Szwajcarii i Stanów Zjednoczonych, a skończywszy na Francji, Wielkiej Brytanii czy Włoszech, gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.

Wartość ofiary

Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Trudno jest abstrahować od faktu, iż nasza wolność nie została nam dana za darmo. Nie ma żadnych powodów, dla których współcześni, beztroscy beneficjenci wolności, szczególnie ludzie młodzi bez narzuconych z zewnątrz ograniczeń swobodnie poruszający się w sferze gospodarki, polityki i kultury, mieliby być pozbawieni świadomości, że ich wolność jest darem, który otrzymali od innych, i że często ten dar okupiony był najwyższą ofiarą. Bez tej świadomości nie można zrozumieć, dlaczego z faktu naszej wolności nie tylko czerpiemy korzyści i przyjemności, ale jesteśmy też za nią odpowiedzialni - jak pisał Tischner; dlaczego mielibyśmy tym, którzy za naszą wolność poświęcili wszystko lub bardzo wiele, okazać przynajmniej minimum wdzięczności i szacunku, a nie traktować ich jako ofiary losu, ludzi, którym po prostu mniej niż nam poszczęściło się w życiu. Idzie więc o utrzymanie w demokracji solidarności pokoleń i taka idea przyświecała jak się zdaje wspomnianej na początku wystawie "Bohaterowie naszej wolności".

Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty, szczególnie widoczna w Polsce, kraju o radykalnych zmianach gospodarczych i społecznych. Nasze współczucie budzą dalekie katastrofy, wojny i rzezie. Chętnie przyłączamy się do różnych form pomocy w poczuciu międzyludzkiej solidarności. Jednocześnie te grupy społeczne w Polsce, które są tuż obok nas i nie radzą sobie w rynkowej i społecznej konkurencji, nie zasługują już aż tak bardzo na naszą uwagę i współczucie. W sferze publicznej grupy te często zostały zepchnięte na margines i pojawiają się jedynie jako temat skandalizujących reportaży, przedstawiane są jako resentymentalny, roszczeniowy motłoch, obcy duchowi ekonomicznych i społecznych przemian nowoczesnej Polski.

Popularne wśród beneficjentów polskich przemian koncepcje podatku liniowego czy systemu indywidualnych kont emerytalnych wypierają ideę społecznego solidaryzmu. Uważa się, że solidarność społeczną można zastąpić charytatywnością. Ta zamiana ma jednak swoje konsekwencje. Uderzające jest porównanie polskiej demokracji z wieloma demokracjami zachodnimi. O ile w Niemczech lub Szwecji wśród ludzi młodych popularne są wolontariaty oraz projekty społecznej, nieodpłatnej działalności dla innych, to w Polsce takie postawy są raczej wyjątkiem. Tymczasem dla ukształtowania się zdrowej demokracji niezbędne jest, aby szczególnie młodzi obywatele gotowi byli poświęcić jakiś czas swojego życia nie dla własnej kariery czy zysku, ale dla swych współobywateli. Na tej idei oparta została w demokracjach także zasada powszechnej służby wojskowej - Szwajcaria dostarcza tutaj klasycznego przykładu - całkowicie w Polsce skompromitowana i wypaczona.

Choroba obojętności

Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną. Chodzi tutaj o problem partycypacji w demokracji, która przejawia się nie tylko w udziale w wyborach, ale także w gotowości obywateli do służby publicznej przede wszystkim na szczeblu samorządowym. Sprofesjonalizowanie tej służby, oddanie jej prawie wyłącznie partiom politycznym, zwalnia obywateli z odpowiedzialności wobec demokracji. Czyni ich także obojętnymi na takie negatywne zjawiska jak korupcja czy zawłaszczanie państwa przez partie polityczne.

Kiedyś lord Dahrendorf przeciwstawił zimną i ciepłą odmianę demokracji. Posługując się tym rozróżnieniem, można powiedzieć, że demokracja pozbawiona retoryki i symboliki patriotycznej staje się zimna. Bez niej nic nie może uchronić nas przed egoizmem: postawą pogardy dla przeszłych pokoleń, obojętności wobec słabszych współobywateli i lekceważenia dla politycznych losów własnej politycznej wspólnoty.

Autor jest doktorem filozofii, pracownikiem Centrum Stosunków Międzynarodowych i Uniwersytetu Warszawskiego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, szczególnie patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii. obecna niechęć wobec patriotyzmu jest ideologicznym założeniem. nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka wspólnotowego i symboli patriotycznych.
Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej. trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. istnieją przynajmniej trzy powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną.
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. wolność jest darem i okupiony był najwyższą ofiarą.
Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty.
Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="468">mile widziany, </span>
        <span start="470" end="482">szczególnie </span>
        <span start="487" end="540">patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="1088" end="1089"> </span>
        <span start="2460" end="2492">obecna niechęć wobec patriotyzmu</span>
        <span start="2496" end="2501"> jest</span>
        <span start="2572" end="2573"> </span>
        <span start="2580" end="2605">ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="2632" end="2715"> nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka wspólnotowego i symboli patriotycznych</span>
        <span start="2787" end="2788">.</span>
        <span start="2821" end="2831">
Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2967">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją.</span>
        <span start="3076" end="3143"> Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3215" end="3216"> </span>
        <span start="3540" end="3615">trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="4755" end="4782">istnieją przynajmniej trzy </span>
        <span start="4788" end="4870">powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną</span>
        <span start="4888" end="4889">.</span>
        <span start="4906" end="4950">
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą</span>
        <span start="5032" end="5033">.</span>
        <span start="5289" end="5308"> wolność jest darem</span>
        <span start="5336" end="5339"> i </span>
        <span start="5357" end="5387">okupiony był najwyższą ofiarą.</span>
        <span start="5971" end="6092">
Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6182">.</span>
        <span start="7733" end="7830">
Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków. Realiści - spadkobiercy pozytywizmu i zwolennicy Narodowej Demokracji - piętnowali romantyczną wersję patriotyzmu, ponieważ ich zdaniem pchała ona pokolenia Polaków do bezsensownych powstań zamiast skutecznej obrony narodowych, ekonomicznych interesów.
Prześmiewcy - tacy jak Witold Gombrowicz - wyszydzali polski patriotyzm pompatyczny i koturnowy. Lewicowa, postępowa inteligencja odrzucała polski patriotyzm, dopatrując się w nim przede wszystkim groźby klerykalizmu. obecna niechęć wobec patriotyzmu jest raczej ideologicznym założeniem. nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka wspólnotowego i symboli patriotycznych mówiących o konieczności poświęcenia się obywateli dla własnej ojczyzny.
Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej. ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. nasza wolność nie została nam dana za darmo. wolność jest darem i że często ten dar okupiony był najwyższą ofiarą.
Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty.
Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną. Chodzi tutaj o problem partycypacji w demokracji</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="597">mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="1088" end="1206"> Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków</span>
        <span start="1244" end="1359">. Realiści - spadkobiercy pozytywizmu i zwolennicy Narodowej Demokracji - piętnowali romantyczną wersję patriotyzmu</span>
        <span start="1394" end="1534">, ponieważ ich zdaniem pchała ona pokolenia Polaków do bezsensownych powstań zamiast skutecznej obrony narodowych, ekonomicznych interesów.
</span>
        <span start="1535" end="1576">Prześmiewcy - tacy jak Witold Gombrowicz </span>
        <span start="1638" end="1813">- wyszydzali polski patriotyzm pompatyczny i koturnowy. Lewicowa, postępowa inteligencja odrzucała polski patriotyzm, dopatrując się w nim przede wszystkim groźby klerykalizmu</span>
        <span start="1888" end="1889">.</span>
        <span start="2459" end="2492"> obecna niechęć wobec patriotyzmu</span>
        <span start="2496" end="2501"> jest</span>
        <span start="2572" end="2605"> raczej ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="2632" end="2788"> nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka wspólnotowego i symboli patriotycznych mówiących o konieczności poświęcenia się obywateli dla własnej ojczyzny.</span>
        <span start="2821" end="2831">
Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2967">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją.</span>
        <span start="3076" end="3143"> Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3215" end="3277"> ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach.</span>
        <span start="3539" end="3615"> trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="4755" end="4889">istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
        <span start="4906" end="4951">
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą.</span>
        <span start="4988" end="5033"> nasza wolność nie została nam dana za darmo.</span>
        <span start="5289" end="5308"> wolność jest darem</span>
        <span start="5336" end="5387"> i że często ten dar okupiony był najwyższą ofiarą.</span>
        <span start="5971" end="6092">
Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6182">.</span>
        <span start="7733" end="7879">
Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną. Chodzi tutaj o problem partycypacji w demokracji</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, szczególnie, który nawiązuje do narodowej martyrologii. obecna niechęć wobec patriotyzmu jest ideologicznym założeniem. nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka i symboli patriotycznych.
Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej. trzeci na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="468">mile widziany, </span>
        <span start="470" end="481">szczególnie</span>
        <span start="497" end="540">, który nawiązuje do narodowej martyrologii</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="1088" end="1089"> </span>
        <span start="2460" end="2492">obecna niechęć wobec patriotyzmu</span>
        <span start="2496" end="2501"> jest</span>
        <span start="2572" end="2573"> </span>
        <span start="2580" end="2605">ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="2632" end="2677"> nowoczesna demokracja nie potrzebuje języka </span>
        <span start="2691" end="2715">i symboli patriotycznych</span>
        <span start="2787" end="2788">.</span>
        <span start="2821" end="2831">
Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2967">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją.</span>
        <span start="3076" end="3143"> Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej</span>
        <span start="3162" end="3163">.</span>
        <span start="3215" end="3216"> </span>
        <span start="3540" end="3547">trzeci </span>
        <span start="3560" end="3614">na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany. Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. Nikt przytomny nie będzie przeczyć, że istnieją przypadki zwyrodnienia patriotyzmu. Współcześnie istnieje wiele demokracji, gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="466">mile widziany</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="1245" end="1246"> </span>
        <span start="2085" end="2177">Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. </span>
        <span start="2440" end="2606">Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. </span>
        <span start="2822" end="2919">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. </span>
        <span start="3684" end="3811">Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. Nikt przytomny nie będzie przeczyć, że istnieją przypadki zwyrodnienia patriotyzmu</span>
        <span start="3936" end="3938">. </span>
        <span start="4430" end="4470">Współcześnie istnieje wiele demokracji, </span>
        <span start="4576" end="4764">gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją </span>
        <span start="4782" end="4889">ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.Nie wiązałbym tej niechęci do patriotyzmu z istniejącymi wcześniej w polskiej tradycji różnymi formami krytyki wobec narodowej mitomanii. Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków i prześmiewców w różnych środowiskach. Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. Nikt przytomny nie będzie przeczyć, że istnieją przypadki zwyrodnienia patriotyzmu. Współcześnie istnieje wiele demokracji, gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty. Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="552">mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego</span>
        <span start="553" end="597"> i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="951" end="1246">Nie wiązałbym tej niechęci do patriotyzmu z istniejącymi wcześniej w polskiej tradycji różnymi formami krytyki wobec narodowej mitomanii. Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków i prześmiewców w różnych środowiskach. </span>
        <span start="2085" end="2177">Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. </span>
        <span start="2440" end="2606">Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. </span>
        <span start="2822" end="2968">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. </span>
        <span start="3077" end="3164">Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. </span>
        <span start="3520" end="3615">I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="3684" end="3811">Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. Nikt przytomny nie będzie przeczyć, że istnieją przypadki zwyrodnienia patriotyzmu</span>
        <span start="3936" end="3938">. </span>
        <span start="4430" end="4470">Współcześnie istnieje wiele demokracji, </span>
        <span start="4576" end="4889">gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
        <span start="4907" end="4952">Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. </span>
        <span start="5972" end="6092">Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6183">. </span>
        <span start="7734" end="7830">Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany. Współcześnie istnieje wiele demokracji, gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="466">mile widziany</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="1245" end="1246"> </span>
        <span start="4430" end="4470">Współcześnie istnieje wiele demokracji, </span>
        <span start="4576" end="4764">gdzie wspólnotowa, patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją </span>
        <span start="4782" end="4889">ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany. 
 obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty. Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="466">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="1889" end="1890"> </span>
        <span start="2084" end="2085">
</span>
        <span start="2176" end="2177"> </span>
        <span start="2460" end="2606">obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. </span>
        <span start="2822" end="2831">Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2968">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. </span>
        <span start="3077" end="3164">Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. </span>
        <span start="3540" end="3615">trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="4755" end="4889">istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
        <span start="4906" end="4952">
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. </span>
        <span start="5972" end="6092">Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6183">. </span>
        <span start="7734" end="7830">Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany, a szczególnie taki, który nawiązuje do narodowej martyrologii.
podjęta ostatnio próba przywrócenia tego tematu do publicznej debaty przez Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, które zorganizowało wystawę "Bohaterowie naszej wolności" połączoną z ogólnopolską akcją plakatową, nie spotkała się z życzliwością, a w niektórych tygodnikach została wręcz zgromiona za anachronizm.
Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków i prześmiewców w różnych środowiskach. Prześmiewcywyszydzali polski patriotyzm pompatyczny i koturnowy. Lewicowa, postępowa inteligencja odrzucała polski patriotyzm, dopatrując się w nim przede wszystkim groźby klerykalizmu i dominacji w kulturze i polityce jedynie słusznej opcji "Polaka katolika". 
Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno stwierdzić. obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty. Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="486">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany, a szczególnie taki</span>
        <span start="497" end="540">, który nawiązuje do narodowej martyrologii</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="598" end="599">
</span>
        <span start="605" end="926">podjęta ostatnio próba przywrócenia tego tematu do publicznej debaty przez Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, które zorganizowało wystawę "Bohaterowie naszej wolności" połączoną z ogólnopolską akcją plakatową, nie spotkała się z życzliwością, a w niektórych tygodnikach została wręcz zgromiona za anachronizm.</span>
        <span start="950" end="951">
</span>
        <span start="1089" end="1246">Na przełomie wieków, a potem także w czasach II Rzeczypospolitej, polski patriotyzm miał swoich bezlitosnych krytyków i prześmiewców w różnych środowiskach. </span>
        <span start="1535" end="1546">Prześmiewcy</span>
        <span start="1640" end="1890">wyszydzali polski patriotyzm pompatyczny i koturnowy. Lewicowa, postępowa inteligencja odrzucała polski patriotyzm, dopatrując się w nim przede wszystkim groźby klerykalizmu i dominacji w kulturze i polityce jedynie słusznej opcji "Polaka katolika". </span>
        <span start="2084" end="2156">
Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno </span>
        <span start="2165" end="2177">stwierdzić. </span>
        <span start="2460" end="2606">obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem. </span>
        <span start="2822" end="2831">Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2968">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. </span>
        <span start="3077" end="3164">Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. </span>
        <span start="3531" end="3615">argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="3684" end="3729">Nie ma sensu polemizować z tymi argumentami. </span>
        <span start="4755" end="4889">istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
        <span start="4906" end="4952">
Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. </span>
        <span start="5972" end="6092">Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6183">. </span>
        <span start="7734" end="7830">Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany. Istnieje zestaw argumentów wysuwanych przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. istnieją ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="466">mile widziany</span>
        <span start="596" end="597">.</span>
        <span start="2605" end="2606"> </span>
        <span start="2822" end="2831">Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2886">zestaw argumentów wysuwanych </span>
        <span start="2894" end="2968">przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. </span>
        <span start="3077" end="3164">Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. </span>
        <span start="3540" end="3615">trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. </span>
        <span start="4755" end="4764">istnieją </span>
        <span start="4782" end="4871">ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną </span>
        <span start="4878" end="4889">demokracji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, szczególnie taki, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Mówi się, że od postawy patriotycznej do wrogości wobec obcych, rasizmu i przemocy droga jest bardzo krótka. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. Polska wchodzi do UE, nie ma wrogów u swych granic, ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. Jedyna więc sensowna forma patriotyzmu we współczesnej Polsce to zarabianie pieniędzy, kumulowanie kapitału. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="468">mile widziany, </span>
        <span start="470" end="486">szczególnie taki</span>
        <span start="497" end="597">, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="2806" end="2807"> </span>
        <span start="2822" end="3385">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Mówi się, że od postawy patriotycznej do wrogości wobec obcych, rasizmu i przemocy droga jest bardzo krótka. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. Polska wchodzi do UE, nie ma wrogów u swych granic, ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. Jedyna więc sensowna forma patriotyzmu we współczesnej Polsce to zarabianie pieniędzy, kumulowanie kapitału</span>
        <span start="3444" end="3446">. </span>
        <span start="3520" end="3614">I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Mówi się, że od postawy patriotycznej do wrogości wobec obcych, rasizmu i przemocy droga jest bardzo krótka. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. Polska wchodzi do UE, nie ma wrogów u swych granic, ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. Jedyna więc sensowna forma patriotyzmu we współczesnej Polsce to zarabianie pieniędzy, kumulowanie kapitału. Sprawy te stanowią bowiem o autorytecie i sile naszego państwa w świecie. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Zdradza to jakoby ciągotki militarystyczne i pogardę dla jednostki. Współcześnie istnieje wiele demokracji, gdzie patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną. Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Trudno jest abstrahować od faktu, iż nasza wolność nie została nam dana za darmo. Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnot. Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną. Chodzi tutaj o problem partycypacji w demokracji.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="597">mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="2806" end="2807"> </span>
        <span start="2822" end="3385">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Mówi się, że od postawy patriotycznej do wrogości wobec obcych, rasizmu i przemocy droga jest bardzo krótka. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. Polska wchodzi do UE, nie ma wrogów u swych granic, ludzie koncentrują się przede wszystkim na swoich interesach. Jedyna więc sensowna forma patriotyzmu we współczesnej Polsce to zarabianie pieniędzy, kumulowanie kapitału</span>
        <span start="3444" end="3682">. Sprawy te stanowią bowiem o autorytecie i sile naszego państwa w świecie. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Zdradza to jakoby ciągotki militarystyczne i pogardę dla jednostki.</span>
        <span start="4417" end="4418"> </span>
        <span start="4430" end="4470">Współcześnie istnieje wiele demokracji, </span>
        <span start="4576" end="4582">gdzie </span>
        <span start="4595" end="4870">patriotyczna retoryka i symbolika funkcjonują w sferze publicznej i państwowej. Nikt demokracje tej nie będzie posądzać o anachronizm. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną</span>
        <span start="4888" end="4889">.</span>
        <span start="4898" end="4899"> </span>
        <span start="4907" end="5034">Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Trudno jest abstrahować od faktu, iż nasza wolność nie została nam dana za darmo. </span>
        <span start="5972" end="6091">Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnot</span>
        <span start="6181" end="6183">. </span>
        <span start="7734" end="7879">Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną. Chodzi tutaj o problem partycypacji w demokracji</span>
        <span start="8027" end="8028">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, szczególnie taki, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Istnieje zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="446">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest </span>
        <span start="453" end="468">mile widziany, </span>
        <span start="470" end="486">szczególnie taki</span>
        <span start="497" end="597">, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="2806" end="2807"> </span>
        <span start="2822" end="2831">Istnieje </span>
        <span start="2857" end="2968">zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. </span>
        <span start="3077" end="3164">Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. </span>
        <span start="3520" end="3614">I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Wydaje się, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Trudno zgodzić się z intencją tej krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do owych trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych, indywidualnych przekonań.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="445">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest</span>
        <span start="452" end="597"> mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="2354" end="2355"> </span>
        <span start="2440" end="2450">Wydaje się</span>
        <span start="2455" end="2605">, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="2822" end="2967">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją.</span>
        <span start="3076" end="3163"> Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach.</span>
        <span start="3530" end="3614"> argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</span>
        <span start="4203" end="4211"> Trudno </span>
        <span start="4221" end="4428">zgodzić się z intencją tej krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do owych trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych, indywidualnych przekonań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.Nawet podjęta ostatnio próba przywrócenia tego tematu do publicznej debaty przez Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, które zorganizowało wystawę "Bohaterowie naszej wolności" połączoną z ogólnopolską akcją plakatową, nie spotkała się z życzliwością, a w niektórych tygodnikach została wręcz zgromiona za anachronizm.Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. Wiele można zarzucić polskiemu życiu publicznemu ostatnich dziesięciu lat, z pewnością jednak nie cierpi ono na specjalnie rozbuchaną retorykę i symbolikę patriotyczno-narodową. Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją. Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach. I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem. Trudno zgodzić się z intencją tej krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do owych trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych, indywidualnych przekonań. Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty.Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="597">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest jednak mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="599" end="926">Nawet podjęta ostatnio próba przywrócenia tego tematu do publicznej debaty przez Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego, które zorganizowało wystawę "Bohaterowie naszej wolności" połączoną z ogólnopolską akcją plakatową, nie spotkała się z życzliwością, a w niektórych tygodnikach została wręcz zgromiona za anachronizm.</span>
        <span start="2085" end="2355">Do czego konkretnie odnosi się obecna niechęć wobec patriotyzmu trudno doprawdy stwierdzić. Wiele można zarzucić polskiemu życiu publicznemu ostatnich dziesięciu lat, z pewnością jednak nie cierpi ono na specjalnie rozbuchaną retorykę i symbolikę patriotyczno-narodową. </span>
        <span start="2440" end="2605">Wydaje się więc, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="2822" end="2967">Istnieje przewidywalny i monotonny zestaw argumentów wysuwanych dzisiaj przeciwko patriotyzmowi. Pierwszy opiera się na lęku przed nietolerancją.</span>
        <span start="3076" end="3163"> Drugi wskazuje na anachroniczność postawy i retoryki patriotycznej w obecnych czasach.</span>
        <span start="3519" end="3614"> I wreszcie argument trzeci zwraca uwagę na szafowanie w retoryce patriotycznej ludzkim życiem.</span>
        <span start="4203" end="4211"> Trudno </span>
        <span start="4221" end="4428">zgodzić się z intencją tej krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do owych trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych, indywidualnych przekonań.</span>
        <span start="4729" end="4889"> Także w przypadku Polski istnieją przynajmniej trzy ważne powody, dla których język i symbole patriotyczne powinny zasiedlić sferę publiczną naszej demokracji.</span>
        <span start="4907" end="4952">Pierwszy powód to związek wolności z ofiarą. </span>
        <span start="5972" end="6092">Drugi powód to potrzeba utrzymania w demokracji solidarności między żyjącymi obok siebie członkami politycznej wspólnoty</span>
        <span start="6181" end="6182">.</span>
        <span start="7734" end="7830">Trzeci powód związany jest z odpowiedzialnością obywateli za demokratyczną wspólnotę polityczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu. Wydaje się, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.Trudno zgodzić się z intencją krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych przekonań.</body>
      <spans>
        <span start="390" end="445">We współczesnej polskiej demokracji patriotyzm nie jest</span>
        <span start="452" end="597"> mile widziany, a szczególnie taki patriotyzm, który nawiązuje do narodowej martyrologii, zbiorowego  i indywidualnego poświęcenia oraz heroizmu.</span>
        <span start="2354" end="2355"> </span>
        <span start="2440" end="2450">Wydaje się</span>
        <span start="2455" end="2605">, że obecna niechęć wobec patriotyzmu nie jest polemiką z jego konkretnymi przejawami w naszym życiu publicznym, lecz raczej ideologicznym założeniem.</span>
        <span start="4204" end="4211">Trudno </span>
        <span start="4221" end="4243">zgodzić się z intencją</span>
        <span start="4247" end="4311"> krytyki patriotyzmu, która chciałaby zredukować go wyłącznie do</span>
        <span start="4317" end="4401"> trzech postaci: rasistowsko-etnicznej dewiacji, kapitalistycznej cnoty i prywatnych</span>
        <span start="4417" end="4428"> przekonań.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
