<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012120028">
  <date>2000-12-12</date>
  <title>Konsolidacja tylnymi drzwiami</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Jerzy Sadecki</authors>
  <body>ROZMOWA

Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA

Konsolidacja tylnymi drzwiami

FOT. ŁUKASZ TRZCIŃSKI

Rz: Cały czas twierdził Pan, że negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. I tak się stało. Dlaczego?

PIOTR JANECZEK: Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. Przypomnę bezoowocne rozmowy m.in. z: Sidmarem, Voest Alpine, British Steel, Hoogovensem, Corusem. Nie oszukujmy się, niby dlaczego inwestor zachodni miał brać np. Hutę Sendzimira z 17 tysiącami ludzi, robić restrukturyzację, podpisywać kosztowny pakt socjalny, finansować potężne inwestycje? Przecież biznesplan HTS zakładał konieczność zainwestowania 1 mld dolarów, tymczasem zysk netto firma miała uzyskać najwcześniej w 2004 roku, a dzisiejszy poziom zatrudnienia, kilka lat później. Czy to nie była czysta abstrakcja?

To po co inwestorzy w ogóle tracili czas na negocjacje? Była to gra na opóźnienie zmian w naszym hutnictwie?

Myślę, że coś w tym jest. Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.

Ale znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. Tyle, że jednego dla czterech hut. Ministerstwo Skarbu Państwa rozesłało w tej sprawie zaproszenie do wybranych producentów stali. Czy to znaczy, że nagle zjawiły się nowe wartości, które zainteresują zagraniczne koncerny?

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.

Ale przecież Huta Katowice znajduje się w sytuacji, gorszej niż na wiosnę!

Przyszły inwestor nie musi brać czterech hut w całości. Mogą być różne konfiguracje i możliwości rozwiązań, jak choćby wykorzystanie, za zgodą właściciela, tylko niektórych składników majątku.

Na przykład rozebranie Huty Katowice na części?

Tam już nie ma co rozbierać. Jeśli już brać, to tylko całość samych aktywów.

Czy sądzi Pan, że ta najnowsza oferta prywatyzacyjna resortu skarbu ma szanse?

Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba. Ważne jest tylko, żeby proces odbywał się szybko, a nie ciągnął latami.

Sprzedaż czterech hut jednemu inwestorowi, to konsolidacja ok. 70 proc. branży stalowej, tylko że niejako tylnymi drzwiami. A jeśli do sprzedaży nie dojdzie?

Zawsze powinno się mieć kilka rozwiązań. Inaczej się wtedy rozmawia z inwestorami. Tymczasem przez dziesięć ostatnich lat zazwyczaj siadaliśmy do rozmów nieprzygotowani, tylko z jedną słuszną koncepcją. Gdy ona upadała, pozostawało rozgoryczenie lub zagrożenie marszem zdesperowanych załóg na Warszawę. Nikt nie zastanawiał się nad alternatywą, co robić w sytuacji, gdy nie będzie inwestora ani w Katowicach ani w Nowej Hucie, ani w całym hutnictwie. Teraz branża jest pod ścianą, zwłaszcza Huta Katowice i kilkanaście innych firm, a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji mają strach w oczach i nagle mówią o niej przychylnie, jako o sensownym wyjściu w razie braku inwestora.

Z tymi wielkimi długami branży? Sama Huta Katowice obciążona jest balastem ok. 2,6 mld zł.

W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Cały proces konsolidacyjny hutnictwa trzeba zacząć od ustalenia realnych celów rynkowych i finansowych Podstawą musi być wieloletni program marketingowy i wynikający z niego plan przemysłowy. Nowa struktura musi być efektywna i rentowna. Z hut wybrać należy te aktywa, które są potrzebne. Resztę zlikwidować lub sprzedać. Partnerami winni być: skarb państwa, banki - bo aktywa w zagrożonych firmach są tam zastawione za długi - oraz Huta im. T. Sendzimira, która jest w stanie cały proces przeprowadzić tworząc jedną firmę hutniczą, produkującą wyroby płaskie i długie, z wyłączeniem drutu i stali jakościowych.

Dzięki konsolidacji branży, w ciągu 3 lat powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa. Zdolna do zaciągania kredytów na inwestycje. Dopiero wtedy możną ją będzie sprywatyzować za duże pieniądze, wprowadzić na giełdę. Skarb państwa będzie musiał ponieść pewne koszty, ale z nawiązką zarobi w przyszłości.

A gdyby prywatyzacja i konsolidacja branży nie wchodziły w grę?

Wtedy czekają nas lawinowe upadłości większości hut. Utrzyma się tylko się kilka z nich, w tym na pewno Huta T.  Sendzimira. Dziś nie da się już ratować sytuacji drogą postępowań układowych, gdyż sprywatyzowane instytucje finansowe żądają - i słusznie - efektywności, nie akceptują zbyt wysokiego ryzyka. To jest normalne zachowanie w gospodarce rynkowej.

Tymczasem, obok koncepcji szukania jednego inwestora dla czterech głównych hut, pojawiła się jeszcze inna propozycja: projekt budowy w Szczecinie dużej walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine. Co Pan o nim sądzi?

Ta inwestycja stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. Zgoda na zbudowanie huty Voest Alpine byłaby wyrazem skrajnej nieodpowiedzialności. Chyba że władze państwa powiedzą, że nie widzą żadnych szans dla istniejących już hut i z pełną świadomością godzą się na ich upadłość, bo do tego w gruncie rzeczy doprowadzić może budowa nowej huty w Szczecinie.

Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.

W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. Nie oglądając się na nic, zaczęliśmy porządki na własnym podwórku. Postawiliśmy sobie wówczas zadanie, żeby deficytowa dotychczas huta, dzięki restrukturyzacji finansowej i organizacyjnej, do końca 2000 roku osiągnęła zysk netto 68 mln zł. Drugim celem było poprawa płynności finansowej, aby można było regulować zobowiązania, odzyskać i umocnić pozycję lidera na polskim rynku wyrobów płaskich i tym samym stworzyć warunki do pozyskania pożyczek na niezbędne inwestycje w części przetwórczej. Do tego doszły m.in. komputeryzacja, zmiana metod zarządzania i sprzedaży naszych wyrobów. I to się udało. Sprzedaż wzrosła o 40 procent Po trzech kwartałach mamy 103,7 mln zł zysku netto, gdy w tym samym okresie roku poprzedniego było 130 mln zł strat. Osiągamy 4-proc. rentowność netto. W tym, roku wydaliśmy ok. 50 mln zł, na odprawy dla zwalnianych pracowników. 30 czerwca 1999 r. w Hucie im. T. Sendzimira pracowało 16 680 osób, z końcem 2000 roku nie będzie ich więcej jak 9800. Ponad 1200 pracowników odejdzie w przyszłym roku. Te potężne redukcje, przeprowadzane są bez wstrząsów, z osłonami dla pracowników.

Poprawiając kondycję finansową, poprawiliśmy wizerunek naszej firmy u instytucji finansowych i po z górą dwóch latach doszło od zawarcia kontraktu na finansowanie modernizacji walcowni gorącej, która ma podstawowe znaczenie dla całej branży. Warunkiem zaangażowania się banków zagranicznych są gwarancje skarbu państwa, o co wystąpiliśmy. W ramach restrukturyzacji hutnictwa, w budżecie 2000 roku jest przewidziana możliwość gwarancji do 1 mld zł, lecz do tej chwili nie wykorzystano ani złotego, bo żadna z hut - prócz Sendzimira - nie posiada zdolności kredytowej.

Rozmawiał Jerzy Sadecki</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA: nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. Ale znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. Tyle, że jednego dla czterech hut. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="277" end="279">: </span>
        <span start="295" end="402">nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić</span>
        <span start="453" end="588">. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. </span>
        <span start="1354" end="1453">Ale znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. Tyle, że jednego dla czterech hut. </span>
        <span start="1700" end="1967">Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="2529" end="2695">Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz</span>
        <span start="2733" end="2734">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA: nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. Ale znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. Tyle, że jednego dla czterech hut. Ministerstwo Skarbu Państwa rozesłało w tej sprawie zaproszenie do wybranych producentów stali. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna. Przyszły inwestor nie musi brać czterech hut w całości. Mogą być różne konfiguracje i możliwości rozwiązań, jak choćby wykorzystanie, za zgodą właściciela, tylko niektórych składników majątku. Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba. Ważne jest tylko, żeby proces odbywał się szybko, a nie ciągnął latami. przez dziesięć ostatnich lat zazwyczaj siadaliśmy do rozmów nieprzygotowani, tylko z jedną słuszną koncepcją. Gdy ona upadała, pozostawało rozgoryczenie lub zagrożenie marszem zdesperowanych załóg na Warszawę. Teraz branża jest pod ścianą.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="277" end="279">: </span>
        <span start="295" end="588">nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. </span>
        <span start="1354" end="1549">Ale znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. Tyle, że jednego dla czterech hut. Ministerstwo Skarbu Państwa rozesłało w tej sprawie zaproszenie do wybranych producentów stali. </span>
        <span start="1700" end="2050">Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.</span>
        <span start="2055" end="2056"> </span>
        <span start="2128" end="2320">Przyszły inwestor nie musi brać czterech hut w całości. Mogą być różne konfiguracje i możliwości rozwiązań, jak choćby wykorzystanie, za zgodą właściciela, tylko niektórych składników majątku.</span>
        <span start="2519" end="2520"> </span>
        <span start="2529" end="2806">Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba. Ważne jest tylko, żeby proces odbywał się szybko, a nie ciągnął latami.</span>
        <span start="3059" end="3270"> przez dziesięć ostatnich lat zazwyczaj siadaliśmy do rozmów nieprzygotowani, tylko z jedną słuszną koncepcją. Gdy ona upadała, pozostawało rozgoryczenie lub zagrożenie marszem zdesperowanych załóg na Warszawę. </span>
        <span start="3418" end="3446">Teraz branża jest pod ścianą</span>
        <span start="3651" end="3652">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA: znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. jednego dla czterech hut. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="277" end="279">: </span>
        <span start="1358" end="1418">znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego. </span>
        <span start="1427" end="1453">jednego dla czterech hut. </span>
        <span start="1700" end="1966">Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Ale Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać konkurencji wewnętrznej. Teraz branża jest pod ścianą, a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji nagle mówią o niej przychylnie. Dzięki konsolidacji, w ciągu 3 lat powinna powstać silna i przynosząca zyski firma stalowa. projekt budowy w Szczecinie walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="455">Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. </span>
        <span start="1354" end="1358">Ale </span>
        <span start="1642" end="1700">Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. </span>
        <span start="1804" end="1852">To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1914">. Inwestor nie musi się obawiać </span>
        <span start="1942" end="1967">konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="3418" end="3448">Teraz branża jest pod ścianą, </span>
        <span start="3499" end="3548">a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji </span>
        <span start="3571" end="3601">nagle mówią o niej przychylnie</span>
        <span start="3651" end="3652">.</span>
        <span start="3695" end="3696"> </span>
        <span start="4471" end="4490">Dzięki konsolidacji</span>
        <span start="4497" end="4534">, w ciągu 3 lat powinna powstać silna</span>
        <span start="4540" end="4576"> i przynosząca zyski firma stalowa. </span>
        <span start="5334" end="5362">projekt budowy w Szczecinie </span>
        <span start="5368" end="5414">walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine</span>
        <span start="5450" end="5521"> stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. </span>
        <span start="5819" end="5919">Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Ale Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać konkurencji wewnętrznej. Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. 

Teraz branża jest pod ścianą, a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji mają strach w oczach i nagle mówią o niej przychylnie. W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Cały proces konsolidacyjny hutnictwa trzeba zacząć od ustalenia realnych celów rynkowych i finansowych. Dzięki konsolidacji branży, w ciągu 3 lat powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa. 

projekt budowy w Szczecinie walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. Zgoda na zbudowanie huty Voest Alpine byłaby wyrazem skrajnej nieodpowiedzialności. Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. zaczęliśmy porządki na własnym podwórku. Postawiliśmy sobie zadanie, żeby deficytowa huta do końca 2000 roku osiągnęła zysk netto 68 mln zł. Drugim celem było poprawa płynności finansowej. I się udało.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="455">Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. </span>
        <span start="1354" end="1358">Ale </span>
        <span start="1642" end="1852">Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1914">. Inwestor nie musi się obawiać </span>
        <span start="1942" end="1967">konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="2529" end="2605">Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. </span>
        <span start="2806" end="2808">

</span>
        <span start="3418" end="3448">Teraz branża jest pod ścianą, </span>
        <span start="3499" end="3601">a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji mają strach w oczach i nagle mówią o niej przychylnie</span>
        <span start="3651" end="3652">.</span>
        <span start="3695" end="3696"> </span>
        <span start="3746" end="3960">W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Cały proces konsolidacyjny hutnictwa trzeba zacząć od ustalenia realnych celów rynkowych i finansowych</span>
        <span start="4048" end="4050">. </span>
        <span start="4471" end="4576">Dzięki konsolidacji branży, w ciągu 3 lat powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa. </span>
        <span start="5214" end="5216">

</span>
        <span start="5334" end="5362">projekt budowy w Szczecinie </span>
        <span start="5368" end="5414">walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine</span>
        <span start="5450" end="5605"> stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. Zgoda na zbudowanie huty Voest Alpine byłaby wyrazem skrajnej nieodpowiedzialności. </span>
        <span start="5819" end="5975">Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.</span>
        <span start="5977" end="6058">W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. </span>
        <span start="6084" end="6144">zaczęliśmy porządki na własnym podwórku. Postawiliśmy sobie </span>
        <span start="6152" end="6177">zadanie, żeby deficytowa </span>
        <span start="6188" end="6192">huta</span>
        <span start="6246" end="6344"> do końca 2000 roku osiągnęła zysk netto 68 mln zł. Drugim celem było poprawa płynności finansowej</span>
        <span start="6550" end="6552">. </span>
        <span start="6643" end="6645">I </span>
        <span start="6648" end="6658">się udało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Ale Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać konkurencji wewnętrznej. Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty.</body>
      <spans>
        <span start="295" end="386">nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić </span>
        <span start="403" end="455">oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. </span>
        <span start="1354" end="1358">Ale </span>
        <span start="1642" end="1700">Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. </span>
        <span start="1804" end="1852">To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1914">. Inwestor nie musi się obawiać </span>
        <span start="1942" end="1967">konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="5819" end="5919">Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. Dlaczego?

PIOTR JANECZEK nie widzę w sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.
znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego.

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. To 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.

W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Podstawą wieloletni program marketingowy i plan przemysłowy.
Huta im. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez inwestora zagranicznego.

Postawiliśmy sobie zadanie, żeby deficytowa huta, dzięki restrukturyzacji finansowej i organizacyjnej, osiągnęła zysk.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="234">negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem.</span>
        <span start="251" end="277"> Dlaczego?

PIOTR JANECZEK</span>
        <span start="294" end="307"> nie widzę w </span>
        <span start="317" end="454">sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.</span>
        <span start="1353" end="1354">
</span>
        <span start="1358" end="1417">znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego.</span>
        <span start="1640" end="1700">

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. </span>
        <span start="1804" end="1807">To </span>
        <span start="1812" end="1852">70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1966">. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</span>
        <span start="2447" end="2448">
</span>
        <span start="3745" end="3857">
W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów.</span>
        <span start="3960" end="3970"> Podstawą </span>
        <span start="3979" end="4013">wieloletni program marketingowy i </span>
        <span start="4032" end="4049">plan przemysłowy.</span>
        <span start="5435" end="5436">
</span>
        <span start="5819" end="5828">Huta im. </span>
        <span start="5831" end="5924">Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez </span>
        <span start="5951" end="5977">inwestora zagranicznego.

</span>
        <span start="6125" end="6144">Postawiliśmy sobie </span>
        <span start="6152" end="6177">zadanie, żeby deficytowa </span>
        <span start="6188" end="6247">huta, dzięki restrukturyzacji finansowej i organizacyjnej, </span>
        <span start="6266" end="6280">osiągnęła zysk</span>
        <span start="6296" end="6297">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. Dlaczego?

PIOTR JANECZEK nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.

po co inwestorzy tracili czas na negocjacje? Była to gra na opóźnienie zmian w naszym hutnictwie?

Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.

znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego.

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.

najnowsza oferta prywatyzacyjna resortu skarbu ma szanse?
jeśli do sprzedaży nie dojdzie?
Zawsze powinno się mieć kilka rozwiązań. Inaczej się wtedy rozmawia z inwestorami. Tymczasem przez dziesięć ostatnich lat zazwyczaj siadaliśmy do rozmów nieprzygotowani, z jedną słuszną koncepcją. Gdy upadała, pozostawało rozgoryczenie. Nikt nie zastanawiał się nad alternatywą. branża jest pod ścianą,
W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Podstawą musi być wieloletni program marketingowy i wynikający z niego plan przemysłowy. powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa.



Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.

Postawiliśmy sobie zadanie, żeby deficytowa dotychczas huta, dzięki restrukturyzacji finansowej i organizacyjnej, osiągnęła zysk.
Poprawiając kondycję finansową, poprawiliśmy wizerunek naszej firmy u instytucji finansowych.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="234">negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem.</span>
        <span start="251" end="277"> Dlaczego?

PIOTR JANECZEK</span>
        <span start="294" end="454"> nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.</span>
        <span start="1110" end="1112">

</span>
        <span start="1115" end="1132">po co inwestorzy </span>
        <span start="1140" end="1222">tracili czas na negocjacje? Była to gra na opóźnienie zmian w naszym hutnictwie?

</span>
        <span start="1248" end="1354">Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.

</span>
        <span start="1358" end="1417">znów pojawił się pomysł pozyskania inwestora zagranicznego.</span>
        <span start="1640" end="1700">

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. </span>
        <span start="1804" end="1852">To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1966">. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</span>
        <span start="2447" end="2449">

</span>
        <span start="2470" end="2528">najnowsza oferta prywatyzacyjna resortu skarbu ma szanse?
</span>
        <span start="2934" end="2965">jeśli do sprzedaży nie dojdzie?</span>
        <span start="2966" end="3137">
Zawsze powinno się mieć kilka rozwiązań. Inaczej się wtedy rozmawia z inwestorami. Tymczasem przez dziesięć ostatnich lat zazwyczaj siadaliśmy do rozmów nieprzygotowani, </span>
        <span start="3143" end="3174">z jedną słuszną koncepcją. Gdy </span>
        <span start="3178" end="3212">upadała, pozostawało rozgoryczenie</span>
        <span start="3268" end="3310">. Nikt nie zastanawiał się nad alternatywą</span>
        <span start="3416" end="3417">.</span>
        <span start="3423" end="3447"> branża jest pod ścianą,</span>
        <span start="3745" end="3857">
W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów.</span>
        <span start="3960" end="4049"> Podstawą musi być wieloletni program marketingowy i wynikający z niego plan przemysłowy.</span>
        <span start="4512" end="4575"> powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa.</span>
        <span start="4792" end="4793">
</span>
        <span start="4857" end="4858">
</span>
        <span start="5214" end="5215">
</span>
        <span start="5435" end="5436">
</span>
        <span start="5819" end="5977">Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.

</span>
        <span start="6125" end="6144">Postawiliśmy sobie </span>
        <span start="6152" end="6247">zadanie, żeby deficytowa dotychczas huta, dzięki restrukturyzacji finansowej i organizacyjnej, </span>
        <span start="6266" end="6280">osiągnęła zysk</span>
        <span start="6296" end="6297">.</span>
        <span start="7169" end="7262">
Poprawiając kondycję finansową, poprawiliśmy wizerunek naszej firmy u instytucji finansowych</span>
        <span start="7410" end="7411">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. Dlaczego?

PIOTR JANECZEK nie widzę wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. To 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="234">negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem.</span>
        <span start="251" end="277"> Dlaczego?

PIOTR JANECZEK</span>
        <span start="294" end="305"> nie widzę </span>
        <span start="340" end="454">wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy.</span>
        <span start="1640" end="1700">

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. </span>
        <span start="1804" end="1807">To </span>
        <span start="1812" end="1852">70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1966">. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="278" end="588"> Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. </span>
        <span start="1248" end="1352">Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.</span>
        <span start="1966" end="2050"> Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.</span>
        <span start="2529" end="2734">Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. To po co inwestorzy w ogóle tracili czas na negocjacje? Była to gra na opóźnienie zmian w naszym hutnictwie?Myślę, że coś w tym jest. Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba. Zawsze powinno się mieć kilka rozwiązań. Inaczej się wtedy rozmawia z inwestorami. W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Dzięki konsolidacji branży, w ciągu 3 lat powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="278" end="588"> Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Z tych samych powodów kończyły się niepowodzeniem wszystkie, wieloletnie negocjacje innych polskich hut z inwestorami zagranicznymi. </span>
        <span start="1112" end="1220">To po co inwestorzy w ogóle tracili czas na negocjacje? Była to gra na opóźnienie zmian w naszym hutnictwie?</span>
        <span start="1222" end="1352">Myślę, że coś w tym jest. Koncerny stalowe z Unii Europejskiej nie są zbyt zainteresowane byśmy byli silni i osłaniali swój rynek.</span>
        <span start="1642" end="2050">Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce i znaczna część naszego rynku. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej, niezdefiniowanej konkurencji wewnętrznej. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.</span>
        <span start="2529" end="2735">Do lutego 2001 r. będziemy wiedzieli, czy i jakie są propozycje inwestorów. To pozwoli ministerstwu zorientować się, na jakie pieniądze będzie można liczyć z zewnątrz, a pieniędzy tych nam bardzo potrzeba. </span>
        <span start="2967" end="3050">Zawsze powinno się mieć kilka rozwiązań. Inaczej się wtedy rozmawia z inwestorami. </span>
        <span start="3746" end="3858">W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. </span>
        <span start="4471" end="4575">Dzięki konsolidacji branży, w ciągu 3 lat powinna powstać silna, duża i przynosząca zyski firma stalowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.Do lutego będziemy wiedzieli, czy są propozycje inwestorów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="71">Piotr Janeczek, prezes Zarządu Huty im. Tadeusza Sendzimira SA</span>
        <span start="278" end="455"> Nie widziałem i nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić oraz mieć pewność zwrotu zainwestowanych pieniędzy. </span>
        <span start="1967" end="2050">Inna jest sytuacja w Hucie Sendzimira. W wyniku restrukturyzacji jest ona rentowna.</span>
        <span start="2529" end="2539">Do lutego </span>
        <span start="2547" end="2571">będziemy wiedzieli, czy </span>
        <span start="2579" end="2604">są propozycje inwestorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>PIOTR JANECZEK: Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej konkurencji wewnętrznej. Z hut wybrać należy te aktywa, które są potrzebne. Dzięki konsolidacji branży powinna powstać silna firma stalowa. 

A gdyby prywatyzacja i konsolidacja branży nie wchodziły w grę?
Wtedy czekają nas lawinowe upadłości większości hut. 

Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian. 
W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. Nie oglądając się na nic, zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</body>
      <spans>
        <span start="263" end="279">PIOTR JANECZEK: </span>
        <span start="1642" end="1852">Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1923">. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej</span>
        <span start="1941" end="1967"> konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="4096" end="4147">Z hut wybrać należy te aktywa, które są potrzebne. </span>
        <span start="4471" end="4497">Dzięki konsolidacji branży</span>
        <span start="4512" end="4534"> powinna powstać silna</span>
        <span start="4560" end="4576"> firma stalowa. </span>
        <span start="4792" end="4858">

A gdyby prywatyzacja i konsolidacja branży nie wchodziły w grę?
</span>
        <span start="4859" end="4912">Wtedy czekają nas lawinowe upadłości większości hut. </span>
        <span start="5215" end="5216">
</span>
        <span start="5818" end="5888">
Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian</span>
        <span start="5918" end="5920">. </span>
        <span start="5975" end="5976">
</span>
        <span start="5977" end="6124">W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. Nie oglądając się na nic, zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>twierdził Pan, że negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. I tak się stało. Dlaczego?
PIOTR JANECZEK: nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić. 

Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej konkurencji wewnętrznej. nie musi brać czterech hut w całości. Teraz branża jest pod ścianą, a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji nagle mówią o niej przychylnie.

W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. Z hut wybrać należy te aktywa, które są potrzebne. Dzięki konsolidacji branży powinna powstać silna firma stalowa. Dopiero wtedy możną ją będzie sprywatyzować za duże pieniądze. 

A gdyby prywatyzacja i konsolidacja branży nie wchodziły w grę?
Wtedy czekają nas lawinowe upadłości większości hut. 

pojawiła się jeszcze inna propozycja: projekt budowy w Szczecinie dużej walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine. 
Ta inwestycja stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. 

Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.
W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. Nie oglądając się na nic, zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="261">twierdził Pan, że negocjacje Huty Katowice z inwestorami zagranicznymi zakończą się fiaskiem. I tak się stało. Dlaczego?</span>
        <span start="262" end="279">
PIOTR JANECZEK: </span>
        <span start="295" end="402">nie widzę w aktualnej sytuacji Huty Katowice wartości, za które inwestor chciałby zapłacić i na tym zarobić</span>
        <span start="453" end="455">. </span>
        <span start="1353" end="1354">
</span>
        <span start="1641" end="1852">
Pojawiła się nowa jakość: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1923">. Inwestor nie musi się obawiać przyszłej</span>
        <span start="1941" end="1967"> konkurencji wewnętrznej. </span>
        <span start="2146" end="2184">nie musi brać czterech hut w całości. </span>
        <span start="3418" end="3448">Teraz branża jest pod ścianą, </span>
        <span start="3499" end="3548">a najbardziej zagorzali przeciwnicy konsolidacji </span>
        <span start="3571" end="3601">nagle mówią o niej przychylnie</span>
        <span start="3651" end="3652">.</span>
        <span start="3653" end="3654">
</span>
        <span start="3745" end="3858">
W trakcie konsolidacji trzeba dokonać restrukturyzacji także poprzez upadłość i likwidację niektórych zakładów. </span>
        <span start="4096" end="4147">Z hut wybrać należy te aktywa, które są potrzebne. </span>
        <span start="4471" end="4497">Dzięki konsolidacji branży</span>
        <span start="4512" end="4534"> powinna powstać silna</span>
        <span start="4560" end="4576"> firma stalowa. </span>
        <span start="4621" end="4682">Dopiero wtedy możną ją będzie sprywatyzować za duże pieniądze</span>
        <span start="4704" end="4706">. </span>
        <span start="4792" end="4858">

A gdyby prywatyzacja i konsolidacja branży nie wchodziły w grę?
</span>
        <span start="4859" end="4912">Wtedy czekają nas lawinowe upadłości większości hut. </span>
        <span start="5214" end="5216">

</span>
        <span start="5296" end="5416">pojawiła się jeszcze inna propozycja: projekt budowy w Szczecinie dużej walcowni blach austriackiej grupy Voest Alpine. </span>
        <span start="5436" end="5521">
Ta inwestycja stoi w sprzeczności z programem restrukturyzacji polskiego hutnictwa. </span>
        <span start="5817" end="5976">

Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian, które szybko mogą dać efekty. Bez uciekania się po pieniądze inwestora zagranicznego.
</span>
        <span start="5977" end="6124">W połowie ubiegłego roku mieliśmy sytuację nie lepszą niż Huta Katowice obecnie. Nie oglądając się na nic, zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>PIOTR JANECZEK: oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce. Dzięki konsolidacji branży powinna powstać silna firma stalowa. 

Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian. 
zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</body>
      <spans>
        <span start="263" end="279">PIOTR JANECZEK: </span>
        <span start="1668" end="1852">oferowane są cztery huty razem. Do sprzedania wystawione są akcje lub część aktywów Sendzimira i Katowic oraz akcje Cedlera i Floriana. To jest 70 procent potencjału hutnictwa w Polsce</span>
        <span start="1882" end="1883">.</span>
        <span start="4146" end="4147"> </span>
        <span start="4471" end="4497">Dzięki konsolidacji branży</span>
        <span start="4512" end="4534"> powinna powstać silna</span>
        <span start="4560" end="4576"> firma stalowa. </span>
        <span start="4792" end="4794">

</span>
        <span start="5819" end="5888">Huta im. T. Sendzimira udowodniła, że możliwe jest wprowadzenie zmian</span>
        <span start="5918" end="5920">. </span>
        <span start="5975" end="5976">
</span>
        <span start="6084" end="6124">zaczęliśmy porządki na własnym podwórku.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
