<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003110049">
  <date>2000-03-11</date>
  <title>Feministki na uniwersytecie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>KOBIETY

Gender Studies, czyli wrażliwość na płeć

Feministki na uniwersytecie

ELIZA OLCZYK

Notariusz z małego miasteczka odmówił młodej kobiecie spisania aktu notarialnego kupna działki, żądając, aby przyszła z mężem. Ponieważ klientka była niezamężna, notariusz - jedyny w mieście - kazał jej przyjść z ojcem i dopiero w jego obecności spisał akt notarialny. Wszelkie szczegóły ustalał z ojcem, choć w akcie notarialnym figurowała córka.

- To jest najbardziej jaskrawy przykład dyskryminacji, z którym spotkałyśmy się podczas naszych badań nad stosowaniem prawa w Polsce - mówi profesor Małgorzata Fuszara, dyrektorka Gender Studies, podyplomowego studium działającego od czterech lat na Uniwersytecie Warszawskim.

Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu itd., czyli terroru politycznej poprawności. Autorka artykułu stwierdziła, że dzieje się tak "na wszystkich wydziałach o tej nazwie, jakie zna", zastrzegając jednocześnie, że nie wie dokładnie, jakie zajęcia odbywają się na Gender Studies Uniwersytetu Warszawskiego.

- Gender Studies spotykają się z obelgami i oskarżeniami o krzewienie feminizmu, typowymi dla prawicowej nowomowy, a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion. 

Odnawianie znaczeń

Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. - Zerwanie z tradycjami zawsze budzi opór - uważa profesor Paweł Dydel z Uniwersytetu w Białymstoku, który na Gender Studies prowadzi zajęcia na temat kategorii płci w psychoanalizie.

- Psychoanaliza jest bardzo ważnym punktem odniesienia w teorii feminizmu. Zygmunt Freud, który przez feministki jest krytykowany za patriarchalizm, pierwszy wprowadził do filozofii pojęcie płci jako kategorii kulturowej. Nie oznacza to jednak, że moje seminaria są zajęciami o feminizmie. Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. Jest to raczej oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. Ta nowa interpretacja stanowi głęboki przewrót w filozofii, jednak ma on charakter naukowy, a nie ideologiczny.

Dyskryminacja nie wprost

Profesor Maria Janion, która wykłada na Gender Studies literaturę romantyczną, uważa, że te studia są jak laboratorium do przeprowadzania szczególnego typu eksperymentów.

- Humanistyka polega na nieustannym odnawianiu znaczeń - mówi. - Wypowiedzi językowe w literaturze mogą być nacechowane etnicznie lub społecznie i tego się nie kwestionuje. Dlaczego więc dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany przez uczonych, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny. Część osób kwestionuje jednak tezę, że płeć w literaturze nie jest neutralna, lecz konstruktywna.

Profesor Janion szczególną wagę przywiązuje do interdyscyplinarnego charakteru Gender Studies. Gdyby tematy tam wykładane włączyć do programu zajęć na polonistyce, straciłyby one charakter interdyscyplinarny - uważa profesor Janion. - Na moje wykłady przychodzą uczeni innych specjalności i prowadzą ze mną debaty w obecności studentów - to jest niesłychanie twórcze - mówi. - Przez wiele lat miałam swoją wąską specjalność, teraz potrzeba mi interdyscyplinarności.

W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak poszczególne przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn, dają propozycje przyszłych zmian ustawodawczych i opracowują strategie ich przeprowadzania, prowadzą akcję edukacyjną, której celem jest uświadomienie społeczeństwu, że prawo wprawdzie może powodować nierówność płci lub pogłębiać istniejące już różnice, może jednak również skutecznie im przeciwdziałać.

Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć - np. do niedawna z urlopu wychowawczego oraz dni wolnych na opiekę nad chorym dzieckiem mogła korzystać wyłącznie kobieta, bo przepis mówił o "pracownicy". Pozostały jeszcze pojedyńcze przepisy, które nie traktują równo kobiet i mężczyzn, np. różny wiek emerytalny (60 lat dla kobiet i 65 lat dla mężczyzn) lub przepis mówiący o tym, że w rodzinie zastępczej tylko kobieta ma prawo do urlopu wychowawczego.

Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.

Z badań, jakie prowadziła nad orzecznictwem, wynika na przykład, że gwałty (99 proc. ofiar to kobiety) są karane szczególnie łagodnie w porównaniu z wyrokami ferowanymi przez sądy w innych sprawach. - W naszych sądach pokutuje stereotyp, że doniesienia o zgwałceniach często są fałszywe - mówi prof. Zielińska. - Tymczasem z badań wynika, że fałszywe doniesienia o gwałcie stanowią zaledwie 2 do 5 proc. wszystkich zgłoszeń gwałtów, nieco mniej niż w przypadku fałszywych doniesień o popełnieniu innych przestępstw.

Stereotyp w sądzie

Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej i opiekuńczej, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.

Nieletnie dziewczyny, które popełniły przestępstwo lub wykroczenie, podczas przesłuchania i w sądach dla nieletnich zawsze pytane są o utrzymywane przez nie stosunki seksualne i o źródło utrzymania, nastoletni chłopcy zaś pytani są o to tylko wówczas, gdy przestępstwo, które popełnili, związane jest bezpośrednio z życiem seksualnym (zjawisko to określa się mianem seksualizacji przestępstw, a tzw. wykolejenie seksualne świadczy na niekorzyść dziewcząt).

- Jeżeli prawo mówi, że kobieta i mężczyzna mają takie same prawa i obowiązki w małżeństwie, to przy sprawach rozwodowych nie powinno się na niekorzyść kobiety interpretować faktu, że nie prała mężowi koszul, jeżeli mąż również nie prał jej rzeczy. Tymczasem w naszych sądach jako zarzut pod adresem żony traktuje się to, że nie gotowała, nie prała, nie prasowała, nie sprzątała, czyli nie dokładała starań, aby stworzyć wspólny dom. Mężczyznom w ogóle nie stawia się takich zarzutów - mówi Małgorzata Fuszara, dyrektorka Gender Studies, która prowadziła badania w sądach rodzinnych.

- Każdy z nas ulega stereotypom, które spełniają zresztą pożyteczną rolę, bo porządkują rzeczywistość - mówi profesor Eleonora Zielińska. - Nie powinny jednak wpływać na orzecznictwo sądów, a u nas tak się właśnie dzieje.

Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.

- Jest to nowa dziedzina i będzie się rozwijała - mówi profesor. - Tym bardziej że na tego rodzaju studia jest spore zapotrzebowanie społeczne. Kiedyś z powodów ideologicznych likwidowano na uniwersytetach wydziały teologiczne. Teraz się je przywraca - zresztą słusznie - traktując je jako pewną dziedzinę wiedzy, którą można bezstronnie uprawiać. W podobny sposób należy traktować Gender Studies.

Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr. W ostatnim semestrze na Gender Studies było 110 słuchaczy - dziennikarzy, nauczycieli, lekarzy, sędziów, pracowników organizacji pozarządowych, tłumaczy. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu itd., czyli terroru politycznej poprawności. Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. Jest to raczej oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</body>
      <spans>
        <span start="721" end="999">Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu itd., czyli terroru politycznej poprawności. </span>
        <span start="1463" end="1658">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. </span>
        <span start="2133" end="2300">Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. Jest to raczej oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. </span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu itd., czyli terroru politycznej poprawności. 
Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. Jest to raczej oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. Profesor Janion szczególną wagę przywiązuje do interdyscyplinarnego charakteru Gender Studies. Gdyby tematy tam wykładane włączyć do programu zajęć na polonistyce, straciłyby one charakter interdyscyplinarny - uważa profesor Janion. Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć. Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.
- Każdy z nas ulega stereotypom, które spełniają zresztą pożyteczną rolę, bo porządkują rzeczywistość - mówi profesor Eleonora Zielińska. - Nie powinny jednak wpływać na orzecznictwo sądów, a u nas tak się właśnie dzieje.
Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</body>
      <spans>
        <span start="721" end="999">Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu itd., czyli terroru politycznej poprawności. </span>
        <span start="1441" end="1442">
</span>
        <span start="1463" end="1658">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. </span>
        <span start="2133" end="2300">Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. Jest to raczej oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. </span>
        <span start="3048" end="3281">Profesor Janion szczególną wagę przywiązuje do interdyscyplinarnego charakteru Gender Studies. Gdyby tematy tam wykładane włączyć do programu zajęć na polonistyce, straciłyby one charakter interdyscyplinarny - uważa profesor Janion. </span>
        <span start="4074" end="4308">Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="4718" end="4873">Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.
</span>
        <span start="6631" end="6853">- Każdy z nas ulega stereotypom, które spełniają zresztą pożyteczną rolę, bo porządkują rzeczywistość - mówi profesor Eleonora Zielińska. - Nie powinny jednak wpływać na orzecznictwo sądów, a u nas tak się właśnie dzieje.
</span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1658">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. </span>
        <span start="2133" end="2183">Gender Studies nie można utożsamiać z feminizmem. </span>
        <span start="6878" end="7012">otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury. W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn. Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i jej poświęcone są zajęcia na Gender Studies. Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1581">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem </span>
        <span start="1592" end="1636">wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury</span>
        <span start="1656" end="1658">. </span>
        <span start="3515" end="3561">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się </span>
        <span start="3573" end="3696">wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak </span>
        <span start="3709" end="3767">przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn</span>
        <span start="4071" end="4072">.</span>
        <span start="4195" end="4196"> </span>
        <span start="4718" end="4814">Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i </span>
        <span start="4822" end="4826">jej </span>
        <span start="4832" end="4872">poświęcone są zajęcia na Gender Studies.</span>
        <span start="4875" end="4876"> </span>
        <span start="5411" end="5492">Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej</span>
        <span start="5506" end="5586">, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.</span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Notariusz odmówił kobiecie spisania aktu notarialnego kupna działki, żądając, aby przyszła z ojcem. szczegóły ustalał z ojcem, choć w akcie notarialnym figurowała córka.- To jest najbardziej jaskrawy przykład dyskryminacji - mówi profesor Małgorzata Fuszara, dyrektorka Gender Studies, podyplomowego studium na Uniwersytecie Warszawskim. Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury. 

W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn, dają propozycje zmian ustawodawczych. z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć. Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i jej poświęcone są zajęcia na Gender Studies.Z badań wynika na przykład, że gwałty są karane szczególnie łagodnie w porównaniu z wyrokami ferowanymi przez sądy w innych sprawach. 

Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej i opiekuńczej, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.- Każdy z nas ulega stereotypom, które spełniają zresztą pożyteczną rolę - mówi profesor Zielińska. - Nie powinny jednak wpływać na orzecznictwo sądów.Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="103">Notariusz</span>
        <span start="123" end="132"> odmówił </span>
        <span start="139" end="212">kobiecie spisania aktu notarialnego kupna działki, żądając, aby przyszła </span>
        <span start="305" end="312">z ojcem</span>
        <span start="361" end="363">. </span>
        <span start="372" end="441">szczegóły ustalał z ojcem, choć w akcie notarialnym figurowała córka.</span>
        <span start="443" end="496">- To jest najbardziej jaskrawy przykład dyskryminacji</span>
        <span start="575" end="661"> - mówi profesor Małgorzata Fuszara, dyrektorka Gender Studies, podyplomowego studium </span>
        <span start="690" end="719">na Uniwersytecie Warszawskim.</span>
        <span start="1453" end="1454"> </span>
        <span start="1463" end="1581">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem </span>
        <span start="1592" end="1636">wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury</span>
        <span start="1656" end="1658">. </span>
        <span start="2437" end="2439">

</span>
        <span start="3515" end="3561">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się </span>
        <span start="3573" end="3696">wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak </span>
        <span start="3709" end="3785">przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn, dają propozycje </span>
        <span start="3796" end="3816">zmian ustawodawczych</span>
        <span start="4071" end="4072">.</span>
        <span start="4195" end="4308"> z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="4718" end="4814">Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i </span>
        <span start="4822" end="4826">jej </span>
        <span start="4832" end="4872">poświęcone są zajęcia na Gender Studies.</span>
        <span start="4874" end="4881">Z badań</span>
        <span start="4918" end="4949"> wynika na przykład, że gwałty </span>
        <span start="4977" end="5073">są karane szczególnie łagodnie w porównaniu z wyrokami ferowanymi przez sądy w innych sprawach. </span>
        <span start="5409" end="5586">

Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej i opiekuńczej, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.</span>
        <span start="6631" end="6703">- Każdy z nas ulega stereotypom, które spełniają zresztą pożyteczną rolę</span>
        <span start="6732" end="6749"> - mówi profesor </span>
        <span start="6758" end="6819">Zielińska. - Nie powinny jednak wpływać na orzecznictwo sądów</span>
        <span start="6851" end="6852">.</span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia. Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1552">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. </span>
        <span start="3515" end="3561">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się </span>
        <span start="3573" end="3655">wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. </span>
        <span start="4747" end="4811">bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia</span>
        <span start="4871" end="4872">.</span>
        <span start="4875" end="4876"> </span>
        <span start="5411" end="5492">Kobieta oskarżona o znęcanie się nad dzieckiem, łamiąca stereotyp istoty łagodnej</span>
        <span start="5506" end="5586">, dostaje wyższy wymiar kary niż mężczyzna, który popełnił to samo przestępstwo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. nowa interpretacja stanowi głęboki przewrót w filozofii, jednak ma on charakter naukowy, a nie ideologiczny. dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany przez uczonych, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.
W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr. W ostatnim semestrze było 110 słuchaczy. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1551">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci.</span>
        <span start="2302" end="2411"> nowa interpretacja stanowi głęboki przewrót w filozofii, jednak ma on charakter naukowy, a nie ideologiczny.</span>
        <span start="2797" end="2948"> dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany przez uczonych, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.</span>
        <span start="3514" end="3654">
W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.</span>
        <span start="7413" end="7487">Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda </span>
        <span start="7556" end="7621">oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr. W ostatnim semestrze </span>
        <span start="7639" end="7657">było 110 słuchaczy</span>
        <span start="7752" end="7906">. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa. Jest to oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. Ta nowa interpretacja stanowi głęboki przewrót w filozofii, jednak ma on charakter naukowy, a nie ideologiczny. dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany przez uczonych, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.
W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.
Profesor Eleonora Zielińska zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć. Pozostały jeszcze pojedyńcze przepisy, które nie traktują równo kobiet i mężczyzn bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia.
Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.
Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr. W ostatnim semestrze było 110 słuchaczy - dziennikarzy, nauczycieli, lekarzy, sędziów, pracowników organizacji pozarządowych, tłumaczy. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1657">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.</span>
        <span start="2182" end="2191"> Jest to </span>
        <span start="2198" end="2411">oferta zmiany perspektywy w spojrzeniu na tradycję europejską oraz nowej interpretacji wielu zjawisk. Ta nowa interpretacja stanowi głęboki przewrót w filozofii, jednak ma on charakter naukowy, a nie ideologiczny.</span>
        <span start="2797" end="2948"> dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany przez uczonych, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.</span>
        <span start="3514" end="3654">
W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.</span>
        <span start="4073" end="4102">
Profesor Eleonora Zielińska </span>
        <span start="4181" end="4308">zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć</span>
        <span start="4464" end="4547">. Pozostały jeszcze pojedyńcze przepisy, które nie traktują równo kobiet i mężczyzn</span>
        <span start="4746" end="4853"> bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia</span>
        <span start="4871" end="4873">.
</span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
        <span start="7412" end="7487">
Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda </span>
        <span start="7556" end="7621">oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr. W ostatnim semestrze </span>
        <span start="7639" end="7906">było 110 słuchaczy - dziennikarzy, nauczycieli, lekarzy, sędziów, pracowników organizacji pozarządowych, tłumaczy. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. nowa interpretacja stanowi przewrót w filozofii, jednak ma charakter naukowy, a nie ideologiczny. dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.W dziedzinie prawa zajmują się wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1551">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci.</span>
        <span start="2302" end="2330"> nowa interpretacja stanowi </span>
        <span start="2338" end="2370">przewrót w filozofii, jednak ma </span>
        <span start="2373" end="2411">charakter naukowy, a nie ideologiczny.</span>
        <span start="2797" end="2845"> dyskurs związany z rolą seksualną jest pomijany</span>
        <span start="2860" end="2948">, skoro płeć tak samo określa wypowiedź literacką jak dyskurs społeczny czy ekonomiczny.</span>
        <span start="3515" end="3534">W dziedzinie prawa </span>
        <span start="3549" end="3560">zajmują się</span>
        <span start="3572" end="3636"> wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.Profesor Maria Janion, która wykłada na Gender Studies literaturę romantyczną, uważa, że te studia są jak laboratorium do przeprowadzania szczególnego typu eksperymentów.W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.Profesor Eleonora Zielińska zgadza się, że bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1657">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.</span>
        <span start="2439" end="2609">Profesor Maria Janion, która wykłada na Gender Studies literaturę romantyczną, uważa, że te studia są jak laboratorium do przeprowadzania szczególnego typu eksperymentów.</span>
        <span start="3515" end="3654">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu.</span>
        <span start="4074" end="4101">Profesor Eleonora Zielińska</span>
        <span start="4180" end="4196"> zgadza się, że </span>
        <span start="4747" end="4872">bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.</span>
        <span start="7413" end="7599">Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.Profesor Maria Janion, która wykłada na Gender Studies literaturę romantyczną, uważa, że te studia są jak laboratorium do przeprowadzania szczególnego typu eksperymentów.
Profesor Janion szczególną wagę przywiązuje do interdyscyplinarnego charakteru Gender Studies. Gdyby tematy tam wykładane włączyć do programu zajęć na polonistyce, straciłyby one charakter interdyscyplinarny - uważa profesor Janion.W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak poszczególne przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn, dają propozycje przyszłych zmian ustawodawczych i opracowują strategie ich przeprowadzania, prowadzą akcję edukacyjną, której celem jest uświadomienie społeczeństwu, że prawo wprawdzie może powodować nierówność płci lub pogłębiać istniejące już różnice, może jednak również skutecznie im przeciwdziałać.Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć.Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1657">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.</span>
        <span start="2439" end="2610">Profesor Maria Janion, która wykłada na Gender Studies literaturę romantyczną, uważa, że te studia są jak laboratorium do przeprowadzania szczególnego typu eksperymentów.
</span>
        <span start="3048" end="3280">Profesor Janion szczególną wagę przywiązuje do interdyscyplinarnego charakteru Gender Studies. Gdyby tematy tam wykładane włączyć do programu zajęć na polonistyce, straciłyby one charakter interdyscyplinarny - uważa profesor Janion.</span>
        <span start="3515" end="4072">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Przygotowują słuchaczy do oceniania, jak poszczególne przepisy prawa wpływają na sytuację kobiet, a jak mężczyzn, dają propozycje przyszłych zmian ustawodawczych i opracowują strategie ich przeprowadzania, prowadzą akcję edukacyjną, której celem jest uświadomienie społeczeństwu, że prawo wprawdzie może powodować nierówność płci lub pogłębiać istniejące już różnice, może jednak również skutecznie im przeciwdziałać.</span>
        <span start="4074" end="4308">Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć</span>
        <span start="4715" end="4716">.</span>
        <span start="4718" end="4872">Zdaniem profesor Zielińskiej bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.</span>
        <span start="7413" end="7599">Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</body>
      <spans>
        <span start="1463" end="1657">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. Płeć i feminizm są elementem wszystkich wykładów zarówno z prawa, jak i z literatury czy kulturoznawstwa.</span>
        <span start="7413" end="7599">Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda (wcześniej działalność Gender Studies finansowała Fundacja Batorego) oraz z opłat studentów - 300 zł za semestr.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację oraz wprowadzenie terroru politycznej poprawności. - Gender Studies spotykają się z oskarżeniami o krzewienie feminizmu, a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion. Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. - Zerwanie z tradycjami zawsze budzi opór - uważa profesor Paweł Dydel z Uniwersytetu w Białymstoku, który na Gender Studies prowadzi zajęcia na temat kategorii płci w psychoanalizie. Gender Studies działają od 1996 roku. oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</body>
      <spans>
        <span start="721" end="859">Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację </span>
        <span start="891" end="909">oraz wprowadzenie </span>
        <span start="966" end="999">terroru politycznej poprawności. </span>
        <span start="1222" end="1255">- Gender Studies spotykają się z </span>
        <span start="1266" end="1303">oskarżeniami o krzewienie feminizmu, </span>
        <span start="1337" end="1440">a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion.</span>
        <span start="1453" end="1454"> </span>
        <span start="1463" end="1552">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. </span>
        <span start="1658" end="1841">- Zerwanie z tradycjami zawsze budzi opór - uważa profesor Paweł Dydel z Uniwersytetu w Białymstoku, który na Gender Studies prowadzi zajęcia na temat kategorii płci w psychoanalizie.</span>
        <span start="7402" end="7403"> </span>
        <span start="7413" end="7449">Gender Studies działają od 1996 roku</span>
        <span start="7598" end="7600">. </span>
        <span start="7769" end="7906">oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu, czyli terroru politycznej poprawności. - Gender Studies spotykają się z obelgami i oskarżeniami o krzewienie feminizmu, a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion. Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. - Zerwanie z tradycjami zawsze budzi opór - uważa profesor Paweł Dydel z Uniwersytetu w Białymstoku, który na Gender Studies prowadzi zajęcia na temat kategorii płci w psychoanalizie. W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć. bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies. Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami. Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda oraz z opłat studentów. Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</body>
      <spans>
        <span start="721" end="953">Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację uprawianą pod pozorem nauczania oraz wprowadzenie terroru feminizmu, antyrasizmu, antyseksizmu</span>
        <span start="958" end="999">, czyli terroru politycznej poprawności. </span>
        <span start="1222" end="1303">- Gender Studies spotykają się z obelgami i oskarżeniami o krzewienie feminizmu, </span>
        <span start="1337" end="1440">a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion.</span>
        <span start="1453" end="1454"> </span>
        <span start="1463" end="1552">Gender Studies to interdyscyplinarne studia nad kulturową i społeczną problematyką płci. </span>
        <span start="1658" end="1841">- Zerwanie z tradycjami zawsze budzi opór - uważa profesor Paweł Dydel z Uniwersytetu w Białymstoku, który na Gender Studies prowadzi zajęcia na temat kategorii płci w psychoanalizie.</span>
        <span start="3490" end="3491"> </span>
        <span start="3515" end="3655">W dziedzinie prawa Gender Studies zajmują się na przykład wykrywaniem przypadków nierównego traktowania płci w przepisach i ich stosowaniu. </span>
        <span start="4074" end="4308">Profesor Eleonora Zielińska z Instytutu Prawa Uniwersytetu Warszawskiego, która wykłada na Gender Studies, zgadza się, że z polskiego prawa została wyeliminowana większość przepisów wprost dyskryminujących obywateli ze względu na płeć</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="4747" end="4872">bolączką polskiego systemu prawnego jest dyskryminacja pośrednia i właśnie jej m.in. poświęcone są zajęcia na Gender Studies.</span>
        <span start="6844" end="6845"> </span>
        <span start="6854" end="7012">Zdaniem profesora Dydla otwarcie Gender Studies na Uniwersytecie Warszawskim jest świadectwem otwartości tej uczelni i jej zdolności do nadążania za zmianami.</span>
        <span start="7402" end="7403"> </span>
        <span start="7413" end="7487">Gender Studies działają od 1996 roku, finansowane są przez Fundację Forda </span>
        <span start="7556" end="7578">oraz z opłat studentów</span>
        <span start="7598" end="7600">. </span>
        <span start="7754" end="7906">Gender Studies oferują zajęcia z prawa, socjologii, psychologii, pedagogiki, literatury obcej i polskiej, filozofii, kulturoznawstwa, monitoringu prasy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację oraz wprowadzenie terroru politycznej poprawności. - Gender Studies spotykają się z oskarżeniami o krzewienie feminizmu, a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion.</body>
      <spans>
        <span start="721" end="859">Agnieszka Kołakowska w dodatku "Plus Minus" do "Rzeczpospolitej" z 29 - 30 stycznia oskarżyła Gender Studies o ideologiczną indoktrynację </span>
        <span start="891" end="909">oraz wprowadzenie </span>
        <span start="966" end="999">terroru politycznej poprawności. </span>
        <span start="1222" end="1255">- Gender Studies spotykają się z </span>
        <span start="1266" end="1303">oskarżeniami o krzewienie feminizmu, </span>
        <span start="1337" end="1440">a to nie jest żadna ideologia, tylko nauka, bardzo trudna i skomplikowana - mówi profesor Maria Janion.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
