<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001310048">
  <date>2000-01-31</date>
  <title>Jak sprywatyzować polski węgiel</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Cieszewska</authors>
  <body>GÓRNICTWO

Lobby górnicze wie, że kopalnie czeka umorzenie długów

Jak sprywatyzować polski węgiel

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

BARBARA CIESZEWSKA

Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Jeśli nie uda się jej przeprowadzić obecnemu rządowi, to w przypadku przegranej w wyborach SLD-owski nie przeprowadzi jej także. Będzie to zadanie trudne również ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.

Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Ostatnio ministrowie: gospodarki, finansów, pracy i ochrony środowiska otrzymali od Banku Światowego wstępny raport, który powstał po ubiegłorocznej misji brytyjskich ekspertów. Zauważa się w nim pewne analogie pomiędzy brytyjską a polską sytuacją górnictwa węglowego, ale też wskazuje na spore różnice. Eksperci brytyjscy proponują ich uwagi traktować jako wkład do dyskusji o prywatyzacji polskiego górnictwa.

Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, jedynej rentownej lubelskiej Bogdanki i najmłodszej - Budryka (za który budżet jeszcze długo będzie spłacał kredyty). Wstrzymano natomiast przygotowania do prywatyzacji dwóch spółek węglowych. Rząd uznał, chyba słusznie, że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji. I tu właśnie zaczynają się schody. Bo jak podejść do prywatyzacji, skoro chce się zapewnić państwu stabilnego dostawcę energii, a także zadowolić potężne i liczne związki zawodowe? A przede wszystkim, co zrobić, aby państwo nie musiało wydawać co roku z budżetu miliardów złotych na: pokrywanie strat, likwidację kopalń, osłony dla górników itp.

Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.

Najpierw rentowność

Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń, bo można mieć nadzieję, że znajdą się chętni, którzy zechcą zainwestować w rentowne już zakłady. "Z grubsza biorąc, jest to metoda, jaką przyjął rząd brytyjski. W najlepszym przypadku będzie trwała długo" - piszą autorzy wspominanego raportu. Problem tkwi właśnie w tym, że nikt nie jest dziś w stanie powiedzieć, kiedy uda się doprowadzić górnictwo do rentowności. Rudzka Spółka Węglowa, którą odwiedziła brytyjska misja, nie spodziewa się prywatyzacji przed 2003 rokiem. 

Zwykle bywa tak i zdarzyło się to także w Wielkiej Brytanii, że państwowe spółki określają czas dochodzenia do rentowności, po czym realizują to dużo później. Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, z ich kompletnym brakiem płynności finansowej, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. Prywatyzacja odbyłaby się więc nie tak szybko. Można przypuszczać, że jest to scenariusz najbardziej wygodny dla związków zawodowych, bo nie mają one nic przeciwko dotowaniu branży przez budżet.

Pozbyć się najlepszych

Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń (choć kopalni Budryk do rentowności dość jeszcze daleko). Przygotowania do prywatyzacji Bogdanki są już tak daleko posunięte, że prawdopodobnie nastąpi to w najbliższych miesiącach. Jest to kopalnia szczególna, samodzielna, z dala od węglowych ośrodków, można więc chyba potraktować ją nieco inaczej.

Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. Bardzo prawdopodobne, że będą zmuszone sprzedawać go poniżej kosztów produkcji. Z punktu widzenia rządu utrata najlepszych kopalń musi zatem pogorszyć sytuację tych, które pozostaną państwowe. Trudniej będzie wtedy doprowadzić je do rentowności i trudniej sprywatyzować. W efekcie dojdzie do sytuacji, w której sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży, niż chciałby rząd.

Poza tym sprzedawane w ten sposób kopalnie będą - już jako firmy prywatne - przedsiębiorstwami stosunkowo małymi, wrażliwymi na ryzyko związane z eksploatacją węgla, na zmiany na rynku, a także na konkurencję ze strony dotowanych, jeszcze państwowych spółek. Im mniejsza sprywatyzowana kopalnia czy spółka węglowa, tym większe ryzyko, że problem powróci do rządu, bo firmy mogą zbankrutować, a wtedy państwo ponosi koszty zamykania kopalni, odpraw dla zwalnianych i przejąć musi opiekę nad bezrobotnymi - zwracają uwagę brytyjscy eksperci.

Wszystko na sprzedaż

Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części - można podzielić przemysł węglowy tak, jak uczynili to Brytyjczycy. Mógłby to być podział ze względu na węgiel energetyczny, węgiel koksujący albo na dobre i nieco słabsze kopalnie. Trzeba byłoby jednocześnie w przyspieszonym tempie realizować program zamykania nierentownych kopalń, głównie dlatego, żeby dostosować potencjał produkcyjny do popytu. Chodzi o to, aby przemysł ten był jak najbardziej atrakcyjny dla potencjalnych inwestorów strategicznych.

Kopalnie mogłyby być grupowane wokół trzech najlepszych spośród siedmiu spółek węglowych - sugerują eksperci - a nie w drodze kolejnych zmian organizacyjnych. Do trzech najlepszych spółek można by dołączyć aktywa pozostałych. Wtedy to inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki, jednak już w sektorze prywatnym. Mieliby oni wówczas pewność, że nierentowne, dotowane przez państwo kopalnie nie produkowałyby węgla, by podcinać ich pozycję na rynku.

Inwestorzy potrzebowaliby jednak - piszą w raporcie eksperci - pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. Zwracają jednocześnie uwagę, że koszt zamykania kopalń już prywatnych jest dużo mniejszy niż jeszcze państwowych.

W Wielkiej Brytanii fizyczne zamknięcie kopalni kosztuje około 5 mln dolarów (ok. 20 mln zł). W skorygowanym już programie rządowym zapisano, że na likwidację kopalń w latach 2000 - 2002 przeznacza się ok. 4,5 mld zł. W tym czasie zlikwidowanych ma być 8 kopalń całkowicie i 4 kopalnie częściowo, co oznacza, że na likwidację każdej z nich przeznacza się w ciągu 3 lat około 374 mln zł. Zdaniem autorów raportu, likwidację kopalń mogliby współfinansować użytkownicy energii, oczywiście "...jeżeli rząd ustali odpowiednie kontakty pomiędzy spółkami węglowymi a przemysłem energetycznym". Wiadomo jednak, że może to być niesłychanie trudne.

Jeśli szybka prywatyzacja byłaby możliwa do zrealizowania, wówczas byłoby kilka korzyści:

- prywatyzacja przeprowadzona byłaby znacznie szybciej, a problem górnictwa wcześniej przestałby być problemem rządu i kieszeni podatnika;

- metoda ta sprawiłaby, że sektor sprowadzony zostałby do racjonalnych rozmiarów;

- decyzję o zamykaniu nierentownych kopalń podejmowałby inwestor strategiczny, a nie rząd, co ma znaczenie polityczne.

Zapobiec  narastaniu długów

Prywatyzacyjna operacja, bez względu na metodę, wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Węgiel nadal stanowi najważniejsze źródło energii w kraju (choć z całą pewnością jego udział będzie maleć). Należałoby zatem utworzyć, tak jak w Wielkiej Brytanii, odpowiedni urząd regulacyjny, który w imieniu państwa utrzymuje własność zasobów węgla, wydaje i monitoruje koncesje na eksploatację, a także nadzoruje bezpieczeństwo pracy. Wydaje się zresztą, że rolę taką mógłby pełnić, przyjmując część nowych obowiązków, istniejący Wyższy Urząd Górniczy.

Aby uniknąć brytyjskich problemów z prywatyzacją górnictwa, trzeba przewidzieć i przygotować się na oczywiste zagrożenia. Poza problemem społecznym, siłą związków zawodowych jest też kwestia zapewnienia potencjalnym inwestorom możliwości zawierania kontraktów na dostawy węgla dla krajowej energetyki. W Wielkiej Brytanii energetykę sprywatyzowano przed górnictwem. Polska jest pod tym względem w lepszej sytuacji.

Warto też pamiętać, że przy prywatyzacji górnictwa nawet liberalny ówczesny rząd brytyjski musiał umorzyć jego długi. W Polsce jest to kwota ok. 15 mld zł, jednak w programie reformy branży przewidziano, że około połowy tych długów zostanie umorzonych, a spłata połowy -odroczona, nie jest to więc problem nowy.

Nikt na razie nie jest w stanie powiedzieć, ile wart jest polski sektor węglowy (wpływy z prywatyzacji brytyjskiego węgla wyniosły 1 mld 300 mln dolarów). Nie wiadomo więc, w jakim stopniu wpływy ze sprzedaży pokryją umorzone długi.

Lobby górnicze doskonale zdaje sobie sprawę, że przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie kolejnych długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.

Istotną wadą polskiego sektora węglowego jest poza tym, zdaniem ekspertów, brak płynności finansowej, czego nie może już nawet zrekompensować stopniowa poprawa wyników samej działalności wydobywczej. Płynność górnictwa pogarsza się z miesiąca na miesiąc. Dawno już wpadło ono w spiralę zadłużenia i coraz bardziej pogrąża je konieczność spłaty coraz większych odsetek od kredytów i od nieregulowanych zobowiązań. Prywatyzacja jest sposobem wyjścia z pułapki. Kwestią otwartą jest jednak, jak widać, metoda jej przeprowadzenia. Niebawem podpisany ma zostać kontrakt z firmą, która dla polskiego rządu opracuje strategię prywatyzacyjną górnictwa. Można spodziewać się, że bez względu na to, jaka ona będzie, wzbudzi ogromne emocje.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Ostatnio ministrowie: gospodarki, finansów, pracy i ochrony środowiska otrzymali od Banku Światowego wstępny raport, który powstał po ubiegłorocznej misji brytyjskich ekspertów. Zauważa się w nim pewne analogie pomiędzy brytyjską a polską sytuacją górnictwa węglowego, ale też wskazuje na spore różnice. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego. Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Niebawem podpisany ma zostać kontrakt z firmą, która opracuje strategię prywatyzacyjną górnictwa. Można spodziewać się, że bez względu na to, jaka ona będzie, wzbudzi ogromne emocje.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="553" end="943">Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Ostatnio ministrowie: gospodarki, finansów, pracy i ochrony środowiska otrzymali od Banku Światowego wstępny raport, który powstał po ubiegłorocznej misji brytyjskich ekspertów. Zauważa się w nim pewne analogie pomiędzy brytyjską a polską sytuacją górnictwa węglowego, ale też wskazuje na spore różnice. </span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2013" end="2014"> </span>
        <span start="2026" end="2096">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. </span>
        <span start="9730" end="9783">Niebawem podpisany ma zostać kontrakt z firmą, która </span>
        <span start="9803" end="9932">opracuje strategię prywatyzacyjną górnictwa. Można spodziewać się, że bez względu na to, jaka ona będzie, wzbudzi ogromne emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Ostatnio ministrowie: gospodarki, finansów, pracy i ochrony środowiska otrzymali od Banku Światowego wstępny raport, który powstał po ubiegłorocznej misji brytyjskich ekspertów. Zauważa się w nim pewne analogie pomiędzy brytyjską a polską sytuacją górnictwa węglowego, ale też wskazuje na spore różnice. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego. Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń. Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń. Przygotowania do prywatyzacji Bogdanki są już tak daleko posunięte, że prawdopodobnie nastąpi to w najbliższych miesiącach. Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części. Istotną wadą polskiego sektora węglowego jest, zdaniem ekspertów, brak płynności finansowej, czego nie może już nawet zrekompensować stopniowa poprawa wyników samej działalności wydobywczej. Niebawem podpisany ma zostać kontrakt z firmą, która opracuje strategię prywatyzacyjną górnictwa. Można spodziewać się, że bez względu na to, jaka ona będzie, wzbudzi ogromne emocje.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="553" end="943">Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Ostatnio ministrowie: gospodarki, finansów, pracy i ochrony środowiska otrzymali od Banku Światowego wstępny raport, który powstał po ubiegłorocznej misji brytyjskich ekspertów. Zauważa się w nim pewne analogie pomiędzy brytyjską a polską sytuacją górnictwa węglowego, ale też wskazuje na spore różnice. </span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2013" end="2014"> </span>
        <span start="2026" end="2267">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="3302" end="3450">Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3633">. Przygotowania do prywatyzacji Bogdanki są już tak daleko posunięte, że prawdopodobnie nastąpi to w najbliższych miesiącach. </span>
        <span start="3753" end="4024">Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4965" end="5196">Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="9203" end="9248">Istotną wadą polskiego sektora węglowego jest</span>
        <span start="9257" end="9402">, zdaniem ekspertów, brak płynności finansowej, czego nie może już nawet zrekompensować stopniowa poprawa wyników samej działalności wydobywczej.</span>
        <span start="9729" end="9783"> Niebawem podpisany ma zostać kontrakt z firmą, która </span>
        <span start="9803" end="9932">opracuje strategię prywatyzacyjną górnictwa. Można spodziewać się, że bez względu na to, jaka ona będzie, wzbudzi ogromne emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego. Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="553" end="639">Właśnie dlatego, że problem jest tak trudny, powinno się dyskutować o nim publicznie. </span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2013" end="2014"> </span>
        <span start="2026" end="2095">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Istnieją trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego.

Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń. Problem tkwi w tym, że nikt nie jest w stanie powiedzieć, kiedy uda się doprowadzić górnictwo do rentowności. 

Kolejna metoda (średnie tempo) to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne, wówczas spółki węglowe mogą mieć problemy ze sprzedażą węgla. 

Rząd może też szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora. Kopalnie mogłyby być grupowane wokół najlepszych spółek. inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki w sektorze prywatnym. Inwestorzy potrzebowaliby jednak pomocy ze strony państwa. 

Lobby górnicze zdaje sobie sprawę, że przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie kolejnych długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.</body>
      <spans>
        <span start="1756" end="1765">Istnieją </span>
        <span start="1770" end="1824">trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="2024" end="2038">

Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2140">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. </span>
        <span start="2199" end="2267">Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="2512" end="2525">Problem tkwi </span>
        <span start="2533" end="2557">w tym, że nikt nie jest </span>
        <span start="2562" end="2635">w stanie powiedzieć, kiedy uda się doprowadzić górnictwo do rentowności. </span>
        <span start="3300" end="3332">

Kolejna metoda (średnie tempo)</span>
        <span start="3370" end="3428"> to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3787" end="3851">oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa </span>
        <span start="3857" end="3943">ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne</span>
        <span start="3954" end="3989">, wówczas spółki węglowe mogą mieć </span>
        <span start="3995" end="4024">problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4963" end="4979">

Rząd może też </span>
        <span start="5129" end="5180">szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="5655" end="5692">Kopalnie mogłyby być grupowane wokół </span>
        <span start="5699" end="5710">najlepszych</span>
        <span start="5726" end="5733"> spółek</span>
        <span start="5812" end="5814">. </span>
        <span start="5890" end="5948">inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki</span>
        <span start="5960" end="5983"> w sektorze prywatnym. </span>
        <span start="6120" end="6153">Inwestorzy potrzebowaliby jednak </span>
        <span start="6183" end="6207">pomocy ze strony państwa</span>
        <span start="6264" end="6266">. </span>
        <span start="7482" end="7484">

</span>
        <span start="8993" end="9008">Lobby górnicze </span>
        <span start="9018" end="9201">zdaje sobie sprawę, że przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie kolejnych długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Ostatnio ministrowie otrzymali raport brytyjskich ekspertów. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego.

Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń, bo można mieć nadzieję, że znajdą się chętni, którzy zechcą zainwestować. Problem tkwi w tym, że nikt nie jest w stanie powiedzieć, kiedy uda się doprowadzić górnictwo do rentowności. 

Kolejna metoda (średnie tempo) to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć problemy ze sprzedażą węgla. 

Rząd może też szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części. Kopalnie mogłyby być grupowane wokół trzech najlepszych spółek węglowych. Wtedy inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki w sektorze prywatnym. Mieliby wówczas pewność, że nierentowne, dotowane przez państwo kopalnie nie produkowałyby węgla, by podcinać ich pozycję na rynku.Inwestorzy potrzebowaliby jednak pomocy ze strony państwa. Jeśli szybka prywatyzacja byłaby możliwa do zrealizowania, byłoby kilka korzyści: prywatyzacja przeprowadzona byłaby szybciej; sektor sprowadzony zostałby do racjonalnych rozmiarów; decyzję o zamykaniu nierentownych kopalń podejmowałby inwestor strategiczny, a nie rząd, co ma znaczenie polityczne.

Prywatyzacyjna operacja wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Należałoby utworzyć odpowiedni urząd regulacyjny, który w imieniu państwa utrzymuje własność zasobów węgla, wydaje i monitoruje koncesje na eksploatację. Lobby górnicze zdaje sobie sprawę, że przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie kolejnych długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.Istotną wadą polskiego sektora węglowego jest  brak płynności finansowej. Prywatyzacja jest sposobem wyjścia z pułapki.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="639" end="659">Ostatnio ministrowie</span>
        <span start="709" end="720"> otrzymali </span>
        <span start="748" end="754">raport</span>
        <span start="793" end="817"> brytyjskich ekspertów. </span>
        <span start="1756" end="1824">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="2024" end="2038">

Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2140">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. </span>
        <span start="2199" end="2341">Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń, bo można mieć nadzieję, że znajdą się chętni, którzy zechcą zainwestować</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="2512" end="2525">Problem tkwi </span>
        <span start="2533" end="2557">w tym, że nikt nie jest </span>
        <span start="2562" end="2635">w stanie powiedzieć, kiedy uda się doprowadzić górnictwo do rentowności. </span>
        <span start="3300" end="3332">

Kolejna metoda (średnie tempo)</span>
        <span start="3370" end="3428"> to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3753" end="3851">Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa </span>
        <span start="3857" end="3989">ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć </span>
        <span start="3995" end="4024">problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4963" end="4979">

Rząd może też </span>
        <span start="5129" end="5196">szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="5655" end="5710">Kopalnie mogłyby być grupowane wokół trzech najlepszych</span>
        <span start="5726" end="5743"> spółek węglowych</span>
        <span start="5812" end="5814">. </span>
        <span start="5881" end="5887">Wtedy </span>
        <span start="5890" end="5948">inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki</span>
        <span start="5960" end="5991"> w sektorze prywatnym. Mieliby </span>
        <span start="5995" end="6118">wówczas pewność, że nierentowne, dotowane przez państwo kopalnie nie produkowałyby węgla, by podcinać ich pozycję na rynku.</span>
        <span start="6120" end="6153">Inwestorzy potrzebowaliby jednak </span>
        <span start="6183" end="6207">pomocy ze strony państwa</span>
        <span start="6264" end="6266">. </span>
        <span start="7021" end="7080">Jeśli szybka prywatyzacja byłaby możliwa do zrealizowania, </span>
        <span start="7088" end="7110">byłoby kilka korzyści:</span>
        <span start="7113" end="7149"> prywatyzacja przeprowadzona byłaby </span>
        <span start="7158" end="7166">szybciej</span>
        <span start="7249" end="7250">;</span>
        <span start="7278" end="7333"> sektor sprowadzony zostałby do racjonalnych rozmiarów;</span>
        <span start="7336" end="7453"> decyzję o zamykaniu nierentownych kopalń podejmowałby inwestor strategiczny, a nie rząd, co ma znaczenie polityczne.</span>
        <span start="7482" end="7507">

Prywatyzacyjna operacja</span>
        <span start="7531" end="7573"> wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. </span>
        <span start="7681" end="7692">Należałoby </span>
        <span start="7698" end="7706">utworzyć</span>
        <span start="7736" end="7869"> odpowiedni urząd regulacyjny, który w imieniu państwa utrzymuje własność zasobów węgla, wydaje i monitoruje koncesje na eksploatację</span>
        <span start="7909" end="7911">. </span>
        <span start="8993" end="9008">Lobby górnicze </span>
        <span start="9018" end="9201">zdaje sobie sprawę, że przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie kolejnych długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.</span>
        <span start="9203" end="9249">Istotną wadą polskiego sektora węglowego jest </span>
        <span start="9277" end="9303"> brak płynności finansowej</span>
        <span start="9401" end="9403">. </span>
        <span start="9616" end="9661">Prywatyzacja jest sposobem wyjścia z pułapki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Istnieją trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację. Kolejna metoda to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. oddzielne sprzedawanie kopalń niesie dla państwa ryzyko. Rząd może też szukać inwestorów strategicznych. przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.</body>
      <spans>
        <span start="1756" end="1765">Istnieją </span>
        <span start="1770" end="1824">trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2140">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. </span>
        <span start="2199" end="2260">Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="3302" end="3316">Kolejna metoda</span>
        <span start="3370" end="3428"> to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3787" end="3810">oddzielne sprzedawanie </span>
        <span start="3825" end="3851">kopalń niesie dla państwa </span>
        <span start="3857" end="3865">ryzyko. </span>
        <span start="4965" end="4979">Rząd może też </span>
        <span start="5129" end="5161">szukać inwestorów strategicznych</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="9041" end="9126">przy sprzedaży kopalń długi będą umarzane. Jeśli nie chcemy pozwalać na produkowanie </span>
        <span start="9136" end="9201">długów w górnictwie, warto przyspieszyć proces jego prywatyzacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Będzie to zadanie trudne ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń.Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko.Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="335" end="360">Będzie to zadanie trudne </span>
        <span start="368" end="551">ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2095">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.</span>
        <span start="3302" end="3450">Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3508">.</span>
        <span start="3753" end="3864">Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko.</span>
        <span start="4965" end="5196">Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5265">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Będzie to zadanie trudne ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, jedynej rentownej lubelskiej Bogdanki i najmłodszej - Budryka. Wstrzymano natomiast przygotowania do prywatyzacji dwóch spółek węglowych. Rząd uznał, chyba słusznie, że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji.Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń, bo można mieć nadzieję, że znajdą się chętni, którzy zechcą zainwestować w rentowne już zakłady.Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, z ich kompletnym brakiem płynności finansowej, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat.Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń.Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla.Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części - można podzielić przemysł węglowy tak, jak uczynili to Brytyjczycy. Mógłby to być podział ze względu na węgiel energetyczny, węgiel koksujący albo na dobre i nieco słabsze kopalnie.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="335" end="360">Będzie to zadanie trudne </span>
        <span start="368" end="551">ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
        <span start="1052" end="1190">Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, jedynej rentownej lubelskiej Bogdanki i najmłodszej - Budryka</span>
        <span start="1245" end="1408">. Wstrzymano natomiast przygotowania do prywatyzacji dwóch spółek węglowych. Rząd uznał, chyba słusznie, że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji.</span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2365">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację kopalń, bo można mieć nadzieję, że znajdą się chętni, którzy zechcą zainwestować w rentowne już zakłady.</span>
        <span start="2903" end="3081">Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, z ich kompletnym brakiem płynności finansowej, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat.</span>
        <span start="3302" end="3450">Kolejna metoda (średnie tempo), częściowo także realizowana obecnie, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3508">.</span>
        <span start="3753" end="4023">Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla.</span>
        <span start="4965" end="5379">Rząd może też podejść do sprawy inaczej. Nie czekać, aż górnictwo uzyska rentowność i nie sprzedawać na początku najbardziej rentownych kopalń. Zamiast tego mógłby szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części - można podzielić przemysł węglowy tak, jak uczynili to Brytyjczycy. Mógłby to być podział ze względu na węgiel energetyczny, węgiel koksujący albo na dobre i nieco słabsze kopalnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Będzie to zadanie trudne ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="335" end="360">Będzie to zadanie trudne </span>
        <span start="368" end="551">ze względów politycznych i ekonomicznych. Nie uda się uniknąć zarzutów związkowców i lewicy, mówiących o wyprzedaży narodowych bogactw i narażaniu bezpieczeństwa energetycznego kraju.</span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2095">Do tej pory wydaje się, że rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. Kolejna metoda , częściowo także realizowana, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń. Eksperci przestrzegają, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. Trudniej będzie doprowadzić je do rentowności i sprywatyzować. W efekcie sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży, niż chciałby rząd.</body>
      <spans>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2199">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. </span>
        <span start="2903" end="2969">Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych,</span>
        <span start="3016" end="3082"> można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3332" end="3361">, częściowo także realizowana</span>
        <span start="3369" end="3450">, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3753" end="3775">Eksperci przestrzegają</span>
        <span start="3782" end="4024">, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4217" end="4233">Trudniej będzie </span>
        <span start="4239" end="4271">doprowadzić je do rentowności i </span>
        <span start="4280" end="4305">sprywatyzować. W efekcie </span>
        <span start="4335" end="4400">sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży, niż chciałby rząd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. Będzie to zadanie trudne ze względów politycznych i ekonomicznych. Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, jedynej rentownej lubelskiej Bogdanki i Budryka. Wstrzymano natomiast przygotowania do prywatyzacji dwóch spółek węglowych. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, z ich kompletnym brakiem płynności finansowej, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. Prywatyzacja odbyłaby się więc nie tak szybko. Kolejna metoda , częściowo także realizowana, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń. Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. Z punktu widzenia rządu utrata najlepszych kopalń musi zatem pogorszyć sytuację tych, które pozostaną państwowe. Trudniej będzie wtedy doprowadzić je do rentowności i trudniej sprywatyzować. W efekcie dojdzie do sytuacji, w której sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży, niż chciałby rząd.

Prywatyzacyjna operacja, bez względu na metodę, wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Węgiel nadal stanowi najważniejsze źródło energii w kraju. Należałoby zatem utworzyć odpowiedni urząd regulacyjny, który w imieniu państwa utrzymuje własność zasobów węgla, wydaje i monitoruje koncesje na eksploatację, a także nadzoruje bezpieczeństwo pracy.  Prywatyzacja jest sposobem wyjścia z pułapki. Kwestią otwartą jest jednak, jak widać, metoda jej przeprowadzenia.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="206">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań. </span>
        <span start="335" end="360">Będzie to zadanie trudne </span>
        <span start="368" end="410">ze względów politycznych i ekonomicznych. </span>
        <span start="1052" end="1168">Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, jedynej rentownej lubelskiej Bogdanki i</span>
        <span start="1182" end="1190"> Budryka</span>
        <span start="1245" end="1322">. Wstrzymano natomiast przygotowania do prywatyzacji dwóch spółek węglowych. </span>
        <span start="1756" end="2003">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - polegająca na sprzedaży zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; zapewniająca średnie tempo przekształceń - sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2199">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Najpierw chce przeprowadzić reformę branży. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. </span>
        <span start="2903" end="3129">Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, z ich kompletnym brakiem płynności finansowej, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. Prywatyzacja odbyłaby się więc nie tak szybko. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3332" end="3361">, częściowo także realizowana</span>
        <span start="3369" end="3450">, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3753" end="4024">Eksperci przestrzegają jednak, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4104" end="4400">Z punktu widzenia rządu utrata najlepszych kopalń musi zatem pogorszyć sytuację tych, które pozostaną państwowe. Trudniej będzie wtedy doprowadzić je do rentowności i trudniej sprywatyzować. W efekcie dojdzie do sytuacji, w której sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży, niż chciałby rząd.</span>
        <span start="6118" end="6119">
</span>
        <span start="6379" end="6380">
</span>
        <span start="7484" end="7630">Prywatyzacyjna operacja, bez względu na metodę, wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Węgiel nadal stanowi najważniejsze źródło energii w kraju</span>
        <span start="7679" end="7706">. Należałoby zatem utworzyć</span>
        <span start="7736" end="7911"> odpowiedni urząd regulacyjny, który w imieniu państwa utrzymuje własność zasobów węgla, wydaje i monitoruje koncesje na eksploatację, a także nadzoruje bezpieczeństwo pracy. </span>
        <span start="9615" end="9729"> Prywatyzacja jest sposobem wyjścia z pułapki. Kwestią otwartą jest jednak, jak widać, metoda jej przeprowadzenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. Kolejna metoda , częściowo także realizowana, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń.Eksperci przestrzegają, że Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla.Trudniej będzie doprowadzić je do rentowności i sprywatyzować. W efekcie sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży.</body>
      <spans>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2096">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. </span>
        <span start="2140" end="2199">Zamyka trwale nierentowne kopalnie, redukuje zatrudnienie. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3332" end="3361">, częściowo także realizowana</span>
        <span start="3369" end="3450">, to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych, samodzielnych kopalń</span>
        <span start="3507" end="3508">.</span>
        <span start="3753" end="3775">Eksperci przestrzegają</span>
        <span start="3782" end="3787">, że </span>
        <span start="3865" end="4023">Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne i dotowane, wówczas spółki węglowe mogą mieć spore problemy ze sprzedażą węgla.</span>
        <span start="4217" end="4233">Trudniej będzie </span>
        <span start="4239" end="4271">doprowadzić je do rentowności i </span>
        <span start="4280" end="4305">sprywatyzować. W efekcie </span>
        <span start="4335" end="4380">sprywatyzowana zostanie mniejsza część branży</span>
        <span start="4399" end="4400">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań ze względów politycznych i ekonomicznych. Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, lubelskiej Bogdanki i Budryka. Rząd uznał, że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację. Kolejna metoda to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. Eksperci przestrzegają, że Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne, spółki węglowe mogą mieć problemy ze sprzedażą węgla. Rząd może szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części. inwestorzy potrzebowaliby pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. Prywatyzacja wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Należałoby utworzyć odpowiedni urząd regulacyjny. Nie wiadomo, w jakim stopniu wpływy ze sprzedaży pokryją umorzone długi.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="204">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań</span>
        <span start="367" end="410"> ze względów politycznych i ekonomicznych. </span>
        <span start="1052" end="1129">Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, </span>
        <span start="1147" end="1169">lubelskiej Bogdanki i </span>
        <span start="1183" end="1190">Budryka</span>
        <span start="1245" end="1247">. </span>
        <span start="1322" end="1334">Rząd uznał, </span>
        <span start="1350" end="1409">że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji. </span>
        <span start="1756" end="1824">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2096">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. </span>
        <span start="2199" end="2260">Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3371" end="3428">to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3753" end="3775">Eksperci przestrzegają</span>
        <span start="3782" end="3787">, że </span>
        <span start="3865" end="3943">Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne</span>
        <span start="3954" end="3956">, </span>
        <span start="3964" end="3989">spółki węglowe mogą mieć </span>
        <span start="3995" end="4024">problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4965" end="4975">Rząd może </span>
        <span start="5129" end="5196">szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="5890" end="5901">inwestorzy </span>
        <span start="6131" end="6146">potrzebowaliby </span>
        <span start="6183" end="6266">pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. </span>
        <span start="7484" end="7494">Prywatyzac</span>
        <span start="7495" end="7496">j</span>
        <span start="7497" end="7498">a</span>
        <span start="7531" end="7573"> wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. </span>
        <span start="7681" end="7692">Należałoby </span>
        <span start="7698" end="7706">utworzyć</span>
        <span start="7736" end="7765"> odpowiedni urząd regulacyjny</span>
        <span start="7909" end="7911">. </span>
        <span start="8914" end="8925">Nie wiadomo</span>
        <span start="8930" end="8991">, w jakim stopniu wpływy ze sprzedaży pokryją umorzone długi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań ze względów politycznych i ekonomicznych. dlatego powinno się dyskutować o nim publicznie. Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, lubelskiej Bogdanki i Budryka. Wstrzymano przygotowania dwóch spółek węglowych. Rząd uznał, że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - sprzedaż zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację. Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. Kolejna metoda to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. Eksperci przestrzegają, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne, spółki węglowe mogą mieć problemy ze sprzedażą węgla. Rząd może podejść do sprawy inaczej i szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części. Mógłby to być podział na węgiel energetyczny, koksujący albo na dobre i słabsze kopalnie. Kopalnie mogłyby być grupowane wokół trzech najlepszych spółek węglowych. inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki w sektorze prywatnym. potrzebowaliby jednak pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. koszt zamykania kopalń prywatnych jest dużo mniejszy niż państwowych.Prywatyzacja, bez względu na metodę, wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Węgiel nadal stanowi najważniejsze źródło energii w kraju. Należałoby utworzyć odpowiedni urząd regulacyjny. Nikt nie jest w stanie powiedzieć, ile wart jest polski sektor węglowy. Nie wiadomo, w jakim stopniu wpływy ze sprzedaży pokryją umorzone długi. wadą polskiego sektora węglowego jest poza tym brak płynności finansowej.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="204">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań</span>
        <span start="367" end="410"> ze względów politycznych i ekonomicznych. </span>
        <span start="561" end="568">dlatego</span>
        <span start="597" end="639"> powinno się dyskutować o nim publicznie. </span>
        <span start="1052" end="1129">Na razie polski rząd zdecydował o przygotowaniach do sprzedaży dwóch kopalń, </span>
        <span start="1147" end="1169">lubelskiej Bogdanki i </span>
        <span start="1183" end="1190">Budryka</span>
        <span start="1245" end="1258">. Wstrzymano </span>
        <span start="1268" end="1282">przygotowania </span>
        <span start="1298" end="1334">dwóch spółek węglowych. Rząd uznał, </span>
        <span start="1350" end="1409">że najpierw powinna powstać spójna strategia prywatyzacji. </span>
        <span start="1756" end="1834">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji polskiego górnictwa węglowego: wolna - </span>
        <span start="1848" end="1856">sprzedaż</span>
        <span start="1857" end="1903"> zakładów po uzyskaniu przez nie rentowności; </span>
        <span start="1946" end="2003">sprzedajemy co najlepsze i szybka - sprzedaż wszystkiego.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2096">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. </span>
        <span start="2199" end="2260">Kiedy branża osiągnie rentowność, rozpocznie się prywatyzację</span>
        <span start="2364" end="2366">. </span>
        <span start="2903" end="2970">Jeśli przyjrzeć się sytuacji finansowej polskich spółek węglowych, </span>
        <span start="3017" end="3082">można spodziewać się, że osiąganie rentowności potrwa sporo lat. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3371" end="3428">to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="3753" end="3775">Eksperci przestrzegają</span>
        <span start="3782" end="3943">, że oddzielne sprzedawanie poszczególnych kopalń niesie dla państwa spore ryzyko. Jeśli po prywatyzacji dobrych kopalń na rynku pozostaną państwowe, nierentowne</span>
        <span start="3954" end="3956">, </span>
        <span start="3964" end="3989">spółki węglowe mogą mieć </span>
        <span start="3995" end="4024">problemy ze sprzedażą węgla. </span>
        <span start="4965" end="4975">Rząd może </span>
        <span start="4979" end="5004">podejść do sprawy inaczej</span>
        <span start="5048" end="5051"> i </span>
        <span start="5129" end="5196">szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5288">. Mógłby to być podział </span>
        <span start="5299" end="5323">na węgiel energetyczny, </span>
        <span start="5330" end="5356">koksujący albo na dobre i </span>
        <span start="5362" end="5380">słabsze kopalnie. </span>
        <span start="5655" end="5711">Kopalnie mogłyby być grupowane wokół trzech najlepszych </span>
        <span start="5727" end="5743">spółek węglowych</span>
        <span start="5812" end="5814">. </span>
        <span start="5890" end="5948">inwestorzy strategiczni musieliby utworzyć rentowne spółki</span>
        <span start="5960" end="5983"> w sektorze prywatnym. </span>
        <span start="6131" end="6153">potrzebowaliby jednak </span>
        <span start="6183" end="6266">pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. </span>
        <span start="6298" end="6321">koszt zamykania kopalń </span>
        <span start="6325" end="6359">prywatnych jest dużo mniejszy niż </span>
        <span start="6367" end="6379">państwowych.</span>
        <span start="7484" end="7494">Prywatyzac</span>
        <span start="7495" end="7496">j</span>
        <span start="7497" end="7498">a</span>
        <span start="7507" end="7630">, bez względu na metodę, wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Węgiel nadal stanowi najważniejsze źródło energii w kraju</span>
        <span start="7679" end="7692">. Należałoby </span>
        <span start="7698" end="7706">utworzyć</span>
        <span start="7736" end="7765"> odpowiedni urząd regulacyjny</span>
        <span start="7909" end="7911">. </span>
        <span start="8759" end="8764">Nikt </span>
        <span start="8773" end="8838">nie jest w stanie powiedzieć, ile wart jest polski sektor węglowy</span>
        <span start="8912" end="8925">. Nie wiadomo</span>
        <span start="8930" end="8991">, w jakim stopniu wpływy ze sprzedaży pokryją umorzone długi.</span>
        <span start="9210" end="9257"> wadą polskiego sektora węglowego jest poza tym</span>
        <span start="9277" end="9303"> brak płynności finansowej</span>
        <span start="9401" end="9402">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań ze względów politycznych i ekonomicznych. Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji.Do tej pory rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. Kolejna metoda to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych kopalń. Rząd może szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części. inwestorzy potrzebowaliby pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. Prywatyzacja wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. Należałoby utworzyć odpowiedni urząd regulacyjny.</body>
      <spans>
        <span start="143" end="204">Prywatyzacja górnictwa będzie jednym z najtrudniejszych zadań</span>
        <span start="367" end="410"> ze względów politycznych i ekonomicznych. </span>
        <span start="1756" end="1794">Istnieją dziś trzy metody prywatyzacji</span>
        <span start="2002" end="2003">.</span>
        <span start="2026" end="2038">Do tej pory </span>
        <span start="2053" end="2096">rząd realizuje metodę wolnej prywatyzacji. </span>
        <span start="3302" end="3317">Kolejna metoda </span>
        <span start="3371" end="3428">to przygotowywanie do prywatyzacji najbardziej rentownych</span>
        <span start="3443" end="3450"> kopalń</span>
        <span start="3507" end="3509">. </span>
        <span start="4965" end="4975">Rząd może </span>
        <span start="5129" end="5196">szukać inwestorów strategicznych dla całego sektora lub jego części</span>
        <span start="5264" end="5266">. </span>
        <span start="5890" end="5901">inwestorzy </span>
        <span start="6131" end="6146">potrzebowaliby </span>
        <span start="6183" end="6266">pomocy ze strony państwa w finansowaniu zamykania kopalń i zwalniania pracowników. </span>
        <span start="7484" end="7494">Prywatyzac</span>
        <span start="7495" end="7496">j</span>
        <span start="7497" end="7498">a</span>
        <span start="7531" end="7573"> wymagać będzie dodatkowych zabezpieczeń. </span>
        <span start="7681" end="7692">Należałoby </span>
        <span start="7698" end="7706">utworzyć</span>
        <span start="7736" end="7765"> odpowiedni urząd regulacyjny</span>
        <span start="7909" end="7910">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
