<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010140048">
  <date>2000-10-14</date>
  <title>Tej szkole azbest nie szkodzi</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Katarzyna Sadłowska</authors>
  <body>Środowisko

Specjaliści badają, dzieci wdychają

Tej szkole azbest nie szkodzi

Jeszcze w grudniu ubiegłego roku wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione.

Fot. Andrzej Wiktor

Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.

Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania. - Nie wiedziałem, do kogo się zwrócić, ktoś mi podpowiedział, że może je zrobić Politechnika Warszawska - mówi Marek Olechowski, wójt Teresina.

Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.

Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.

- Były wyrywkowe. Na ich podstawie nie mogliśmy stwierdzić, czy warunki zagrażają zdrowiu. A poza tym Politechnika nie ma upoważnienia do ich wykonywania w takich obiektach jak szkoła - tłumaczy powiatowy inspektor sanitarny Maria Olędzka. Sanepid zażądał od gminy inwentaryzacji budynku i badań z Instytutu Techniki Budowlanej.

Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań.

Każdy grosz na nową szkołę

Wcześniej, jeszcze w grudniu ubiegłego roku, wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. Władze gminy zobowiązały się, że w styczniu przedstawią jakieś rozwiązanie.

Gmina się jednak nie odzywała. Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.

- Chodziło o zdrowie kilkuset dzieci. By sprawę przyśpieszyć, zaprosiliśmy prywatnie specjalistę z ITB, który zrobił inwentaryzację, jakiej wymagał sanepid - opowiada Barbara Stasiak, przewodnicząca rady.

Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.

Tym razem z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne. Dodatkowo okazało się, że w powietrzu w metrze sześciennym było ponad siedem tysięcy włókien azbestu.

Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Zagraża dzieciom i nauczycielom. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły. Podobnie jak ITB zaleciła, by budynek natychmiast zabezpieczyć.

Wtedy gmina zrezygnowała z pomysłu przeniesienia dzieci i podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. Uznała, że nie ma sensu wydawać pieniędzy na adaptację kolejnego budynku, gdy każdy grosz jest potrzebny na nową szkołę, którą właśnie buduje. - Wiedzieliśmy, że jeżeli dach się dobrze zabezpieczy, to przez rok czy półtora dzieci będą mogły się tam uczyć, a potem przeniesiemy je do nowego gmachu - argumentuje wójt.

Jakie zastrzeżenia

Pomysł gminy nie spodobał się rodzicom. Z informacji, jakie dostali o azbeście, m. in. z Instytutu Matki i Dziecka, wynikało, że nie istnieje nieszkodliwa jego ilość i nawet jedno włókno może spowodować chorobę. - A przecież u nas problem dotyczy małych dzieci, które są bardziej wrażliwe od dorosłych - argumentuje Stasiak.

W notatkach Instytutu było też napisane, żeby strzec się firm, które proponują trwałe usunięcie azbestu przez pokrycie ścian farbami. To dodatkowo utwierdziło rodziców w przekonaniu, że dzieci muszą zostać przeniesione.

Tymczasem w Teresinie zrobiono konserwację dachu i ścian.

Traf chciał, że firma - wybrana przez gminę - została ukarana przez Państwową Inspekcję Pracy, bo wykonywała konserwację niezgodnie z przepisami. Nie miała też pozwolenia na prace z niebezpiecznymi odpadami. PIP zakazała czyszczenia eternitowych powierzchni dachu, ale już wówczas wyczyszczono go prawie w całości.

- Jeżeli karze się kogoś kilkusetzłotową grzywną, to co to są za zastrzeżenia - denerwuje się wójt. Pokazuje najnowsze wyniki badań przeprowadzone po remoncie, w sierpniu tego roku. 

- Są zadowalające - mówi - od dwustu do ośmiuset włókien na metr sześcienny.

- Może zadowalające, ale nie dla wszystkich - sprzeciwia się pani Stasiak. - Szkołę przygotowano na przyjście inspektora. Wszystko zostało wymyte, a na mokro azbest się nie pyli. Nie było dzieci. Nikt nie biegał.

- To poziom do zaakceptowania - tak najnowsze wyniki badań opisuje specjalista z ITB. - Budynek nie powoduje zagrożenia dla użytkowników, pod warunkiem że materiały z azbestu nie zostaną uszkodzone.

Twierdzi, że tymczasowo w budynku może być szkoła. Ponieważ jednak zastosowano w nim azbest, możliwie szybko powinna być przeniesiona.

Bez normy

Jest jednak problem. W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie. Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. Mówi się w nich m. in. o tysiącu włókien w metrze sześciennym. Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt jednak definitywnie nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków.

- Stosujemy te normy, bo taka jest decyzja instytutu naukowego Państwowego Zakładu Higieny. Tak zawsze robiliśmy. Nie ma norm odnoszących się do pomieszczeń, to trzeba stosować coś innego - wyjaśnia Wiesława Daukszo z Wojewódzkiej Stacji Sanitarno-Epidemiologicznej.

- W prawie rzeczywiście nie ma nigdzie zapisu, że można te normy stosować zamiennie - przyznaje Elżbieta Grabowska, wicedyrektor Departamentu Higieny Środowiska w Głównym Inspektoracie Sanitarnym. - Potrzebna jest nowelizacja rozporządzenia ministra zdrowia z 1996 r., określająca normy dla azbestu w zamkniętych pomieszczeniach.

Żadnych wątpliwości nie ma profesor Neonila Szeszenia-Dąbrowska z Instytutu Medycyny Pracy w Łodzi, która od dwudziestu lat zajmuje się problemem azbestu. - Norma środowiskowa może być stosowana do pomieszczeń zamkniętych, bo jest tak niska, tak bezpieczna, że ryzyko zachorowania jest zerowe. Niższej normy być nie może, bo byłoby to wbrew naturze, ponieważ te włókna są i będą w naszym otoczeniu.

Zdania w tej kwestii są jednak podzielone, bo mimo takich wyników badań wojewódzki inspektor sanitarny zdecydował, że w teresińskiej szkole dzieci mogą się uczyć, ale pod kilkoma warunkami, m. in. nakazał wymianę wentylacji i stały nadzór budowlany nad obiektem.

Zabierają, zostawiają

Pani Stasiak przeniosła swoje dziecko już we wrześniu do innej szkoły. Mówi, że kilkoro innych rodziców też by chciało to zrobić, ale nie mają jak dowozić dzieci. - To będzie trwało jeszcze rok albo dłużej. Rok w środowisku azbestowym to bardzo dużo - twierdzi Stasiak.

- Niektórzy ludzie mówią, że ich starsze dzieci chodziły tutaj wcześniej i żyją. Ale przecież choroba może się ujawnić za dwadzieścia lat - dodaje pani pedagog, która z teresińskiej szkoły zabrała wnuczka.

Ale wójt na przykład swojego syna do niej nadal posyła. Kilku lekarzy także.

- Jestem rozsądnym facetem. Rozmawiałem ze specjalistami. Nie boję się. Tutaj tylu ludzi mieszka i takim samym powietrzem oddycha. To zanieczyszczenie jest takie samo jak w Warszawie, gdyby chodziło się po ulicach przez parę godzin - twierdzi Olechowski. Tłumaczy, że gdyby zamknięto tutejszą szkołę, okazałoby się, iż w całym kraju znalazłoby się kilkaset podobnych.

Katarzyna Sadłowska

Od 1998 roku w Polsce obowiązuje całkowity zakaz produkcji wyrobów zawierających azbest.

Według danych Ministerstwa Gospodarki na dachach i w fasadach budynków leży około 2 mld mkw. płyt cementowo-azbestowych. Poza tym mamy około 600 - 700 tys. ton cementowo-azbestowych izolacji cieplnych, rur kanalizacyjnych i wentylacji. Azbest jest też w około 300 tys. ton konstrukcji chłodni kominowych i wentylatorowych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne.Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.W Teresinie zrobiono konserwację dachu i ścian.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
        <span start="1807" end="1880">Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.</span>
        <span start="2088" end="2246">Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.</span>
        <span start="2355" end="2442"> Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne.</span>
        <span start="2546" end="2625">Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona.</span>
        <span start="2658" end="2702"> Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</span>
        <span start="3551" end="3552">W</span>
        <span start="3783" end="3829"> Teresinie zrobiono konserwację dachu i ścian.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.
Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań. Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.By sprawę przyśpieszyć, zaprosiliśmy prywatnie specjalistę z ITB, który zrobił inwentaryzację, jakiej wymagał sanepid - opowiada Barbara Stasiak, przewodnicząca rady.
Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.Tym razem z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne.Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.W Teresinie zrobiono konserwację dachu i ścian.
- To poziom do zaakceptowania - tak najnowsze wyniki badań opisuje specjalista z ITB. - Budynek nie powoduje zagrożenia dla użytkowników, pod warunkiem że materiały z azbestu nie zostaną uszkodzone.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
        <span start="637" end="715">Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.</span>
        <span start="861" end="1025">Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.
</span>
        <span start="1026" end="1127">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.</span>
        <span start="1459" end="1542">Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań.</span>
        <span start="1806" end="1880"> Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.</span>
        <span start="1920" end="2087">By sprawę przyśpieszyć, zaprosiliśmy prywatnie specjalistę z ITB, który zrobił inwentaryzację, jakiej wymagał sanepid - opowiada Barbara Stasiak, przewodnicząca rady.
</span>
        <span start="2088" end="2246">Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.</span>
        <span start="2248" end="2442">Tym razem z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne.</span>
        <span start="2546" end="2625">Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona.</span>
        <span start="2658" end="2702"> Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</span>
        <span start="3551" end="3552">W</span>
        <span start="3783" end="3830"> Teresinie zrobiono konserwację dachu i ścian.
</span>
        <span start="4623" end="4821">- To poziom do zaakceptowania - tak najnowsze wyniki badań opisuje specjalista z ITB. - Budynek nie powoduje zagrożenia dla użytkowników, pod warunkiem że materiały z azbestu nie zostaną uszkodzone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>w teresińskiej podstawówce Rodzice zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Okazało się jednak, że powiatowy sanepid badań nie może uznać. Były wyrywkowe. rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. zaprosili specjalistę z ITB. Okazało się, że niebezpieczny jest mocno zniszczony eternitowy dach.to samo potwierdziły badania oficjalne. pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Wtedy gmina podjęła decyzję o konserwacji dachu i ścian. Pomysł nie spodobał się rodzicom. W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie.Od 1998 roku w Polsce obowiązuje całkowity zakaz produkcji wyrobów zawierających azbest.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="256">w teresińskiej podstawówce </span>
        <span start="316" end="324">Rodzice </span>
        <span start="336" end="389">zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. </span>
        <span start="898" end="983">W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. </span>
        <span start="1026" end="1066">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid</span>
        <span start="1105" end="1127"> badań nie może uznać.</span>
        <span start="1130" end="1147"> Były wyrywkowe. </span>
        <span start="1629" end="1699">rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. </span>
        <span start="1944" end="1953">zaprosili</span>
        <span start="1966" end="1984"> specjalistę z ITB</span>
        <span start="2085" end="2086">.</span>
        <span start="2116" end="2152"> Okazało się, że niebezpieczny jest </span>
        <span start="2169" end="2201">mocno zniszczony eternitowy dach</span>
        <span start="2245" end="2246">.</span>
        <span start="2390" end="2419">to samo potwierdziły badania </span>
        <span start="2432" end="2443">oficjalne. </span>
        <span start="2560" end="2626">pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. </span>
        <span start="2768" end="2780">Wtedy gmina </span>
        <span start="2826" end="2844">podjęła decyzję o </span>
        <span start="2860" end="2887">konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="3225" end="3232">Pomysł </span>
        <span start="3238" end="3265">nie spodobał się rodzicom. </span>
        <span start="4991" end="5123">W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie.</span>
        <span start="7684" end="7772">Od 1998 roku w Polsce obowiązuje całkowity zakaz produkcji wyrobów zawierających azbest.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.Okazało się jednak, że powiatowy sanepid badań nie może uznać. Były wyrywkowe. wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.
By sprawę przyśpieszyć, zaprosili specjalistę z ITB, który zrobił inwentaryzację. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach.Cztery miesiące później to samo potwierdziły badania ITB oficjalne. wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Wtedy gmina podjęła decyzję o konserwacji dachu i ścian. Pomysł nie spodobał się rodzicom. Z informacji, jakie dostali o azbeście, wynikało, że nie istnieje nieszkodliwa jego ilość. Tymczasem zrobiono konserwację dachu i ścian.specjalista z ITB Twierdzi, że tymczasowo w budynku może być szkoła. jednak możliwie szybko powinna być przeniesiona. W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie. Potrzebna jest nowelizacja rozporządzenia ministra zdrowia określająca normy dla azbestu w zamkniętych pomieszczeniach.Pani Stasiak przeniosła swoje dziecko już we wrześniu do innej szkoły. kilkoro innych rodziców też by chciało, ale nie mają jak dowozić dzieci. wójt swojego syna do niej nadal posyła. Kilku lekarzy także.Od 1998 roku w Polsce obowiązuje całkowity zakaz produkcji wyrobów zawierających azbest.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="324">w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice </span>
        <span start="336" end="389">zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. </span>
        <span start="898" end="1024">W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.</span>
        <span start="1026" end="1066">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid</span>
        <span start="1105" end="1127"> badań nie może uznać.</span>
        <span start="1130" end="1147"> Były wyrywkowe. </span>
        <span start="1617" end="1699">wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. </span>
        <span start="1815" end="1881">powołali Radę Ochrony Ucznia, by czuwać nad azbestowym problemem.
</span>
        <span start="1920" end="1953">By sprawę przyśpieszyć, zaprosili</span>
        <span start="1966" end="2013"> specjalistę z ITB, który zrobił inwentaryzację</span>
        <span start="2085" end="2086">.</span>
        <span start="2116" end="2201"> Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach</span>
        <span start="2245" end="2246">.</span>
        <span start="2356" end="2380">Cztery miesiące później </span>
        <span start="2390" end="2422">to samo potwierdziły badania ITB</span>
        <span start="2431" end="2443"> oficjalne. </span>
        <span start="2554" end="2626">wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. </span>
        <span start="2768" end="2780">Wtedy gmina </span>
        <span start="2826" end="2844">podjęła decyzję o </span>
        <span start="2860" end="2887">konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="3225" end="3232">Pomysł </span>
        <span start="3238" end="3305">nie spodobał się rodzicom. Z informacji, jakie dostali o azbeście, </span>
        <span start="3341" end="3390">wynikało, że nie istnieje nieszkodliwa jego ilość</span>
        <span start="3435" end="3437">. </span>
        <span start="3772" end="3782">Tymczasem </span>
        <span start="3794" end="3829">zrobiono konserwację dachu i ścian.</span>
        <span start="4690" end="4707">specjalista z ITB</span>
        <span start="4708" end="4709"> </span>
        <span start="4823" end="4874">Twierdzi, że tymczasowo w budynku może być szkoła. </span>
        <span start="4883" end="4890">jednak </span>
        <span start="4916" end="4957">możliwie szybko powinna być przeniesiona.</span>
        <span start="4990" end="5124"> W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie. </span>
        <span start="5919" end="5977">Potrzebna jest nowelizacja rozporządzenia ministra zdrowia</span>
        <span start="5988" end="6049"> określająca normy dla azbestu w zamkniętych pomieszczeniach.</span>
        <span start="6738" end="6809">Pani Stasiak przeniosła swoje dziecko już we wrześniu do innej szkoły. </span>
        <span start="6818" end="6856">kilkoro innych rodziców też by chciało</span>
        <span start="6866" end="6901">, ale nie mają jak dowozić dzieci. </span>
        <span start="7220" end="7225">wójt </span>
        <span start="7237" end="7292">swojego syna do niej nadal posyła. Kilku lekarzy także.</span>
        <span start="7684" end="7772">Od 1998 roku w Polsce obowiązuje całkowity zakaz produkcji wyrobów zawierających azbest.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>w teresińskiej podstawówce Rodzice zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. gmina podjęła decyzję o konserwacji dachu i ścian. W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których przebywają ludzie.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="256">w teresińskiej podstawówce </span>
        <span start="316" end="324">Rodzice </span>
        <span start="336" end="389">zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. </span>
        <span start="898" end="983">W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. </span>
        <span start="1629" end="1699">rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. </span>
        <span start="2774" end="2780">gmina </span>
        <span start="2826" end="2844">podjęła decyzję o </span>
        <span start="2860" end="2887">konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="4991" end="5099">W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których </span>
        <span start="5105" end="5123">przebywają ludzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.
Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. 
Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać. Sprawa utknęła gdy przedstawiono wyniki nowych badań. pani inspektor Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="636">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
</span>
        <span start="637" end="715">Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.</span>
        <span start="860" end="983">
Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. </span>
        <span start="1025" end="1127">
Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.</span>
        <span start="1445" end="1446"> </span>
        <span start="1459" end="1473">Sprawa utknęła</span>
        <span start="1503" end="1542"> gdy przedstawiono wyniki nowych badań.</span>
        <span start="2559" end="2575"> pani inspektor </span>
        <span start="2659" end="2702">Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.
Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. 
Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać. Sprawa utknęła gdy przedstawiono wyniki nowych badań. w grudniu ubiegłego roku, wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. Władze gminy zobowiązały się, że w styczniu przedstawią jakieś rozwiązanie.
Gmina się jednak nie odzywała. Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.Tym razem z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne. Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Zagraża dzieciom i nauczycielom. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły. Wtedy gmina zrezygnowała z pomysłu przeniesienia dzieci i podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. Pomysł nie spodobał się rodzicom.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="636">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
</span>
        <span start="637" end="715">Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania.</span>
        <span start="860" end="983">
Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. </span>
        <span start="1025" end="1127">
Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.</span>
        <span start="1445" end="1446"> </span>
        <span start="1459" end="1473">Sprawa utknęła</span>
        <span start="1503" end="1542"> gdy przedstawiono wyniki nowych badań.</span>
        <span start="1563" end="1564"> </span>
        <span start="1591" end="1774">w grudniu ubiegłego roku, wystraszeni rodzice zdecydowali, że dzieci powinny zostać ze szkoły przeniesione. Władze gminy zobowiązały się, że w styczniu przedstawią jakieś rozwiązanie.</span>
        <span start="1775" end="1807">
Gmina się jednak nie odzywała. </span>
        <span start="2088" end="2246">Wyniki mieli już w styczniu. Okazało się, że niebezpieczny jest przede wszystkim mocno zniszczony eternitowy dach a pylenie następuje m. in. przez wentylację.</span>
        <span start="2248" end="2443">Tym razem z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później dokładnie to samo potwierdziły badania ITB, ale już oficjalne. </span>
        <span start="2546" end="2703">Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Zagraża dzieciom i nauczycielom. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły. </span>
        <span start="2768" end="2887">Wtedy gmina zrezygnowała z pomysłu przeniesienia dzieci i podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="3225" end="3232">Pomysł </span>
        <span start="3238" end="3264">nie spodobał się rodzicom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku..Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać. pani inspektor Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="471">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku.</span>
        <span start="634" end="635">.</span>
        <span start="1026" end="1127">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid, który miał zdecydować o losie szkoły, badań nie może uznać.</span>
        <span start="2559" end="2575"> pani inspektor </span>
        <span start="2659" end="2702">Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania. Miesiąc później wszystko było jasne. Okazało się jednak, że powiatowy sanepid badań nie może uznać. Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań. Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
        <span start="636" end="716">
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania. </span>
        <span start="861" end="898">Miesiąc później wszystko było jasne. </span>
        <span start="1026" end="1066">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid</span>
        <span start="1105" end="1127"> badań nie może uznać.</span>
        <span start="1130" end="1131"> </span>
        <span start="1459" end="1542">Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań.</span>
        <span start="1549" end="1550"> </span>
        <span start="2546" end="2626">Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. </span>
        <span start="2659" end="2702">Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania. Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.Okazało się jednak, że powiatowy sanepid badań nie może uznać. Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań. Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły. Wtedy gmina zrezygnowała z pomysłu przeniesienia dzieci i podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. Uznała, że nie ma sensu wydawać pieniędzy na adaptację kolejnego budynku, gdy każdy grosz jest potrzebny na nową szkołę, którą właśnie buduje. Pomysł gminy nie spodobał się rodzicom. 
W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie. Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. Mówi się w nich m. in. o tysiącu włókien w metrze sześciennym. Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
        <span start="636" end="716">
Rok temu we wrześniu, gdy o problemie stało się głośno, gmina zleciła badania. </span>
        <span start="861" end="1024">Miesiąc później wszystko było jasne. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. Natychmiast coś trzeba było z tym zrobić.</span>
        <span start="1026" end="1066">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid</span>
        <span start="1105" end="1127"> badań nie może uznać.</span>
        <span start="1130" end="1131"> </span>
        <span start="1459" end="1542">Sprawa utknęła w miejscu do maja 2000 roku - gdy przedstawiono wyniki nowych badań.</span>
        <span start="1549" end="1550"> </span>
        <span start="2546" end="2626">Dopiero wtedy pani inspektor stwierdziła, że nauka w budynku jest niedozwolona. </span>
        <span start="2659" end="2703">Nie zdecydowała jednak o zamknięciu szkoły. </span>
        <span start="2768" end="3030">Wtedy gmina zrezygnowała z pomysłu przeniesienia dzieci i podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. Uznała, że nie ma sensu wydawać pieniędzy na adaptację kolejnego budynku, gdy każdy grosz jest potrzebny na nową szkołę, którą właśnie buduje. </span>
        <span start="3225" end="3265">Pomysł gminy nie spodobał się rodzicom. </span>
        <span start="4969" end="4970">
</span>
        <span start="4991" end="5355">W polskim prawie nie określono, jaka zawartość pyłów azbestu jest dopuszczalna w pomieszczeniach, w których stale przebywają ludzie. Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. Mówi się w nich m. in. o tysiącu włókien w metrze sześciennym. Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="635">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. Rodzice natychmiast zażądali, by gmina zleciła badania stężenia azbestu. Minął rok a oni ciągle walczą o przeniesienie dzieci do bezpieczniejszego budynku. Nie przekonują ich opinie specjalistów, bo w polskim prawie nikt nie wyznaczył norm na zawartość pyłów azbestu w pomieszczeniach, gdzie na stałe przebywają ludzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. gmina zleciła badania. Okazało się, że niebezpieczny jest eternitowy dach. gmina podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. wójt Pokazuje najnowsze wyniki badań przeprowadzone po remoncie. - Są zadowalające - mówi.- Może zadowalające, ale nie dla wszystkich - sprzeciwia się pani Stasiak. - Szkołę przygotowano na przyjście inspektora. Wszystko zostało wymyte, a na mokro azbest się nie pyli. 

Jest jednak problem. Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt jednak nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków. Zdania w tej kwestii są podzielone.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="316">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. </span>
        <span start="693" end="716">gmina zleciła badania. </span>
        <span start="2117" end="2152">Okazało się, że niebezpieczny jest </span>
        <span start="2186" end="2201">eternitowy dach</span>
        <span start="2245" end="2246">.</span>
        <span start="2257" end="2258"> </span>
        <span start="2774" end="2780">gmina </span>
        <span start="2826" end="2887">podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="4241" end="4245">wójt</span>
        <span start="4246" end="4305"> Pokazuje najnowsze wyniki badań przeprowadzone po remoncie</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="4331" end="4355">- Są zadowalające - mówi</span>
        <span start="4406" end="4407">.</span>
        <span start="4409" end="4588">- Może zadowalające, ale nie dla wszystkich - sprzeciwia się pani Stasiak. - Szkołę przygotowano na przyjście inspektora. Wszystko zostało wymyte, a na mokro azbest się nie pyli. </span>
        <span start="4968" end="4991">

Jest jednak problem. </span>
        <span start="5124" end="5206">Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. </span>
        <span start="5269" end="5368">Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt jednak </span>
        <span start="5381" end="5450">nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków.</span>
        <span start="5453" end="5454"> </span>
        <span start="6451" end="6475">Zdania w tej kwestii są </span>
        <span start="6482" end="6492">podzielone</span>
        <span start="6712" end="6713">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. gmina zleciła badania. W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. coś trzeba było z tym zrobić.Okazało się jednak, że powiatowy sanepid badań nie może uznać.

Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia.- zaprosiliśmy prywatnie specjalistę, który zrobił inwentaryzację - opowiada przewodnicząca rady. Okazało się, że niebezpieczny jest eternitowy dach a pylenie następuje przez wentylację. z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później to samo potwierdziły badania oficjalne. pani inspektor zaleciła, by budynek zabezpieczyć. gmina podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. 

 wójt Pokazuje najnowsze wyniki badań przeprowadzone po remoncie. - Są zadowalające - mówi.- Może zadowalające, ale nie dla wszystkich - sprzeciwia się pani Stasiak. - Szkołę przygotowano na przyjście inspektora. Wszystko zostało wymyte, a na mokro azbest się nie pyli. 

Jest jednak problem. Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt jednak nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków. Zdania w tej kwestii są podzielone, bo wojewódzki inspektor sanitarny zdecydował, że w teresińskiej szkole dzieci mogą się uczyć, ale pod kilkoma warunkami, m. in. nakazał wymianę wentylacji. Pani Stasiak przeniosła swoje dziecko już we wrześniu do innej szkoły. Ale wójt na przykład swojego syna do niej nadal posyła.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="316">Na zebraniu w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. </span>
        <span start="693" end="716">gmina zleciła badania. </span>
        <span start="898" end="983">W powietrzu znajdowało się ponad sześć tysięcy włókien azbestu w metrze sześciennym. </span>
        <span start="995" end="1024">coś trzeba było z tym zrobić.</span>
        <span start="1026" end="1066">Okazało się jednak, że powiatowy sanepid</span>
        <span start="1105" end="1127"> badań nie może uznać.</span>
        <span start="1570" end="1572">

</span>
        <span start="1807" end="1843">Rodzice powołali Radę Ochrony Ucznia</span>
        <span start="1879" end="1880">.</span>
        <span start="1882" end="1884">- </span>
        <span start="1944" end="1978">zaprosiliśmy prywatnie specjalistę</span>
        <span start="1984" end="2013">, który zrobił inwentaryzację</span>
        <span start="2037" end="2049"> - opowiada </span>
        <span start="2066" end="2086">przewodnicząca rady.</span>
        <span start="2116" end="2152"> Okazało się, że niebezpieczny jest </span>
        <span start="2186" end="2222">eternitowy dach a pylenie następuje </span>
        <span start="2229" end="2246">przez wentylację.</span>
        <span start="2257" end="2380"> z powodu nieformalnego charakteru ekspertyzy nie chciał uznać jej nie tylko sanepid, ale i gmina. Cztery miesiące później </span>
        <span start="2390" end="2419">to samo potwierdziły badania </span>
        <span start="2432" end="2443">oficjalne. </span>
        <span start="2560" end="2575">pani inspektor </span>
        <span start="2720" end="2741">zaleciła, by budynek </span>
        <span start="2753" end="2766">zabezpieczyć.</span>
        <span start="2773" end="2780"> gmina </span>
        <span start="2826" end="2887">podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji dachu i ścian. </span>
        <span start="3223" end="3225">

</span>
        <span start="4240" end="4245"> wójt</span>
        <span start="4246" end="4305"> Pokazuje najnowsze wyniki badań przeprowadzone po remoncie</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="4331" end="4355">- Są zadowalające - mówi</span>
        <span start="4406" end="4407">.</span>
        <span start="4409" end="4588">- Może zadowalające, ale nie dla wszystkich - sprzeciwia się pani Stasiak. - Szkołę przygotowano na przyjście inspektora. Wszystko zostało wymyte, a na mokro azbest się nie pyli. </span>
        <span start="4968" end="4991">

Jest jednak problem. </span>
        <span start="5124" end="5206">Są jedynie wytyczne ministra środowiska, które dotyczą powietrza atmosferycznego. </span>
        <span start="5269" end="5368">Skoro nie ma innych norm, taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt jednak </span>
        <span start="5381" end="5450">nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków.</span>
        <span start="5453" end="5454"> </span>
        <span start="6451" end="6475">Zdania w tej kwestii są </span>
        <span start="6482" end="6497">podzielone, bo </span>
        <span start="6523" end="6674">wojewódzki inspektor sanitarny zdecydował, że w teresińskiej szkole dzieci mogą się uczyć, ale pod kilkoma warunkami, m. in. nakazał wymianę wentylacji</span>
        <span start="6712" end="6713">.</span>
        <span start="6725" end="6726"> </span>
        <span start="6738" end="6809">Pani Stasiak przeniosła swoje dziecko już we wrześniu do innej szkoły. </span>
        <span start="7216" end="7271">Ale wójt na przykład swojego syna do niej nadal posyła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. gmina zleciła badania. Okazało się, że niebezpieczny jest eternitowy dach. gmina podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji. najnowsze wyniki badań Są zadowalające. Jest jednak problem. Są jedynie wytyczne, które dotyczą powietrza atmosferycznego. taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków.</body>
      <spans>
        <span start="229" end="316">w teresińskiej podstawówce wychowawczyni przypomniała o azbestowych ścianach w szkole. </span>
        <span start="693" end="716">gmina zleciła badania. </span>
        <span start="2117" end="2152">Okazało się, że niebezpieczny jest </span>
        <span start="2186" end="2201">eternitowy dach</span>
        <span start="2245" end="2246">.</span>
        <span start="2257" end="2258"> </span>
        <span start="2774" end="2780">gmina </span>
        <span start="2826" end="2871">podjęła decyzję o przeprowadzeniu konserwacji</span>
        <span start="2885" end="2887">. </span>
        <span start="4256" end="4279">najnowsze wyniki badań </span>
        <span start="4333" end="4348">Są zadowalające</span>
        <span start="4406" end="4407">.</span>
        <span start="4410" end="4411"> </span>
        <span start="4970" end="4991">Jest jednak problem. </span>
        <span start="5124" end="5143">Są jedynie wytyczne</span>
        <span start="5163" end="5206">, które dotyczą powietrza atmosferycznego. </span>
        <span start="5295" end="5361">taką samą wartość przyjmuje się dla zamkniętych pomieszczeń. Nikt </span>
        <span start="5381" end="5450">nie określił, czy można te same normy stosować do różnych przypadków.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
