<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007120068">
  <date>2000-07-12</date>
  <title>Anachroniczna walka o ziemię</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Klaus Bachmann</authors>
  <body>POLSKA - UNIA

Tam, gdzie ziemia jest częścią obrotu kapitałem, nie ma możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie

Anachroniczna walka o ziemię

RYS. TOMASZ NIEWIADOMSKI

KLAUS BACHMANN

W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami.

Ustawa jest nieprecyzyjna. Dacze na terenach odrolnionych nie są bowiem objęte wnioskiem. Również niewiele wyjaśnia twierdzenie, że w polskim wniosku chodzi o dalsze obowiązywanie obecnej ustawy o sprzedaży nieruchomości obcokrajowcom po przystąpieniu do UE. Pojęcie "inwestycja", zasadnicze dla wniosku o okres przejściowy, w ogóle nie pojawia się w ustawie. Niejasne jest też, jaka część ustawy miałaby obowiązywać jeszcze przez pięć lat, a jaka część przez osiemnaście lat.

Nieracjonalne  ograniczenia

Ustawa w obecnym brzmieniu i tak nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ znacznie odbiega od zasad stosowanych przez inne kraje UE, które w przeszłości uzyskały okresy przejściowe. Podczas gdy w Austrii i Danii ograniczenia w obrocie nieruchomościami są regionalnie regulowane, polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. W ten sposób tymi samymi ograniczeniami objęte są tereny upadłych pegeerów, gdzie napływ kapitału z zewnątrz mógłby rozwiązać problem strukturalnego bezrobocia, i wysoce atrakcyjne działki nad Bałtykiem, gdzie zbyt duży napływ kupców grozi wzrostem cen, wyparciem miejscowych mieszkańców i ekologicznymi problemami. 

Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej, rozróżnia ich co prawda według statusu prawnego (czy mają kartę stałego pobytu), ale nie według stałego miejsca zamieszkania. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej, które Europejski Trybunał Sprawiedliwości uznał już kilka lat temu w przypadku Grecji za niezgodne z prawem europejskim. To wszystko jednak przesłania fakt, że cel, do którego zmierza polski rząd, da się łatwiej osiągnąć bez okresu przejściowego, poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. Byłoby to skuteczniejsze, zgodne z prawem europejskim i znacznie bardziej strawne dla negocjatorów "piętnastki".

Jeżeli nie przez drzwi,  to przez okno

Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości - tak samo jak obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom nie zapobiegła wzrostowi cen gruntów. Wzrost cen nie zależy bowiem od tego, czy bogaci kupcy będą kupować legalnie lub nielegalnie, lecz od tego, czy jest większy popyt, czy nie. Załóżmy, że polskiemu rządowi uda się przeforsować swój wniosek o okres przejściowy i że obejmie on też działki rekreacyjne i dacze. Wtedy zachodnia firma nie mogłaby bez zezwolenia kupić dużej działki rolnej na Mazurach. 

Ale polska firma mogłaby całkiem legalnie kupić na przykład dwieście tysięcy hektarów, a potem wypuścić akcje na giełdzie w Londynie, gdzie również całkiem legalnie może je objąć w stu procentach zagraniczny inwestor. Bez zezwolenia, ponieważ polskie prawo po przystąpieniu do UE nie może zakazać notowania akcji polskiej firmy na zagranicznej giełdzie, a brytyjskie prawo nie zakazuje przejęcia notowanej tam firmy przez kapitał zagraniczny. Zresztą byłoby to bardzo zabawne, gdyby na przykład niemiecka firma chcąca kupić akcje notowane na londyńskiej giełdzie musiała najpierw uzyskać zezwolenie na nabycie ziemi od polskiego Ministerstwa Spraw Wewnętrznych i Administracji.

Nie broni, lecz szkodzi

Widać jak na dłoni, że obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom pochodzi z zupełnie innej epoki. Jak w świetle tej ustawy wygląda na przykład transakcja giełdowa, podczas której większość akcji firmy posiadającej ziemię w Polsce znajdzie się przez dwie godziny w rękach zagranicznego inwestora? Czy giełda zawiesza wtedy obrót na miesiąc, aby nowy inwestor mógł uzyskać odpowiednie zezwolenie? Czy MSWiA zamierza też blokować internetowy handel papierami wartościowymi, aby za każdym razem, kiedy rozproszeni akcjonariusze uczestniczący na przykład w przetargu internetowym przypadkiem - i być może wcale o tym nie wiedząc - nabywają razem więcej niż 50 procent kapitału polskiej firmy posiadającej nieruchomości?

Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Obecnie MSWiA jest jeszcze w stanie opracować wnioski o zezwolenie na nabycie gruntów. Jeśli jednak Polska stanie się bardzo atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo wielkim hamulcem tych inwestycji. Więcej, jeżeli Polska będzie objęta wszystkimi dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i opłacalność rolnictwa znacznie wzrośnie (o co zabiega polski rząd) - to i polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych, przyspieszy to koncentrację gruntów, a bezrobotni na wsi znajdą nowe miejsca pracy, ponieważ wieś będzie miała większą siłę nabywczą. Jeżeli UE pozbawi polskich rolników dobrodziejstw Wspólnej Polityki Rolnej, to nie będzie powodu, dla którego zagraniczni inwestorzy mieliby tu kupować więcej niż dotychczas.

Nieruchomości rolne  i nierolne

Mimo wszystko istnieje jednak parę powodów, dla których utrzymanie pewnej kontroli nad obrotem nieruchomości może być korzystne. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić, szczególnie wtedy, kiedy transakcje nieruchomościami nierolnymi będą silnie wpływały na poziom cen nieruchomości rolnych. Jeżeli w ramach komasacji gruntów rolnik chciałby objąć dodatkową działkę, a tuż przedtem wieść o usytuowaniu supermarketu w okolicach spowodowałaby nagły wzrost cen, to ów rolnik musiałby dużo dopłacić lub zdecydować się na mniejszą działkę. Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. Jeżeli Polska przejmie acquis communitaire z zakresu Wspólnej Polityki Rolnej, to bardzo trudno będzie nierolnikom kupić ziemię rolną w celach spekulacyjnych. Wtedy też wzrost cen ziemi odrolnionej nie będzie już tak wpływać na poziom cen gruntów ornych jak dziś.

Pochodzenie  i popyt na ziemię

Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Są one wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię - obojętnie, czy stoją za tym niemieccy, angielscy, czy polscy klienci. Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. Stosowanie "klucza obywatelskiego" ma sens, ale w innych przypadkach.

Duży napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny, zwłaszcza na obszarach, na których ludność polska żyje dopiero od 1945 i ma - co łatwo udowodnić za pomocą badań socjologicznych - słabe poczucie zakorzenienia. Jest to sytuacja, która ani w Alzacji, ani na Majorce, ani na pograniczu niemiecko-duńskim nie ma miejsca i która może usprawiedliwić wyjątkowe rozwiązania. Jest to uzasadnienie przekonujące na terenach zachodnich, natomiast nie ma powodu, aby z tej przyczyny domagać się szczególnego traktowania na przykład Podlasia, Podkarpacia lub Gór Świętokrzyskich. Ograniczenia w nabywaniu gruntów nie muszą też stanowić bariery w osiedlaniu się większej liczby obcokrajowców na jakimś szczególnie atrakcyjnym terenie - mogą oni tam po prostu wynająć mieszkania, w wyniku czego wzrastają najpierw czynsze, a potem ceny nieruchomości,  a temu ani obecna ustawa, ani jakikolwiek okres przejściowy nie zapobiegną.

Limity wzrostu cen

Podstawowym problemem w negocjacjach z UE nie jest więc, jak bronić się przed wykupem nieruchomości przez obcokrajowców. Nawet nie wstępując do UE, Polska nie mogłaby się przed tym skutecznie chronić. Musiałaby zamknąć się, wprowadzić samowystarczalność gospodarczą, wyłączyć się z międzynarodowego podziału pracy, znieść obrót giełdowy i zakazać używania Internetu. Podstawowym problemem jest natomiast, jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.

Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego, jaki zresztą polscy negocjatorzy sami zaproponowali w związku z okresami przejściowymi dotyczącymi ochrony środowiska. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają pewne limity wzrostu cen na danym terenie (na przykład w powiatach). Jeśli wzrost cen w jednym powiecie będzie wyższy niż ów limit, MSWiA na wniosek starosty może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości przez osoby nie mieszkające na stałe w danym powiecie. Przepis ten nie stosuje sprzecznego z prawem europejskim "klucza obywatelskiego" i nie ogranicza swobody transferu kapitału dopóty, dopóki nie następuje istotnie zachwianie równowagi na rynku nieruchomości w danym powiecie. Do czasu pojawienia się rzeczywistego problemu praktyka będzie więc całkowicie zgodna z prawem europejskim. Lekkie naruszenie zasad Wspólnego Rynku - ale bez dyskryminacji według klucza obywatelskiego - następuje dopiero wtedy, kiedy rzeczywiście pojawi się problem. Obecne ustawodawstwo nakłada obowiązek uzyskania zezwolenia przez zagranicznego nabywcę nawet wtedy, kiedy jest on w całej Polsce jedynym chętnym do kupna jakiejś większej działki.

Problem wody i betonu

Pozostaje jeszcze wiele pozaekonomicznych problemów spowodowanych nagłym wzrostem popytu na nieruchomości, którym ani obecna ustawa, ani żaden okres przejściowy nie są w stanie zapobiec. Gwałtowny wzrost cen nieruchomości w Międzyzdrojach miał miejsce wskutek wielkiego popytu na "drugie miejsca zamieszkania" wśród berlińczyków, z których jednak wielu ma polskie paszporty. Problemem stają się tam nie konflikty narodowościowe lub komasacja gruntów (w obrębie Wolińskiego Parku Narodowego i tak nie ma rolnictwa), lecz brak wody pitnej i "zabetonowanie krajobrazu" - zjawiska znane skądinąd z wysp środziemnomorskich. Przed tym można się uchronić - ale nie za pomocą ustawy, która jedynie obcokrajowcom zakazuje zabetonowywanie polskiego Wybrzeża.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. cel, do którego zmierza polski rząd, da się osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić. Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami Są wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię. napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny. problemem jest jak bronić się przed negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="382">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="2227" end="2271">cel, do którego zmierza polski rząd, da się </span>
        <span start="2279" end="2288">osiągnąć </span>
        <span start="2314" end="2418">poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. </span>
        <span start="2572" end="2695">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2802">. </span>
        <span start="4598" end="4734">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="5695" end="5793">Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić</span>
        <span start="5915" end="5917">. </span>
        <span start="6160" end="6231">Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. </span>
        <span start="6528" end="6597">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami</span>
        <span start="6598" end="6599"> </span>
        <span start="6638" end="6641">Są </span>
        <span start="6645" end="6686">wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię</span>
        <span start="6757" end="6759">. </span>
        <span start="6967" end="7019">napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny</span>
        <span start="7180" end="7182">. </span>
        <span start="8284" end="8299">problemem jest </span>
        <span start="8310" end="8331">jak bronić się przed </span>
        <span start="8342" end="8441">negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. 
 w Austrii i Danii ograniczenia w obrocie nieruchomościami są regionalnie regulowane, polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo. 
Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej, rozróżnia ich według statusu prawnego ale nie według stałego miejsca zamieszkania. Zawiera anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej. cel, do którego zmierza polski rząd, da się osiągnąć bez okresu przejściowego, poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. 
Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Jeśli jednak Polska stanie się bardzo atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo wielkim hamulcem tych inwestycji. jeżeli Polska będzie objęta wszystkimi dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych, przyspieszy to koncentrację gruntów, a bezrobotni na wsi znajdą nowe miejsca pracy. 
Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić, szczególnie wtedy, kiedy transakcje nieruchomościami nierolnymi będą silnie wpływały na poziom cen nieruchomości rolnych. Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, Są wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię. Duży napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny. Podstawowym problemem jest jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.
Problemom można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego. 
Pozostaje wiele pozaekonomicznych problemów spowodowanych nagłym wzrostem popytu na nieruchomości, którym ani obecna ustawa, ani żaden okres przejściowy nie są w stanie zapobiec.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="382">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="550" end="551">
</span>
        <span start="1249" end="1385"> w Austrii i Danii ograniczenia w obrocie nieruchomościami są regionalnie regulowane, polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="1782" end="1867">
Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej, rozróżnia ich </span>
        <span start="1877" end="1900">według statusu prawnego</span>
        <span start="1933" end="1987"> ale nie według stałego miejsca zamieszkania. Zawiera </span>
        <span start="1991" end="2065">anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej</span>
        <span start="2186" end="2188">. </span>
        <span start="2227" end="2271">cel, do którego zmierza polski rząd, da się </span>
        <span start="2279" end="2418">osiągnąć bez okresu przejściowego, poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. </span>
        <span start="2572" end="2695">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2802">. </span>
        <span start="4597" end="4734">
Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="4821" end="4994">Jeśli jednak Polska stanie się bardzo atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo wielkim hamulcem tych inwestycji. </span>
        <span start="5002" end="5078">jeżeli Polska będzie objęta wszystkimi dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i </span>
        <span start="5152" end="5305">polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych, przyspieszy to koncentrację gruntów, a bezrobotni na wsi znajdą nowe miejsca pracy</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5565" end="5566">
</span>
        <span start="5695" end="5917">Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić, szczególnie wtedy, kiedy transakcje nieruchomościami nierolnymi będą silnie wpływały na poziom cen nieruchomości rolnych. </span>
        <span start="6160" end="6231">Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. </span>
        <span start="6528" end="6599">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, </span>
        <span start="6638" end="6641">Są </span>
        <span start="6645" end="6686">wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię</span>
        <span start="6757" end="6759">. </span>
        <span start="6962" end="7019">Duży napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny</span>
        <span start="7180" end="7182">. </span>
        <span start="8272" end="8299">Podstawowym problemem jest </span>
        <span start="8310" end="8441">jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</span>
        <span start="8442" end="8453">
Problemom </span>
        <span start="8503" end="8566">można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8687">. </span>
        <span start="9720" end="9731">
Pozostaje </span>
        <span start="9739" end="9907">wiele pozaekonomicznych problemów spowodowanych nagłym wzrostem popytu na nieruchomości, którym ani obecna ustawa, ani żaden okres przejściowy nie są w stanie zapobiec.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. cel, do którego zmierza polski rząd, da się osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy regulującej obrót nieruchomościami. okres przejściowy i polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. problemem jest jak bronić się przed negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="382">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="2227" end="2271">cel, do którego zmierza polski rząd, da się </span>
        <span start="2279" end="2288">osiągnąć </span>
        <span start="2314" end="2349">poprzez uchwalenie nowocześniejszej</span>
        <span start="2374" end="2418"> ustawy regulującej obrót nieruchomościami. </span>
        <span start="2601" end="2621">okres przejściowy i </span>
        <span start="2627" end="2695">polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2802">. </span>
        <span start="8284" end="8299">problemem jest </span>
        <span start="8310" end="8331">jak bronić się przed </span>
        <span start="8342" end="8441">negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami. Ustawa w obecnym brzmieniu i tak nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ znacznie odbiega od zasad stosowanych przez inne kraje UE, które w przeszłości uzyskały okresy przejściowe. 
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. Podstawowym problemem jest natomiast, jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="549">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1058" end="1238">Ustawa w obecnym brzmieniu i tak nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ znacznie odbiega od zasad stosowanych przez inne kraje UE, które w przeszłości uzyskały okresy przejściowe. </span>
        <span start="2571" end="2695">
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="6528" end="6638">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. </span>
        <span start="6759" end="6891">Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="8272" end="8441">Podstawowym problemem jest natomiast, jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami. Ustawa w obecnym brzmieniu i tak nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ znacznie odbiega od zasad stosowanych przez inne kraje UE, które w przeszłości uzyskały okresy przejściowe. 
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości - tak samo jak obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom nie zapobiegła wzrostowi cen gruntów. Wzrost cen nie zależy bowiem od tego, czy bogaci kupcy będą kupować legalnie lub nielegalnie, lecz od tego, czy jest większy popyt, czy nie. Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. Podstawowym problemem w negocjacjach z UE nie jest więc, jak bronić się przed wykupem nieruchomości przez obcokrajowców. Nawet nie wstępując do UE, Polska nie mogłaby się przed tym skutecznie chronić. Musiałaby zamknąć się, wprowadzić samowystarczalność gospodarczą, wyłączyć się z międzynarodowego podziału pracy, znieść obrót giełdowy i zakazać używania Internetu. Podstawowym problemem jest natomiast, jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.
Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają pewne limity wzrostu cen na danym terenie. Jeśli wzrost cen w jednym powiecie będzie wyższy niż ów limit, MSWiA na wniosek starosty może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości przez osoby nie mieszkające na stałe w danym powiecie.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="549">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1058" end="1238">Ustawa w obecnym brzmieniu i tak nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ znacznie odbiega od zasad stosowanych przez inne kraje UE, które w przeszłości uzyskały okresy przejściowe. </span>
        <span start="2571" end="2943">
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości - tak samo jak obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom nie zapobiegła wzrostowi cen gruntów. Wzrost cen nie zależy bowiem od tego, czy bogaci kupcy będą kupować legalnie lub nielegalnie, lecz od tego, czy jest większy popyt, czy nie. </span>
        <span start="6528" end="6638">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. </span>
        <span start="6759" end="6891">Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="7905" end="8442">Podstawowym problemem w negocjacjach z UE nie jest więc, jak bronić się przed wykupem nieruchomości przez obcokrajowców. Nawet nie wstępując do UE, Polska nie mogłaby się przed tym skutecznie chronić. Musiałaby zamknąć się, wprowadzić samowystarczalność gospodarczą, wyłączyć się z międzynarodowego podziału pracy, znieść obrót giełdowy i zakazać używania Internetu. Podstawowym problemem jest natomiast, jak bronić się przed niektórymi negatywnymi następstwami ewentualnego gwałtownego wzrostu cen nieruchomości po przystąpieniu do UE.
</span>
        <span start="8443" end="8566">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8774">. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają pewne limity wzrostu cen na danym terenie</span>
        <span start="8800" end="9024">. Jeśli wzrost cen w jednym powiecie będzie wyższy niż ów limit, MSWiA na wniosek starosty może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości przez osoby nie mieszkające na stałe w danym powiecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="489">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej</span>
        <span start="514" end="549"> ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="6528" end="6638">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. </span>
        <span start="6759" end="6890">Dlatego też nie ma sensu, aby z przyczyn ekonomicznych ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Jeżeli Polska przejmie acquis communitaire z zakresu Wspólnej Polityki Rolnej, to trudno będzie nierolnikom kupić ziemię rolną w celach spekulacyjnych..</body>
      <spans>
        <span start="194" end="490">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="1334" end="1465"> polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. </span>
        <span start="1783" end="1851">Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej</span>
        <span start="1977" end="2065">. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej</span>
        <span start="2186" end="2188">. </span>
        <span start="2572" end="2695">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2801">.</span>
        <span start="3170" end="3171"> </span>
        <span start="4598" end="4734">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="6231" end="6313">Jeżeli Polska przejmie acquis communitaire z zakresu Wspólnej Polityki Rolnej, to </span>
        <span start="6320" end="6389">trudno będzie nierolnikom kupić ziemię rolną w celach spekulacyjnych.</span>
        <span start="7180" end="7181">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami.
Ustawa jest nieprecyzyjna. Dacze na terenach odrolnionych nie są objęte wnioskiem. niewiele wyjaśnia twierdzenie, że w polskim wniosku chodzi o dalsze obowiązywanie obecnej ustawy o sprzedaży nieruchomości obcokrajowcom po przystąpieniu do UE. Pojęcie "inwestycja", zasadnicze dla wniosku o okres przejściowy, w ogóle nie pojawia się w ustawie. Niejasne jest też, jaka część ustawy miałaby obowiązywać jeszcze przez pięć lat, a jaka część przez osiemnaście lat.
 polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej, które Europejski Trybunał Sprawiedliwości uznał już kilka lat temu w przypadku Grecji za niezgodne z prawem europejskim. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. polska firma mogłaby całkiem legalnie kupić na przykład dwieście tysięcy hektarów, a potem wypuścić akcje na giełdzie w Londynie, gdzie również całkiem legalnie może je objąć w stu procentach zagraniczny inwestor. Bez zezwolenia. obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom pochodzi z zupełnie innej epoki. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Jeżeli Polska przejmie acquis communitaire z zakresu Wspólnej Polityki Rolnej, to trudno będzie nierolnikom kupić ziemię rolną w celach spekulacyjnych. napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny na obszarach, na których ludność polska żyje od 1945.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="550">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej i bardziej realistycznej ustawy o obrocie nieruchomościami.
</span>
        <span start="551" end="616">Ustawa jest nieprecyzyjna. Dacze na terenach odrolnionych nie są </span>
        <span start="623" end="641">objęte wnioskiem. </span>
        <span start="649" end="1028">niewiele wyjaśnia twierdzenie, że w polskim wniosku chodzi o dalsze obowiązywanie obecnej ustawy o sprzedaży nieruchomości obcokrajowcom po przystąpieniu do UE. Pojęcie "inwestycja", zasadnicze dla wniosku o okres przejściowy, w ogóle nie pojawia się w ustawie. Niejasne jest też, jaka część ustawy miałaby obowiązywać jeszcze przez pięć lat, a jaka część przez osiemnaście lat.
</span>
        <span start="1334" end="1465"> polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. </span>
        <span start="1783" end="1851">Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej</span>
        <span start="1977" end="2188">. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej, które Europejski Trybunał Sprawiedliwości uznał już kilka lat temu w przypadku Grecji za niezgodne z prawem europejskim. </span>
        <span start="2572" end="2695">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2801">.</span>
        <span start="3170" end="3399"> polska firma mogłaby całkiem legalnie kupić na przykład dwieście tysięcy hektarów, a potem wypuścić akcje na giełdzie w Londynie, gdzie również całkiem legalnie może je objąć w stu procentach zagraniczny inwestor. Bez zezwolenia</span>
        <span start="3608" end="3610">. </span>
        <span start="3894" end="3980">obecna ustawa o sprzedaży nieruchomości cudzoziemcom pochodzi z zupełnie innej epoki. </span>
        <span start="4598" end="4734">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="6231" end="6313">Jeżeli Polska przejmie acquis communitaire z zakresu Wspólnej Polityki Rolnej, to </span>
        <span start="6320" end="6390">trudno będzie nierolnikom kupić ziemię rolną w celach spekulacyjnych. </span>
        <span start="6967" end="7019">napływ obcokrajowców może stanowić problem społeczny</span>
        <span start="7030" end="7076"> na obszarach, na których ludność polska żyje </span>
        <span start="7084" end="7091">od 1945</span>
        <span start="7180" end="7181">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="490">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="1334" end="1385"> polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="4598" end="4733">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami.
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Wzrost cen zależy bowiem od tego, czy jest większy popyt, czy nie. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Jeśli Polska stanie się atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo hamulcem tych inwestycji. 
Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="490">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="2571" end="2695">
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2813">. Wzrost cen </span>
        <span start="2817" end="2840">zależy bowiem od tego, </span>
        <span start="2910" end="2943">czy jest większy popyt, czy nie. </span>
        <span start="4598" end="4734">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="4821" end="4827">Jeśli </span>
        <span start="4834" end="4852">Polska stanie się </span>
        <span start="4859" end="4960">atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo </span>
        <span start="4968" end="4994">hamulcem tych inwestycji. </span>
        <span start="5532" end="5533">
</span>
        <span start="6528" end="6638">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. </span>
        <span start="8443" end="8566">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8686">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami.Ustawa w obecnym brzmieniu traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej. 

Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Wzrost cen zależy bowiem od tego, czy jest większy popyt, czy nie. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. Jeśli Polska stanie się atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo hamulcem tych inwestycji. 

istnieje jednak parę powodów, dla których utrzymanie pewnej kontroli nad obrotem nieruchomości może być korzystne. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić, szczególnie wtedy, kiedy transakcje nieruchomościami nierolnymi będą silnie wpływały na poziom cen nieruchomości rolnych. Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. 

Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Są one wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię. Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają pewne limity wzrostu cen w powiatach. Jeśli wzrost cen w jednym powiecie będzie wyższy niż ów limit, MSWiA może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości przez osoby nie mieszkające na stałe w danym powiecie.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="490">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="1058" end="1085">Ustawa w obecnym brzmieniu </span>
        <span start="1349" end="1465">traktuje wszystkie regiony jednakowo, niezależne od tego, czy większy popyt na ziemię byłby tam korzystny, czy nie. </span>
        <span start="1783" end="1851">Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej</span>
        <span start="1977" end="2065">. Zawiera też anachroniczne ograniczenia obrotu nieruchomościami w strefie nadgranicznej</span>
        <span start="2186" end="2188">. </span>
        <span start="2531" end="2532">
</span>
        <span start="2571" end="2695">
Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna polska ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2813">. Wzrost cen </span>
        <span start="2817" end="2840">zależy bowiem od tego, </span>
        <span start="2910" end="2943">czy jest większy popyt, czy nie. </span>
        <span start="4598" end="4734">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma ani sensu, ani możliwości, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="4821" end="4827">Jeśli </span>
        <span start="4834" end="4852">Polska stanie się </span>
        <span start="4859" end="4960">atrakcyjnym terenem dla inwestycji zagranicznych, to wydawanie zezwoleń stanie się albo fikcją, albo </span>
        <span start="4968" end="4994">hamulcem tych inwestycji. </span>
        <span start="5532" end="5533">
</span>
        <span start="5565" end="5566">
</span>
        <span start="5580" end="5917">istnieje jednak parę powodów, dla których utrzymanie pewnej kontroli nad obrotem nieruchomości może być korzystne. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić, szczególnie wtedy, kiedy transakcje nieruchomościami nierolnymi będą silnie wpływały na poziom cen nieruchomości rolnych. </span>
        <span start="6160" end="6231">Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. </span>
        <span start="6495" end="6496">
</span>
        <span start="6527" end="6686">
Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Są one wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię</span>
        <span start="6757" end="6759">. </span>
        <span start="8443" end="8566">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8758">. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają pewne limity wzrostu cen </span>
        <span start="8788" end="8799">w powiatach</span>
        <span start="8800" end="8871">. Jeśli wzrost cen w jednym powiecie będzie wyższy niż ów limit, MSWiA </span>
        <span start="8891" end="9024">może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości przez osoby nie mieszkające na stałe w danym powiecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami.Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="490">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o pięcioletni okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i osiemnastoletni okres przejściowy dla gruntów rolnych i lasów. Jednak cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="6528" end="6638">Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. </span>
        <span start="8443" end="8566">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą odpowiedniego mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8686">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i dla gruntów rolnych i lasów. cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. Ustawa nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ odbiega od zasad stosowanych przez kraje UE, które uzyskały okresy przejściowe. polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo. Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma sensu, aby ów obrót hamować administracyjnie. jeżeli Polska będzie objęta dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i opłacalność rolnictwa wzrośnie - to polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych. Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą mechanizmu przeglądowego.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="234">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o </span>
        <span start="246" end="319">okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i </span>
        <span start="353" end="382">dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="389" end="490">cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1058" end="1065">Ustawa </span>
        <span start="1091" end="1130">nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ </span>
        <span start="1139" end="1174">odbiega od zasad stosowanych przez </span>
        <span start="1179" end="1195">kraje UE, które </span>
        <span start="1209" end="1238">uzyskały okresy przejściowe. </span>
        <span start="1335" end="1385">polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="1783" end="1851">Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej</span>
        <span start="1977" end="1979">. </span>
        <span start="2572" end="2627">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna </span>
        <span start="2634" end="2695">ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2802">. </span>
        <span start="4598" end="4668">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma </span>
        <span start="4672" end="4677">sensu</span>
        <span start="4693" end="4734">, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="5002" end="5030">jeżeli Polska będzie objęta </span>
        <span start="5041" end="5100">dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i opłacalność rolnictwa </span>
        <span start="5109" end="5117">wzrośnie</span>
        <span start="5144" end="5150"> - to </span>
        <span start="5152" end="5221">polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="8443" end="8528">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą </span>
        <span start="8542" end="8566">mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8686">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i dla gruntów rolnych i lasów. cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. 

Ustawa nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ odbiega od zasad stosowanych przez kraje UE, które uzyskały okresy przejściowe. polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo. Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej. 

Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości. Załóżmy, że rządowi uda się przeforsować wniosek o okres przejściowy. Wtedy zachodnia firma nie mogłaby bez zezwolenia kupić działki rolnej na Mazurach. Ale polska firma mogłaby kupić dwieście tysięcy hektarów, a potem wypuścić akcje na giełdzie w Londynie, gdzie może je objąć zagraniczny inwestor. 

Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma sensu, aby ów obrót hamować administracyjnie. jeżeli Polska będzie objęta dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i opłacalność rolnictwa wzrośnie - to polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych. 

utrzymanie pewnej kontroli nad obrotem nieruchomości może być korzystne. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić. Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. 

Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Są one wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię. Dlatego też nie ma sensu, aby ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. 

Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą mechanizmu przeglądowego. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają limity wzrostu cen na danym terenie. Jeśli wzrost cen będzie wyższy niż ów limit, MSWiA może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości. 

Pozostaje wiele pozaekonomicznych problemów spowodowanych nagłym wzrostem popytu na nieruchomości, którym ani ustawa, ani okres przejściowy nie są w stanie zapobiec.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="234">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o </span>
        <span start="246" end="319">okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i </span>
        <span start="353" end="382">dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="389" end="490">cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1056" end="1065">

Ustawa </span>
        <span start="1091" end="1130">nie przeżyje negocjacji z UE, ponieważ </span>
        <span start="1139" end="1174">odbiega od zasad stosowanych przez </span>
        <span start="1179" end="1195">kraje UE, które </span>
        <span start="1209" end="1238">uzyskały okresy przejściowe. </span>
        <span start="1335" end="1385">polska ustawa traktuje wszystkie regiony jednakowo</span>
        <span start="1463" end="1465">. </span>
        <span start="1783" end="1851">Ustawa nie rozgranicza obcokrajowców z UE i obcokrajowców spoza niej</span>
        <span start="1977" end="1979">. </span>
        <span start="2570" end="2627">

Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna </span>
        <span start="2634" end="2695">ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2802">. </span>
        <span start="2943" end="2955">Załóżmy, że </span>
        <span start="2965" end="2994">rządowi uda się przeforsować </span>
        <span start="2999" end="3026">wniosek o okres przejściowy</span>
        <span start="3074" end="3131">. Wtedy zachodnia firma nie mogłaby bez zezwolenia kupić </span>
        <span start="3137" end="3165">działki rolnej na Mazurach. </span>
        <span start="3167" end="3192">Ale polska firma mogłaby </span>
        <span start="3209" end="3215">kupić </span>
        <span start="3227" end="3307">dwieście tysięcy hektarów, a potem wypuścić akcje na giełdzie w Londynie, gdzie </span>
        <span start="3332" end="3346">może je objąć </span>
        <span start="3363" end="3385">zagraniczny inwestor. </span>
        <span start="3869" end="3871">

</span>
        <span start="4598" end="4668">Tam, gdzie ziemia i nieruchomości są częścią obrotu kapitałem, nie ma </span>
        <span start="4672" end="4677">sensu</span>
        <span start="4693" end="4734">, aby ów obrót hamować administracyjnie. </span>
        <span start="5002" end="5030">jeżeli Polska będzie objęta </span>
        <span start="5041" end="5100">dotacjami Wspólnej Polityki Rolnej i opłacalność rolnictwa </span>
        <span start="5109" end="5117">wzrośnie</span>
        <span start="5144" end="5150"> - to </span>
        <span start="5152" end="5221">polskie grunty orne staną się atrakcyjne dla inwestorów zagranicznych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5564" end="5566">

</span>
        <span start="5622" end="5793">utrzymanie pewnej kontroli nad obrotem nieruchomości może być korzystne. Restrukturyzacji rolnictwa będzie towarzyszyć komasacja gruntów. Nagły wzrost cen może ją utrudnić</span>
        <span start="5915" end="5917">. </span>
        <span start="6160" end="6231">Można tego uniknąć, oddzielając rynek ziemi rolnej od ziemi nierolnej. </span>
        <span start="6526" end="6686">

Problemy, które może spowodować liberalizacja handlu nieruchomościami, nie wiążą się z pochodzeniem nabywców. Są one wywołane nagłym wzrostem popytu na ziemię</span>
        <span start="6757" end="6789">. Dlatego też nie ma sensu, aby </span>
        <span start="6814" end="6891">ograniczyć obrót nieruchomościami według obywatelstwa potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="7903" end="7905">

</span>
        <span start="8443" end="8528">Problemom wywołanym nagłym wzrostem popytu na nieruchomości można zapobiec za pomocą </span>
        <span start="8542" end="8566">mechanizmu przeglądowego</span>
        <span start="8685" end="8733">. Mogłoby to wyglądać tak: Polska i UE ustalają </span>
        <span start="8739" end="8774">limity wzrostu cen na danym terenie</span>
        <span start="8800" end="8819">. Jeśli wzrost cen </span>
        <span start="8837" end="8871">będzie wyższy niż ów limit, MSWiA </span>
        <span start="8891" end="8969">może ponownie wprowadzić obowiązek uzyskania pozwolenia na kupno nieruchomości</span>
        <span start="9023" end="9025">. </span>
        <span start="9719" end="9731">

Pozostaje </span>
        <span start="9739" end="9839">wiele pozaekonomicznych problemów spowodowanych nagłym wzrostem popytu na nieruchomości, którym ani </span>
        <span start="9846" end="9858">ustawa, ani </span>
        <span start="9864" end="9907">okres przejściowy nie są w stanie zapobiec.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W negocjacjach z UE Polska ubiega się o okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i dla gruntów rolnych i lasów. cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej ustawy o obrocie nieruchomościami. Ustawa odbiega od zasad stosowanych przez kraje UE, które uzyskały okresy przejściowe. Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości.</body>
      <spans>
        <span start="194" end="234">W negocjacjach z UE Polska ubiega się o </span>
        <span start="246" end="319">okres przejściowy dla sprzedaży nieruchomości miejskich pod inwestycje i </span>
        <span start="353" end="382">dla gruntów rolnych i lasów. </span>
        <span start="389" end="490">cel, do którego zmierza polski rząd, dałoby się łatwiej osiągnąć poprzez uchwalenie nowocześniejszej </span>
        <span start="515" end="549">ustawy o obrocie nieruchomościami.</span>
        <span start="557" end="558"> </span>
        <span start="1058" end="1064">Ustawa</span>
        <span start="1129" end="1130"> </span>
        <span start="1139" end="1174">odbiega od zasad stosowanych przez </span>
        <span start="1179" end="1195">kraje UE, które </span>
        <span start="1209" end="1238">uzyskały okresy przejściowe. </span>
        <span start="2572" end="2627">Po przystąpieniu do UE żaden okres przejściowy i żadna </span>
        <span start="2634" end="2695">ustawa nie będą w stanie zapobiec wzrostowi cen nieruchomości</span>
        <span start="2800" end="2801">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
