<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008040071">
  <date>2000-08-04</date>
  <title>Romowie w mundurach wiosny Ludów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bugumił Luft</authors>
  <body>Rumunia

Cyganie biorą swój los we własne ręce

Romowie w mundurach Wiosny Ludów

Maj 1998 - taniec protestacyjny przed budynkiem MSW w Bukareszcie po zabiciu Cygana przez policję

(C) ARCHIWUM CENTRUM ROMÓW W BUKARESZCIE

Bogumił Luft

z Bukaresztu

Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, o wyglądzie długowłosego kontestatora, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś, ostrzyżony i starannie ubrany, przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".

- Widząc, że i z lewicą, i z prawicą trudno się nam dogadać, próbujemy działać sami - mówi Ionescu. Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. Przyjmuje mnie na dziedzińcu siedziby Centrum Romów w dzielnicy starych, parterowych domów na obrzeżach śródmieścia Bukaresztu. W pomieszczeniach Centrum roi się od komputerów. Na ścianach niezliczone fotografie w znacznym powiększeniu. Na jednej z nich - prezes sejneńskiej Fundacji Pogranicze Krzysztof Czyżewski, odwiedzający podbukareszteńską wieś, w której za czasów Ceausescu siłą osiedlono cygański tabor.

Ta wieś to miejsce niezwykłe. Pod rządami postkomunistów urzędnicy miejscowej gminy traktowali "problem cygański" - tak jak i niemal wszystkie rumuńskie władze - jako problem policyjny: trzymać pod kontrolą kryminogenny żywioł. Od wyborów samorządowych w 1996 roku gminą rządzi jednak marginalna w skali kraju partia monarchistyczna, której lokalny lider, odtąd na stanowisku wójta, uznał, że Cyganie to tak samo ważni poddani żyjącego na emigracji w Genewie Michała I jak inni mieszkańcy rumuńskiego państwa. Dlatego zresztą wygrał wybory - był, nie wiedzieć czemu, jedynym kandydatem, który Cyganów odwiedził, wysłuchał ich skarg, zanotował sobie ich problemy i namówił ich do pójścia do urn. Vasile Ionescu, z którym odwiedziłem go rok później, znalazł w siedemdziesięcioletnim wójcie, skromnym emerytowanym nauczycielu, dobrego partnera do realizacji wspieranych przez Radę Europy projektów pomocy dla Romów.

Ani z królem, ani z Partidą

W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci, najbardziej nowoczesny nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej, liczącej według danych oficjalnych 400 tysięcy osób, a według ostrożnych szacunków - 2 miliony.  Pierwszy - to tradycyjne cygańskie struktury, włącznie z tymi, które tworzą wokół siebie król i cesarz - postacie raczej folklorystyczne. Drugi - to Partida Romilor, stowarzyszenie prowadzące działalność polityczną.

Partida przez całe lata 90. szła ręka w rękę z postkomunistami, którzy rządzili do 1996 roku, a dziś są w opozycji. Ruch stowarzyszeń, których większość zrzeszyła się w Alternatywie Obywatelskiej Romów, nie jest z nią skłócony, ale sam odcina się od polityki, a co za tym idzie - i od Partidy. Już ten fakt oraz fascynacja zachodnim stylem działania i zachodnimi wartościami zbliża w naturalny sposób Alternatywę do obecnej centroprawicowej koalicji.

Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Dziś jednak Vasile Ionescu nie jest zadowolony z rezultatów tej współpracy. Jego zdaniem, ani lewica, ani prawica w Rumunii nie uczyniły zbyt wiele w sprawie rozwiązania problemów Romów.

Taniec protestacyjny

Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.

W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami", której prezesem jest Ionescu, sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą. Jest też Stowarzyszenie Kobiet Romskich, które - jak zaznacza Ionescu - nie ma nic wspólnego z ruchem feministycznym. Jest wreszcie Stowarzyszenie Romów Kotlarzy, którzy do lat sześćdziesiątych prowadzili żywot nomadów. Wielu z nich i dziś jeszcze sezonowo, w lecie, wyrusza na wędrówkę. W całej Rumunii żyją w 38 szatrach - zamkniętych społecznościach, rządzących się własnymi, egzotycznymi prawami. Zdecydowana większość to analfabeci i do prowadzenia działalności swego stowarzyszenia potrzebowali kogoś z zewnątrz - tak Vasile Ionescu został ich sekretarzem generalnym, jako jedyny członek stowarzyszenia spoza społeczności Kotlarzy.

Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów, który ma około 500 członków w siedmiu ośrodkach uniwersyteckich. To oni organizują demonstracje uliczne - przeważnie w formie malowniczych, kolorowych happeningów. Dwa lata temu, na znak protestu po zabiciu Cygana przez policjantów rewidujących jego dom, tańczyli w tradycyjnych, cygańskich strojach przed budynkiem Ministerstwa Spraw Wewnętrznych. W 150. rocznicę Wiosny Ludów zorganizowali marsz ulicami Bukaresztu, w wojskowych mundurach i cywilnych strojach z epoki, przypominając, że rumuńscy rewolucjoniści proklamowali wówczas zniesienie niewolnictwa Cyganów. Gdy przywódca skrajnie nacjonalistycznej Partii Wielkiej Rumunii Corneliu Vadim Tudor zaproponował zamknięcie Cyganów w specjalnych obozach, pomaszerowali pod parlament i siedzibę rządu z przypiętymi na piersiach żółtymi gwiazdami nawiązującymi do czasów holokaustu oraz transparentem: "Kolonia karna C. V. Tudora".

Gdy Cygan jest ofiarą

Siódmą organizacją pozarządową reprezentowaną w Centrum Romów jest fundacja Echosoc założona przez grupę młodych rumuńskich socjologów nie mających, z punktu widzenia etnicznego, nic wspólnego z cygaństwem. Echosoc - Fundacja na Rzecz Odzyskania, Integracji i Promocji Społecznej istnieje od czterech lat i zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. Między innymi prowadzi wszechstronne doradztwo na rzecz cygańskich stowarzyszeń i fundacji.

- Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna, głównie gdy chodzi o dostęp do nauki i lecznictwa - mówi trzydziestoparoletni prezes Echosoc Sorin Cace, pracownik naukowy w Instytucie Jakości Życia Akademii Rumuńskiej. - Dopiero niedawno zrobiło coś Ministerstwo Edukacji, wprowadzając częściowe nauczanie w języku romskim w niektórych szkołach. Natomiast dochodzenia w sprawach o zabójstwo, gdy Rom jest ofiarą, a nie zabójcą, z reguły ślimaczą się, często tak długo, aż sprawa się przedawnia.

Zdaniem Cace, u podstaw tego wszystkiego leżą dość upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą. A Romowie są w większości przede wszystkim biedni - nędza jest głównym problemem tej społeczności.

Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. - Powstaje wprawdzie komitet, złożony z przedstawicieli ministerstw i romskich organizacji, mający nadzorować jego realizację od jesieni tego roku, ale trudno będzie coś zrobić bez silniejszego niż dotąd wsparcia politycznego - twierdzi Sorin Cace.

Na szczęście pojawiło się przynajmniej źródło finansowania. Pod auspicjami Rady Europy (RE) i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej, na który RE, UE, Europejski Bank Odbudowy i Rozwoju oraz Fundacja Sorosa przeznaczyły łącznie 50 milionów euro. Sorin Cace jest nieco zdziwiony, że na Rumunię, gdzie Romów jest najwięcej, przypadło tylko 5 milionów, ale dobre i to.

Praca nie dla Cygana

Cygańskie stowarzyszenie Romani Criss poinformowało wczoraj w Bukareszcie, że złożyło oficjalny protest w Ministerstwie Pracy przeciw opublikowaniu przez państwowy urząd zatrudnienia oferty pracy zawierającej klauzulę wykluczającą Romów z grona adresatów oferty. Według Costela Bercusa z Romani Criss, podobne klauzule zawiera rosnąca liczba ofert pracy i usług oraz ogłoszeń drobnych o wynajmie mieszkań. Romów nie wpuszcza się też do niektórych restauracji i dyskotek. Organizację zaniepokoił szczególnie fakt, że tym razem publikacji oferty patronowała instytucja państwowa. Jednocześnie Bercus wyraził radość z powodu zarzucenia przez policję niektórych dyskryminacyjnych praktyk wobec społeczności romskiej. (AFP)</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Vasile Ionescu przedstawia się jako menedżer Centrum Romów. Urzędnikiem pozostał, ale stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich. W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. fundacja "Chodźcie z nami" sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów. Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów. fundacja Echosoc zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna. u podstaw leżą stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą.</body>
      <spans>
        <span start="312" end="326">Vasile Ionescu</span>
        <span start="537" end="559"> przedstawia się jako </span>
        <span start="560" end="582">menedżer Centrum Romów</span>
        <span start="583" end="584">.</span>
        <span start="685" end="712"> Urzędnikiem pozostał, ale </span>
        <span start="725" end="801">stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="929" end="930"> </span>
        <span start="2187" end="2283">zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, </span>
        <span start="2300" end="2315">tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="4079" end="4274">W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. </span>
        <span start="4282" end="4308">fundacja "Chodźcie z nami"</span>
        <span start="4339" end="4399"> sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów</span>
        <span start="4484" end="4486">. </span>
        <span start="5125" end="5212">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów</span>
        <span start="5277" end="5279">. </span>
        <span start="6188" end="6205">fundacja Echosoc </span>
        <span start="6428" end="6482">zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. </span>
        <span start="6577" end="6637">Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7101" end="7111">u podstaw </span>
        <span start="7128" end="7133">leżą </span>
        <span start="7183" end="7241">stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Kilka lat temu Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, poszukiwał sposobów działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś przedstawia się jako menedżer Centrum Romów. Urzędnikiem pozostał, ale stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. W pomieszczeniach Centrum roi się od komputerów. Od 1996 roku gminą rządzi partia monarchistyczna, Vasile Ionescu znalazł w wójcie partnera do realizacji projektów pomocy dla Romów. zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. powstał trzeci nurt samoorganizacji.  Pierwszy to tradycyjne cygańskie struktury. Drugi to Partida Romilor, stowarzyszenie prowadzące działalność polityczną.Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa. W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. fundacja "Chodźcie z nami" sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów. Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów. organizują demonstracje uliczne - przeważnie w formie kolorowych happeningów. fundacja Echosoc założona przez grupę młodych rumuńskich socjologów zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna - prezes Echosoc Sorin Cace. Zdaniem Cace u podstaw leżą upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą. Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył kompleksowy program działania. trudno będzie coś zrobić bez silniejszego wsparcia politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="266">Kilka lat temu </span>
        <span start="312" end="371">Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, </span>
        <span start="410" end="421">poszukiwał </span>
        <span start="431" end="440">sposobów </span>
        <span start="453" end="505">działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś</span>
        <span start="537" end="559"> przedstawia się jako </span>
        <span start="560" end="582">menedżer Centrum Romów</span>
        <span start="583" end="584">.</span>
        <span start="685" end="712"> Urzędnikiem pozostał, ale </span>
        <span start="725" end="801">stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="929" end="979"> W pomieszczeniach Centrum roi się od komputerów. </span>
        <span start="1444" end="1447">Od </span>
        <span start="1471" end="1494">1996 roku gminą rządzi </span>
        <span start="1526" end="1550">partia monarchistyczna, </span>
        <span start="1911" end="1925">Vasile Ionescu</span>
        <span start="1963" end="1974"> znalazł w </span>
        <span start="1997" end="2003">wójcie</span>
        <span start="2047" end="2071"> partnera do realizacji </span>
        <span start="2101" end="2128">projektów pomocy dla Romów.</span>
        <span start="2186" end="2283"> zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, </span>
        <span start="2300" end="2315">tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="2366" end="2380">powstał trzeci</span>
        <span start="2404" end="2425"> nurt samoorganizacji</span>
        <span start="2590" end="2602">.  Pierwszy </span>
        <span start="2604" end="2637">to tradycyjne cygańskie struktury</span>
        <span start="2729" end="2737">. Drugi </span>
        <span start="2739" end="2808">to Partida Romilor, stowarzyszenie prowadzące działalność polityczną.</span>
        <span start="3647" end="3807">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="4079" end="4274">W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. </span>
        <span start="4282" end="4308">fundacja "Chodźcie z nami"</span>
        <span start="4339" end="4399"> sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów</span>
        <span start="4484" end="4486">. </span>
        <span start="5125" end="5212">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów</span>
        <span start="5277" end="5279">. </span>
        <span start="5286" end="5339">organizują demonstracje uliczne - przeważnie w formie</span>
        <span start="5353" end="5378"> kolorowych happeningów. </span>
        <span start="6188" end="6256">fundacja Echosoc założona przez grupę młodych rumuńskich socjologów </span>
        <span start="6428" end="6482">zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. </span>
        <span start="6577" end="6637">Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna</span>
        <span start="6688" end="6691"> - </span>
        <span start="6717" end="6742">prezes Echosoc Sorin Cace</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7087" end="7099">Zdaniem Cace</span>
        <span start="7100" end="7111"> u podstaw </span>
        <span start="7128" end="7133">leżą </span>
        <span start="7138" end="7242">upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą. </span>
        <span start="7342" end="7469">Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył </span>
        <span start="7478" end="7509">kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7661" end="7703">trudno będzie coś zrobić bez silniejszego </span>
        <span start="7713" end="7734">wsparcia politycznego</span>
        <span start="7756" end="7757">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Vasile Ionescu stał się jednym z animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską. Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich. Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem" w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. fundacja Echosoc zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. dyskryminacja Romów jest ewidentna.</body>
      <spans>
        <span start="312" end="326">Vasile Ionescu</span>
        <span start="537" end="538"> </span>
        <span start="725" end="743">stał się jednym z </span>
        <span start="753" end="801">animatorów cygańskich organizacji pozarządowych.</span>
        <span start="929" end="930"> </span>
        <span start="2201" end="2281">wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską</span>
        <span start="2360" end="2362">. </span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="4123" end="4160">Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem"</span>
        <span start="4167" end="4274"> w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. </span>
        <span start="6188" end="6205">fundacja Echosoc </span>
        <span start="6428" end="6482">zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. </span>
        <span start="6593" end="6613">dyskryminacja Romów </span>
        <span start="6623" end="6637">jest ewidentna</span>
        <span start="6808" end="6809">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pod rządami postkomunistów urzędnicy miejscowej gminy traktowali "problem cygański"  jako problem policyjny. Od 1996 roku gminą rządzi partia monarchistyczna, której lokalny lider, odtąd na stanowisku wójta, uznał, że Cyganie to tak samo ważni poddani żyjącego na emigracji Michała I jak inni mieszkańcy rumuńskiego państwa. W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. - Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna - mówi prezes Echosoc. u podstaw leżą upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy. 
Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania.  Pod auspicjami Rady Europy i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej.</body>
      <spans>
        <span start="1246" end="1330">Pod rządami postkomunistów urzędnicy miejscowej gminy traktowali "problem cygański" </span>
        <span start="1377" end="1400"> jako problem policyjny</span>
        <span start="1442" end="1447">. Od </span>
        <span start="1471" end="1494">1996 roku gminą rządzi </span>
        <span start="1526" end="1665">partia monarchistyczna, której lokalny lider, odtąd na stanowisku wójta, uznał, że Cyganie to tak samo ważni poddani żyjącego na emigracji </span>
        <span start="1675" end="1726">Michała I jak inni mieszkańcy rumuńskiego państwa. </span>
        <span start="2159" end="2315">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="6575" end="6637">- Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna</span>
        <span start="6688" end="6696"> - mówi </span>
        <span start="6717" end="6731">prezes Echosoc</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7101" end="7111">u podstaw </span>
        <span start="7128" end="7133">leżą </span>
        <span start="7138" end="7193">upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="7341" end="7342">
</span>
        <span start="7402" end="7509">Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7818" end="7845"> Pod auspicjami Rady Europy</span>
        <span start="7850" end="7972"> i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej</span>
        <span start="8084" end="8085">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury
 stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. Pod rządami postkomunistów urzędnicy miejscowej gminy traktowali "problem cygański"  jako problem policyjny: trzymać pod kontrolą kryminogenny żywioł. Od wyborów samorządowych w 1996 roku gminą rządzi partia monarchistyczna, której lokalny lider, odtąd na stanowisku wójta, uznał, że Cyganie to tak samo ważni poddani żyjącego na emigracji Michała I jak inni mieszkańcy rumuńskiego państwa. 

W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej.  Pierwszy - to tradycyjne cygańskie struktury. Drugi - to Partida Romilor, stowarzyszenie prowadzące działalność polityczną.
Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Echosoc - Fundacja na Rzecz Odzyskania, Integracji i Promocji Społecznej zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. - Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna - mówi prezes Echosoc. u podstaw leżą upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy. 
Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania.  Pod auspicjami Rady Europy i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej. 
Cygańskie stowarzyszenie Romani Criss złożyło oficjalny protest w Ministerstwie Pracy przeciw opublikowaniu przez państwowy urząd zatrudnienia oferty pracy zawierającej klauzulę wykluczającą Romów z grona adresatów oferty.</body>
      <spans>
        <span start="312" end="369">Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury</span>
        <span start="584" end="585">
</span>
        <span start="724" end="802"> stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. </span>
        <span start="1246" end="1330">Pod rządami postkomunistów urzędnicy miejscowej gminy traktowali "problem cygański" </span>
        <span start="1377" end="1494"> jako problem policyjny: trzymać pod kontrolą kryminogenny żywioł. Od wyborów samorządowych w 1996 roku gminą rządzi </span>
        <span start="1526" end="1665">partia monarchistyczna, której lokalny lider, odtąd na stanowisku wójta, uznał, że Cyganie to tak samo ważni poddani żyjącego na emigracji </span>
        <span start="1675" end="1726">Michała I jak inni mieszkańcy rumuńskiego państwa. </span>
        <span start="2128" end="2129">
</span>
        <span start="2158" end="2315">
W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2380">stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci</span>
        <span start="2404" end="2494"> nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej</span>
        <span start="2590" end="2637">.  Pierwszy - to tradycyjne cygańskie struktury</span>
        <span start="2729" end="2808">. Drugi - to Partida Romilor, stowarzyszenie prowadzące działalność polityczną.</span>
        <span start="3646" end="3892">
Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej.</span>
        <span start="6327" end="6401"> Echosoc - Fundacja na Rzecz Odzyskania, Integracji i Promocji Społecznej </span>
        <span start="6428" end="6482">zajmuje się problemami grup społecznie upośledzonych. </span>
        <span start="6575" end="6637">- Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna</span>
        <span start="6688" end="6696"> - mówi </span>
        <span start="6717" end="6731">prezes Echosoc</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7101" end="7111">u podstaw </span>
        <span start="7128" end="7133">leżą </span>
        <span start="7138" end="7193">upowszechnione w społeczeństwie rasistowskie stereotypy</span>
        <span start="7240" end="7242">. </span>
        <span start="7341" end="7342">
</span>
        <span start="7402" end="7509">Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7818" end="7845"> Pod auspicjami Rady Europy</span>
        <span start="7850" end="7972"> i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej</span>
        <span start="8084" end="8086">. </span>
        <span start="8228" end="8267">
Cygańskie stowarzyszenie Romani Criss </span>
        <span start="8307" end="8491">złożyło oficjalny protest w Ministerstwie Pracy przeciw opublikowaniu przez państwowy urząd zatrudnienia oferty pracy zawierającej klauzulę wykluczającą Romów z grona adresatów oferty.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską. - Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna - mówi prezes Echosoc. Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania.  Pod auspicjami Rady Europy i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej.</body>
      <spans>
        <span start="2159" end="2281">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską</span>
        <span start="2360" end="2362">. </span>
        <span start="6575" end="6637">- Instytucjonalna dyskryminacja Romów w Rumunii jest ewidentna</span>
        <span start="6688" end="6696"> - mówi </span>
        <span start="6717" end="6731">prezes Echosoc</span>
        <span start="6808" end="6810">. </span>
        <span start="7402" end="7509">Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7818" end="7845"> Pod auspicjami Rady Europy</span>
        <span start="7850" end="7972"> i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej</span>
        <span start="8084" end="8085">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich. Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów. To oni organizują demonstracje uliczne. Dwa lata temu, na znak protestu po zabiciu Cygana przez policjantów rewidujących jego dom, tańczyli przed budynkiem Ministerstwa Spraw Wewnętrznych. Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. Na szczęście pojawiło się źródło finansowania.</body>
      <spans>
        <span start="2159" end="2315">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="3262" end="3437">Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. </span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="5125" end="5212">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów</span>
        <span start="5277" end="5317">. To oni organizują demonstracje uliczne</span>
        <span start="5376" end="5478">. Dwa lata temu, na znak protestu po zabiciu Cygana przez policjantów rewidujących jego dom, tańczyli </span>
        <span start="5514" end="5563">przed budynkiem Ministerstwa Spraw Wewnętrznych. </span>
        <span start="7342" end="7509">Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7759" end="7785">Na szczęście pojawiło się </span>
        <span start="7798" end="7818">źródło finansowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów". Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Dziś jednak Vasile Ionescu nie jest zadowolony z rezultatów tej współpracy. Jego zdaniem, ani lewica, ani prawica w Rumunii nie uczyniły zbyt wiele w sprawie rozwiązania problemów Romów.
Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich. Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów. To oni organizują demonstracje uliczne. Dwa lata temu, na znak protestu po zabiciu Cygana przez policjantów rewidujących jego dom, tańczyli przed budynkiem Ministerstwa Spraw Wewnętrznych. u podstaw tego wszystkiego leżą stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą. A Romowie są w większości przede wszystkim biedni - nędza jest głównym problemem tej społeczności.
Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. Na szczęście pojawiło się przynajmniej źródło finansowania. Pod auspicjami Rady Europy (RE) i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej, na który RE, UE, Europejski Bank Odbudowy i Rozwoju oraz Fundacja Sorosa przeznaczyły łącznie 50 milionów euro.</body>
      <spans>
        <span start="266" end="371">pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, </span>
        <span start="538" end="584">przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".</span>
        <span start="685" end="802"> Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. </span>
        <span start="2159" end="2315">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="3262" end="3624">Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Dziś jednak Vasile Ionescu nie jest zadowolony z rezultatów tej współpracy. Jego zdaniem, ani lewica, ani prawica w Rumunii nie uczyniły zbyt wiele w sprawie rozwiązania problemów Romów.
</span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="5125" end="5212">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów</span>
        <span start="5277" end="5317">. To oni organizują demonstracje uliczne</span>
        <span start="5376" end="5478">. Dwa lata temu, na znak protestu po zabiciu Cygana przez policjantów rewidujących jego dom, tańczyli </span>
        <span start="5514" end="5563">przed budynkiem Ministerstwa Spraw Wewnętrznych. </span>
        <span start="7101" end="7133">u podstaw tego wszystkiego leżą </span>
        <span start="7183" end="7341">stereotypy, zgodnie z którymi każdy Cygan jest przestępcą. A Romowie są w większości przede wszystkim biedni - nędza jest głównym problemem tej społeczności.
</span>
        <span start="7342" end="7509">Perspektywa zmiany stanu rzeczy otworzyła się ostatnio, gdy Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania. </span>
        <span start="7759" end="8085">Na szczęście pojawiło się przynajmniej źródło finansowania. Pod auspicjami Rady Europy (RE) i pod szczególną opieką rządu Holandii powstał ramowy program na rzecz Cyganów w pięciu krajach Europy Środkowowschodniej, na który RE, UE, Europejski Bank Odbudowy i Rozwoju oraz Fundacja Sorosa przeznaczyły łącznie 50 milionów euro.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich. Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów. To oni organizują demonstracje uliczne. Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania.</body>
      <spans>
        <span start="2187" end="2315">zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2362">stowarzyszenia i fundacje. </span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3891" end="3893">. </span>
        <span start="5125" end="5212">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów</span>
        <span start="5277" end="5317">. To oni organizują demonstracje uliczne</span>
        <span start="5376" end="5378">. </span>
        <span start="7402" end="7508">Departament do spraw Mniejszości Narodowych rządu Rumunii stworzył wreszcie kompleksowy program działania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów". Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci, najbardziej nowoczesny nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej, liczącej według danych oficjalnych 400 tysięcy osób, a według ostrożnych szacunków - 2 miliony.  Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="371">Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, </span>
        <span start="410" end="505">poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś</span>
        <span start="537" end="584"> przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".</span>
        <span start="685" end="802"> Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. </span>
        <span start="2159" end="2315">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2593">stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci, najbardziej nowoczesny nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej, liczącej według danych oficjalnych 400 tysięcy osób, a według ostrożnych szacunków - 2 miliony.  </span>
        <span start="3262" end="3436">Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów". Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. Pod rządami postkomunistów urzędnicy traktowali "problem cygański" jako problem policyjny. 
W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci, najbardziej nowoczesny nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej, liczącej według danych oficjalnych 400 tysięcy osób, a według ostrożnych szacunków - 2 miliony.  Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Dziś jednak Vasile Ionescu nie jest zadowolony z rezultatów tej współpracy. Jego zdaniem, ani lewica, ani prawica w Rumunii nie uczyniły zbyt wiele w sprawie rozwiązania problemów Romów.
Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami", której prezesem jest Ionescu, sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="371">Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, </span>
        <span start="410" end="505">poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś</span>
        <span start="537" end="584"> przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".</span>
        <span start="685" end="802"> Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. </span>
        <span start="1246" end="1283">Pod rządami postkomunistów urzędnicy </span>
        <span start="1300" end="1330">traktowali "problem cygański" </span>
        <span start="1378" end="1400">jako problem policyjny</span>
        <span start="1442" end="1444">. </span>
        <span start="2158" end="2315">
W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2593">stowarzyszenia i fundacje. Tak powstał trzeci, najbardziej nowoczesny nurt samoorganizacji i uczestnictwa w życiu publicznym rumuńskiej społeczności cygańskiej, liczącej według danych oficjalnych 400 tysięcy osób, a według ostrożnych szacunków - 2 miliony.  </span>
        <span start="3262" end="3624">Dwa lata temu powstała Grupa Robocza Stowarzyszeń Romów, której celem miało być udzielenie pomocy rządowi w wypracowaniu strategii działania na rzecz społeczności cygańskiej. Dziś jednak Vasile Ionescu nie jest zadowolony z rezultatów tej współpracy. Jego zdaniem, ani lewica, ani prawica w Rumunii nie uczyniły zbyt wiele w sprawie rozwiązania problemów Romów.
</span>
        <span start="3647" end="3736">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich</span>
        <span start="3892" end="4077"> Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.</span>
        <span start="4079" end="4485">W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami", której prezesem jest Ionescu, sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów". W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne stowarzyszenia i fundacje.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="371">Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, </span>
        <span start="410" end="505">poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś</span>
        <span start="537" end="584"> przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".</span>
        <span start="685" end="686"> </span>
        <span start="2159" end="2315">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne </span>
        <span start="2335" end="2361">stowarzyszenia i fundacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem". Z kolei fundacja "Chodźcie z nami"sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą. Jest też Stowarzyszenie Kobiet Romskich. Jest wreszcie Stowarzyszenie Romów Kotlarzy.</body>
      <spans>
        <span start="2159" end="2361">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.</span>
        <span start="3647" end="4077">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.</span>
        <span start="4079" end="4160">W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem"</span>
        <span start="4272" end="4308">. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami"</span>
        <span start="4340" end="4525">sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą. Jest też Stowarzyszenie Kobiet Romskich</span>
        <span start="4602" end="4647">. Jest wreszcie Stowarzyszenie Romów Kotlarzy</span>
        <span start="4704" end="4705">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, o wyglądzie długowłosego kontestatora, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś, ostrzyżony i starannie ubrany, przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów". Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami", której prezesem jest Ionescu, sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą. Jest też Stowarzyszenie Kobiet Romskich. Jest wreszcie Stowarzyszenie Romów Kotlarzy, którzy do lat sześćdziesiątych prowadzili żywot nomadów.Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów, który ma około 500 członków w siedmiu ośrodkach uniwersyteckich. To oni organizują demonstracje uliczne - przeważnie w formie malowniczych, kolorowych happeningów.Siódmą organizacją pozarządową reprezentowaną w Centrum Romów jest fundacja Echosoc założona przez grupę młodych rumuńskich socjologów nie mających, z punktu widzenia etnicznego, nic wspólnego z cygaństwem.</body>
      <spans>
        <span start="251" end="584">Kilka lat temu pochodzący z zasymilowanej cygańskiej rodziny Vasile Ionescu, urzędnik rumuńskiego Ministerstwa Kultury, o wyglądzie długowłosego kontestatora, poszukiwał po omacku sposobów i możliwości działania na rzecz ludu, z którego się wywodzi. Dziś, ostrzyżony i starannie ubrany, przedstawia się jako "menedżer Centrum Romów".</span>
        <span start="685" end="802"> Urzędnikiem pozostał, ale jednocześnie stał się jednym z czołowych animatorów cygańskich organizacji pozarządowych. </span>
        <span start="2159" end="2361">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.</span>
        <span start="3647" end="4077">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie organizują różne konferencje i spotkania, założyli w Bukareszcie specjalistyczną bibliotekę, zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów w 16 z 42 rumuńskich województw.</span>
        <span start="4079" end="4525">W Centrum jest reprezentowana między innymi Agencja Rozwoju Wspólnotowego "Razem", która w ramach międzynarodowego programu finansowanego przez Radę Europy buduje osiedla dla bezdomnych Cyganów. Z kolei fundacja "Chodźcie z nami", której prezesem jest Ionescu, sporządza ekspertyzy dotyczące polityki państwa wobec Romów, współpracuje z prasą, gromadzi dokumentację prawną, prowadzi działalność wydawniczą. Jest też Stowarzyszenie Kobiet Romskich</span>
        <span start="4602" end="4705">. Jest wreszcie Stowarzyszenie Romów Kotlarzy, którzy do lat sześćdziesiątych prowadzili żywot nomadów.</span>
        <span start="5125" end="5377">Najbardziej rzuca się w oczy działalność Związku Studentów i Młodych Romów Antyrasistów, który ma około 500 członków w siedmiu ośrodkach uniwersyteckich. To oni organizują demonstracje uliczne - przeważnie w formie malowniczych, kolorowych happeningów.</span>
        <span start="6121" end="6327">Siódmą organizacją pozarządową reprezentowaną w Centrum Romów jest fundacja Echosoc założona przez grupę młodych rumuńskich socjologów nie mających, z punktu widzenia etnicznego, nic wspólnego z cygaństwem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie  zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów .</body>
      <spans>
        <span start="2159" end="2361">W ciągu ostatnich kilku lat zasymilowana, wykształcona elita rumuńskich Cyganów wykazała się sporą aktywnością obywatelską, przede wszystkim tworząc liczne (dziś jest ich 102) stowarzyszenia i fundacje.</span>
        <span start="3647" end="3902">Centrum Romów stworzyło 6 najpoważniejszych rumuńskich stowarzyszeń i fundacji cygańskich realizujących projekty finansowane między innymi przez Fundację Sorosa, program PHARE, rząd Holandii, ambasady państw zachodnich, w tym Republiki Czeskiej. Wspólnie </span>
        <span start="3994" end="4045"> zorganizowali ośrodki dokumentacji sytuacji Romów </span>
        <span start="4076" end="4077">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
