<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200011210066">
  <date>2000-11-21</date>
  <title>Czekając na otwarcie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>ANALIZA

Jak wyglądają stosunki polsko-rosyjskie i co w nich może zmienić wizyta ministra Igora Iwanowa

Czekając na otwarcie

Paradoksalnie: politykom polskim i rosyjskim łatwiej było zawsze rozmawiać o obrachunkach historycznych, o Katyniu aniżeli o rzeczywistej polityce

FOT. (C) EPA

SŁAWOMIR POPOWSKI

z Moskwy

Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.

Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość, kiedy będzie wiadomo, że obie strony jednakowo chcą takiego "otwarcia" i że dla obu termin ten będzie znaczył to samo.

Tango dla jednego

Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich - właśnie owego "otwarcia" - zawsze wychodziła od Warszawy. Zmieniały się rządy, ale - z pewnymi korektami - konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. Pod tym względem najbardziej niebezpieczny był okres rządów premiera Waldemara Pawlaka, kiedy formułowano opinię, że bieżący interes ekonomiczny, przysłowiowy eksport ziemniaków, jest ważniejszy od racji politycznych. Ten okres na szczęście nie trwał zbyt długo.

Poza tym, niezależnie od tego, czy rząd tworzyła prawica czy lewica, czy prezydentem był Lech Wałęsa czy Aleksander Kwaśniewski, polska polityka wschodnia była konsekwentna. Pilnując własnych interesów strategicznych, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Paradoksalnie: łatwiej było nam rozmawiać o obrachunkach historycznych, o Katyniu aniżeli o rzeczywistej polityce. Prezydent Kwaśniewski i kolejni szefowie naszej dyplomacji, poczynając od Andrzeja Olechowskiego, wymyślali najróżniejsze preteksty, aby spotkać się z partnerami rosyjskimi. W Warszawie opracowywano różnego rodzaju projekty oraz programy, ale praktycznie zawsze kończyło się niczym.

Olechowski jechał do Moskwy, aby razem z Andriejem Kozyriewem otwierać w polskiej ambasadzie restaurację "Hawełka", jeździł tu Władysław Bartoszewski, dwa razy był w Rosji Bronisław Geremek, nie mówiąc już o prezydencie Kwaśniewskim. Moskwa pozostawała głucha.

Wiktor Czernomyrdin już miał przyjechać do Warszawy, ale wykorzystano pretekst - tzw. incydent na Dworcu Wschodnim - aby ją odwołać. Potem pojawił się Jewgienij Primakow - następca Kozyriewa w rosyjskim ministerstwie spraw zagranicznych - i na tym koniec. Na początku tego roku Iwanow miał już przyjechać z wizytą do Warszawy, ale demonstracyjnie zrezygnował, kiedy wybuchł skandal szpiegowski, a potem był incydent przed rosyjskim konsulatem w Poznaniu i do głosu doszła "dyplomacja ulicy".

Przez wszystkie te lata Polacy szukali sposobów, jak ominąć wymagania protokołu dyplomatycznego, określającego kolejność wizyt i rewizyt, ale do żadnego "otwarcia" nie dochodziło. Rezultatem tej polityki było jednak to, że w okresie poprzedzającym przyjęcie Polski do NATO, na Zachodzie skutecznie podważona została opinia o rzekomej polskiej rusofobii.

Europa bez środka

Czym wytłumaczyć dotychczasowy, letni, żeby nie powiedzieć chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. Zrozumienie jej korzeni może być bardzo przydatne przy ocenie dnia dzisiejszego. Nie wszystko bowiem odeszło w przeszłość.

Podwaliny późniejszej polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać tu swoje wpływy. Rezygnowało z ingerowania w sprawy wewnętrzne, ale - zgodnie ze zmodyfikowaną formułą tzw. finlandyzacji - chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. Taki był sens formuły wymyślonej przez wiceministra spraw zagranicznych Julija Kwicińskiego, który negocjując na przełomie lat 80. i 90. nowe traktaty dwustronne, domagał się - na szczęście bez powodzenia - włączenia do nich tzw. klauzul bezpieczeństwa, gwarantujących, że odzyskujące suwerenność państwa nie będą prowadziły polityki zagrażającej bezpieczeństwu Rosji. To wtedy - po raz pierwszy - pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.

Przypomnijmy chociażby tzw. doktrynę Kozyriewa, która wprawdzie zakładała, że Polska, Węgry czy Czechy i Słowacja mają prawo do samodzielnego formułowania swojej strategii, ale jednocześnie widziała cały region jako rosyjski "pas bezpieczeństwa", nazywany łagodnie przez Kozyriewa "pasem dobrosąsiedztwa".

W jeszcze ostrzejszej formie problem ten pojawił się w okresie poprzedzającym rozszerzenie NATO. Rosyjscy politycy byli przekonani, że nie ma potrzeby rozmawiać z Warszawą, Pragą czy Budapesztem (co być może wyszło nam tylko na dobre), za to należy szukać kontaktów z Zachodem i tu domagać się respektowania coraz wyraźniej i ostrzej formułowanych interesów rosyjskich. Moskwa proponowała, aby Zachód i Rosja udzieliły "krzyżowych gwarancji bezpieczeństwa" państwom Europy Środkowej i gdyby wówczas Zachód na to przystał, mówilibyśmy dzisiaj o "nowej Jałcie".

Na szczęście, do tego nie doszło. Moskwa zabiega teraz przede wszystkim o to, aby nie dopuścić do powiększenia NATO o kolejną grupę państw z jej najbliższego sąsiedztwa. Ale nie tylko. Moskwa nadal uważa, że Polska, Węgry i Czechy powinny być traktowane przez sojusz jako członkowie "drugiej kategorii", i powołuje się przy tym na swoje prawa, zapisane rzekomo w Akcie Rosja - NATO.

Polityka rury

Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. Janusz Reiter ma oczywiście rację, pisząc, że Polska nie może storpedować budowy gazociągu z Rosji do zachodniej Europy. I nie tylko dlatego, że jej możliwości polityczne są mocno ograniczone, ale także, że - jak słusznie stwierdza - "nie broni się jednych interesów kosztem innych". Problem polega na czym innym.

W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. "Po podpisaniu memorandum »polski problem« zostanie szybko rozwiązany, ponieważ Polska, która zabiega o przyjęcie do Unii i która już podpisała Europejską Kartę Energetyczną, będzie musiała działać zgodnie z podstawowymi zasadami tej organizacji" - pisał moskiewski dziennik "Wiedomosti", powołując się na opinię rządu rosyjskiego. W praktyce zastosowano więc tę samą taktykę, którą usiłowano realizować wobec krajów Europy Środkowej w całej minionej dekadzie.

W rezultacie spowodowano, że "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. I jeśli początkowo dla Warszawy rzeczywiście cała sprawa mogła sprowadzać się do wyboru między interesami politycznymi (kwestia pozycji Ukrainy) a wymiernym interesem ekonomicznym, to obecnie pojawił się jeszcze jeden zupełnie nowy aspekt: czy będziemy traktowani w sposób przedmiotowy czy partnerski, podmiotowy? Podczas najbliższej wizyty ministra Iwanowa "sprawa rury" zapewne będzie podniesiona i ciekaw jestem, w jaki sposób naszym dyplomatom uda się wyjść z opresji, w jakiej się znaleźli.

Według opinii polskich ekspertów, Gazprom, dążąc do utrzymania monopolistycznej pozycji odziedziczonej po ZSRR, wypracował własną strategię działania. Jej sens sprowadza się do tworzenia własnego lobby i budowania nieformalnych powiązań z politykami i ośrodkami decyzyjnymi. Celem jest przejęcie kontroli nad infrastrukturą gazową i przedsiębiorstwami ważnymi dla koncernu. W okresach trudnych dla danego kraju Gazprom rozpoczyna grę cenową, aby wymusić przejęcie za długi "gazowe" udziałów w firmach istotnych z punktu widzenia jego interesów.

Scenariusz wygląda mniej więcej tak: Gazprom dąży do utworzenia z miejscowym operatorem spółki, która miałaby monopol na import lub tranzyt rosyjskiego gazu. Spółka ta - często za pośrednictwem innych, zależnych od koncernu - powinna być przejęta pod kontrolę Gazpromu, co pozwoliłoby mu zagwarantować decydujący głos w sprawach cenowych, wielkości dostaw itp. Taki właśnie scenariusz w dużym stopniu udało się zrealizować na Słowacji i w Bułgarii, podobną próbę podjęto też na Węgrzech i w Rumunii.

Oczywiście tego rodzaju strategię można uznać za klasyczną i typową dla działania każdego monopolisty, działającego na rynku. W tym przypadku ma ona jednak jednoznaczny kontekst polityczny. Interesy państwa rosyjskiego są zgodne z interesami Gazpromu.

Inna Moskwa

Wróćmy do wizyty Iwanowa i tej głównej - prezydenta Władimira Putina, którą szef rosyjskiej dyplomacji powinien przygotować, aby można było mówić o jakimkolwiek "otwarciu" w naszych wzajemnych stosunkach. Moskwa "putinowska" jest dziś czymś zupełnie innym, niż była za czasów Borysa Jelcyna. Rosyjski prezydent cieszy się opinią polityka zimnego i bardzo pragmatycznego, ale też jest to polityk całkowicie nowego pokolenia. I o ile w przypadku Jelcyna można było jeszcze tłumaczyć niektóre jego posunięcia chęcią uspokojenia komunistycznej i nacjonalistycznej opozycji, o tyle przy nowym prezydencie podobne tłumaczenia nie mają racji bytu. Putin chce zbudować Rosję silną nie tylko wewnętrznie, ale i zewnętrznie. I samo to nie byłoby jeszcze groźne, gdyby nie fakt, iż w praktyce jego program polityczny - abstrahując od oceny możliwości realizacji - coraz wyraźniej nawiązuje do tradycji mocarstwowej, a nawet radzieckiej, tyle że uwolnionej od ideologii komunistycznej.

Trzeba się z tym liczyć. Kiedy decydowała się sprawa rozszerzenia NATO o pierwsze trzy państwa, Rosja pozytywnie przyjmowała projekt rozszerzenia UE, a nawet traktowała to jako rozwiązanie alternatywne dla powiększania sojuszu. Obecnie jest już inaczej - postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. Stąd też coraz częściej można spotkać się z opiniami, że jednocząca się Europa powinna wyrównać Rosji straty, jakie może ona ponieść w wyniku wprowadzenia w nowych krajach członkowskich rygorów unijnych. Poza tym Kreml coraz wyraźniej zdaje sobie sprawę z tego, że rozszerzenie UE na wschód pociągnie za sobą dalsze osłabienie pozycji międzynarodowej Rosji, co w przypadku państw bałtyckich może się okazać jeszcze bardziej znaczące niż ich ewentualne przyjęcie do NATO.

Rosja zdaje sobie sprawę, że w przypadku Unii nie może używać tych samych argumentów, co wtedy, gdy protestowała przeciwko rozszerzaniu NATO. Ma też pełną świadomość, że brakuje jej instrumentów, które zapobiegałyby powiększeniu Unii, ale może - zwłaszcza przy sprzyjającej dla siebie koniunkturze politycznej - podjąć próbę odsunięcia tego procesu w czasie.

Bez emocji

O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o potrzebie "ocieplenia" stosunków z Rosją i o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego. W relacjach między Moskwą a Warszawą - a także między Moskwą i Pragą czy Budapesztem - występuje oczywista asymetria i inaczej być nie może. Dla Rosji - przynajmniej w dającej się przewidzieć perspektywie - będziemy partnerem drugorzędnym, ale nie powinno to nas specjalnie martwić. Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. I to będzie pierwszy sprawdzian rzeczywistej woli Rosjan.

Według prasy rosyjskiej podczas najbliższej wizyty w Warszawie minister Iwanow ma przedstawić stanowisko Moskwy w sprawie odpowiedzialności Polski za śmierć rosyjskich jeńców z wojny w latach 1919-1920. Niedwuznacznie sugeruje się przy tym, że chodzi o wyprzedzenie ewentualnych żądań strony polskiej w sprawie odszkodowań dla rodzin ofiar zbrodni stalinowskich. W ten sposób, najzupełniej świadomie, pod stosunki polsko-rosyjskie podkładana jest kolejna mina i byłoby bardzo niedobrze, gdyby w Warszawie wzięły teraz górę emocje. Na długo ugrzęźlibyśmy wówczas w kolejnych sporach historycznych, przesłaniających rzeczywiste problemy polityczne. Być może, o to właśnie chodzi.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw.
Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. czy okaże się "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże przyszłość.
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy, ale nigdy za cenę strategicznego celu, członkostwo Polski w strukturach zachodnich.
Czym wytłumaczyć dotychczasowy chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej. wtedy pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.
Konsekwencją założeń rosyjskiej polityki jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym.
 Szanse na  "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="379">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża </span>
        <span start="387" end="498">do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="668" end="744">
Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="837" end="851">czy okaże się </span>
        <span start="855" end="936">"nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże</span>
        <span start="944" end="955"> przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1095" end="1221">
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1279">zawsze wychodziła od Warszawy</span>
        <span start="1404" end="1445">, ale nigdy za cenę strategicznego celu, </span>
        <span start="1456" end="1500">członkostwo Polski w strukturach zachodnich.</span>
        <span start="3608" end="3609">
</span>
        <span start="3629" end="3659">Czym wytłumaczyć dotychczasowy</span>
        <span start="3687" end="3734"> chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy?</span>
        <span start="4206" end="4310"> Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale </span>
        <span start="4455" end="4507">chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej</span>
        <span start="4533" end="4535">. </span>
        <span start="4907" end="4912">wtedy</span>
        <span start="4932" end="5043"> pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5174"> partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.</span>
        <span start="6442" end="6456">
Konsekwencją </span>
        <span start="6478" end="6506">założeń rosyjskiej polityki </span>
        <span start="6536" end="6638">jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę.</span>
        <span start="7585" end="7661"> "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym.</span>
        <span start="9471" end="9472">
</span>
        <span start="11782" end="11793"> Szanse na </span>
        <span start="11798" end="11956"> "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach</span>
        <span start="12011" end="12012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw.
Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. czy okaże się "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże przyszłość.
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich - właśnie owego "otwarcia" - zawsze wychodziła od Warszawy, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. polska polityka wschodnia była konsekwentna. Pilnując własnych interesów strategicznych, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Paradoksalnie: łatwiej było nam rozmawiać o obrachunkach historycznych aniżeli o rzeczywistej polityce. Polacy szukali sposobów, jak ominąć wymagania protokołu dyplomatycznego. Rezultatem tej polityki było to, że w okresie poprzedzającym przyjęcie Polski do NATO, na Zachodzie skutecznie podważona została opinia o rzekomej polskiej rusofobii.
Czym wytłumaczyć dotychczasowy chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej.
Podwaliny położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej. wtedy pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.
Konsekwencją założeń rosyjskiej polityki jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę.
W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. spowodowano, że "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym.  pojawił się aspekt: czy będziemy traktowani w sposób przedmiotowy czy partnerski, podmiotowy? Podczas najbliższej wizyty ministra Iwanowa "sprawa rury" zapewne będzie podniesiona.
Wróćmy do wizyty Iwanowa i tej głównej - prezydenta Władimira Putina. Rosyjski prezydent cieszy się opinią polityka zimnego i bardzo pragmatycznego. Putin chce zbudować Rosję silną nie tylko wewnętrznie, ale i zewnętrznie. Szanse na  "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="498">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="668" end="744">
Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="837" end="851">czy okaże się </span>
        <span start="855" end="936">"nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże</span>
        <span start="944" end="955"> przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1095" end="1279">
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich - właśnie owego "otwarcia" - zawsze wychodziła od Warszawy</span>
        <span start="1404" end="1501">, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. </span>
        <span start="1894" end="2034">polska polityka wschodnia była konsekwentna. Pilnując własnych interesów strategicznych, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą.</span>
        <span start="2050" end="2171"> jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Paradoksalnie: łatwiej było nam rozmawiać o obrachunkach historycznych</span>
        <span start="2182" end="2215"> aniżeli o rzeczywistej polityce.</span>
        <span start="3278" end="3350"> Polacy szukali sposobów, jak ominąć wymagania protokołu dyplomatycznego</span>
        <span start="3433" end="3464">. Rezultatem tej polityki było </span>
        <span start="3471" end="3609">to, że w okresie poprzedzającym przyjęcie Polski do NATO, na Zachodzie skutecznie podważona została opinia o rzekomej polskiej rusofobii.
</span>
        <span start="3629" end="3659">Czym wytłumaczyć dotychczasowy</span>
        <span start="3687" end="3827"> chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej</span>
        <span start="4116" end="4117">.</span>
        <span start="4118" end="4129">
Podwaliny </span>
        <span start="4180" end="4310">położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale </span>
        <span start="4455" end="4507">chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej</span>
        <span start="4533" end="4535">. </span>
        <span start="4907" end="4912">wtedy</span>
        <span start="4932" end="5043"> pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5174"> partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.</span>
        <span start="6442" end="6456">
Konsekwencją </span>
        <span start="6478" end="6506">założeń rosyjskiej polityki </span>
        <span start="6536" end="6638">jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę.</span>
        <span start="6953" end="7094">
W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="7569" end="7662"> spowodowano, że "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. </span>
        <span start="7853" end="7866"> pojawił się </span>
        <span start="7894" end="8060">aspekt: czy będziemy traktowani w sposób przedmiotowy czy partnerski, podmiotowy? Podczas najbliższej wizyty ministra Iwanowa "sprawa rury" zapewne będzie podniesiona</span>
        <span start="8156" end="8157">.</span>
        <span start="9471" end="9540">
Wróćmy do wizyty Iwanowa i tej głównej - prezydenta Władimira Putina</span>
        <span start="9675" end="9676">.</span>
        <span start="9763" end="9841"> Rosyjski prezydent cieszy się opinią polityka zimnego i bardzo pragmatycznego</span>
        <span start="10111" end="10186">. Putin chce zbudować Rosję silną nie tylko wewnętrznie, ale i zewnętrznie.</span>
        <span start="11782" end="11793"> Szanse na </span>
        <span start="11798" end="12012"> "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina.
wizyta  czy okaże się "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, pokaże przyszłość.Czym wytłumaczyć dotychczasowy chłodny stosunek Moskwy? Rozpadające się radzieckie mocarstwo musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej. wtedy pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów. To przekonanie pokutuje do dzisiaj. Szanse na  "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="379">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża </span>
        <span start="387" end="450">do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="668" end="669">
</span>
        <span start="701" end="708">wizyta </span>
        <span start="817" end="818"> </span>
        <span start="837" end="851">czy okaże się </span>
        <span start="855" end="903">"nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich</span>
        <span start="928" end="936">, pokaże</span>
        <span start="944" end="955"> przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="3629" end="3659">Czym wytłumaczyć dotychczasowy</span>
        <span start="3687" end="3711"> chłodny stosunek Moskwy</span>
        <span start="3733" end="3734">?</span>
        <span start="4206" end="4244"> Rozpadające się radzieckie mocarstwo </span>
        <span start="4262" end="4310">musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale </span>
        <span start="4455" end="4507">chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej</span>
        <span start="4533" end="4535">. </span>
        <span start="4907" end="4912">wtedy</span>
        <span start="4932" end="5043"> pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5066"> partnerów</span>
        <span start="5137" end="5174">. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.</span>
        <span start="11782" end="11793"> Szanse na </span>
        <span start="11798" end="11956"> "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach</span>
        <span start="12011" end="12012">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Iwanow przyjeżdża do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Putina. Od rozpadu ZSRR inicjatywa przebudowy stosunków polsko-rosyjskich wychodziła od Warszawy. konsekwentnie realizowano program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. Rosyjska dyplomacja nie dostrzega praktycznie całej Europy Środkowej. Jest to polityka prowadzona od początku istnienia nowej Rosji. Rozpadające się mocarstwo chciało współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów. Konsekwencją założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. W Moskwie uznano za sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą odwołać się do Unii Europejskiej. W rezultacie spowodowano, że "problem rury" stał się problemem dyplomatycznym. Wróćmy do wizyty Iwanowa i prezydenta Putina. Putin chce zbudować Rosję silną. nawiązuje do tradycji mocarstwowej. można spotkać się z opiniami, że Europa powinna wyrównać Rosji straty, jakie może ona ponieść w wyniku wprowadzenia w nowych krajach członkowskich rygorów unijnych. O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o "nowym otwarciu".</body>
      <spans>
        <span start="318" end="356">Rosyjski minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="361" end="379">Iwanow przyjeżdża </span>
        <span start="387" end="434">do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta </span>
        <span start="444" end="450">Putina</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="675" end="676"> </span>
        <span start="1096" end="1099">Od </span>
        <span start="1105" end="1117">rozpadu ZSRR</span>
        <span start="1158" end="1170"> inicjatywa </span>
        <span start="1182" end="1221">przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1257" end="1281">wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="1330" end="1356">konsekwentnie realizowano </span>
        <span start="1373" end="1424">program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę </span>
        <span start="1439" end="1501">celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. </span>
        <span start="3735" end="3769">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega </span>
        <span start="3793" end="3827">praktycznie całej Europy Środkowej</span>
        <span start="3885" end="3904">. Jest to polityka </span>
        <span start="3918" end="3962">prowadzona od początku istnienia nowej Rosji</span>
        <span start="3993" end="3995">. </span>
        <span start="4207" end="4223">Rozpadające się </span>
        <span start="4234" end="4244">mocarstwo </span>
        <span start="4455" end="4463">chciało </span>
        <span start="4469" end="4535">współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. </span>
        <span start="4933" end="5043">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5066"> partnerów</span>
        <span start="5137" end="5139">. </span>
        <span start="6443" end="6456">Konsekwencją </span>
        <span start="6478" end="6639">założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. </span>
        <span start="6954" end="6974">W Moskwie uznano za </span>
        <span start="6981" end="7053">sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą </span>
        <span start="7061" end="7095">odwołać się do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="7557" end="7620">W rezultacie spowodowano, że "problem rury" stał się problemem </span>
        <span start="7629" end="7643">dyplomatycznym</span>
        <span start="7660" end="7662">. </span>
        <span start="9472" end="9499">Wróćmy do wizyty Iwanowa i </span>
        <span start="9513" end="9524">prezydenta </span>
        <span start="9534" end="9540">Putina</span>
        <span start="9675" end="9677">. </span>
        <span start="10113" end="10144">Putin chce zbudować Rosję silną</span>
        <span start="10185" end="10187">. </span>
        <span start="10341" end="10375">nawiązuje do tradycji mocarstwowej</span>
        <span start="10444" end="10445">.</span>
        <span start="10823" end="10824"> </span>
        <span start="10848" end="10881">można spotkać się z opiniami, że </span>
        <span start="10896" end="11028">Europa powinna wyrównać Rosji straty, jakie może ona ponieść w wyniku wprowadzenia w nowych krajach członkowskich rygorów unijnych. </span>
        <span start="11668" end="11720">O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o </span>
        <span start="11765" end="11782">"nowym otwarciu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Iwanow przyjeżdża do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Putina. 

Od czasu rozpadu ZSRR inicjatywa przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. próbowaliśmy nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. 

Rosyjska dyplomacja nie dostrzega praktycznie całej Europy Środkowej. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji. Zrozumienie jej korzeni może być przydatne przy ocenie dnia dzisiejszego. Podwaliny polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Gorbaczow. Rozpadające się mocarstwo musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać swoje wpływy. chciało współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. 

Konsekwencją założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą odwołać się do Unii Europejskiej. W rezultacie spowodowano, że "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. Według opinii polskich ekspertów, Gazprom, dążąc do utrzymania monopolistycznej pozycji, wypracował strategię działania. Gazprom dąży do utworzenia z miejscowym operatorem spółki, która miałaby monopol na import rosyjskiego gazu. Spółka ta powinna być przejęta pod kontrolę Gazpromu. Interesy państwa rosyjskiego są zgodne z interesami Gazpromu.

Wróćmy do wizyty Iwanowa i prezydenta Putina. Putin chce zbudować Rosję silną wewnętrznie i zewnętrznie. I samo to nie byłoby groźne, gdyby nie fakt, iż jego program nawiązuje do tradycji mocarstwowej.Trzeba się z tym liczyć. postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. można spotkać się z opiniami, że Europa powinna wyrównać Rosji straty, jakie może ona ponieść w wyniku wprowadzenia w nowych krajach członkowskich rygorów unijnych. 

O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" nie wyglądają najgorzej. podczas wizyty w Warszawie minister Iwanow ma przedstawić stanowisko Moskwy w sprawie odpowiedzialności Polski za śmierć rosyjskich jeńców z wojny w latach 1919-1920. pod stosunki polsko-rosyjskie podkładana jest kolejna mina i byłoby niedobrze, gdyby w Warszawie wzięły górę emocje.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="356">Rosyjski minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="361" end="379">Iwanow przyjeżdża </span>
        <span start="387" end="434">do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta </span>
        <span start="444" end="450">Putina</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="675" end="676"> </span>
        <span start="1094" end="1117">

Od czasu rozpadu ZSRR</span>
        <span start="1158" end="1170"> inicjatywa </span>
        <span start="1182" end="1221">przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1281">zawsze wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="1330" end="1501">konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. </span>
        <span start="1983" end="1996">próbowaliśmy </span>
        <span start="2009" end="2101">nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="3627" end="3629">

</span>
        <span start="3735" end="3769">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega </span>
        <span start="3793" end="3827">praktycznie całej Europy Środkowej</span>
        <span start="3885" end="3962">. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji</span>
        <span start="3993" end="4028">. Zrozumienie jej korzeni może być </span>
        <span start="4035" end="4076">przydatne przy ocenie dnia dzisiejszego. </span>
        <span start="4119" end="4129">Podwaliny </span>
        <span start="4141" end="4188">polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył </span>
        <span start="4196" end="4223">Gorbaczow. Rozpadające się </span>
        <span start="4234" end="4244">mocarstwo </span>
        <span start="4262" end="4331">musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać </span>
        <span start="4334" end="4348">swoje wpływy. </span>
        <span start="4455" end="4463">chciało </span>
        <span start="4469" end="4535">współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. </span>
        <span start="4933" end="5043">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5139"> partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. </span>
        <span start="6441" end="6456">

Konsekwencją </span>
        <span start="6478" end="6639">założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. </span>
        <span start="6954" end="7053">W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą </span>
        <span start="7061" end="7095">odwołać się do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="7557" end="7662">W rezultacie spowodowano, że "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. </span>
        <span start="8159" end="8246">Według opinii polskich ekspertów, Gazprom, dążąc do utrzymania monopolistycznej pozycji</span>
        <span start="8269" end="8282">, wypracował </span>
        <span start="8289" end="8310">strategię działania. </span>
        <span start="8742" end="8832">Gazprom dąży do utworzenia z miejscowym operatorem spółki, która miałaby monopol na import</span>
        <span start="8844" end="8873"> rosyjskiego gazu. Spółka ta </span>
        <span start="8931" end="8973">powinna być przejęta pod kontrolę Gazpromu</span>
        <span start="9064" end="9066">. </span>
        <span start="9396" end="9457">Interesy państwa rosyjskiego są zgodne z interesami Gazpromu.</span>
        <span start="9470" end="9499">

Wróćmy do wizyty Iwanowa i </span>
        <span start="9513" end="9524">prezydenta </span>
        <span start="9534" end="9540">Putina</span>
        <span start="9675" end="9677">. </span>
        <span start="10113" end="10145">Putin chce zbudować Rosję silną </span>
        <span start="10155" end="10166">wewnętrznie</span>
        <span start="10171" end="10208"> i zewnętrznie. I samo to nie byłoby </span>
        <span start="10216" end="10243">groźne, gdyby nie fakt, iż </span>
        <span start="10254" end="10267">jego program </span>
        <span start="10341" end="10375">nawiązuje do tradycji mocarstwowej</span>
        <span start="10444" end="10445">.</span>
        <span start="10447" end="10472">Trzeba się z tym liczyć. </span>
        <span start="10702" end="10767">postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za </span>
        <span start="10774" end="10824">wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. </span>
        <span start="10848" end="10881">można spotkać się z opiniami, że </span>
        <span start="10896" end="11028">Europa powinna wyrównać Rosji straty, jakie może ona ponieść w wyniku wprowadzenia w nowych krajach członkowskich rygorów unijnych. </span>
        <span start="11666" end="11720">

O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o </span>
        <span start="11765" end="11810">"nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" </span>
        <span start="11828" end="11853">nie wyglądają najgorzej. </span>
        <span start="12424" end="12432">podczas </span>
        <span start="12444" end="12603">wizyty w Warszawie minister Iwanow ma przedstawić stanowisko Moskwy w sprawie odpowiedzialności Polski za śmierć rosyjskich jeńców z wojny w latach 1919-1920. </span>
        <span start="12801" end="12869">pod stosunki polsko-rosyjskie podkładana jest kolejna mina i byłoby </span>
        <span start="12876" end="12912">niedobrze, gdyby w Warszawie wzięły </span>
        <span start="12918" end="12930">górę emocje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych przyjeżdża do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Putina. Od rozpadu ZSRR inicjatywa przebudowy stosunków polsko-rosyjskich wychodziła od Warszawy. Rosyjska dyplomacja nie dostrzega całej Europy Środkowej. Jest to polityka prowadzona od początku istnienia nowej Rosji. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów. Konsekwencją założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu. W Moskwie uznano za sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą odwołać się do Unii Europejskiej. spowodowano, że "problem rury" stał się problemem dyplomatycznym.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="356">Rosyjski minister spraw zagranicznych </span>
        <span start="368" end="379">przyjeżdża </span>
        <span start="387" end="434">do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta </span>
        <span start="444" end="450">Putina</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="675" end="676"> </span>
        <span start="1096" end="1099">Od </span>
        <span start="1105" end="1117">rozpadu ZSRR</span>
        <span start="1158" end="1170"> inicjatywa </span>
        <span start="1182" end="1221">przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1257" end="1281">wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="3735" end="3769">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega </span>
        <span start="3805" end="3827">całej Europy Środkowej</span>
        <span start="3885" end="3904">. Jest to polityka </span>
        <span start="3918" end="3962">prowadzona od początku istnienia nowej Rosji</span>
        <span start="3993" end="3995">. </span>
        <span start="4933" end="5043">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5066"> partnerów</span>
        <span start="5137" end="5139">. </span>
        <span start="6443" end="6456">Konsekwencją </span>
        <span start="6478" end="6575">założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu</span>
        <span start="6637" end="6639">. </span>
        <span start="6954" end="6974">W Moskwie uznano za </span>
        <span start="6981" end="7053">sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą </span>
        <span start="7061" end="7095">odwołać się do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="7570" end="7620">spowodowano, że "problem rury" stał się problemem </span>
        <span start="7629" end="7643">dyplomatycznym</span>
        <span start="7660" end="7661">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka spraw.
Od czasu rozpadu ZSRR inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. Za każdym razem trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. na przełomie lat 80. i 90. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. 
Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. 
Putin chce zbudować Rosję silną zewnętrznie. jego program polityczny nawiązuje do tradycji mocarstwowej. postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. 
O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" nie wyglądają najgorzej. Dla Rosji będziemy partnerem drugorzędnym, ale Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="481">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka </span>
        <span start="493" end="498">spraw</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="1095" end="1118">
Od czasu rozpadu ZSRR </span>
        <span start="1159" end="1221">inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1281">zawsze wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="2035" end="2051">Za każdym razem </span>
        <span start="2058" end="2101">trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="4645" end="4672">na przełomie lat 80. i 90. </span>
        <span start="4933" end="5043">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5139"> partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. </span>
        <span start="6442" end="6639">
Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. </span>
        <span start="6954" end="7095">W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="9471" end="9472">
</span>
        <span start="10113" end="10145">Putin chce zbudować Rosję silną </span>
        <span start="10174" end="10187">zewnętrznie. </span>
        <span start="10254" end="10278">jego program polityczny </span>
        <span start="10341" end="10375">nawiązuje do tradycji mocarstwowej</span>
        <span start="10444" end="10445">.</span>
        <span start="10471" end="10472"> </span>
        <span start="10702" end="10824">postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. </span>
        <span start="11666" end="11667">
</span>
        <span start="11668" end="11718">O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy </span>
        <span start="11763" end="11810">o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" </span>
        <span start="11828" end="11853">nie wyglądają najgorzej. </span>
        <span start="12154" end="12164">Dla Rosji </span>
        <span start="12220" end="12257">będziemy partnerem drugorzędnym, ale </span>
        <span start="12296" end="12340">Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka spraw.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. 

Od czasu rozpadu ZSRR inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. Za każdym razem trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Rezultatem tej polityki było jednak to, że w okresie poprzedzającym przyjęcie Polski do NATO, na Zachodzie skutecznie podważona została opinia o rzekomej polskiej rusofobii.

Rosyjska dyplomacja nie dostrzega praktycznie całej Europy Środkowej. na przełomie lat 80. i 90. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.Przypomnijmy chociażby tzw. doktrynę Kozyriewa, która widziała cały region jako rosyjski "pas bezpieczeństwa".W jeszcze ostrzejszej formie problem ten pojawił się w okresie poprzedzającym rozszerzenie NATO

Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. Gazprom wypracował własną strategię działania. Celem jest przejęcie kontroli nad infrastrukturą gazową i przedsiębiorstwami ważnymi dla koncernu.  W tym przypadku Interesy państwa rosyjskiego są zgodne z interesami Gazpromu.

Putin chce zbudować Rosję silną nie tylko wewnętrznie, ale i zewnętrznie. jego program polityczny coraz wyraźniej nawiązuje do tradycji mocarstwowej, a nawet radzieckiej, tyle że uwolnionej od ideologii komunistycznej. Kiedy decydowała się sprawa rozszerzenia NATO o pierwsze trzy państwa, Rosja pozytywnie przyjmowała projekt rozszerzenia UE. Obecnie postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. 

O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" nie wyglądają najgorzej. Dla Rosji będziemy partnerem drugorzędnym, ale Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. 

Według prasy rosyjskiej podczas najbliższej wizyty w Warszawie minister Iwanow ma przedstawić stanowisko Moskwy w sprawie odpowiedzialności Polski za śmierć rosyjskich jeńców z wojny w latach 1919-1920. byłoby bardzo niedobrze, gdyby w Warszawie wzięły teraz górę emocje. Na długo ugrzęźlibyśmy wówczas w kolejnych sporach historycznych, przesłaniających rzeczywiste problemy polityczne.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="481">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka </span>
        <span start="493" end="498">spraw</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="669" end="744">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="1076" end="1077">
</span>
        <span start="1095" end="1118">
Od czasu rozpadu ZSRR </span>
        <span start="1159" end="1221">inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1281">zawsze wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="2035" end="2051">Za każdym razem </span>
        <span start="2058" end="2101">trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="3435" end="3608">Rezultatem tej polityki było jednak to, że w okresie poprzedzającym przyjęcie Polski do NATO, na Zachodzie skutecznie podważona została opinia o rzekomej polskiej rusofobii.</span>
        <span start="3609" end="3610">
</span>
        <span start="3628" end="3629">
</span>
        <span start="3735" end="3769">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega </span>
        <span start="3793" end="3827">praktycznie całej Europy Środkowej</span>
        <span start="3885" end="3887">. </span>
        <span start="4645" end="4672">na przełomie lat 80. i 90. </span>
        <span start="4933" end="5174">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.</span>
        <span start="5176" end="5230">Przypomnijmy chociażby tzw. doktrynę Kozyriewa, która </span>
        <span start="5366" end="5421">widziała cały region jako rosyjski "pas bezpieczeństwa"</span>
        <span start="5480" end="5481">.</span>
        <span start="5483" end="5578">W jeszcze ostrzejszej formie problem ten pojawił się w okresie poprzedzającym rozszerzenie NATO</span>
        <span start="6427" end="6428">
</span>
        <span start="6442" end="6639">
Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki wobec krajów Europy Środkowej jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. </span>
        <span start="6954" end="7095">W Moskwie uznano za wielki sukces przyjętą przez Gazprom taktykę, aby zamiast rozmawiać z Warszawą od razu odwołać się do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="8193" end="8200">Gazprom</span>
        <span start="8270" end="8310"> wypracował własną strategię działania. </span>
        <span start="8434" end="8533">Celem jest przejęcie kontroli nad infrastrukturą gazową i przedsiębiorstwami ważnymi dla koncernu. </span>
        <span start="9331" end="9348"> W tym przypadku </span>
        <span start="9396" end="9457">Interesy państwa rosyjskiego są zgodne z interesami Gazpromu.</span>
        <span start="9458" end="9459">
</span>
        <span start="9471" end="9472">
</span>
        <span start="10113" end="10187">Putin chce zbudować Rosję silną nie tylko wewnętrznie, ale i zewnętrznie. </span>
        <span start="10254" end="10278">jego program polityczny </span>
        <span start="10325" end="10445">coraz wyraźniej nawiązuje do tradycji mocarstwowej, a nawet radzieckiej, tyle że uwolnionej od ideologii komunistycznej.</span>
        <span start="10471" end="10595"> Kiedy decydowała się sprawa rozszerzenia NATO o pierwsze trzy państwa, Rosja pozytywnie przyjmowała projekt rozszerzenia UE</span>
        <span start="10673" end="10683">. Obecnie </span>
        <span start="10702" end="10824">postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. </span>
        <span start="11666" end="11718">

O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy </span>
        <span start="11763" end="11810">o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" </span>
        <span start="11828" end="11853">nie wyglądają najgorzej. </span>
        <span start="12154" end="12164">Dla Rosji </span>
        <span start="12220" end="12257">będziemy partnerem drugorzędnym, ale </span>
        <span start="12296" end="12341">Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. </span>
        <span start="12398" end="12602">

Według prasy rosyjskiej podczas najbliższej wizyty w Warszawie minister Iwanow ma przedstawić stanowisko Moskwy w sprawie odpowiedzialności Polski za śmierć rosyjskich jeńców z wojny w latach 1919-1920.</span>
        <span start="12861" end="13046"> byłoby bardzo niedobrze, gdyby w Warszawie wzięły teraz górę emocje. Na długo ugrzęźlibyśmy wówczas w kolejnych sporach historycznych, przesłaniających rzeczywiste problemy polityczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy. na przełomie lat 80. i 90. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. Putin chce zbudować Rosję silną zewnętrznie. jego program polityczny nawiązuje do tradycji mocarstwowej. postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. 
O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o "nowym otwarciu". Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="398">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="2100" end="2101"> </span>
        <span start="4645" end="4672">na przełomie lat 80. i 90. </span>
        <span start="4933" end="5043">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych</span>
        <span start="5056" end="5139"> partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. </span>
        <span start="10113" end="10145">Putin chce zbudować Rosję silną </span>
        <span start="10174" end="10187">zewnętrznie. </span>
        <span start="10254" end="10278">jego program polityczny </span>
        <span start="10341" end="10375">nawiązuje do tradycji mocarstwowej</span>
        <span start="10444" end="10445">.</span>
        <span start="10471" end="10472"> </span>
        <span start="10702" end="10824">postępujący proces integracji europejskiej Moskwa uznaje dziś za główne wyzwanie dla swojej polityki w Europie Środkowej. </span>
        <span start="11666" end="11667">
</span>
        <span start="11668" end="11718">O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy </span>
        <span start="11763" end="11783">o "nowym otwarciu". </span>
        <span start="12296" end="12340">Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość. Szanse na takie "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego. W relacjach między Moskwą a Warszawą występuje oczywista asymetria i inaczej być nie może. Dla Rosji - przynajmniej w dającej się przewidzieć perspektywie - będziemy partnerem drugorzędnym, ale nie powinno to nas specjalnie martwić. Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. I to będzie pierwszy sprawdzian rzeczywistej woli Rosjan.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="667">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.</span>
        <span start="669" end="955">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="11782" end="12050"> Szanse na takie "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego. W relacjach między Moskwą a Warszawą </span>
        <span start="12100" end="12398">występuje oczywista asymetria i inaczej być nie może. Dla Rosji - przynajmniej w dającej się przewidzieć perspektywie - będziemy partnerem drugorzędnym, ale nie powinno to nas specjalnie martwić. Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. I to będzie pierwszy sprawdzian rzeczywistej woli Rosjan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość.Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich - właśnie owego "otwarcia" - zawsze wychodziła od Warszawy. Czym wytłumaczyć dotychczasowy, letni, żeby nie powiedzieć chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. Zrozumienie jej korzeni może być bardzo przydatne przy ocenie dnia dzisiejszego. Nie wszystko bowiem odeszło w przeszłość.Podwaliny późniejszej polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać tu swoje wpływy. Rezygnowało z ingerowania w sprawy wewnętrzne, ale - zgodnie ze zmodyfikowaną formułą tzw. finlandyzacji - chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. Moskwa "putinowska" jest dziś czymś zupełnie innym, niż była za czasów Borysa Jelcyna. Rosyjski prezydent cieszy się opinią polityka zimnego i bardzo pragmatycznego, ale też jest to polityk całkowicie nowego pokolenia. O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o potrzebie "ocieplenia" stosunków z Rosją i o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego. W relacjach między Moskwą a Warszawą występuje oczywista asymetria i inaczej być nie może. Dla Rosji - przynajmniej w dającej się przewidzieć perspektywie - będziemy partnerem drugorzędnym, ale nie powinno to nas specjalnie martwić. Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. I to będzie pierwszy sprawdzian rzeczywistej woli Rosjan.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="667">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.</span>
        <span start="669" end="955">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1096" end="1281">Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich - właśnie owego "otwarcia" - zawsze wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="3629" end="4117">Czym wytłumaczyć dotychczasowy, letni, żeby nie powiedzieć chłodny stosunek Moskwy do inicjatyw Warszawy? Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. Zrozumienie jej korzeni może być bardzo przydatne przy ocenie dnia dzisiejszego. Nie wszystko bowiem odeszło w przeszłość.</span>
        <span start="4119" end="4535">Podwaliny późniejszej polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo nie miało wyboru: musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać tu swoje wpływy. Rezygnowało z ingerowania w sprawy wewnętrzne, ale - zgodnie ze zmodyfikowaną formułą tzw. finlandyzacji - chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. </span>
        <span start="9677" end="9896">Moskwa "putinowska" jest dziś czymś zupełnie innym, niż była za czasów Borysa Jelcyna. Rosyjski prezydent cieszy się opinią polityka zimnego i bardzo pragmatycznego, ale też jest to polityk całkowicie nowego pokolenia. </span>
        <span start="11668" end="12050">O wszystkim tym powinniśmy pamiętać, kiedy mówimy o potrzebie "ocieplenia" stosunków z Rosją i o "nowym otwarciu". Szanse na takie "otwarcie" - wbrew pozorom - nie wyglądają najgorzej. Pod warunkiem, że będziemy potrafili być maksymalnie pragmatyczni i "chłodni" w politycznych rachunkach, a po drugie - że obie strony będą chciały tego samego. W relacjach między Moskwą a Warszawą </span>
        <span start="12100" end="12398">występuje oczywista asymetria i inaczej być nie może. Dla Rosji - przynajmniej w dającej się przewidzieć perspektywie - będziemy partnerem drugorzędnym, ale nie powinno to nas specjalnie martwić. Ważne, żeby nie traktowano nas przedmiotowo. I to będzie pierwszy sprawdzian rzeczywistej woli Rosjan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="667">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym - jeśli wierzyć doniesieniom prasy rosyjskiej - kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.</span>
        <span start="669" end="955">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce i dobrze, że - po wielu perturbacjach - wreszcie dochodzi ona do skutku. Z jedną uwagą: to, czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym -kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów".Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość. 
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. Zmieniały się rządy, ale konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. Pilnując własnych interesów, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="507">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym -</span>
        <span start="554" end="617">kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów"</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="669" end="744">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="837" end="955">czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1082" end="1083"> </span>
        <span start="1095" end="1221">
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1306">zawsze wychodziła od Warszawy. Zmieniały się rządy, ale </span>
        <span start="1330" end="1501">konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. </span>
        <span start="1939" end="1966">Pilnując własnych interesów</span>
        <span start="1981" end="2101">, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="3735" end="3995">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. </span>
        <span start="4933" end="5138">pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym -kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość. 
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. Zmieniały się rządy, ale konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. niezależnie od tego, czy rząd tworzyła prawica czy lewica, polska polityka wschodnia była konsekwentna. Pilnując własnych interesów strategicznych, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Prezydent Kwaśniewski i kolejni szefowie naszej dyplomacji wymyślali najróżniejsze preteksty, aby spotkać się z partnerami rosyjskimi. Przez lata Polacy szukali sposobów, jak ominąć wymagania protokołu dyplomatycznego, określającego kolejność wizyt i rewizyt, ale do żadnego "otwarcia" nie dochodziło. 
Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. Podwaliny późniejszej polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać tu swoje wpływy. zgodnie ze zmodyfikowaną formułą tzw. finlandyzacji chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. po raz pierwszy pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj. Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. W rezultacie "problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. I jeśli początkowo dla Warszawy rzeczywiście cała sprawa mogła sprowadzać się do wyboru między interesami politycznymi (kwestia pozycji Ukrainy) a wymiernym interesem ekonomicznym, to obecnie pojawił się jeszcze jeden zupełnie nowy aspekt: czy będziemy traktowani w sposób przedmiotowy czy partnerski, podmiotowy.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="507">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw, w tym -</span>
        <span start="554" end="667">kwestię odpowiedzialności Warszawy za śmierć "czerwonoarmistów", tj. radzieckich jeńców z czasów wojny 1920 roku.</span>
        <span start="669" end="744">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="837" end="955">czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, oczekiwanym w Warszawie, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1082" end="1083"> </span>
        <span start="1095" end="1221">
Od czasu rozpadu ZSRR i narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa zasadniczej przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1306">zawsze wychodziła od Warszawy. Zmieniały się rządy, ale </span>
        <span start="1330" end="1501">konsekwentnie realizowano jeden zasadniczy program: dobre stosunki z Rosją, ale nigdy za cenę strategicznego celu, jakim było członkostwo Polski w strukturach zachodnich. </span>
        <span start="1775" end="1834">niezależnie od tego, czy rząd tworzyła prawica czy lewica, </span>
        <span start="1894" end="2101">polska polityka wschodnia była konsekwentna. Pilnując własnych interesów strategicznych, próbowaliśmy jednocześnie nawiązać dialog z Moskwą. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="2216" end="2274">Prezydent Kwaśniewski i kolejni szefowie naszej dyplomacji</span>
        <span start="2313" end="2390"> wymyślali najróżniejsze preteksty, aby spotkać się z partnerami rosyjskimi. </span>
        <span start="3255" end="3261">Przez </span>
        <span start="3274" end="3435">lata Polacy szukali sposobów, jak ominąć wymagania protokołu dyplomatycznego, określającego kolejność wizyt i rewizyt, ale do żadnego "otwarcia" nie dochodziło. </span>
        <span start="3628" end="3629">
</span>
        <span start="3735" end="3995">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu. Jest to polityka konsekwentnie prowadzona od początku istnienia nowej Rosji, tj. przez całą minioną dekadę. </span>
        <span start="4119" end="4244">Podwaliny późniejszej polityki Kremla wobec Europy Środkowej położył Michaił Gorbaczow. Rozpadające się radzieckie mocarstwo </span>
        <span start="4262" end="4348">musiało uznać suwerenność swoich satelitów, ale starało się utrzymać tu swoje wpływy. </span>
        <span start="4401" end="4453">zgodnie ze zmodyfikowaną formułą tzw. finlandyzacji </span>
        <span start="4455" end="4535">chciało nadal współdecydować o polityce zagranicznej dotychczasowych satelitów. </span>
        <span start="4915" end="4930">po raz pierwszy</span>
        <span start="4932" end="5174"> pojawiła się w Moskwie opinia, że państw regionu środkowoeuropejskiego nie należy traktować jako samodzielnych, suwerennych partnerów i że o przyszłości regionu wystarczy rozmawiać bezpośrednio z Zachodem. To przekonanie pokutuje do dzisiaj.</span>
        <span start="6436" end="6437"> </span>
        <span start="6443" end="6506">Konsekwencją przedstawionych wyżej założeń rosyjskiej polityki </span>
        <span start="6536" end="6639">jest zamieszanie wobec budowy gazociągu, przechodzącego przez terytorium Polski i omijającego Ukrainę. </span>
        <span start="7557" end="7570">W rezultacie </span>
        <span start="7586" end="7974">"problem rury" stał się problemem bardziej dyplomatycznym niż ekonomicznym. I jeśli początkowo dla Warszawy rzeczywiście cała sprawa mogła sprowadzać się do wyboru między interesami politycznymi (kwestia pozycji Ukrainy) a wymiernym interesem ekonomicznym, to obecnie pojawił się jeszcze jeden zupełnie nowy aspekt: czy będziemy traktowani w sposób przedmiotowy czy partnerski, podmiotowy</span>
        <span start="8156" end="8157">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw.Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce. czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich, pokaże dopiero przyszłość. Od czasu narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa przebudowy stosunków polsko-rosyjskich zawsze wychodziła od Warszawy. Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="498">Rosyjski minister spraw zagranicznych Igor Iwanow przyjeżdża w środę do Warszawy, aby przygotować wizytę prezydenta Władimira Putina, a przy okazji poruszyć kilka konkretnych spraw</span>
        <span start="666" end="667">.</span>
        <span start="669" end="744">Będzie to pierwsza od kilku lat wizyta szefa rosyjskiej dyplomacji w Polsce</span>
        <span start="816" end="818">. </span>
        <span start="837" end="903">czy okaże się ona "nowym otwarciem" w stosunkach polsko-rosyjskich</span>
        <span start="928" end="955">, pokaże dopiero przyszłość</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1082" end="1083"> </span>
        <span start="1096" end="1105">Od czasu </span>
        <span start="1120" end="1170">narodzin "nowej, demokratycznej Rosji" inicjatywa </span>
        <span start="1182" end="1221">przebudowy stosunków polsko-rosyjskich </span>
        <span start="1250" end="1281">zawsze wychodziła od Warszawy. </span>
        <span start="2035" end="2101">Za każdym razem jednak trafialiśmy na bierność strony rosyjskiej. </span>
        <span start="3735" end="3886">Rosyjska dyplomacja nie dostrzega nie tylko Warszawy, ale praktycznie całej Europy Środkowej - tj. wszystkich dawnych "młodszych braci" z byłego obozu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
