<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003210044">
  <date>2000-03-21</date>
  <title>Populistyczne zamieszanie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jarosław Lazurko</authors>
  <body>WYNAGRODZENIA

Czy należy oczekiwać, że aby ograniczyć zarobki malarzy, ustawowo ograniczy się ceny obrazów

Populistyczne zamieszanie

RYS. SYLWIA CABAN

JAROSŁAW LAZURKO

Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne, moim zdaniem, objęcie jednym aktem prawnym (i jednym sposobem rozumowania) co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.

Pierwsza to samorządowcy. Można sobie wyobrazić, że wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich, dla dobra innych obywateli, i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest nadal wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. 

Zarobki są tutaj bardzo wysokie i - jak słychać - nadal będą mogły być wysokie, po indywidualnych decyzjach premiera. Takie rozwiązanie to szczyt centralizmu; w aktualnym stanie prawnym wysokość tych zarobków może być regulowana przez ministra skarbu państwa, który ma na nie pełny wpływ poprzez ustanawiane przez siebie w tych spółkach rady nadzorcze. Nie ma żadnych przeszkód, aby minister skarbu udzielał w tej kwestii odpowiednich wytycznych radom nadzorczym, a nawet zalecał stosowanie systemów, wiążących wysokość tych wynagrodzeń z uzyskiwanymi efektami.

Tysiąc pięciuset  frustratów

Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje całego tego populistycznego zamieszania - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. Trudno oszacować, ilu z nich zarabia dzisiaj ponad normę określoną w nowej ustawie, ale przyjmując, że tylko połowa, zafundujemy sobie około 1500 frustratów. A przecież to od nich oczekuje się, że będą coraz efektywniej gospodarować, stale zwiększając konkurencyjność firm, którymi kierują. 

W kontekście ciągle bardzo złego pisania i mówienia o firmach państwowych (nigdy żadnego pozytywnego przykładu) wymienione przeze mnie zadania dla menedżerów wyglądają zapewne mało wiarygodnie, ale zapewniam, że w codziennej praktyce i w ustalaniu strategii firm takie są nasze prawdziwe cele. Wymusza to na nas konkurencyjny rynek, na którym trzeba się utrzymać, presja załogi, własna ambicja i strach o utratę swojego miejsca pracy.

Potwierdzają to też fakty, jeśli się spojrzy na niedawną informację o planowanych w najbliższych miesiącach przez około 700 firm w kraju masowych zwolnieniach pracowników ("Rzeczpospolita" z 2 marca). Zdecydowana większość firm, które będą likwidować miejsca pracy, to nie przedsiębiorstwa państwowe, z wyjątkiem funkcjonujących w branżach wymagających kompleksowej restrukturyzacji (hutnictwo, zbrojeniówka, kolejnictwo itd.).

Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza przecież w podtekście, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne i wynikało jedynie z bałaganu, cwaniactwa i braku właściwego nadzoru. Odchodząc, uratowalibyśmy uzdrawianą przez lata mentalność pracowników, którzy nie ulegliby wówczas demoralizacji, widząc, jak ich szef musiał się ugiąć, a niektórzy, ciesząc się, że mu się wreszcie pogorszyło. Menedżer poszukałby satysfakcji w innej, może już niepaństwowej firmie. Tak się jednak nie stanie i zagrożenie odpływu kadr nie jest duże. Rynek pracy menedżerskiej w Polsce też istotnie zmniejszył się i znalezienie nowej pracy nie jest łatwe. 

Gdzie ta święta równość

Większość firm zagranicznych, a szczególnie dużych koncernów, obsadza obecnie kluczowe stanowiska swoimi ludźmi. Jest dla wszystkich oczywiste, że ich zarobki i wszelkie dodatki związane z oddelegowaniem, bilety lotnicze co dwa tygodnie do domu, koszty zakwaterowania, kształcenia dzieci, prywatnych polis ubezpieczeniowych, nie mogą podlegać  kontroli czy ograniczeniom. I nie ma na to wpływu to, że firmy te wykorzystują polską siłę roboczą, której koszt musi być ograniczany, żeby wystarczyło na pokrycie wysokich kosztów zarządu. 

Mówi się wyłącznie o dobrodziejstwie tworzenia nowych miejsc pracy, ale nie informuje się, o ile te miejsca pracy są lepiej płatne od miejsc w przedsiębiorstwach państwowych. Nikomu nie przyjdzie do głowy analizowanie zarobków kadr zarządzających w firmach zagranicznych, chociaż większość tych firm prawie nie wykazuje zysków i nie płaci podatków adekwatnych do obrotów. Gdzie w takim razie święta równość podmiotów gospodarczych, które z jednej strony podobnie powinny służyć społeczeństwu, a z drugiej mieć równe szanse startu na konkurencyjnym rynku.

Zarządzanie to sztuka

Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat, od niespełna czterech na zasadach umowy o zarządzanie. W tym czasie przynajmniej dwa razy nasz biznes był poważnie zagrożony, co groziło utratą wszystkich 650 miejsc pracy. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Zgodnie z zawartą umową o zarządzanie odpowiadam całym swoim majątkiem za szkody wyrządzone firmie. Ponadto codziennie odpowiadam za wszystko, co się w niej dzieje. Mogę być pociągnięty do odpowiedzialności (grzywny, ale także pozbawienie wolności) na mocy setek przepisów obowiązującego w działalności gospodarczej prawa - kodeks pracy z przepisami o bhp, przepisy przeciwpożarowe, sanitarne, o ochronie mienia i informacji, o ochronie środowiska, ustawy o rachunkowości, karna-skarbowa itd. Nasze wyroby sprzedajemy na bardzo konkurencyjnym rynku krajowym i 40 procent eksportujemy. Zwiększamy konkurencyjność naszej firmy, podnosząc jej wewnętrzną efektywność, pracując nad zmianą mentalności pracowników, wprowadzając elementy TQM (Total Quality Management) i unowocześniając technologię. Firma jest zrestrukturyzowana i dostosowana do aktualnych wymagań rynku.

Byliśmy w szóstej dziesiątce firm w Polsce, które uzyskały certyfikat systemu zapewnienia jakości. Gospodarujemy na powierzonym nam majątku, który, niestety, nie jest nowoczesny, zarabiamy jednak co miesiąc na płace dla wszystkich pracowników, kadry i zarządcy kontraktowego i jednocześnie stale odtwarzamy majątek w stopniu większym, niż wynikałoby to z odpisu amortyzacyjnego. Płacimy podatek dochodowy i nie zalegamy z żadnymi zobowiązaniami wobec budżetu czy ZUS. Nie dostajemy żadnych dotacji ani nie mamy żadnych ulg.

Firm z większościowym udziałem skarbu państwa będących w podobnej kondycji ekonomiczno-finansowej, wbrew powszechnej opinii, jest w kraju bardzo dużo.

Czekanie na aneks

Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który bez żadnych przyczyn dotyczących zarządzanej firmy zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim w 1996 roku na okres pełnych pięciu lat. I nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa bardzo korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa, zapewniająca stałe podnoszenie wartości przedsiębiorstwa przed jego przyszłą prywatyzacją. W celu zachowania struktury płac w firmie powinienem też poważnie rozważyć proporcjonalne obniżenie zarobków całej kadry kierowniczej. Niewatpliwie przyniosłoby to skutek w postaci demobilizacji i tragicznego spadku zaangażowania.

Nie wiem, czy kolejny raz prawo zadziała wstecz i czy w przeddzień wejścia do Unii Europejskiej o takie wątpliwe i krzywdzące wiele osób prawo nam chodzi.

O jednym mogę zapewnić, że nie chodzi mi o pieniądze, bo spodziewane zmniejszenie moich zarobków w istocie nie będzie duże. Chodzi o coś znacznie ważniejszego, o to, żebyśmy nie cofali się w kierunku systemu, z którego niedawno z takim trudem udało się nam wyrwać.

I na koniec refleksja złośliwa. Zarządzanie, zwłaszcza to nowoczesne, oparte na skutecznym przywództwie, to duża sztuka, wymagająca nie tylko ogromnego zaangażowania, fachowej wielokierunkowej wiedzy, ale również talentu, podobnego do tego, jakim musi być obdarzony dobry malarz czy aktor. Czy należy oczekiwać, że ustawowo - aby ograniczyć zarobki malarzy -  ograniczy się ceny obrazów? Albo maksymalną gażę aktorów? Proszę pomyśleć, jakie w tych dziedzinach są ogromne dysproporcje w zarobkach i niesprawiedliwości! Proponuję te dwie grupy zawodowe też ująć w jednej ustawie.

Autor jest zarządcą kontraktowym Warszawskich Zakładów Mechanicznych WUZETEM.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. Druga to kilkunastoosobowa grupa prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw, którzy obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów. Trzecia to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi. Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat. Zwiększamy konkurencyjność naszej firmy, podnosząc jej wewnętrzną efektywność. nie zalegamy z żadnymi zobowiązaniami wobec budżetu czy ZUS. Nie dostajemy żadnych dotacji ani nie mamy żadnych ulg.
Teraz aneks do umowy zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="526">trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="803">Druga to kilkunastoosobowa grupa </span>
        <span start="822" end="872">prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw</span>
        <span start="881" end="890">, którzy </span>
        <span start="909" end="962">obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1618" end="1625">Trzecia</span>
        <span start="1715" end="1811"> to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="1854">. </span>
        <span start="4829" end="4883">Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="5688" end="5765">Zwiększamy konkurencyjność naszej firmy, podnosząc jej wewnętrzną efektywność</span>
        <span start="5894" end="5896">. </span>
        <span start="6377" end="6493">nie zalegamy z żadnymi zobowiązaniami wobec budżetu czy ZUS. Nie dostajemy żadnych dotacji ani nie mamy żadnych ulg.</span>
        <span start="6665" end="6671">
Teraz</span>
        <span start="6690" end="6705"> aneks do umowy</span>
        <span start="6712" end="6713"> </span>
        <span start="6764" end="6831">zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim</span>
        <span start="6871" end="6872">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. Druga to kilkunastoosobowa grupa prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw, którzy obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów. Trzecia to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi. Trudno oszacować, ilu z nich zarabia dzisiaj ponad normę określoną w nowej ustawie, ale przyjmując, że tylko połowa, zafundujemy sobie około 1500 frustratów. A przecież to od nich oczekuje się, że będą coraz efektywniej gospodarować. 

Większość firm zagranicznych obsadza kluczowe stanowiska swoimi ludźmi. Jest oczywiste, że ich zarobki nie mogą podlegać ograniczeniom. Gdzie w takim razie święta równość podmiotów gospodarczych.

Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat. Zwiększamy konkurencyjność naszej firmy, podnosząc jej wewnętrzną efektywność. Płacimy podatek dochodowy i nie zalegamy z żadnymi zobowiązaniami wobec budżetu czy ZUS. Nie dostajemy żadnych dotacji ani nie mamy żadnych ulg.
Firm z większościowym udziałem skarbu państwa będących w podobnej kondycji ekonomiczno-finansowej jest w kraju bardzo dużo.

Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim. I nie będzie miało znaczenia, że jest to umowa bardzo korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa. Nie wiem, czy prawo zadziała wstecz i czy o takie wątpliwe prawo nam chodzi.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="526">trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="803">Druga to kilkunastoosobowa grupa </span>
        <span start="822" end="872">prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw</span>
        <span start="881" end="890">, którzy </span>
        <span start="909" end="962">obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1618" end="1625">Trzecia</span>
        <span start="1715" end="1811"> to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="2086">. Trudno oszacować, ilu z nich zarabia dzisiaj ponad normę określoną w nowej ustawie, ale przyjmując, że tylko połowa, zafundujemy sobie około 1500 frustratów. A przecież to od nich oczekuje się, że będą coraz efektywniej gospodarować</span>
        <span start="2143" end="2146">. 
</span>
        <span start="3713" end="3742">
Większość firm zagranicznych</span>
        <span start="3775" end="3784"> obsadza </span>
        <span start="3792" end="3832">kluczowe stanowiska swoimi ludźmi. Jest </span>
        <span start="3847" end="3873">oczywiste, że ich zarobki </span>
        <span start="4039" end="4057">nie mogą podlegać </span>
        <span start="4071" end="4086">ograniczeniom. </span>
        <span start="4622" end="4680">Gdzie w takim razie święta równość podmiotów gospodarczych</span>
        <span start="4803" end="4804">.</span>
        <span start="4805" end="4806">
</span>
        <span start="4828" end="4883">
Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="5688" end="5765">Zwiększamy konkurencyjność naszej firmy, podnosząc jej wewnętrzną efektywność</span>
        <span start="5894" end="5896">. </span>
        <span start="6349" end="6493">Płacimy podatek dochodowy i nie zalegamy z żadnymi zobowiązaniami wobec budżetu czy ZUS. Nie dostajemy żadnych dotacji ani nie mamy żadnych ulg.</span>
        <span start="6494" end="6592">
Firm z większościowym udziałem skarbu państwa będących w podobnej kondycji ekonomiczno-finansowej</span>
        <span start="6619" end="6645"> jest w kraju bardzo dużo.</span>
        <span start="6646" end="6647">
</span>
        <span start="6665" end="6713">
Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który </span>
        <span start="6764" end="6831">zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim</span>
        <span start="6871" end="6906">. I nie będzie miało znaczenia, że </span>
        <span start="6935" end="7015">jest to umowa bardzo korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa</span>
        <span start="7106" end="7108">. </span>
        <span start="7340" end="7354">Nie wiem, czy </span>
        <span start="7366" end="7394">prawo zadziała wstecz i czy </span>
        <span start="7436" end="7453">o takie wątpliwe </span>
        <span start="7477" end="7494">prawo nam chodzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. Druga to kilkunastoosobowa grupa prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw. Trzecia to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="474">trzech </span>
        <span start="485" end="526">różniących się od siebie kategorii osób.
</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="803">Druga to kilkunastoosobowa grupa </span>
        <span start="822" end="872">prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1618" end="1625">Trzecia</span>
        <span start="1715" end="1811"> to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="1853">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia, zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest  wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek. Zarobki są tutaj bardzo wysokie.
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje - ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. 
Takie regulowanie płac oznacza w podtekście, że to, co zarabiali dotychczas, było nienależne i wynikało jedynie z bałaganu, cwaniactwa i braku właściwego nadzoru.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="230">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia</span>
        <span start="339" end="340">,</span>
        <span start="350" end="378"> zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="455" end="525">co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="526" end="552">
Pierwsza to samorządowcy.</span>
        <span start="578" end="648"> wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich</span>
        <span start="677" end="737"> i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest </span>
        <span start="742" end="881"> wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1025" end="1056">Zarobki są tutaj bardzo wysokie</span>
        <span start="1585" end="1586">.</span>
        <span start="1617" end="1674">
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje </span>
        <span start="1714" end="1716">- </span>
        <span start="1719" end="1854">ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. </span>
        <span start="3011" end="3012">
</span>
        <span start="3053" end="3084">Takie regulowanie płac oznacza </span>
        <span start="3093" end="3126">w podtekście, że to, co zarabiali</span>
        <span start="3129" end="3147"> dotychczas, było </span>
        <span start="3151" end="3231">nienależne i wynikało jedynie z bałaganu, cwaniactwa i braku właściwego nadzoru.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia, zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest  wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek. Zarobki są tutaj bardzo wysokie.
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. 
Po obniżeniu zarobków powinni odejść. Takie regulowanie płac oznacza przecież w podtekście, że to, co zarabiali dotychczas, było nienależne i wynikało jedynie z bałaganu, cwaniactwa i braku właściwego nadzoru.
Mówi się wyłącznie o dobrodziejstwie tworzenia nowych miejsc pracy. Nikomu nie przyjdzie do głowy analizowanie zarobków kadr zarządzających w firmach zagranicznych, chociaż większość tych firm prawie nie wykazuje zysków i nie płaci podatków adekwatnych do obrotów. Gdzie  równość podmiotów gospodarczych, które z jednej strony podobnie powinny służyć społeczeństwu, a z drugiej mieć równe szanse startu na konkurencyjnym rynku. czy kolejny raz prawo zadziała wstecz i czy w przeddzień wejścia do Unii Europejskiej o takie krzywdzące wiele osób prawo nam chodzi. nie chodzi o pieniądze. Chodzi o coś znacznie ważniejszego, o to, żebyśmy nie cofali się w kierunku systemu, z którego z takim trudem udało się nam wyrwać.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="230">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia</span>
        <span start="339" end="340">,</span>
        <span start="350" end="378"> zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="455" end="525">co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="526" end="552">
Pierwsza to samorządowcy.</span>
        <span start="578" end="648"> wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich</span>
        <span start="677" end="737"> i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest </span>
        <span start="742" end="881"> wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1025" end="1056">Zarobki są tutaj bardzo wysokie</span>
        <span start="1585" end="1586">.</span>
        <span start="1617" end="1674">
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje </span>
        <span start="1714" end="1854">- to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. </span>
        <span start="3011" end="3041">
Po obniżeniu zarobków powinni</span>
        <span start="3044" end="3126"> odejść. Takie regulowanie płac oznacza przecież w podtekście, że to, co zarabiali</span>
        <span start="3129" end="3147"> dotychczas, było </span>
        <span start="3151" end="3231">nienależne i wynikało jedynie z bałaganu, cwaniactwa i braku właściwego nadzoru.</span>
        <span start="4249" end="4316">
Mówi się wyłącznie o dobrodziejstwie tworzenia nowych miejsc pracy</span>
        <span start="4423" end="4628">. Nikomu nie przyjdzie do głowy analizowanie zarobków kadr zarządzających w firmach zagranicznych, chociaż większość tych firm prawie nie wykazuje zysków i nie płaci podatków adekwatnych do obrotów. Gdzie </span>
        <span start="4648" end="4804"> równość podmiotów gospodarczych, które z jednej strony podobnie powinny służyć społeczeństwu, a z drugiej mieć równe szanse startu na konkurencyjnym rynku.</span>
        <span start="7349" end="7444"> czy kolejny raz prawo zadziała wstecz i czy w przeddzień wejścia do Unii Europejskiej o takie </span>
        <span start="7455" end="7494">krzywdzące wiele osób prawo nam chodzi.</span>
        <span start="7522" end="7534"> nie chodzi </span>
        <span start="7537" end="7548">o pieniądze</span>
        <span start="7618" end="7715">. Chodzi o coś znacznie ważniejszego, o to, żebyśmy nie cofali się w kierunku systemu, z którego </span>
        <span start="7724" end="7760">z takim trudem udało się nam wyrwać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia, zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech różniących się od siebie kategorii osób.
Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa prezesów dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek.
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje - ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają przedsiębiorstwami państwowymi. Takie regulowanie oznacza , że to, co zarabiali dotychczas, było nienależne.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="230">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia</span>
        <span start="339" end="340">,</span>
        <span start="350" end="378"> zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="474">trzech </span>
        <span start="485" end="525">różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="526" end="552">
Pierwsza to samorządowcy.</span>
        <span start="578" end="579"> </span>
        <span start="770" end="779">Druga to </span>
        <span start="797" end="803">grupa </span>
        <span start="822" end="831">prezesów </span>
        <span start="838" end="881">dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1022">.</span>
        <span start="1617" end="1674">
Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje </span>
        <span start="1714" end="1716">- </span>
        <span start="1719" end="1767">ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają</span>
        <span start="1780" end="1811"> przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="1854">. </span>
        <span start="3053" end="3071">Takie regulowanie </span>
        <span start="3076" end="3084">oznacza </span>
        <span start="3105" end="3126">, że to, co zarabiali</span>
        <span start="3129" end="3147"> dotychczas, było </span>
        <span start="3151" end="3161">nienależne</span>
        <span start="3230" end="3231">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na objęcie jednym aktem prawnym co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje całego tego populistycznego zamieszania - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="368">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na </span>
        <span start="394" end="423">objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="455" end="525">co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="1023">Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. </span>
        <span start="1618" end="1853">Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje całego tego populistycznego zamieszania - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na objęcie jednym aktem prawnym co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Można sobie wyobrazić, że wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich, dla dobra innych obywateli, i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest nadal wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje całego tego populistycznego zamieszania - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat, od niespełna czterech na zasadach umowy o zarządzanie. W tym czasie przynajmniej dwa razy nasz biznes był poważnie zagrożony, co groziło utratą wszystkich 650 miejsc pracy. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Zgodnie z zawartą umową o zarządzanie odpowiadam całym swoim majątkiem za szkody wyrządzone firmie.Firm z większościowym udziałem skarbu państwa będących w podobnej kondycji ekonomiczno-finansowej, wbrew powszechnej opinii, jest w kraju bardzo dużo.Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który bez żadnych przyczyn dotyczących zarządzanej firmy zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim w 1996 roku na okres pełnych pięciu lat. I nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa bardzo korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa, zapewniająca stałe podnoszenie wartości przedsiębiorstwa przed jego przyszłą prywatyzacją.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="368">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na </span>
        <span start="394" end="423">objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="455" end="525">co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="1023">Pierwsza to samorządowcy. Można sobie wyobrazić, że wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich, dla dobra innych obywateli, i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest nadal wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. </span>
        <span start="1618" end="1853">Trzecia grupa, która ma ponieść największe konsekwencje całego tego populistycznego zamieszania - to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</span>
        <span start="4829" end="5202">Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat, od niespełna czterech na zasadach umowy o zarządzanie. W tym czasie przynajmniej dwa razy nasz biznes był poważnie zagrożony, co groziło utratą wszystkich 650 miejsc pracy. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Zgodnie z zawartą umową o zarządzanie odpowiadam całym swoim majątkiem za szkody wyrządzone firmie.</span>
        <span start="6495" end="6645">Firm z większościowym udziałem skarbu państwa będących w podobnej kondycji ekonomiczno-finansowej, wbrew powszechnej opinii, jest w kraju bardzo dużo.</span>
        <span start="6666" end="7107">Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który bez żadnych przyczyn dotyczących zarządzanej firmy zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim w 1996 roku na okres pełnych pięciu lat. I nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa bardzo korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa, zapewniająca stałe podnoszenie wartości przedsiębiorstwa przed jego przyszłą prywatyzacją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na objęcie jednym aktem prawnym co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek. Trzecia grupato ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="368">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na </span>
        <span start="394" end="423">objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="455" end="525">co najmniej trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="778">Druga to</span>
        <span start="796" end="881"> grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1716" end="1853">to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa "nomenklaturowych" prezesów państwowych przedsiębiorstw i spółek. Trzecia grupa to trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi. Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne. Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat. przynajmniej dwa razy nasz biznes był zagrożony. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim. nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa korzystna dla właściciela majątku.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="301">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z </span>
        <span start="316" end="378">udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="422"> objęcie jednym aktem prawnym</span>
        <span start="466" end="474"> trzech </span>
        <span start="510" end="525">kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="779">Druga to </span>
        <span start="797" end="831">grupa "nomenklaturowych" prezesów </span>
        <span start="845" end="881">państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="1719"> to </span>
        <span start="1725" end="1811">trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="1854">. </span>
        <span start="3012" end="3083">Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza</span>
        <span start="3105" end="3161">, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne</span>
        <span start="3230" end="3232">. </span>
        <span start="4829" end="4883">Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="4953" end="4991">przynajmniej dwa razy nasz biznes był </span>
        <span start="5000" end="5009">zagrożony</span>
        <span start="5056" end="5103">. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". </span>
        <span start="6666" end="6713">Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który </span>
        <span start="6764" end="6831">zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim</span>
        <span start="6871" end="6873">. </span>
        <span start="6875" end="6949">nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa </span>
        <span start="6956" end="6989">korzystna dla właściciela majątku</span>
        <span start="7106" end="7107">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa "nomenklaturowych" prezesów państwowych przedsiębiorstw i spółek. 

Trzecia grupa to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. zafundujemy sobie około 1500 frustratów. Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza w podtekście, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne. 

Nikomu nie przyjdzie do głowy analizowanie zarobków kadr zarządzających w firmach zagranicznych, chociaż większość tych firm prawie nie wykazuje zysków i nie płaci podatków adekwatnych do obrotów. Gdzie w takim razie święta równość podmiotów gospodarczych.

Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat. przynajmniej dwa razy nasz biznes był zagrożony. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Zgodnie z zawartą umową o zarządzanie odpowiadam całym swoim majątkiem za szkody wyrządzone firmie. Nasze wyroby sprzedajemy na konkurencyjnym rynku krajowym i 40 procent eksportujemy. 

Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim w 1996 roku. I nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa. powinienem rozważyć obniżenie zarobków kadry kierowniczej. przyniosłoby to skutek w postaci spadku zaangażowania.Nie wiem, czy o takie wątpliwe i krzywdzące wiele osób prawo nam chodzi.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="422"> objęcie jednym aktem prawnym</span>
        <span start="466" end="474"> trzech </span>
        <span start="510" end="525">kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="779">Druga to </span>
        <span start="797" end="831">grupa "nomenklaturowych" prezesów </span>
        <span start="845" end="881">państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1023">. </span>
        <span start="1616" end="1631">

Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="1854"> to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. </span>
        <span start="1971" end="2012">zafundujemy sobie około 1500 frustratów. </span>
        <span start="3012" end="3084">Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza </span>
        <span start="3093" end="3161">w podtekście, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne</span>
        <span start="3230" end="3232">. </span>
        <span start="3712" end="3714">

</span>
        <span start="4425" end="4680">Nikomu nie przyjdzie do głowy analizowanie zarobków kadr zarządzających w firmach zagranicznych, chociaż większość tych firm prawie nie wykazuje zysków i nie płaci podatków adekwatnych do obrotów. Gdzie w takim razie święta równość podmiotów gospodarczych</span>
        <span start="4803" end="4804">.</span>
        <span start="4827" end="4883">

Kieruję przedsiębiorstwem państwowym od dziewięciu lat</span>
        <span start="4938" end="4940">. </span>
        <span start="4953" end="4991">przynajmniej dwa razy nasz biznes był </span>
        <span start="5000" end="5009">zagrożony</span>
        <span start="5056" end="5203">. To ja przeprowadziłem firmę przez te "rafy". Zgodnie z zawartą umową o zarządzanie odpowiadam całym swoim majątkiem za szkody wyrządzone firmie. </span>
        <span start="5596" end="5624">Nasze wyroby sprzedajemy na </span>
        <span start="5631" end="5688">konkurencyjnym rynku krajowym i 40 procent eksportujemy. </span>
        <span start="6664" end="6713">

Teraz będziemy czekać na aneks do umowy, który </span>
        <span start="6764" end="6843">zmieni warunki, co do których umówiłem się z organem założycielskim w 1996 roku</span>
        <span start="6871" end="6949">. I nie będzie miało znaczenia, że osiągane efekty świadczą, iż jest to umowa </span>
        <span start="6956" end="7015">korzystna dla właściciela majątku, jakim jest skarb państwa</span>
        <span start="7106" end="7108">. </span>
        <span start="7150" end="7161">powinienem </span>
        <span start="7174" end="7183">rozważyć </span>
        <span start="7198" end="7217">obniżenie zarobków </span>
        <span start="7223" end="7243">kadry kierowniczej. </span>
        <span start="7256" end="7289">przyniosłoby to skutek w postaci </span>
        <span start="7317" end="7338">spadku zaangażowania.</span>
        <span start="7340" end="7354">Nie wiem, czy </span>
        <span start="7436" end="7494">o takie wątpliwe i krzywdzące wiele osób prawo nam chodzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech kategorii osób.Trzecia grupa to trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi. Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="301">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z </span>
        <span start="316" end="378">udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="422"> objęcie jednym aktem prawnym</span>
        <span start="466" end="474"> trzech </span>
        <span start="510" end="525">kategorii osób.</span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="1719"> to </span>
        <span start="1725" end="1811">trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi</span>
        <span start="1852" end="1854">. </span>
        <span start="3012" end="3083">Po obniżeniu zarobków powinniśmy odejść. Takie regulowanie płac oznacza</span>
        <span start="3105" end="3161">, że to, co zarabialiśmy dotychczas, było nam nienależne</span>
        <span start="3230" end="3231">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa "nomenklaturowych" prezesów dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek. Trzecia grupa to trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. I na koniec refleksja złośliwa. Zarządzanie oparte na skutecznym przywództwie to duża sztuka, wymagająca nie tylko zaangażowania, fachowej wiedzy, ale również talentu, podobnego do tego, jakim musi być obdarzony dobry malarz czy aktor. Czy należy oczekiwać, że ustawowo - aby ograniczyć zarobki malarzy -  ograniczy się ceny obrazów? Albo maksymalną gażę aktorów?</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="525">trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="779">Druga to </span>
        <span start="797" end="831">grupa "nomenklaturowych" prezesów </span>
        <span start="838" end="881">dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek</span>
        <span start="1021" end="1022">.</span>
        <span start="1605" end="1606"> </span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="1719"> to </span>
        <span start="1725" end="1854">trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. </span>
        <span start="7762" end="7805">I na koniec refleksja złośliwa. Zarządzanie</span>
        <span start="7831" end="7865"> oparte na skutecznym przywództwie</span>
        <span start="7866" end="7904"> to duża sztuka, wymagająca nie tylko </span>
        <span start="7914" end="7938">zaangażowania, fachowej </span>
        <span start="7955" end="8179">wiedzy, ale również talentu, podobnego do tego, jakim musi być obdarzony dobry malarz czy aktor. Czy należy oczekiwać, że ustawowo - aby ograniczyć zarobki malarzy -  ograniczy się ceny obrazów? Albo maksymalną gażę aktorów?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne, moim zdaniem, objęcie jednym aktem prawnym trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Można sobie wyobrazić, że wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich, dla dobra innych obywateli, i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest nadal wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie. Trzecia grupa to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. Trudno oszacować, ilu z nich zarabia dzisiaj ponad normę określoną w nowej ustawie, ale przyjmując, że tylko połowa, zafundujemy sobie około 1500 frustratów. A przecież to od nich oczekuje się, że będą coraz efektywniej gospodarować, stale zwiększając konkurencyjność firm, którymi kierują. I na koniec refleksja złośliwa. Zarządzanie, zwłaszcza to nowoczesne, oparte na skutecznym przywództwie, to duża sztuka, wymagająca nie tylko ogromnego zaangażowania, fachowej wiedzy, ale również talentu, podobnego do tego, jakim musi być obdarzony dobry malarz czy aktor. Czy należy oczekiwać, że ustawowo - aby ograniczyć zarobki malarzy -  ograniczy się ceny obrazów? Albo maksymalną gażę aktorów? Proponuję te dwie grupy zawodowe też ująć w jednej ustawie.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="423">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne, moim zdaniem, objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="525">trzech zasadniczo różniących się od siebie kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="1022">Pierwsza to samorządowcy. Można sobie wyobrazić, że wypełniają swoje obowiązki radnego z pobudek czysto społecznikowskich, dla dobra innych obywateli, i w związku z tym za darmo, bo źródłem ich utrzymania jest nadal wykonywana praca zawodowa. Druga to kilkunastoosobowa grupa "nomenklaturowych" prezesów bardzo dużych państwowych przedsiębiorstw i spółek, którzy w ostatnich latach obsadzani są często na zasadzie partyjnych przetargów, aby później w taki czy inny sposób wspomagać swoje partie.</span>
        <span start="1605" end="1606"> </span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="2144"> to ponad trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa. Trudno oszacować, ilu z nich zarabia dzisiaj ponad normę określoną w nowej ustawie, ale przyjmując, że tylko połowa, zafundujemy sobie około 1500 frustratów. A przecież to od nich oczekuje się, że będą coraz efektywniej gospodarować, stale zwiększając konkurencyjność firm, którymi kierują.</span>
        <span start="7752" end="7753"> </span>
        <span start="7762" end="7938">I na koniec refleksja złośliwa. Zarządzanie, zwłaszcza to nowoczesne, oparte na skutecznym przywództwie, to duża sztuka, wymagająca nie tylko ogromnego zaangażowania, fachowej </span>
        <span start="7955" end="8179">wiedzy, ale również talentu, podobnego do tego, jakim musi być obdarzony dobry malarz czy aktor. Czy należy oczekiwać, że ustawowo - aby ograniczyć zarobki malarzy -  ograniczy się ceny obrazów? Albo maksymalną gażę aktorów?</span>
        <span start="8279" end="8339"> Proponuję te dwie grupy zawodowe też ująć w jednej ustawie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne objęcie jednym aktem prawnym trzech  kategorii osób.Pierwsza to samorządowcy. Druga to grupa "nomenklaturowych" prezesów dużych państwowych przedsiębiorstw. Trzecia grupa to trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="173" end="378">Nie wnikając w genezę ustawy ograniczającej wynagrodzenia osób wybranych do samorządów, dyrektorów i prezesów przedsiębiorstw z większościowym udziałem skarbu państwa, chciałbym zwrócić uwagę na absurdalne</span>
        <span start="393" end="423"> objęcie jednym aktem prawnym </span>
        <span start="467" end="474">trzech </span>
        <span start="509" end="525"> kategorii osób.</span>
        <span start="527" end="553">Pierwsza to samorządowcy. </span>
        <span start="770" end="779">Druga to </span>
        <span start="797" end="831">grupa "nomenklaturowych" prezesów </span>
        <span start="838" end="872">dużych państwowych przedsiębiorstw</span>
        <span start="1021" end="1022">.</span>
        <span start="1605" end="1606"> </span>
        <span start="1618" end="1631">Trzecia grupa</span>
        <span start="1715" end="1719"> to </span>
        <span start="1725" end="1853">trzy tysiące menedżerów, którzy zarządzają "normalnymi" przedsiębiorstwami państwowymi i jednoosobowymi spółkami skarbu państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
