<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010120066">
  <date>2000-10-12</date>
  <title>Apetyt Sojuszu na prezydencką TVP</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>ANALIZA

Telewizja publiczna po wyborach

Apetyt Sojuszu na prezydencką TVP

Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD.

FOT. ANDRZEJ  WIKTOR

LUIZA ZALEWSKA

Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD, a to dlatego, że po wyborze prezydenta przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja - co dowiodła ostatnia kampania - może mieć bardzo dużo do powiedzenia. A prezes wywodzący się z obozu prezydenckiego to nie to samo, co cieszący się poparciem Sojuszu.

Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Czasami nawet zbyt gorliwie, co wiosną tego roku wytykano rzeczniczce SLD Danucie Waniek. Po skandalu w łódzkim ośrodku TVP, który promował zabójcę ks. Jerzego Popiełuszki oraz antyklerykalny tygodnik, tak komentowała ona sytuację: - Przewodniczący SLD Leszek Miller wyraził ubolewanie z powodu tego incydentu, a szef TVP Robert Kwiatkowski podjął stosowne decyzje personalne, czyli ze strony SLD nastąpiła właściwa reakcja.

Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. Nie pomogła obecność prezesa TVP na kongresie założycielskim SLD ani na pierwszym kongresie tej partii.

Niedawno podczas posiedzenia Sejmowej Komisji Kultury i Środków przekazu, kiedy prezes TVP wygarnął posłom, co myśli o sensie transmitowania obrad Sejmu, wiceprzewodniczący komisji Andrzej Urbańczyk (SLD) łapał się za głowę. I to on zwrócił Kwiatkowskiemu uwagę na niestosowność ostrych sformułowań. Niedługo później, gdy podczas posiedzenia komisji sposób przeprowadzenia reformy TVP zmieszano z błotem, żaden z posłów SLD nie stanął w jej obronie.

Czas na zmiany

Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję, co leży przecież także w interesie Sojuszu. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i po to, by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. - Jeśli sprawy w kraju będą szły w złym kierunku, do kogo będzie należało mówienie, że idą w dobrym? Do telewizji - mówią osoby związane z obecnymi władzami TVP.

Na pierwszy rzut oka niezadowolenie SLD z dzisiejszych władz TVP może wydawać się śmieszne - za czasów prezydenckiego prezesa Leszek Miller nie miał powodów, by słać skargi do Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji. Czyniła to prawica, skarżąc się na eksponowanie lidera lewicy.

Mimo to Miller mówi dziś "Rzeczpospolitej": - Jako widz dobrze oceniam pracę obecnych władz TVP, bo według badań telewizja cieszy się zaufaniem ponad 70 proc. Polaków. Ale jako polityk mam czasem pretensje, że w TVP widać przechył w prawą stronę. Potwierdzają to sondaże opinii publicznej.

- Nas po prostu w telewizji jest za mało - dodają zwolennicy zmian. - Czy w programach TVP widać naszych ekspertów, czy z należytą uwagą eksponuje się nasz program, czy wreszcie nasi ludzie zajmują tam jakiekolwiek stanowiska i mają cokolwiek do powiedzenia? Nie. Wszystkim rządzi Pałac.

SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. - I kiedy będzie dochodziło do konfrontacji między nowym, lewicowym rządem a prezydentem, który na przykład ten rząd zacznie krytykować, to nie ma wątpliwości, po której stronie opowie się prezes - dodają komentatorzy.

Pytany, czy potrzebne są zmiany we władzach stacji, Leszek Miller odpowiada: - Wobec tego, że TVP jest zbyt prawicowa, byłoby lepiej, gdyby telewizja publiczna była bardziej przyjazna lewicy.

Lider SLD zastrzega przy tym, że jego "opinia jest w tej sprawie zbędna, bo władze TVP powoływane są w sposób od polityków niezależny". Rzeczywiście, choć już dziś pojawia się wiele nazwisk przyszłych prezesów (od szefa Canal Plus Lwa Rywina, sekretarza Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji Włodzimierza Czarzastego po wiceprezesa TVP Jarosława Pachowskiego związanego z SLD), by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza (wybrano ją kilka miesięcy temu na czteroletnią kadencję i nie można jej odwołać przed tym terminem), a w niej trudno dziś znaleźć osoby związane wprost z SLD. Nawet trzej członkowie rady kojarzeni z lewą stroną to przede wszystkim ludzie Kwaśniewskiego. Wystarczy przypomnieć, że dwóch kilka lat temu rekomendował do rady poprzedniej kadencji nie kto inny jak Robert Kwiatkowski, wówczas "prezydencki" członek KRRiTV. Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.

Wojna na dwóch frontach

Co będzie, jeśli prezydent - który ponoć też nie zawsze zadowolony jest ze swojego prezesa - mimo wszystko nie odda władzy nad największą telewizją albo przynajmniej nie podzieli się nią z SLD bardziej sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu. A ponieważ już teraz trwa ona zbyt długo, skutki przeciągania tego sporu z nowym ministrem z nowego rządu będą dla TVP jeszcze poważniejsze - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. Minister skarbu pełni obowiązki właściciela TVP i jako walne zgromadzenie akcjonariuszy tej spółki jest jej najwyższą władzą. Dotychczas blokował on większość planów telewizji, która w czasach gwałtownego rozwoju platform cyfrowych i wejścia do Polski zachodnich koncernów medialnych zmuszona była zająć defensywne pozycje. Między innymi z powodu sprzeciwu ministra nie utworzyła kanału informacyjnego, choć jej potencjał pozwalałby uruchomić go z dnia na dzień.

Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na jakiekolwiek wsparcie parlamentarnej większości. Mimo wielu monitów w sprawie spadku wpływów z abonamentu radiowo-telewizyjnego posłowie nie kiwnęli palcem, by wprowadzić przepisy umożliwiające bardziej skuteczny jego pobór. A zmniejsza się on z miesiąca na miesiąc, co w połączeniu z zapaścią na rynku reklamowym nie wróży sytuacji finansowej TVP najlepiej. Mimo to trudno liczyć, by posłowie lewicy mający apetyt na telewizję, która nie będzie od nich w pełni zależna, będą chcieli pomóc w przyszłej kadencji Sejmu. A jeśli tak, to mogą blokować także wiele innych pomysłów TVP. Na przykład plan pozbycia się "niepotrzebnego balastu" w postaci części majątku spółki, w tym na przykład ośrodków terenowych. Jedna z koncepcji polega na tym, by je - na wzór regionalnych rozgłośni radiowych - usamodzielnić, oddając przy tym część władzy nad nimi w ręce samorządów. Ale by było to możliwe, potrzebna jest zgoda Sejmu, bo takie zmiany będą możliwe dopiero po znowelizowaniu ustawy.

Poszukiwanie poparcia

Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności, która firmując obecny układ w mediach publicznych, nie miała do tej pory z tego większego pożytku, oraz w środowiskach, które UW sprzyjają. Tak można interpretować zwolnienie z pracy Andrzeja Kwiatkowskiego, jednego z telewizyjnych dyrektorów, o którego losach przesądziła krytyka ze strony przewodniczącego KRRiTV Juliusza Brauna. Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk, np. wicedyrektora Telewizyjnej Agencji Informacyjnej, którym po wyborach zostać ma Jarosław Szczepański. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?

Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa. - W telewizji jest tak źle, że nawet jeśli będzie gorzej, to w ogólnym rozrachunku nie będzie to miało większego znaczenia - uważa Tomasz Wełnicki (AWS). - To wewnątrzpartyjne rozgrywki postkomunistów, które mogłyby przynieść korzyść tylko wówczas, gdyby się wszyscy nawzajem wykończyli.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD.Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego.Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji.Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na jakiekolwiek wsparcie parlamentarnej większości.Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</body>
      <spans>
        <span start="371" end="493">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD</span>
        <span start="673" end="674">.</span>
        <span start="773" end="890">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego.</span>
        <span start="1317" end="1434">Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji.</span>
        <span start="6244" end="6475">Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na jakiekolwiek wsparcie parlamentarnej większości.</span>
        <span start="7842" end="7944">Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk</span>
        <span start="8049" end="8151">. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD, a to dlatego, że po wyborze prezydenta przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja - co dowiodła ostatnia kampania - może mieć bardzo dużo do powiedzenia.Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego.Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji.gdy podczas posiedzenia komisji sposób przeprowadzenia reformy TVP zmieszano z błotem, żaden z posłów SLD nie stanął w jej obronie.Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. Ale potem TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i po to, by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu.SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD.Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na jakiekolwiek wsparcie parlamentarnej większości.Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</body>
      <spans>
        <span start="371" end="674">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD, a to dlatego, że po wyborze prezydenta przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja - co dowiodła ostatnia kampania - może mieć bardzo dużo do powiedzenia.</span>
        <span start="773" end="890">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego.</span>
        <span start="1317" end="1434">Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji.</span>
        <span start="1858" end="1989">gdy podczas posiedzenia komisji sposób przeprowadzenia reformy TVP zmieszano z błotem, żaden z posłów SLD nie stanął w jej obronie.</span>
        <span start="2007" end="2208">Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2264">. Ale potem </span>
        <span start="2298" end="2464">TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i po to, by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu.</span>
        <span start="3486" end="3701">SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="3767" end="3849">. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD.</span>
        <span start="6244" end="6475">Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na jakiekolwiek wsparcie parlamentarnej większości.</span>
        <span start="7842" end="7944">Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk</span>
        <span start="8049" end="8151">. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD.Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie.Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</body>
      <spans>
        <span start="371" end="493">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Coraz większy apetyt na TVP ma teraz SLD</span>
        <span start="673" end="674">.</span>
        <span start="6244" end="6321">Wojna toczyć się będzie mogła również na innym froncie,  mianowicie w Sejmie.</span>
        <span start="7842" end="7944">Teraz władze TVP próbują zdobyć przychylność Unii, godząc się na oddanie jej kilku istotnych stanowisk</span>
        <span start="8049" end="8151">. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Mało kto oczekuje, że będzie on nadstawiał karku za potknięcia SLD. Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? o może oznaczać wojnę. Wojna toczyć się będzie również w Sejmie. dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności. Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="371" end="453">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. </span>
        <span start="773" end="891">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1322">Dziś </span>
        <span start="1357" end="1435">SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="3486" end="3594">SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić.</span>
        <span start="3768" end="3786"> Mało kto oczekuje</span>
        <span start="3793" end="3825">, że będzie on nadstawiał karku </span>
        <span start="3831" end="3850">za potknięcia SLD. </span>
        <span start="5174" end="5254">Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.</span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5498">? </span>
        <span start="5501" end="5524">o może oznaczać wojnę. </span>
        <span start="6244" end="6268">Wojna toczyć się będzie </span>
        <span start="6274" end="6282">również </span>
        <span start="6312" end="6322">w Sejmie. </span>
        <span start="7454" end="7508">dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności</span>
        <span start="7648" end="7650">. </span>
        <span start="8153" end="8265">Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję, co leży przecież także w interesie Sojuszu. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i po to, by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? o może oznaczać wojnę. Wojna toczyć się będzie również w Sejmie. dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności, która firmując obecny układ w mediach publicznych, nie miała do tej pory z tego większego pożytku, oraz w środowiskach, które UW sprzyjają. Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="371" end="453">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. </span>
        <span start="773" end="891">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1435">Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="2007" end="2465">Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję, co leży przecież także w interesie Sojuszu. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i po to, by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. </span>
        <span start="3486" end="3850">SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Robert Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. </span>
        <span start="5174" end="5254">Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.</span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5498">? </span>
        <span start="5501" end="5524">o może oznaczać wojnę. </span>
        <span start="6244" end="6268">Wojna toczyć się będzie </span>
        <span start="6274" end="6282">również </span>
        <span start="6312" end="6322">w Sejmie. </span>
        <span start="7454" end="7650">dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności, która firmując obecny układ w mediach publicznych, nie miała do tej pory z tego większego pożytku, oraz w środowiskach, które UW sprzyjają. </span>
        <span start="8153" end="8265">Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Mało kto oczekuje, że będzie on nadstawiał karku za potknięcia SLD. Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.</body>
      <spans>
        <span start="371" end="453">Już wkrótce nie tylko AWS będzie się domagała głowy prezesa telewizji publicznej. </span>
        <span start="1357" end="1435">SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="3490" end="3594">nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić.</span>
        <span start="3768" end="3786"> Mało kto oczekuje</span>
        <span start="3793" end="3825">, że będzie on nadstawiał karku </span>
        <span start="3831" end="3850">za potknięcia SLD. </span>
        <span start="5174" end="5254">Wniosek o odwołanie prezesa musiałoby poprzeć siedmiu na dziewięciu członków RN.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>większy apetyt na TVP ma SLD. scenariusz SLD jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego. potem TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne. SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta. Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie wizerunku Kwaśniewskiego, Mało kto oczekuje, że będzie nadstawiał karku za potknięcia SLD. jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją albo nie podzieli się nią z SLD sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP nie mogły liczyć na wsparcie parlamentarnej większości. władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności. Prawica, która nie ma  wpływu na publiczne media, bez emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="459" end="484">większy apetyt na TVP ma </span>
        <span start="490" end="493">SLD</span>
        <span start="673" end="675">. </span>
        <span start="2025" end="2039">scenariusz SLD</span>
        <span start="2070" end="2147"> jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2258" end="2263">potem</span>
        <span start="2297" end="2393"> TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="3486" end="3568">SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta</span>
        <span start="3593" end="3595">. </span>
        <span start="3602" end="3650">Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie </span>
        <span start="3666" end="3676">wizerunku </span>
        <span start="3687" end="3703">Kwaśniewskiego, </span>
        <span start="3769" end="3786">Mało kto oczekuje</span>
        <span start="3793" end="3805">, że będzie </span>
        <span start="3808" end="3825">nadstawiał karku </span>
        <span start="3831" end="3849">za potknięcia SLD.</span>
        <span start="5291" end="5308"> jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5434">nie odda władzy nad największą telewizją albo </span>
        <span start="5447" end="5474">nie podzieli się nią z SLD </span>
        <span start="5483" end="5524">sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. </span>
        <span start="5724" end="5780">- przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. </span>
        <span start="6322" end="6357">W obecnej kadencji Sejmu władze TVP</span>
        <span start="6406" end="6427"> nie mogły liczyć na </span>
        <span start="6440" end="6476">wsparcie parlamentarnej większości. </span>
        <span start="7465" end="7508">władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności</span>
        <span start="7648" end="7650">. </span>
        <span start="8153" end="8175">Prawica, która nie ma </span>
        <span start="8182" end="8214"> wpływu na publiczne media, bez </span>
        <span start="8222" end="8265">emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Coraz większy apetyt na TVP ma SLD, po wyborze prezydenta przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja może mieć dużo do powiedzenia. Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. potem TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne. 
SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta. Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku za potknięcia SLD.
by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją albo nie podzieli się nią z SLD bardziej sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. 
Wojna toczyć się będzie również w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na wsparcie parlamentarnej większości. władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności, która firmując obecny układ w mediach publicznych, nie miała do tej pory z tego większego pożytku, oraz w środowiskach, które UW sprzyjają. Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="453" end="484">Coraz większy apetyt na TVP ma </span>
        <span start="490" end="495">SLD, </span>
        <span start="512" end="603">po wyborze prezydenta przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja </span>
        <span start="637" end="647">może mieć </span>
        <span start="654" end="675">dużo do powiedzenia. </span>
        <span start="773" end="891">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1322">Dziś </span>
        <span start="1357" end="1435">SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="2025" end="2208">scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2258" end="2263">potem</span>
        <span start="2297" end="2393"> TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="3485" end="3568">
SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta</span>
        <span start="3593" end="3595">. </span>
        <span start="3602" end="3703">Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, </span>
        <span start="3769" end="3825">Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku </span>
        <span start="3831" end="3849">za potknięcia SLD.</span>
        <span start="4262" end="4263">
</span>
        <span start="4640" end="4713">by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. </span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5434">nie odda władzy nad największą telewizją albo </span>
        <span start="5447" end="5524">nie podzieli się nią z SLD bardziej sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. </span>
        <span start="5724" end="5780">- przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. </span>
        <span start="6243" end="6268">
Wojna toczyć się będzie </span>
        <span start="6274" end="6282">również </span>
        <span start="6312" end="6427">w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP, w których nie ma żadnego reprezentanta prawicy, nie mogły liczyć na </span>
        <span start="6440" end="6476">wsparcie parlamentarnej większości. </span>
        <span start="7465" end="7650">władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności, która firmując obecny układ w mediach publicznych, nie miała do tej pory z tego większego pożytku, oraz w środowiskach, które UW sprzyjają. </span>
        <span start="8153" end="8265">Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>scenariusz SLD jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego. potem TVP potrzebna będzie partii, by mogła ona wygrać wybory parlamentarne. jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją albo nie podzieli się nią z SLD sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. Prawica bez emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="2025" end="2039">scenariusz SLD</span>
        <span start="2070" end="2147"> jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2258" end="2263">potem</span>
        <span start="2297" end="2330"> TVP potrzebna będzie partii, by </span>
        <span start="2356" end="2393">mogła ona wygrać wybory parlamentarne</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="5292" end="5308">jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5434">nie odda władzy nad największą telewizją albo </span>
        <span start="5447" end="5474">nie podzieli się nią z SLD </span>
        <span start="5483" end="5524">sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. </span>
        <span start="5724" end="5780">- przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. </span>
        <span start="8153" end="8160">Prawica</span>
        <span start="8209" end="8214"> bez </span>
        <span start="8222" end="8265">emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jeszcze do niedawna SLD bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. potem TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? - To może oznaczać wojnę - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. Wojna toczyć się będzie mogła również w Sejmie. posłowie lewicy mający apetyt na telewizję, która nie będzie od nich w pełni zależna, mogą blokować wiele pomysłów TVP. Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="797">Jeszcze do niedawna SLD </span>
        <span start="811" end="891">bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1322">Dziś </span>
        <span start="2025" end="2208">scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2258" end="2264">potem </span>
        <span start="2298" end="2397">TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i </span>
        <span start="2404" end="2465">by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. </span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5522">? - To może oznaczać wojnę</span>
        <span start="5723" end="5780"> - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. </span>
        <span start="6244" end="6282">Wojna toczyć się będzie mogła również </span>
        <span start="6312" end="6322">w Sejmie. </span>
        <span start="6812" end="6898">posłowie lewicy mający apetyt na telewizję, która nie będzie od nich w pełni zależna, </span>
        <span start="6961" end="6975">mogą blokować </span>
        <span start="6981" end="6987">wiele </span>
        <span start="6994" end="7008">pomysłów TVP. </span>
        <span start="7431" end="7508">Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności</span>
        <span start="7648" end="7649">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. Ale potem TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza, a w niej trudno dziś znaleźć osoby związane wprost z SLD.

Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. Minister skarbu Dotychczas blokował większość planów telewizji. Wojna toczyć się będzie mogła również w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP nie mogły liczyć na wsparcie parlamentarnej większości. trudno liczyć, by posłowie lewicy mający apetyt na telewizję, która nie będzie od nich w pełni zależna, będą chcieli pomóc w przyszłej kadencji Sejmu. A jeśli tak, to mogą blokować także wiele pomysłów TVP. 

Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności. Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?
Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</body>
      <spans>
        <span start="773" end="891">Jeszcze do niedawna SLD dość gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1322">Dziś </span>
        <span start="1357" end="1435">SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="2007" end="2208">Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2264">. Ale potem </span>
        <span start="2298" end="2397">TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i </span>
        <span start="2404" end="2465">by później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. </span>
        <span start="4640" end="4754">by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza</span>
        <span start="4855" end="4914">, a w niej trudno dziś znaleźć osoby związane wprost z SLD.</span>
        <span start="5255" end="5256">
</span>
        <span start="5280" end="5308">
Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5582">? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu</span>
        <span start="5723" end="5796"> - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji. Minister skarbu </span>
        <span start="5906" end="5926">Dotychczas blokował </span>
        <span start="5929" end="5955">większość planów telewizji</span>
        <span start="6102" end="6104">. </span>
        <span start="6244" end="6282">Wojna toczyć się będzie mogła również </span>
        <span start="6312" end="6357">w Sejmie. W obecnej kadencji Sejmu władze TVP</span>
        <span start="6406" end="6427"> nie mogły liczyć na </span>
        <span start="6440" end="6476">wsparcie parlamentarnej większości. </span>
        <span start="6794" end="6987">trudno liczyć, by posłowie lewicy mający apetyt na telewizję, która nie będzie od nich w pełni zależna, będą chcieli pomóc w przyszłej kadencji Sejmu. A jeśli tak, to mogą blokować także wiele </span>
        <span start="6994" end="7008">pomysłów TVP. </span>
        <span start="7407" end="7408">
</span>
        <span start="7430" end="7508">
Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności</span>
        <span start="7648" end="7649">.</span>
        <span start="8050" end="8151"> Pozostaje pytanie, czy wsparcie UW w jakikolwiek sposób pomoże odeprzeć atak SLD na prezydencką TVP?</span>
        <span start="8152" end="8265">
Prawica, która nie ma żadnego wpływu na publiczne media, bez żadnych emocji przygląda się walce o fotel prezesa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. potem TVP potrzebna będzie partii. Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? To może oznaczać wojnę. posłowie lewicy mogą blokować wiele pomysłów TVP. Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności.</body>
      <spans>
        <span start="2025" end="2208">scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2254">. </span>
        <span start="2258" end="2264">potem </span>
        <span start="2298" end="2325">TVP potrzebna będzie partii</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5498">? </span>
        <span start="5500" end="5522">To może oznaczać wojnę</span>
        <span start="5778" end="5780">. </span>
        <span start="6812" end="6828">posłowie lewicy </span>
        <span start="6961" end="6975">mogą blokować </span>
        <span start="6981" end="6987">wiele </span>
        <span start="6994" end="7008">pomysłów TVP. </span>
        <span start="7431" end="7508">Prawdopodobnie dlatego dzisiejsze władze TVP szukają poparcia u Unii Wolności</span>
        <span start="7648" end="7649">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by mogła ona wygrać wybory parlamentarne. SLD nie ma zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta. Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie wizerunku Kwaśniewskiego. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza. Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu - przewidują osoby związane z władzami stacji.</body>
      <spans>
        <span start="2007" end="2208">Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2330">. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by </span>
        <span start="2356" end="2393">mogła ona wygrać wybory parlamentarne</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="3486" end="3497">SLD nie ma </span>
        <span start="3513" end="3568">zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta</span>
        <span start="3593" end="3595">. </span>
        <span start="3602" end="3650">Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie </span>
        <span start="3666" end="3676">wizerunku </span>
        <span start="3687" end="3701">Kwaśniewskiego</span>
        <span start="3767" end="3850">. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. </span>
        <span start="4640" end="4754">by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza</span>
        <span start="4913" end="4915">. </span>
        <span start="5281" end="5308">Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5428">nie odda władzy nad największą telewizją</span>
        <span start="5496" end="5582">? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu</span>
        <span start="5723" end="5754"> - przewidują osoby związane z </span>
        <span start="5763" end="5779">władzami stacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Coraz większy apetyt na TVP ma SLD, dlatego że przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja może mieć dużo do powiedzenia. Jeszcze do niedawna SLD gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. 

Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. Pytany, czy potrzebne są zmiany we władzach stacji, Leszek Miller odpowiada: - Wobec tego, że TVP jest zbyt prawicowa, byłoby lepiej, gdyby telewizja publiczna była bardziej przyjazna lewicy. by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza, a w niej trudno dziś znaleźć osoby związane z SLD. 

Co będzie, jeśli prezydent nie odda władzy nad największą telewizją albo przynajmniej nie podzieli się nią z SLD bardziej sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji.</body>
      <spans>
        <span start="453" end="484">Coraz większy apetyt na TVP ma </span>
        <span start="490" end="495">SLD, </span>
        <span start="500" end="507">dlatego</span>
        <span start="508" end="512"> że </span>
        <span start="534" end="603">przyszedł czas na kampanię parlamentarną, w której największa stacja </span>
        <span start="637" end="647">może mieć </span>
        <span start="654" end="675">dużo do powiedzenia. </span>
        <span start="773" end="797">Jeszcze do niedawna SLD </span>
        <span start="802" end="891">gorliwie bronił, wywodzącego się z obozu prezydenta, prezesa TVP Roberta Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1317" end="1435">Dziś trudno mówić o takiej jedności, bo SLD z coraz większym dystansem przygląda się temu, co dzieje się w telewizji. </span>
        <span start="2005" end="2208">

Wygląda na to, że scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej jest następujący: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2397">. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by z jak najlepszym wynikiem mogła ona wygrać wybory parlamentarne, i </span>
        <span start="2407" end="2465">później właściwie informować o poczynaniach nowego rządu. </span>
        <span start="3486" end="3595">SLD nie ma stuprocentowego zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta i trudno się temu dziwić. </span>
        <span start="3602" end="3850">Kwiatkowski osobiście angażował się w tworzenie jak najlepszego wizerunku Aleksandra Kwaśniewskiego, na przykład wstrzymując emisję kompromitujących kaset z Charkowa. Mało kto oczekuje jednak, że będzie on nadstawiał karku także za potknięcia SLD. </span>
        <span start="4070" end="4261">Pytany, czy potrzebne są zmiany we władzach stacji, Leszek Miller odpowiada: - Wobec tego, że TVP jest zbyt prawicowa, byłoby lepiej, gdyby telewizja publiczna była bardziej przyjazna lewicy.</span>
        <span start="4639" end="4754"> by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku. Prezesa odwołać może tylko rada nadzorcza</span>
        <span start="4855" end="4901">, a w niej trudno dziś znaleźć osoby związane </span>
        <span start="4908" end="4915">z SLD. </span>
        <span start="5279" end="5308">

Co będzie, jeśli prezydent </span>
        <span start="5388" end="5582">nie odda władzy nad największą telewizją albo przynajmniej nie podzieli się nią z SLD bardziej sprawiedliwie? - To może oznaczać wojnę. Taką samą jaką toczomy dziś z awuesowskim ministrem skarbu</span>
        <span start="5723" end="5779"> - przewidują osoby związane z obecnymi władzami stacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by mogła ona wygrać wybory parlamentarne. SLD nie ma zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta. by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku.</body>
      <spans>
        <span start="2025" end="2070">scenariusz SLD w sprawie telewizji publicznej</span>
        <span start="2087" end="2208">: do wyborów prezydenckich TVP władają ludzie Kwaśniewskiego, by mógł on pozostać w Pałacu Prezydenckim na drugą kadencję</span>
        <span start="2252" end="2330">. Ale potem powinien nadejść czas na zmiany - TVP potrzebna będzie partii, by </span>
        <span start="2356" end="2393">mogła ona wygrać wybory parlamentarne</span>
        <span start="2463" end="2465">. </span>
        <span start="3486" end="3497">SLD nie ma </span>
        <span start="3513" end="3568">zaufania do prezesa cieszącego się poparciem prezydenta</span>
        <span start="3593" end="3595">. </span>
        <span start="4640" end="4712">by zmienić skład zarządu TVP lewica będzie musiała włożyć sporo wysiłku.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
