<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200005300047">
  <date>2000-05-30</date>
  <title>Wirus będzie się rozprzestrzeniał</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz</authors>
  <body>REPORTAŻ

Najwięcej gminnych referendów w Polsce odbyło się w tej kadencji na Warmii i Mazurach

Wirus będzie się rozprzestrzeniał

IWONA TRUSEWICZ

W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.

Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.

- Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów, burmistrzów, radnych na zajmowane w poprzednich kadencjach stanowiska - wymienia Walery Piskunowicz, dyrektor wojewódzkiej delegatury Krajowego Biura Wyborczego w Olsztynie.

Anna Lubaczewska z Krajowego Biura Wyborczego w Warszawie uważa, że wzrost liczby referendów w całym kraju ma związek "z upublicznieniem tej instytucji".

- Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia - ocenia Tadeusz Wojnicz, powiatowy lekarz weterynarii z Bartoszyc. 

Przed pięciu laty to on był inicjatorem referendum, które - pierwsze w drugiej kadencji polskiego samorządu - doprowadziło do zmiany gminnych władz.

Sposób  na udane referendum

Sępopol to miasteczko na końcu Polski. Gmina graniczy z Rosją. Ludzie mówią, że droga tu prowadzi w jedną stronę - w głąb kraju. Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i ogromny kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. Krzywe chodniki, dziurawe jezdnie, odrapane domy dopełniały szarego obrazu.

Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz, weterynarz i właściciel domu nad śmierdzącą rzeką. Dołączył do niego sąsiad Zygmunt Daniluk, wówczas bezrobotny na zasiłku, z zawodu instalator, szef Stowarzyszenia Bezrobotnych, były właściciel upadłego zakładu usługowego, niedoszły prezes spółki komunalnej.

Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Za własne pieniądze wydrukowali trzysta plakatów, tysiąc pięćset ulotek z odezwami. Jeździli po wsiach, rozmawiali z mieszkańcami. Wynajęli dziesięć samochodów dostawczych do przewożenia chętnych do punktów głosowania. 

Kiedy w przeddzień głosowania dowiedzieli się, że zarząd gminy odmówił mieszkańcom kilku odległych wiosek autobusu na przejazd do lokalu, pojechali do Bartoszyc i w prywatnej firmie przewozowej zamówili dwa autokary. 

I wygrali, choć w referendalną niedzielę 3 września 1995 r. lał deszcz i zacinał zimny wiatr. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady. 

Ludzie się spalili

Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. Czesław Sekita został zastępcą. Zygmunt Daniluk szefował zakładowi gospodarki komunalnej, Jerzy Baran był radnym. W miasteczku załatano dziury w jezdniach, wybudowano mostki na rzece, na chodnikach pojawiła się kostka, przybyły dwa wiejskie wodociągi i centrala telefoniczna. Opracowany został projekt oczyszczalni ścieków i rozstrzygnięty przetarg na wykonawcę. Potem przyszły nowe wybory i Tadeusz Wojnicz przegrał walkę o fotel burmistrza jednym głosem.

- Nie dość dobrze przygotowaliśmy się do tamtego głosowania - przyznaje Zygmunt Daniluk. 

Choć wciąż mieszka w Sępoplu, pracuje w Bartoszycach. Jego miejsce w zakładzie gospodarki komunalnej zajął Czesław Sekita. Hanna Sawicka przeniosła się do Reszla, Jerzy Baran dalej jest radnym. Tadeusz Wojnicz sprzedał dom i wyjechał z miasta.

- Ci ludzie się spalili, nie wytrzymali społecznej presji - uważa Roman Rodzik, którego wojniczowe referendum pozbawiło w 1995 r. fotela burmistrza. Teraz pracuje w sąsiednim Bisztynku i ocenia, że przez całe referendalne zamieszanie Sępopol "stracił wiarygodność".

- Referendum miało sens, bo pokazaliśmy, że można coś zrobić. Ludzie to wspominają - rozmarza się Zygmunt Daniluk.

On sam już się w politykę nie bawi. - Wcześniej czy później ludzie, z którymi współpracowaliśmy, dojdą do głosu. A mnie nadarzyła się okazja, więc z Sępopola uciekłem. Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Taki burmistrz jest zakładnikiem grupy radnych. Musi się zmienić ordynacja, tak aby burmistrza wybierali mieszkańcy w wyborach powszechnych - Tadeusz Wojnicz uważa, że w miarę ubożenia Warmii i Mazur niezadowolenie społeczne, a z nim liczba referendów będzie rosła. - Ten wirus będzie się rozprzestrzeniał - przepowiada były burmistrz  Sępopola.

Jeden przeciw władzy

W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, sam prowadził agitację, sam tworzył grupę inicjatywną. I choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. 

Mogło być przecież tak jak w Kowalach Oleckich, gdzie w lutym do głosowania wybrało się dwieście siedem osób, czyli 5,1 proc. uprawnionych. Konflikt, zogniskowany wokół miejscowego lekarza, stracił rację bytu jeszcze przed głosowaniem, kiedy lekarz przeniósł się do Olecka.

- Od razu ogłosiłem, że nie mam zamiaru kandydować na radnego, gdyby rada została odwołana - zapewnia Zbigniew Kozak.

Radnym i przewodniczącym rady był w poprzedniej kadencji.

- Kłopotem każdej rady jest burmistrz - uważa Kozak.

Burmistrz Zalewa Bogdan Hardybała motywy Kozaka ocenia krótko: to dawny przewodniczący rady, który się w tej kadencji nie dostał do władz i dlatego mnie chciał dokuczyć. 

Bogdan Hardybała uważa, że "im biedniejsze społeczeństwo, tym łatwiej wzbudzić niechęć do władzy i przyciągnąć na głosowanie". A Zalewo to środowisko ubogie, gdzie 2700 zł otrzymywane miesięcznie przez burmistrza, to dużo pieniędzy. Zbigniew Kozak przyznaje, że ludzie mu zarzucali, iż przedstawił gminnym władzom "kiepskie zarzuty". - Gdybym ja miał mocne zarzuty, to bym poszedł do prokuratora, a nie robił referendum. A tak wiem, że ludzie lubią bać się władzy - dodaje.

Po fakcie wie też, jakie popełnił błędy: nie zrobił zebrań we wsiach, aby wytłumaczyć mieszkańcom, o co mu chodzi. - A teraz to mi burmistrz napisał, że najlepiej, jakbym się z gminy wyprowadził. Więc się zastanawiam, czy mam już zakładać związek wypędzonych...

Problem rolnika

Podobny wynik jak w Zalewie (19,9 proc.) miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego, choć sytuacja na wsi jest zła i wielu gospodarzy odłoguje pola.

- Nie ukrywam, że na początku był mój prywatny problem z władzami gminy. Potem jednak okazało się, że podobne kłopoty mają inni rolnicy Dołączyli do nas handlowcy i właściciele małych firm - wymienia Wojciech Stasiak ze wsi Niedźwiedź, pełnomocnik grupy inicjatywnej, rolnik gospodarujący na prawie tysiącu hektarach.

Niepowodzenie referendum tłumaczy tym, że "zjawisko jest nowe i ludziom nie znane". - Pomimo przegranej uważam, że warto było włożyć w organizację własną pracę i pieniądze. Nasza kampania uświadomiła mieszkańcom, ile ich kosztuje władza i co z tego mają. Myślę, że zaprocentuje to w najbliższych wyborach samorządowych - podsumowuje Wojciech Stasiak. 

Wyjątkowe Rybno

W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie, niewielkiej gminie w powiecie działdowskim. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania, problemach z opieką zdrowotną. 

Druga strona wymieniała: od 1994 roku gmina ma nowoczesną centralę telefoniczną, oczyszczalnię ścieków, skanalizowano gminną wieś, a w ośmiu innych wybudowano wodociągi. Pod względem procentowego udziału inwestycji w budżecie Rybno zajmowało 7. miejsce w kraju. 

Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent, czyli 149 głosów. Organizatorzy zaprotestowali w  Sądzie Okręgowym w Warszawie i sąd uznał zasadność protestu. Decyzję podtrzymał Sąd Apelacyjny, nakazując powtórzenie referendum. Po raz pierwszy w Polsce. - To dla nas wielki znak zapytania, bo o decyzji sądu dowiedzieliśmy się z prasy. Od pierwszej rozprawy w styczniu nie otrzymaliśmy z sądu ani decyzji, ani uzasadnienia - mówi Marek Dzieńkowski, wójt Rybna. Pierwsze referendum kosztowało gminę 20 tys zł. Powtórzenie to kolejny taki wydatek.

Nadzór nad prawidłowym przeprowadzeniem referendum w Rybnie miała elbląska delegatura Krajowego Biura Wyborczego. Jej dyrektor Czesław Pieprzak uważa, że wszystko zostało przygotowane prawidłowo. 

Walery Piskunowicz, dyrektor delegatury olsztyńskiej, pojechał do Rybna w dniu głosowania, bowiem "doszły nas sygnały, że coś złego może się dziać". - W gminie nie było rozplakatowanych obwieszczeń o referendum, a w jednej z miejscowości nie sposób było znaleźć lokalu wyborczego - wymienia dyrektor.

Burmistrz  kontra burmistrz

W Korszach, w referendum przeprowadzonym w listopadzie ubiegłego roku, naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz Jerzy Skórko, którego na stanowisku zastąpił Henryk Rechinbach. 

Jednym z pierwszych posunięć nowego burmistrza było obniżenie sobie poborów o ponad 3000 zł. Henryk Rechinbach uznał, że ubogiej gminy nie stać na tyle, ile zarabiał jego poprzednik, czyli 6380 zł brutto.

- Ja sobie sam nie ustaliłem poborów. Rada je przyznała, doceniając mój wkład pracy w rozwój Korsz. A ludzie widać też to docenili, bo w referendum zagłosowali za odwołaniem władz - mówi Jerzy Skórko. 

W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady. Jerzy Skórko uważa, że aby referendum było ważne, w ludziach musi być "autentyczne niezadowolenie".

- Nie mielibyśmy żadnych szans, gdyby w grę wchodziły tylko moje ambicje. W gminie musi być 70 procent niezadowolonych, żeby trzydzieści poszło zagłosować - dodaje Skórko. Swoje i sponsorów wydatki na referendalną kampanię szacuje na 14 tys. zł.

Henryk Rechinbach nie pogodził się z przegraną. Zarzuty oponentów o niegospodarności uważa za nieprawdziwe, a kampanię za prowadzoną w sposób nieuczciwy.

- Kiedy w 1998 r. zostałem burmistrzem, zastałem gminę bez płynności finansowej, z długami sięgającymi jeszcze 1997 r. na sumę 1,2 mln zł. Korsze nie miały oczyszczalni ścieków i kanalizacji ani studium zagospodarowania przestrzennego. Po roku zostawiałem gminę bez długów, z płynnością finansową i z zaawansowanymi pracami nad planami zagospodarowania i oczyszczalni - wyjaśnia i dodaje: - Ludzie byli dowożeni do lokali, byli też częstowani alkoholem, a cisza wyborcza została naruszona przez Radio Olsztyn.

Tych argumentów nie podzielił Sąd Okręgowy w Olsztynie ani Sąd Apelacyjny. Złożone protesty wyborcze zostały odrzucone. Sprawa trafiła do rzecznika praw obywatelskich, a jeżeli to nic nie da, Henryk Rechinbach zapowiada wystąpienie przeciwko Polsce do Trybunału w Strasburgu. Jego zdaniem sąd był stronniczy i popełnił szereg błędów proceduralnych.

21 maja doszło w Korszach do przedtreminowych wyborów. Wystartowali obaj burmistrzowie i ich zwolennicy. Blok Jerzego Skórko zdobył 10 mandatów. Henryk Rechinbach także będzie radnym.

- Intencje organizatorów referendów muszą być bardzo czyste. Jeżeli wyprowadzą ludzi na ulicę dla celów prywatnych, to nie poradzą sobie z otrzymaną władzą i sytuacja szybko obróci się przeciwko nim - przestrzega Tadeusz Wojnicz, były burmistrz Sępopola.

Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim. 

W tej kadencji samorządu przeprowadzono na Warmii i Mazurach referenda w Barczewie, Fromborku, Gołdapi, Korszach, Kowalach Oleckich, Morągu, Płośnicy, Rybnie, Świętajnie, Wydminach i Zalewie. Ważne okazały się referenda we Fromborku (frekwencja 37,8 proc.), Korszach (38,2 proc.), Morągu (30,37 proc.) i Wydminach (33,1 proc.). Powtórzone zostanie referendum w Rybnie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
- Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia - ocenia Tadeusz Wojnicz, powiatowy lekarz weterynarii z Bartoszyc. Przed pięciu laty to on był inicjatorem referendum, które - pierwsze w drugiej kadencji polskiego samorządu - doprowadziło do zmiany gminnych władz. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="1103" end="1104">
</span>
        <span start="1260" end="1539">- Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia - ocenia Tadeusz Wojnicz, powiatowy lekarz weterynarii z Bartoszyc. </span>
        <span start="1541" end="1689">Przed pięciu laty to on był inicjatorem referendum, które - pierwsze w drugiej kadencji polskiego samorządu - doprowadziło do zmiany gminnych władz.</span>
        <span start="2574" end="2575"> </span>
        <span start="12012" end="12324">W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
- Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia - ocenia Tadeusz Wojnicz, powiatowy lekarz weterynarii z Bartoszyc. Przed pięciu laty to on był inicjatorem referendum, które - pierwsze w drugiej kadencji polskiego samorządu - doprowadziło do zmiany gminnych władz. Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Kiedy w przeddzień głosowania dowiedzieli się, że zarząd gminy odmówił mieszkańcom kilku odległych wiosek autobusu na przejazd do lokalu, pojechali do Bartoszyc i w prywatnej firmie przewozowej zamówili dwa autokary.I wygrali. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, sam prowadził agitację, sam tworzył grupę inicjatywną. I choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. Podobny wynik jak w Zalewie miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego, choć sytuacja na wsi jest zła i wielu gospodarzy odłoguje pola. W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie, niewielkiej gminie w powiecie działdowskim. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania, problemach z opieką zdrowotną. Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="1103" end="1104">
</span>
        <span start="1260" end="1539">- Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia - ocenia Tadeusz Wojnicz, powiatowy lekarz weterynarii z Bartoszyc. </span>
        <span start="1541" end="1689">Przed pięciu laty to on był inicjatorem referendum, które - pierwsze w drugiej kadencji polskiego samorządu - doprowadziło do zmiany gminnych władz.</span>
        <span start="2574" end="2575"> </span>
        <span start="2588" end="2637">Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. </span>
        <span start="2858" end="3074">Kiedy w przeddzień głosowania dowiedzieli się, że zarząd gminy odmówił mieszkańcom kilku odległych wiosek autobusu na przejazd do lokalu, pojechali do Bartoszyc i w prywatnej firmie przewozowej zamówili dwa autokary.</span>
        <span start="3077" end="3086">I wygrali</span>
        <span start="3289" end="3290">.</span>
        <span start="5137" end="5138"> </span>
        <span start="5146" end="5393">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, sam prowadził agitację, sam tworzył grupę inicjatywną. I choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję.</span>
        <span start="6820" end="6821"> </span>
        <span start="6830" end="6858">Podobny wynik jak w Zalewie </span>
        <span start="6871" end="7144">miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego, choć sytuacja na wsi jest zła i wielu gospodarzy odłoguje pola.</span>
        <span start="7827" end="7828"> </span>
        <span start="7835" end="8024">W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie, niewielkiej gminie w powiecie działdowskim. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania, problemach z opieką zdrowotną.</span>
        <span start="8281" end="8282"> </span>
        <span start="8291" end="8369">Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8389">. </span>
        <span start="11943" end="12412">Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="252">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. </span>
        <span start="274" end="466">W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="1262" end="1470">Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia</span>
        <span start="1537" end="1538">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.
Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.Anna Lubaczewska z Krajowego Biura Wyborczego w Warszawie uważa, że wzrost liczby referendów w całym kraju ma związek "z upublicznieniem tej instytucji".Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="467">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.
</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="1105" end="1258">Anna Lubaczewska z Krajowego Biura Wyborczego w Warszawie uważa, że wzrost liczby referendów w całym kraju ma związek "z upublicznieniem tej instytucji".</span>
        <span start="11943" end="12412">Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.
Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
Anna Lubaczewska z Krajowego Biura Wyborczego w Warszawie uważa, że wzrost liczby referendów w całym kraju ma związek "z upublicznieniem tej instytucji". Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i ogromny kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. Krzywe chodniki, dziurawe jezdnie, odrapane domy dopełniały szarego obrazu.Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz, weterynarz i właściciel domu nad śmierdzącą rzeką.Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Za własne pieniądze wydrukowali trzysta plakatów, tysiąc pięćset ulotek z odezwami. Jeździli po wsiach, rozmawiali z mieszkańcami. Wynajęli dziesięć samochodów dostawczych do przewożenia chętnych do punktów głosowania.Kiedy w przeddzień głosowania dowiedzieli się, że zarząd gminy odmówił mieszkańcom kilku odległych wiosek autobusu na przejazd do lokalu, pojechali do Bartoszyc i w prywatnej firmie przewozowej zamówili dwa autokary. I wygrali, choć w referendalną niedzielę 3 września 1995 r. lał deszcz i zacinał zimny wiatr. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady. Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. Potem przyszły nowe wybory i Tadeusz Wojnicz przegrał walkę o fotel burmistrza jednym głosem.
Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="467">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.
</span>
        <span start="468" end="608">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
</span>
        <span start="1105" end="1258">Anna Lubaczewska z Krajowego Biura Wyborczego w Warszawie uważa, że wzrost liczby referendów w całym kraju ma związek "z upublicznieniem tej instytucji".</span>
        <span start="1848" end="2190"> Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i ogromny kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. Krzywe chodniki, dziurawe jezdnie, odrapane domy dopełniały szarego obrazu.</span>
        <span start="2192" end="2377">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz, weterynarz i właściciel domu nad śmierdzącą rzeką.</span>
        <span start="2588" end="2855">Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Za własne pieniądze wydrukowali trzysta plakatów, tysiąc pięćset ulotek z odezwami. Jeździli po wsiach, rozmawiali z mieszkańcami. Wynajęli dziesięć samochodów dostawczych do przewożenia chętnych do punktów głosowania.</span>
        <span start="2858" end="3075">Kiedy w przeddzień głosowania dowiedzieli się, że zarząd gminy odmówił mieszkańcom kilku odległych wiosek autobusu na przejazd do lokalu, pojechali do Bartoszyc i w prywatnej firmie przewozowej zamówili dwa autokary. </span>
        <span start="3077" end="3291">I wygrali, choć w referendalną niedzielę 3 września 1995 r. lał deszcz i zacinał zimny wiatr. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady. </span>
        <span start="3313" end="3365">Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem.</span>
        <span start="3728" end="3822"> Potem przyszły nowe wybory i Tadeusz Wojnicz przegrał walkę o fotel burmistrza jednym głosem.</span>
        <span start="11942" end="12412">
Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów. W okresie od października 1999 r. do połowy maja 2000 r. odbyło się 59 referendów, w tym 13 ważnych. Najwięcej w woj. warmińsko-mazurskim  - 11, 10 w dolnośląskim i 8 w zachodniopomorskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="11943" end="12223">Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r. W I kadencji samorządów w Polsce odbyło się 40 referendów, w tym 3 ważne. W II kadencji referendów było 104, z czego 9 skutecznych. Od trzeciej kadencji z inicjatywą referendalną można występować rok od wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów.Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności. Padły zakłady pracy. miasto nie miało oczyszczalni. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz. Do głosowania przygotowali się starannie. I wygrali. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy. I choć do urn poszło 19,37 proc. mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. Podobny wynik jak w Zalewie miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. Organizatorzy zaprotestowali w  Sądzie Okręgowym w Warszawie i sąd uznał zasadność protestu. Decyzję podtrzymał Sąd Apelacyjny, nakazując powtórzenie referendum. W Korszach naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz Jerzy Skórko, którego na stanowisku zastąpił Henryk Rechinbach. W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="466">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="703" end="778"> Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform</span>
        <span start="862" end="928">. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1849" end="1925">Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności</span>
        <span start="1970" end="1991">. Padły zakłady pracy</span>
        <span start="2047" end="2049">. </span>
        <span start="2084" end="2115">miasto nie miało oczyszczalni. </span>
        <span start="2192" end="2325">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz</span>
        <span start="2376" end="2378">. </span>
        <span start="2588" end="2619">Do głosowania przygotowali się </span>
        <span start="2626" end="2637">starannie. </span>
        <span start="3077" end="3086">I wygrali</span>
        <span start="3169" end="3171">. </span>
        <span start="5146" end="5235">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy</span>
        <span start="5290" end="5325">. I choć do urn poszło 19,37 proc. </span>
        <span start="5335" end="5394">mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. </span>
        <span start="6830" end="6858">Podobny wynik jak w Zalewie </span>
        <span start="6871" end="6968">miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. </span>
        <span start="7835" end="7883">W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie</span>
        <span start="7927" end="7974">. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8327" end="8369">Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8551">. Organizatorzy zaprotestowali w  Sądzie Okręgowym w Warszawie i sąd uznał zasadność protestu. Decyzję podtrzymał Sąd Apelacyjny, nakazując powtórzenie referendum. </span>
        <span start="9399" end="9409">W Korszach</span>
        <span start="9469" end="9627"> naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz Jerzy Skórko, którego na stanowisku zastąpił Henryk Rechinbach. </span>
        <span start="10038" end="10137">W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery. Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów.

Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. miasto nie miało oczyszczalni. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz. Do głosowania przygotowali się starannie. wydrukowali trzysta plakatów. Jeździli po wsiach. I wygrali. 

Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. przyszły nowe wybory i przegrał.- Ci ludzie się spalili, nie wytrzymali społecznej presji - uważa Roman Rodzik, którego wojniczowe referendum pozbawiło fotela burmistrza. - Referendum miało sens, bo pokazaliśmy, że można coś zrobić - rozmarza się Zygmunt Daniluk. Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Musi się zmienić ordynacja. 

W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, prowadził agitację. I choć do urn poszło 19,37 proc. mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. - Kłopotem każdej rady jest burmistrz - uważa Kozak.Burmistrz Zalewa motywy Kozaka ocenia krótko: to dawny przewodniczący rady, który się w tej kadencji nie dostał do władz i dlatego mnie chciał dokuczyć. 

Podobny wynik jak w Zalewie miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego.

W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania. Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. Organizatorzy zaprotestowali w  Sądzie Okręgowym w Warszawie i sąd uznał zasadność protestu. Decyzję podtrzymał Sąd Apelacyjny, nakazując powtórzenie referendum. Po raz pierwszy w Polsce. 

W Korszach naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz Jerzy Skórko, którego na stanowisku zastąpił Henryk Rechinbach. W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady. Henryk Rechinbach nie pogodził się z przegraną. Zarzuty oponentów o niegospodarności uważa za nieprawdziwe, a kampanię za prowadzoną w sposób nieuczciwy.Tych argumentów nie podzielił Sąd Okręgowy w Olsztynie ani Sąd Apelacyjny. Złożone protesty wyborcze zostały odrzucone.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="466">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="610" end="778"> Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform</span>
        <span start="862" end="928">. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1718" end="1720">

</span>
        <span start="1849" end="1994">Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i </span>
        <span start="2002" end="2049">kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. </span>
        <span start="2084" end="2115">miasto nie miało oczyszczalni. </span>
        <span start="2192" end="2325">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz</span>
        <span start="2376" end="2378">. </span>
        <span start="2588" end="2619">Do głosowania przygotowali się </span>
        <span start="2626" end="2637">starannie. </span>
        <span start="2657" end="2685">wydrukowali trzysta plakatów</span>
        <span start="2719" end="2739">. Jeździli po wsiach</span>
        <span start="2766" end="2768">. </span>
        <span start="3077" end="3086">I wygrali</span>
        <span start="3169" end="3171">. </span>
        <span start="3311" end="3366">

Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. </span>
        <span start="3735" end="3758">przyszły nowe wybory i </span>
        <span start="3774" end="3782">przegrał</span>
        <span start="3821" end="3822">.</span>
        <span start="4160" end="4280">- Ci ludzie się spalili, nie wytrzymali społecznej presji - uważa Roman Rodzik, którego wojniczowe referendum pozbawiło </span>
        <span start="4290" end="4309">fotela burmistrza. </span>
        <span start="4427" end="4487">- Referendum miało sens, bo pokazaliśmy, że można coś zrobić</span>
        <span start="4509" end="4541"> - rozmarza się Zygmunt Daniluk.</span>
        <span start="4710" end="4777"> Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. </span>
        <span start="4825" end="4851">Musi się zmienić ordynacja</span>
        <span start="5041" end="5043">. </span>
        <span start="5144" end="5237">

W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, </span>
        <span start="5241" end="5259">prowadził agitację</span>
        <span start="5290" end="5325">. I choć do urn poszło 19,37 proc. </span>
        <span start="5335" end="5394">mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. </span>
        <span start="5849" end="5901">- Kłopotem każdej rady jest burmistrz - uważa Kozak.</span>
        <span start="5903" end="5920">Burmistrz Zalewa </span>
        <span start="5937" end="6073">motywy Kozaka ocenia krótko: to dawny przewodniczący rady, który się w tej kadencji nie dostał do władz i dlatego mnie chciał dokuczyć. </span>
        <span start="6828" end="6858">

Podobny wynik jak w Zalewie </span>
        <span start="6871" end="7079">miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego</span>
        <span start="7143" end="7144">.</span>
        <span start="7833" end="7883">

W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie</span>
        <span start="7927" end="7992">. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8291" end="8369">Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8577">. Organizatorzy zaprotestowali w  Sądzie Okręgowym w Warszawie i sąd uznał zasadność protestu. Decyzję podtrzymał Sąd Apelacyjny, nakazując powtórzenie referendum. Po raz pierwszy w Polsce. </span>
        <span start="9397" end="9409">

W Korszach</span>
        <span start="9469" end="9627"> naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz Jerzy Skórko, którego na stanowisku zastąpił Henryk Rechinbach. </span>
        <span start="10038" end="10138">W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady. </span>
        <span start="10486" end="10639">Henryk Rechinbach nie pogodził się z przegraną. Zarzuty oponentów o niegospodarności uważa za nieprawdziwe, a kampanię za prowadzoną w sposób nieuczciwy.</span>
        <span start="11152" end="11271">Tych argumentów nie podzielił Sąd Okręgowy w Olsztynie ani Sąd Apelacyjny. Złożone protesty wyborcze zostały odrzucone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.  Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności. Padły zakłady pracy. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. wygrali. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. I choć do urn poszło 19,37 proc. mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. W Korszach naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="466">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="703" end="704"> </span>
        <span start="709" end="710"> </span>
        <span start="1849" end="1925">Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności</span>
        <span start="1970" end="1991">. Padły zakłady pracy</span>
        <span start="2047" end="2049">. </span>
        <span start="2192" end="2294">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. </span>
        <span start="3079" end="3086">wygrali</span>
        <span start="3169" end="3171">. </span>
        <span start="5146" end="5198">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. </span>
        <span start="5292" end="5325">I choć do urn poszło 19,37 proc. </span>
        <span start="5335" end="5394">mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak mówi, że ma satysfakcję. </span>
        <span start="7835" end="7883">W grudniu 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie</span>
        <span start="7927" end="7974">. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy</span>
        <span start="8023" end="8025">. </span>
        <span start="8327" end="8369">Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8389">. </span>
        <span start="9399" end="9409">W Korszach</span>
        <span start="9469" end="9516"> naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery. Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Część inicjatyw to skutek konfliktów, ale także wzrostu społecznej świadomości. Sępopol to miasteczko na końcu Polski. Padły zakłady pracy. Śmierdziały rzeki, bo miasto nie miało oczyszczalni. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się, zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz dwa lata był burmistrzem. Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Musi się zmienić ordynacja. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak ma satysfakcję. wie, jakie popełnił błędy. Podobny wynik miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. W 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. Organizatorzy zaprotestowali i sąd uznał zasadność protestu, nakazując powtórzenie referendum. Intencje organizatorów referendów muszą być czyste. Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="252">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. </span>
        <span start="352" end="466">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="610" end="683"> Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. </span>
        <span start="704" end="740">Część inicjatyw to skutek konfliktów</span>
        <span start="820" end="864">, ale także wzrostu społecznej świadomości. </span>
        <span start="1720" end="1759">Sępopol to miasteczko na końcu Polski. </span>
        <span start="1972" end="1991">Padły zakłady pracy</span>
        <span start="2047" end="2066">. Śmierdziały rzeki</span>
        <span start="2079" end="2115">, bo miasto nie miało oczyszczalni. </span>
        <span start="2192" end="2234">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się</span>
        <span start="2245" end="2247">, </span>
        <span start="2250" end="2325">zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz</span>
        <span start="3328" end="3342"> dwa lata był </span>
        <span start="3353" end="3366">burmistrzem. </span>
        <span start="4711" end="4777">Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. </span>
        <span start="4825" end="4851">Musi się zmienić ordynacja</span>
        <span start="5041" end="5043">. </span>
        <span start="5146" end="5198">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. </span>
        <span start="5294" end="5369">choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak </span>
        <span start="5378" end="5394">ma satysfakcję. </span>
        <span start="6560" end="6563">wie</span>
        <span start="6567" end="6589">, jakie popełnił błędy</span>
        <span start="6663" end="6665">. </span>
        <span start="6830" end="6844">Podobny wynik </span>
        <span start="6871" end="6968">miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. </span>
        <span start="7835" end="7837">W </span>
        <span start="7845" end="7883">1999 r. odbyło się referendum w Rybnie</span>
        <span start="7927" end="7929">. </span>
        <span start="8327" end="8369">Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8417">. Organizatorzy zaprotestowali</span>
        <span start="8449" end="8480"> i sąd uznał zasadność protestu</span>
        <span start="8515" end="8551">, nakazując powtórzenie referendum. </span>
        <span start="11689" end="11733">Intencje organizatorów referendów muszą być </span>
        <span start="11740" end="11748">czyste. </span>
        <span start="11943" end="12011">Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery. Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Część inicjatyw to skutek konfliktów, ale także wzrostu społecznej świadomości. Sępopol to miasteczko na końcu Polski. Padły zakłady pracy. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się, zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz. Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. I wygrali, choć w referendalną niedzielę 3 września 1995 r. lał deszcz i zacinał zimny wiatr. Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. W miasteczku załatano dziury w jezdniach, przybyły dwa wiejskie wodociągi i centrala telefoniczna. Potem przyszły nowe wybory i Tadeusz Wojnicz przegrał walkę o fotel burmistrza jednym głosem.Choć wciąż mieszka w Sępoplu, pracuje w Bartoszycach. Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Taki burmistrz jest zakładnikiem grupy radnych. Musi się zmienić ordynacja, tak aby burmistrza wybierali mieszkańcy w wyborach powszechnych. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak ma satysfakcję. Burmistrz Bogdan Hardybała motywy Kozaka ocenia krótko: to dawny przewodniczący rady, który się w tej kadencji nie dostał do władz i dlatego mnie chciał dokuczyć.Zbigniew Kozak wie, jakie popełnił błędy: nie zrobił zebrań we wsiach, aby wytłumaczyć mieszkańcom, o co mu chodzi. Podobny wynik miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Wojciech Stasiak Niepowodzenie referendum tłumaczy tym, że zjawisko jest nowe i ludziom nieznane. Pomimo przegranej uważa, że warto było. W 1999 r. odbyło się referendum w Rybnie. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania, problemach z opieką zdrowotną. Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent. Organizatorzy zaprotestowali i sąd uznał zasadność protestu, nakazując powtórzenie referendum. W Korszach w referendum naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz. W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady. Intencje organizatorów referendów muszą być czyste. Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="252">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. </span>
        <span start="352" end="466">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="610" end="683"> Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. </span>
        <span start="704" end="740">Część inicjatyw to skutek konfliktów</span>
        <span start="820" end="864">, ale także wzrostu społecznej świadomości. </span>
        <span start="1720" end="1759">Sępopol to miasteczko na końcu Polski. </span>
        <span start="1972" end="1991">Padły zakłady pracy</span>
        <span start="2047" end="2115">. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. </span>
        <span start="2192" end="2234">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się</span>
        <span start="2245" end="2247">, </span>
        <span start="2250" end="2325">zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Na czele stanął Tadeusz Wojnicz</span>
        <span start="2376" end="2378">. </span>
        <span start="2588" end="2637">Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. </span>
        <span start="3077" end="3171">I wygrali, choć w referendalną niedzielę 3 września 1995 r. lał deszcz i zacinał zimny wiatr. </span>
        <span start="3313" end="3366">Tadeusz Wojnicz dwa lata był w Sępopolu burmistrzem. </span>
        <span start="3480" end="3521">W miasteczku załatano dziury w jezdniach,</span>
        <span start="3584" end="3642"> przybyły dwa wiejskie wodociągi i centrala telefoniczna. </span>
        <span start="3729" end="3822">Potem przyszły nowe wybory i Tadeusz Wojnicz przegrał walkę o fotel burmistrza jednym głosem.</span>
        <span start="3915" end="3969">Choć wciąż mieszka w Sępoplu, pracuje w Bartoszycach. </span>
        <span start="4711" end="4916">Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Taki burmistrz jest zakładnikiem grupy radnych. Musi się zmienić ordynacja, tak aby burmistrza wybierali mieszkańcy w wyborach powszechnych</span>
        <span start="5041" end="5043">. </span>
        <span start="5146" end="5198">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. </span>
        <span start="5294" end="5369">choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak </span>
        <span start="5378" end="5394">ma satysfakcję. </span>
        <span start="5903" end="5913">Burmistrz </span>
        <span start="5920" end="6072">Bogdan Hardybała motywy Kozaka ocenia krótko: to dawny przewodniczący rady, który się w tej kadencji nie dostał do władz i dlatego mnie chciał dokuczyć.</span>
        <span start="6308" end="6323">Zbigniew Kozak </span>
        <span start="6560" end="6563">wie</span>
        <span start="6567" end="6665">, jakie popełnił błędy: nie zrobił zebrań we wsiach, aby wytłumaczyć mieszkańcom, o co mu chodzi. </span>
        <span start="6830" end="6844">Podobny wynik </span>
        <span start="6871" end="6968">miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. </span>
        <span start="7346" end="7363">Wojciech Stasiak </span>
        <span start="7465" end="7507">Niepowodzenie referendum tłumaczy tym, że </span>
        <span start="7508" end="7540">zjawisko jest nowe i ludziom nie</span>
        <span start="7541" end="7546">znane</span>
        <span start="7547" end="7549">. </span>
        <span start="7551" end="7574">Pomimo przegranej uważa</span>
        <span start="7575" end="7590">, że warto było</span>
        <span start="7636" end="7638">. </span>
        <span start="7835" end="7837">W </span>
        <span start="7845" end="7883">1999 r. odbyło się referendum w Rybnie</span>
        <span start="7927" end="8025">. Zarzuty inicjatorów mówiły o arogancji władzy, utracie zaufania, problemach z opieką zdrowotną. </span>
        <span start="8291" end="8369">Do urn poszło 27 proc. mieszkańców. Do ważności wyniku zabrakło trzech procent</span>
        <span start="8387" end="8417">. Organizatorzy zaprotestowali</span>
        <span start="8449" end="8480"> i sąd uznał zasadność protestu</span>
        <span start="8515" end="8551">, nakazując powtórzenie referendum. </span>
        <span start="9399" end="9409">W Korszach</span>
        <span start="9410" end="9424"> w referendum </span>
        <span start="9470" end="9562">naprzeciwko siebie stanęli dwaj burmistrzowie. Grupie inicjatywnej przewodził były burmistrz</span>
        <span start="9625" end="9627">. </span>
        <span start="10038" end="10138">W głosowaniu wzięło udział 38,2 proc. uprawnionych, 2952 osoby opowiedziały się za odwołaniem rady. </span>
        <span start="11689" end="11733">Intencje organizatorów referendów muszą być </span>
        <span start="11740" end="11748">czyste. </span>
        <span start="11943" end="12011">Ustawa o gminnym referendum została uchwalona w październiku 1991 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów. Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. Część inicjatyw to skutek konfliktów, ale także wzrostu społecznej świadomości. Tadeusz Wojnicz dwa lata był burmistrzem. Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. Musi się zmienić ordynacja. W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak ma satysfakcję. Podobny wynik miało referendum w Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Intencje organizatorów referendów muszą być czyste.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="436">Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów</span>
        <span start="465" end="466">.</span>
        <span start="610" end="683"> Nie ma jednoznacznej odpowiedzi, dlaczego referendów jest coraz więcej. </span>
        <span start="704" end="740">Część inicjatyw to skutek konfliktów</span>
        <span start="820" end="864">, ale także wzrostu społecznej świadomości. </span>
        <span start="2310" end="2325">Tadeusz Wojnicz</span>
        <span start="3328" end="3342"> dwa lata był </span>
        <span start="3353" end="3366">burmistrzem. </span>
        <span start="4711" end="4777">Nie można wiele zrobić, póki o wyborze burmistrza decydują radni. </span>
        <span start="4825" end="4851">Musi się zmienić ordynacja</span>
        <span start="5041" end="5043">. </span>
        <span start="5146" end="5198">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. </span>
        <span start="5294" end="5369">choć do urn poszło 19,37 proc. dorosłych mieszkańców gminy, Zbigniew Kozak </span>
        <span start="5378" end="5394">ma satysfakcję. </span>
        <span start="6830" end="6844">Podobny wynik </span>
        <span start="6871" end="6890">miało referendum w </span>
        <span start="6905" end="6968">Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. </span>
        <span start="11689" end="11733">Intencje organizatorów referendów muszą być </span>
        <span start="11740" end="11747">czyste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów. Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów, burmistrzów, radnych na zajmowane w poprzednich kadencjach stanowiska. Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia. Przed pięciu laty Sępopol ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. I wygrali. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="682" end="999"> Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów, burmistrzów, radnych na zajmowane w poprzednich kadencjach stanowiska</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1261" end="1470"> Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia</span>
        <span start="1537" end="1539">. </span>
        <span start="1849" end="1875">Przed pięciu laty Sępopol </span>
        <span start="1929" end="1972">ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. </span>
        <span start="2192" end="2294">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. </span>
        <span start="2588" end="2637">Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. </span>
        <span start="3077" end="3086">I wygrali</span>
        <span start="3169" end="3290">. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
 Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów, burmistrzów, radnych na zajmowane w poprzednich kadencjach stanowiska. Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia. Sępopol to miasteczko na końcu Polski. Gmina graniczy z Rosją. Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i ogromny kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Za własne pieniądze wydrukowali trzysta plakatów, tysiąc pięćset ulotek z odezwami. Jeździli po wsiach, rozmawiali z mieszkańcami. Wynajęli dziesięć samochodów dostawczych do przewożenia chętnych do punktów głosowania. 
I wygrali. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady. 
W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, sam prowadził agitację, sam tworzył grupę inicjatywną. Bogdan Hardybała uważa, że "im biedniejsze społeczeństwo, tym łatwiej wzbudzić niechęć do władzy i przyciągnąć na głosowanie". A Zalewo to środowisko ubogie. Po fakcie wie też, jakie popełnił błędy: nie zrobił zebrań we wsiach, aby wytłumaczyć mieszkańcom, o co mu chodzi. Podobny wynik jak w Zalewie (19,9 proc.) miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego, choć sytuacja na wsi jest zła i wielu gospodarzy odłoguje pola.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="608">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.
</span>
        <span start="682" end="999"> Sprawa jest złożona. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Gminne referenda bywają również próbą powrotu przegranych wójtów, burmistrzów, radnych na zajmowane w poprzednich kadencjach stanowiska</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1261" end="1470"> Im biedniejszy region, tym więcej referendów. Na takich terenach jak Warmia i Mazury ludzie coraz częściej postrzegają pracę w gminnym urzędzie, udział w radzie jako szansę na polepszenie sobie warunków życia</span>
        <span start="1537" end="1539">. </span>
        <span start="1720" end="1783">Sępopol to miasteczko na końcu Polski. Gmina graniczy z Rosją. </span>
        <span start="1849" end="2115">Przed pięciu laty Sępopol przodował w wojewódzkich statystykach umieralności, a ciągnął się w ogonie wydatków budżetowych. Padły zakłady pracy i ogromny kombinat rolny dający zatrudnienie 700 osobom. Śmierdziały rzeki Łyna i Guber, bo miasto nie miało oczyszczalni. </span>
        <span start="2192" end="2294">Sześciu ludziom ten obraz nie spodobał się tak bardzo, że zawiązali grupę inicjatywną ds. referendum. </span>
        <span start="2588" end="2857">Do głosowania przygotowali się bardzo starannie. Za własne pieniądze wydrukowali trzysta plakatów, tysiąc pięćset ulotek z odezwami. Jeździli po wsiach, rozmawiali z mieszkańcami. Wynajęli dziesięć samochodów dostawczych do przewożenia chętnych do punktów głosowania. 
</span>
        <span start="3077" end="3086">I wygrali</span>
        <span start="3169" end="3292">. Na 5350 sępopolan uprawnionych do głosowania do lokali dotarło prawie 36 procent. 1682 oddało głosy za odwołaniem rady. 
</span>
        <span start="5146" end="5292">W Zalewie do referendum doprowadził jeden człowiek. Sam opracował zarzuty, zebrał podpisy, sam prowadził agitację, sam tworzył grupę inicjatywną. </span>
        <span start="6075" end="6231">Bogdan Hardybała uważa, że "im biedniejsze społeczeństwo, tym łatwiej wzbudzić niechęć do władzy i przyciągnąć na głosowanie". A Zalewo to środowisko ubogie</span>
        <span start="6407" end="6409">. </span>
        <span start="6550" end="6665">Po fakcie wie też, jakie popełnił błędy: nie zrobił zebrań we wsiach, aby wytłumaczyć mieszkańcom, o co mu chodzi. </span>
        <span start="6830" end="7144">Podobny wynik jak w Zalewie (19,9 proc.) miało referendum w podolsztyńskim Barczewie. Frekwencja okazała się za niska, by zmienić władze. Inicjatorowi głosowania - Komitetowi Obrony Rolników RP - nie podobało się, że gmina nie obniża podatku rolnego, choć sytuacja na wsi jest zła i wielu gospodarzy odłoguje pola.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów. Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. Im biedniejszy region, tym więcej referendów.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="466">W pierwszych czterech latach polskiej samorządności w Olsztyńskiem odbyło się jedno gminne referendum. Okazało się nieważne. W drugiej kadencji referendów było osiem. W dwóch mieszkańcy odwołali władze. Przez pół obecnej kadencji na Warmii i Mazurach przeprowadzono jedenaście referendów, z których ważne były cztery.</span>
        <span start="468" end="607">Na swoją kolejkę czekają dwa następne, a w pięciu gminach trwa zbieranie podpisów pod wnioskami o głosowanie nad odwołaniem rad i zarządów.</span>
        <span start="703" end="864"> Część inicjatyw to skutek konfliktów powstających przy wprowadzaniu reform, szczególnie edukacji i opieki zdrowotnej, ale także wzrostu społecznej świadomości. </span>
        <span start="1262" end="1307">Im biedniejszy region, tym więcej referendów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
