<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006050059">
  <date>2000-06-05</date>
  <title>Jak w kalejdoskopie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Pilczyński</authors>
  <body>SEJM

Od początku kadencji 30 posłów zmieniło  szyld polityczny

Jak w kalejdoskopie

JERZY PILCZYŃSKI

Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS - 201 posłów, SLD - 164, UW - 60  i PSL - 27  oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła; Porozumienie Polskie liczące 7 posłów, KPN-Ojczyzna - 5, Ruch Odbudowy Polski - Porozumienie Centrum - 4, Polska Partia Socjalistyczna - Ruch Ludzi Pracy - 3 oraz koło Polskiej Racji Stanu - 3. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 

Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów i to nie zawsze, z dyscypliny klubowej wyłamuje się dość często 14, 15 posłów. Stało się to właśnie przedmiotem konfliktu w koalicji i może doprowadzić do jej rozpadu. Rzecznik klubu Piotr Żak mówił niedawno, że niezdyscyplinowani nie przejdą powtórnie weryfikacji wyborczej. Powinno się ich jednak usunąć już teraz z klubu. Jeśli udałoby się zachować koalicję, to 170 posłów AWS zupełnie wystarczyłoby dla zapewnienia rządowi większości w Sejmie. 

Powolna erozja

Już na początku kadencji opuścił AWS Ludwik Dorn, będący członkiem Porozumienia Centrum i przez dłuższy czas pozostawał posłem niezrzeszonym.

Pół roku później liczebność Klubu AWS zmniejszyła się o 8 osób. Z powodu łamania regulaminu i naruszania dyscypliny w głosowaniach zostali z niego usunięci Adam Słomka i Jan Łopuszański. Wraz z nimi wystąpiło z klubu 6 posłów KPN. Pod przewodnictwem Słomki założyli koło Konfederacji Polski Niepodległej - Obóz Patriotyczny, które w grudniu 1999 roku zmieniło nazwę na KPN-Ojczyzna. Po czterech miesiącach opuściła je Elżbieta Adamska-Wedler, wracając na łono AWS. W grudniu ubiegłego roku koło straciło Ryszarda Kędrę, który trafił do koła Polskiej Racji Stanu. KPN-O liczy dziś&amp;nbsp;5 posłów, oprócz Adama Słomki są to: Michał Janiszewski, od niedawna przewodniczący partii, Tomasz Karwowski, Janina Kraus, Andrzej Zapałowski. 

Jan Łopuszański pozostawał krótko posłem niezrzeszonym. W ślad za nim wystąpiło z Klubu AWS sześcioro posłów związanych ze środowiskiem Radia Maryja. Byli to: Mariusz Grabowski, Piotr Krutul, Halina Nowina-Konopka, Mariusz Olszewski, Anna Sobecka, Witold Tomczak. Tworzą oni 7-osobowe, największe w Sejmie, Koło Porozumienie Polskie. Jedną z przyczyn odejścia tych posłów z AWS był konflikt w sprawie Stoczni Gdańskiej. Wkrótce doszło też do rozbratu z Rodziną Polską popieraną przez ojca Rydzyka. 

Porozumienie Polskie i jego lider Jan Łopuszański silnie akcentują w Sejmie pozycje narodowe i są  zdecydowanie przeciw integracji Polski z Unią Europejską. W niektórych sprawach dochodzi na forum Sejmu do wspólnych wystąpień w imieniu kół PP i KPN-O, a także ROP-PC. Często bywa to jednak stanowisko odmienne od zajmowanego przez AWS. 

Z mandatu AWS zrezygnował Marek Nawara, który został przewodniczącym  małopolskiego sejmiku. Mandat po nim objął Paweł Graś. Miejsce zmarłego Bogdana Żurka zajęła w Sejmie Grażyna Sołtyk, a mandat po Andrzeju Zakrzewskim objął Zbigniew Eysmont. 

Ostatnim, który opuścił pokład AWS, był Maciej Jankowski. Zaangażował się w popieranie Andrzeja Olechowskiego jako kandydata na prezydenta. W  AWS pozostaje dziś 186 posłów. 

SLD trzyma się mocno

Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Pod koniec 1999 roku wystąpili z niego poseł Piotr Ikonowicz (PPS) oraz Kazimierz Milner i Lech Szymańczyk reprezentujący Ruch Ludzi Pracy, po to by utworzyć wspólne Koło PPS-RLP. 

Na początku kadencji z mandatu SLD zrezygnował Grzegorz Tuderek, przedkładając nad honory posła korzyści z działalności gospodarczej. Zastąpił go następny na liście wyborczej Mirosław Podsiadło. Mandat nagle zmarłego Kazimierza Nowaka objęła Elżbieta Szparaga.

Z powodu braku dyscypliny w głosowaniu nad liczbą województw z klubu zostali wykluczeni Wiesław Szweda i Zbyszek Zaborowski, lecz po 4 miesiącach zostali przyjęci ponownie. 

Z powodu niekorzystnego dla niego orzeczenia lustracyjnego mandat utracił Tadeusz Matyjek na jego miejsce wszedł Andrzej Umiński. Do tej pory Matyjek jest jedynym posłem wyeliminowanym z powodów lustracyjnych.

Z mandatu zrezygnował Tadeusz Jędrzejczak, któremu ustawa nie pozwoliła łączyć go z funkcją prezydenta miasta Gorzowa Wlkp. Po tych wszystkich roszadach SLD liczy dziś 161 posłów. 

UW i PSL  - straty minimalne

Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Dysponował nim Jan Rulewski, który był niegdyś posłem NSZZ "Solidarność". Widocznie związkowa proweniencja nie pozwoliła mu funkcjonować w Unii na dłuższą metę. 

Zrzekł się mandatu Jerzy Ciemniewski, zostając sędzią Trybunału Konstytucyjnego, podobnie jak Irena Lipowicz, która została ambasadorem w Austrii. Wygasł mandat Juliusza Brauna, gdy wybrano go na przewodniczącego Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji. Zastąpili ich odpowiednio - Stanisław Pilniakowski, Jan Rzymełka i Maria Stolzman. UW dysponuje dziś 59 głosami. 

Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. Na początku kadencji wystąpił z klubu Roman Jagieliński, który założył Partię Ludowo-Demokratyczną. Pozostaje posłem niezrzeszonym. Mandat po tragicznie zmarłym Ryszardzie Bondyrze objął Ryszard Stanibuła. 

Kaczyński ratuje  Olszewskiego

Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. Spod wpływów lidera wyzwolili się Dariusz Grabowski i Adam Wędrychowicz, którzy ze wspomnianym już Ryszardem Kędrą z KPN-O założyli Koło Polskiej Racji Stanu. 

W ROP został oprócz lidera tylko Wojciech Włodarczyk - groziło to likwidacją ruchu, ponieważ w myśl regulaminu do utworzenia koła potrzeba co najmniej trzech posłów. Sytuację uratowali Jarosław Kaczyński i Ludwik Dorn. Kaczyński wybrany z listy ROP uznał, że w trudnej sytuacji jest zobowiązany moralnie pomóc Olszewskiemu. Odtąd koło nosi nazwę ROP-PC. 

Do 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. Początkowo stanowili ją dwaj posłowie mniejszości niemieckiej Henryk Kroll, Helmut Paździor oraz Jarosław Kaczyński i Antoni Macierewicz, założyciel Ruchu Katolicko-  -Narodowego. Kaczyński wsparł Olszewskiego, za to przybyli Jan Rulewski, Roman Jagieliński i Maciej Jankowski. 

Oceni wyborca

Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania (większa możliwość wystąpień w imieniu koła z trybuny sejmowej, pieniądze na funkcjonowanie koła, lokal w Sejmie itp.). Są to warunki tylko pozornie lepsze, bowiem pojedynczymi głosami nic w Sejmie osiągnąć się nie da. 

Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Ordynacja wyborcza do Sejmu, różniąca się pod tym względem od ordynacji senackiej, pozwala na rozwiązywanie tych sytuacji bez potrzeby uciekania się do wyborów uzupełniających. Gwarantuje to  niezmienność składu politycznego Sejmu. 

Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki. Pozostaje to jednak do oceny wyborców.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL.  każdy z nich liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Największe straty poniosła AWS. na początku opuścił AWS Ludwik Dorn. później liczebność Klubu AWS zmniejszyła się o 8 osób. Z powodu łamania regulaminu zostali z niego usunięci Adam Słomka i Jan Łopuszański. Wraz z nimi wystąpiło z klubu 6 posłów. założyli koło Konfederacji Polski Niepodległej - Obóz Patriotyczny. Klub SLD stracił trzech posłów. wystąpili, by utworzyć wspólne Koło PPS-RLP. Unia Wolności straciła jeden głos. Przyczyny zmian mają charakter polityczny, ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy względy pragmatyczne. Trzydziestu posłów zmieniało swoją przynależność klubową.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="308">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="348">  i PSL</span>
        <span start="388" end="391">.  </span>
        <span start="523" end="536">każdy z nich </span>
        <span start="553" end="620">liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="1062" end="1064">. </span>
        <span start="1455" end="1467">na początku </span>
        <span start="1476" end="1499">opuścił AWS Ludwik Dorn</span>
        <span start="1591" end="1592">.</span>
        <span start="1602" end="1686"> później liczebność Klubu AWS zmniejszyła się o 8 osób. Z powodu łamania regulaminu </span>
        <span start="1725" end="1819">zostali z niego usunięci Adam Słomka i Jan Łopuszański. Wraz z nimi wystąpiło z klubu 6 posłów</span>
        <span start="1823" end="1825">. </span>
        <span start="1851" end="1917">założyli koło Konfederacji Polski Niepodległej - Obóz Patriotyczny</span>
        <span start="1975" end="1977">. </span>
        <span start="3608" end="3625">Klub SLD stracił </span>
        <span start="3637" end="3652">trzech posłów. </span>
        <span start="3673" end="3682">wystąpili</span>
        <span start="3790" end="3792">, </span>
        <span start="3798" end="3832">by utworzyć wspólne Koło PPS-RLP. </span>
        <span start="4694" end="4717">Unia Wolności straciła </span>
        <span start="4723" end="4735">jeden głos. </span>
        <span start="6495" end="6516">Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6549">charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6602">ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy </span>
        <span start="6606" end="6626">względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="7354" end="7383">Trzydziestu posłów zmieniało </span>
        <span start="7390" end="7417">swoją przynależność klubową</span>
        <span start="7520" end="7521">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL oraz Koło ROP.  każdy z nich liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Największe straty poniosła AWS. 

na początku kadencji opuścił AWS Ludwik Dorn. później liczebność Klubu AWS zmniejszyła się o 8 osób. Z powodu łamania regulaminu zostali z niego usunięci Adam Słomka i Jan Łopuszański. Wraz z nimi wystąpiło z klubu 6 posłów. Pod przewodnictwem Słomki założyli koło Konfederacji Polski Niepodległej - Obóz Patriotyczny. Jan Łopuszański pozostawał krótko posłem niezrzeszonym. W ślad za nim wystąpiło z Klubu AWS sześcioro posłów związanych ze środowiskiem Radia Maryja. Tworzą oni 7-osobowe Koło Porozumienie Polskie. 

Klub SLD stracił trzech posłów. wystąpili, po to by utworzyć wspólne Koło PPS-RLP. z mandatu SLD zrezygnował Grzegorz Tuderek, przedkładając nad honory posła korzyści z działalności gospodarczej. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Dysponował nim Jan Rulewski, który był niegdyś posłem NSZZ "Solidarność". Niewielkie straty odnotowało też PSL. W ROP został oprócz lidera tylko Wojciech Włodarczyk - groziło to likwidacją ruchu. Sytuację uratowali Jarosław Kaczyński i Ludwik Dorn. Odtąd koło nosi nazwę ROP-PC. 

Przyczyny zmian mają charakter polityczny, ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania. Trzydziestu posłów zmieniało swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="308">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="349">  i PSL </span>
        <span start="355" end="359">oraz</span>
        <span start="379" end="391"> Koło ROP.  </span>
        <span start="523" end="536">każdy z nich </span>
        <span start="553" end="620">liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="1062" end="1064">. </span>
        <span start="1449" end="1451">

</span>
        <span start="1455" end="1499">na początku kadencji opuścił AWS Ludwik Dorn</span>
        <span start="1591" end="1592">.</span>
        <span start="1602" end="1686"> później liczebność Klubu AWS zmniejszyła się o 8 osób. Z powodu łamania regulaminu </span>
        <span start="1725" end="1819">zostali z niego usunięci Adam Słomka i Jan Łopuszański. Wraz z nimi wystąpiło z klubu 6 posłów</span>
        <span start="1823" end="1917">. Pod przewodnictwem Słomki założyli koło Konfederacji Polski Niepodległej - Obóz Patriotyczny</span>
        <span start="1975" end="1977">. </span>
        <span start="2325" end="2475">Jan Łopuszański pozostawał krótko posłem niezrzeszonym. W ślad za nim wystąpiło z Klubu AWS sześcioro posłów związanych ze środowiskiem Radia Maryja. </span>
        <span start="2589" end="2609">Tworzą oni 7-osobowe</span>
        <span start="2631" end="2659"> Koło Porozumienie Polskie. </span>
        <span start="3606" end="3625">

Klub SLD stracił </span>
        <span start="3637" end="3652">trzech posłów. </span>
        <span start="3673" end="3682">wystąpili</span>
        <span start="3790" end="3832">, po to by utworzyć wspólne Koło PPS-RLP. </span>
        <span start="3855" end="3968">z mandatu SLD zrezygnował Grzegorz Tuderek, przedkładając nad honory posła korzyści z działalności gospodarczej. </span>
        <span start="4694" end="4809">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Dysponował nim Jan Rulewski, który był niegdyś posłem NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="5264" end="5300">Niewielkie straty odnotowało też PSL</span>
        <span start="5324" end="5326">. </span>
        <span start="5789" end="5871">W ROP został oprócz lidera tylko Wojciech Włodarczyk - groziło to likwidacją ruchu</span>
        <span start="5953" end="6008">. Sytuację uratowali Jarosław Kaczyński i Ludwik Dorn. </span>
        <span start="6113" end="6143">Odtąd koło nosi nazwę ROP-PC. </span>
        <span start="6493" end="6516">

Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6549">charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6602">ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy </span>
        <span start="6606" end="6694">względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="7354" end="7383">Trzydziestu posłów zmieniało </span>
        <span start="7390" end="7481">swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów</span>
        <span start="7520" end="7521">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL.  każdy z nich liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Największe straty poniosła AWS. Klub SLD stracił trzech posłów. Przyczyny zmian mają charakter polityczny, ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy względy pragmatyczne.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="308">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="348">  i PSL</span>
        <span start="388" end="391">.  </span>
        <span start="523" end="536">każdy z nich </span>
        <span start="553" end="620">liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="1062" end="1064">. </span>
        <span start="3608" end="3625">Klub SLD stracił </span>
        <span start="3637" end="3652">trzech posłów. </span>
        <span start="6495" end="6516">Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6549">charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6602">ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy </span>
        <span start="6606" end="6626">względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny. Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="303">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie</span>
        <span start="354" end="620"> oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="869">. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
</span>
        <span start="6495" end="6547">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="7061">Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS - 201 posłów, SLD - 164, UW - 60  i PSL - 27  oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
Największe straty poniosła AWS. Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. 
Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania. Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki. Pozostaje to jednak do oceny wyborców.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="620">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS - 201 posłów, SLD - 164, UW - 60  i PSL - 27  oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="869">. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
</span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="943" end="945">. </span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="5264" end="5326">Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. </span>
        <span start="5566" end="5628">Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="6494" end="6694">
Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="7062">Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. </span>
        <span start="7296" end="7560">Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki. Pozostaje to jednak do oceny wyborców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="191">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. </span>
        <span start="232" end="303">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie</span>
        <span start="354" end="391"> oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  </span>
        <span start="481" end="620">Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="815">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Sejm zainaugurował działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć na 186 głosów. Przyczyny zmian mają charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy względy pragmatyczne. Zmiany niekiedy są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Trzydziestu posłów zmieniało swoją przynależność klubową.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="251">Sejm zainaugurował </span>
        <span start="255" end="308">działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="348">  i PSL</span>
        <span start="354" end="536"> oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich </span>
        <span start="553" end="620">liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="870" end="963">Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć </span>
        <span start="971" end="984">na 186 głosów</span>
        <span start="1062" end="1064">. </span>
        <span start="6495" end="6516">Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6602">charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy </span>
        <span start="6606" end="6626">względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="6923">Zmiany </span>
        <span start="6932" end="6941">niekiedy </span>
        <span start="6970" end="7062">są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. </span>
        <span start="7354" end="7383">Trzydziestu posłów zmieniało </span>
        <span start="7390" end="7417">swoją przynależność klubową</span>
        <span start="7520" end="7521">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła; Porozumienie Polskie, KPN-Ojczyzna, Ruch Odbudowy Polski - Porozumienie Centrum, Polska Partia Socjalistyczna - Ruch Ludzi Pracy oraz koło Polskiej Racji Stanu. 

Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów. Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. Do 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. 

Przyczyny zmian mają charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania. Zmiany niekiedy są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="191">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są już na Wiejskiej stałym zjawiskiem. </span>
        <span start="232" end="308">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="348">  i PSL</span>
        <span start="354" end="536"> oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich </span>
        <span start="553" end="642">liczy dziś mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła; Porozumienie Polskie</span>
        <span start="659" end="673">, KPN-Ojczyzna</span>
        <span start="677" end="722">, Ruch Odbudowy Polski - Porozumienie Centrum</span>
        <span start="726" end="776">, Polska Partia Socjalistyczna - Ruch Ludzi Pracy </span>
        <span start="780" end="810">oraz koło Polskiej Racji Stanu</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="868" end="984">

Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów</span>
        <span start="1062" end="1064">. </span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="5264" end="5326">Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. </span>
        <span start="5566" end="5628">Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. </span>
        <span start="6145" end="6200">Do 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. </span>
        <span start="6479" end="6480">
</span>
        <span start="6494" end="6516">
Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6694">charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="6923">Zmiany </span>
        <span start="6932" end="6941">niekiedy </span>
        <span start="6970" end="7062">są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. </span>
        <span start="7296" end="7521">Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Sejm zainaugurował działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW  i PSL oraz Koło ROP.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich liczy mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła. Przyczyny zmian mają charakter polityczny,  ale często chodzi o ambicje osobiste czy względy pragmatyczne.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="251">Sejm zainaugurował </span>
        <span start="255" end="308">działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="341" end="348">  i PSL</span>
        <span start="354" end="360"> oraz </span>
        <span start="380" end="391">Koło ROP.  </span>
        <span start="481" end="536">Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich </span>
        <span start="553" end="559">liczy </span>
        <span start="564" end="620">mniej posłów niż na początku. Prócz tego działają 4 koła</span>
        <span start="814" end="816">. </span>
        <span start="6495" end="6516">Przyczyny zmian mają </span>
        <span start="6527" end="6554">charakter polityczny,  ale </span>
        <span start="6565" end="6602">często chodzi o ambicje osobiste czy </span>
        <span start="6606" end="6626">względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku.Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów.Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów.  Po wszystkich roszadach SLD liczy dziś 161 posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów.o 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne.Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="303">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie</span>
        <span start="388" end="593">.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku.</span>
        <span start="870" end="984">Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów</span>
        <span start="1062" end="1063">.</span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4605" end="4608"> Po</span>
        <span start="4613" end="4662"> wszystkich roszadach SLD liczy dziś 161 posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="5264" end="5325">Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów.</span>
        <span start="6146" end="6200">o 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. </span>
        <span start="6495" end="6553">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale</span>
        <span start="6564" end="6626"> często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
        <span start="6916" end="6968">Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny</span>
        <span start="7060" end="7061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS - 201 posłów, SLD - 164, UW - 60  i PSL - 27  oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów.Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów.  Po wszystkich roszadach SLD liczy dziś 161 posłów. 
Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Dysponował nim Jan Rulewski, który był niegdyś posłem NSZZ "Solidarność".  UW dysponuje dziś 59 głosami. Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. Spod wpływów lidera wyzwolili się Dariusz Grabowski i Adam Wędrychowicz, którzy założyli Koło Polskiej Racji Stanu.Do 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. Początkowo stanowili ją dwaj posłowie mniejszości niemieckiej oraz Jarosław Kaczyński i Antoni Macierewicz. Kaczyński wsparł Olszewskiego, za to przybyli Jan Rulewski, Roman Jagieliński i Maciej Jankowski. 
Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania.Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</body>
      <spans>
        <span start="231" end="593"> Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS - 201 posłów, SLD - 164, UW - 60  i PSL - 27  oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku.</span>
        <span start="815" end="869"> Grupa posłów niezrzeszonych rozrosła się do 6 osób. 
</span>
        <span start="870" end="984">Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku kadencji 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów</span>
        <span start="1062" end="1063">.</span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4605" end="4608"> Po</span>
        <span start="4613" end="4663"> wszystkich roszadach SLD liczy dziś 161 posłów. 
</span>
        <span start="4694" end="4809">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Dysponował nim Jan Rulewski, który był niegdyś posłem NSZZ "Solidarność". </span>
        <span start="5231" end="5262"> UW dysponuje dziś 59 głosami. </span>
        <span start="5264" end="5326">Niewielkie straty odnotowało też PSL, liczące dziś 26 posłów. </span>
        <span start="5566" end="5708">Zmienił się skład czteroosobowego Koła ROP Jana Olszewskiego. Spod wpływów lidera wyzwolili się Dariusz Grabowski i Adam Wędrychowicz, którzy </span>
        <span start="5751" end="5786">założyli Koło Polskiej Racji Stanu.</span>
        <span start="6145" end="6262">Do 6 osób powiększyła się grupa posłów niezrzeszonych. Początkowo stanowili ją dwaj posłowie mniejszości niemieckiej </span>
        <span start="6292" end="6336">oraz Jarosław Kaczyński i Antoni Macierewicz</span>
        <span start="6378" end="6479">. Kaczyński wsparł Olszewskiego, za to przybyli Jan Rulewski, Roman Jagieliński i Maciej Jankowski. 
</span>
        <span start="6495" end="6694">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
        <span start="6916" end="7061">Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne.</body>
      <spans>
        <span start="232" end="303">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie</span>
        <span start="388" end="593">.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej.  Teraz mamy w Sejmie te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku.</span>
        <span start="6199" end="6200"> </span>
        <span start="6495" end="6553">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny,  ale</span>
        <span start="6564" end="6626"> często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW i PSL oraz jedno czteroosobowe Koło ROP. Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych. Teraz mamy te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Największe straty poniosła AWS. Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne. Zmiany mają teżcharakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="155">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są </span>
        <span start="159" end="191">na Wiejskiej stałym zjawiskiem. </span>
        <span start="232" end="308">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="342" end="349"> i PSL </span>
        <span start="355" end="390">oraz jedno czteroosobowe Koło ROP. </span>
        <span start="391" end="438">Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych</span>
        <span start="478" end="480">. </span>
        <span start="481" end="492">Teraz mamy </span>
        <span start="501" end="594">te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. </span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="943" end="945">. </span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="6495" end="6549">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6626">ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="6931">Zmiany mają też</span>
        <span start="6941" end="7061">charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS, SLD, UW i PSL oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej. Teraz mamy te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. Największe straty poniosła AWS skupiająca na początkui 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów i to nie zawsze, z dyscypliny klubowej wyłamuje się dość często 14, 15 posłów. Stało się to właśnie przedmiotem konfliktu w koalicji i może doprowadzić do jej rozpadu. Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania. Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Ordynacja wyborcza do Sejmupozwala na rozwiązywanie tych sytuacji bez wyborów uzupełniających. Gwarantuje to  niezmienność składu politycznego Sejmu. 
Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="155">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są </span>
        <span start="159" end="308">na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Nie inaczej dzieje się i w tej kadencji. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie: AWS</span>
        <span start="321" end="326">, SLD</span>
        <span start="332" end="336">, UW</span>
        <span start="342" end="349"> i PSL </span>
        <span start="355" end="480">oraz jedno czteroosobowe Koło ROP.  Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych, w tym dwóch  z mniejszości niemieckiej. </span>
        <span start="481" end="492">Teraz mamy </span>
        <span start="501" end="594">te same 4 kluby, choć każdy z nich poniósł straty i liczy dziś mniej posłów niż na początku. </span>
        <span start="870" end="923">Największe straty poniosła AWS skupiająca na początku</span>
        <span start="931" end="1153">i 201 posłów. Teraz może liczyć jedynie na 186 głosów i to nie zawsze, z dyscypliny klubowej wyłamuje się dość często 14, 15 posłów. Stało się to właśnie przedmiotem konfliktu w koalicji i może doprowadzić do jej rozpadu. </span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="6495" end="6549">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6694">ale nie tylko, często chodzi o ambicje osobiste czy też względy pragmatyczne, polegające na uzyskiwaniu w ten sposób lepszych warunków działania</span>
        <span start="6813" end="6815">. </span>
        <span start="6916" end="7089">Zmiany mają też niekiedy charakter niejako naturalny, są spowodowane zgonami i przyjmowaniem stanowisk, z którymi mandatu posła łączyć nie wolno. Ordynacja wyborcza do Sejmu</span>
        <span start="7145" end="7188">pozwala na rozwiązywanie tych sytuacji bez </span>
        <span start="7214" end="7295">wyborów uzupełniających. Gwarantuje to  niezmienność składu politycznego Sejmu. 
</span>
        <span start="7296" end="7521">Z takich właśnie powodów zmieniła się obsada 10 mandatów. Trzydziestu posłów zmieniało jednak swoją przynależność klubową, co nie najlepiej świadczy o stałości ich politycznych poglądów bądź wyrazistości politycznej sylwetki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są na Wiejskiej stałym zjawiskiem. Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie,jedno czteroosobowe Koło ROP. Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych. Największe straty poniosła AWS. Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. Unia Wolności straciła tylko jeden głos. Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, ale nie tylko.</body>
      <spans>
        <span start="104" end="155">Zmiany osobowego składu klubów i kół poselskich są </span>
        <span start="159" end="191">na Wiejskiej stałym zjawiskiem. </span>
        <span start="232" end="303">Sejm zainaugurował swą działalność podzielony na cztery kluby poselskie</span>
        <span start="321" end="322">,</span>
        <span start="360" end="390">jedno czteroosobowe Koło ROP. </span>
        <span start="391" end="438">Skład dopełniało czterech posłów niezrzeszonych</span>
        <span start="478" end="479">.</span>
        <span start="593" end="594"> </span>
        <span start="870" end="900">Największe straty poniosła AWS</span>
        <span start="943" end="945">. </span>
        <span start="3608" end="3652">Klub SLD stracił do tej pory trzech posłów. </span>
        <span start="4694" end="4735">Unia Wolności straciła tylko jeden głos. </span>
        <span start="6495" end="6549">Przyczyny zmian mają oczywiście charakter polityczny, </span>
        <span start="6550" end="6563">ale nie tylko</span>
        <span start="6813" end="6814">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
