<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012140084">
  <date>2000-12-14</date>
  <title>Czego jeszcze nie wiemy w fizyce</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof A. Meissner</authors>
  <body>W setną rocznicę narodzin mechaniki kwantowej

Czego jeszcze nie wiemy w fizyce?

KRZYSZTOF A. MEISSNER

14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. 

Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru, zgodnego z doświadczeniem, na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że musiała czekać 5 lat na pierwsze zrozumienie jej faktycznej doniosłości (wyjaśnienie przez Einsteina efektu fotoelektrycznego), 13 lat na pierwsze zastosowanie do modelu atomu (,,stary" model atomu Bohra), 25 lat na wprowadzenie jako ogólnie obowiązującej zasady dynamiki (mechanika kwantowa w sformułowaniu Heisenberga-Jordana lub Schrödingera), a 100 lat, czyli do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.

Sto lat temu hipoteza Plancka była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki trzem filarom - mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. Filary te pozwalały na opis całości ówczesnej wiedzy teoretycznej i dlatego pod koniec XIX wieku niektóre uniwersytety rozważały możliwość zamknięcia wydziałów fizyki, gdyż wydawało się, że od strony badawczej niewiele jest już do zrobienia - pozostawało wyjaśnić pewne drobne problemy, jak wspomniane promieniowanie ciała doskonale czarnego, stabilność atomów czy zupełne drobiazgi, jak niezgodność z obliczeniami, o 42 sekundy kątowe na stulecie, obserwacji obrotu peryhelium Merkurego. Po kilku latach okazało się, że te "drobne" problemy były zwiastunami całkowitej rewolucji w fizyce, która sprowadziła mechanikę Newtona i elektrodynamikę Maxwella z roli teorii fundamentalnych i ostatecznych do roli teorii efektywnych (bardzo użytecznych, ale o ograniczonym zakresie stosowalności).

Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina - w pewnym sensie ,,unifikująca" przestrzeń i czas, ogólna teoria względności Einsteina - najpiękniejsza klasyczna teoria w fizyce, dotycząca wszystkich oddziaływań, w tym grawitacji, która jako pierwsza pozwoliła na opis wszechświata jako całości, co było niemożliwe w ramach teorii Newtona oraz kwantowa teoria pola - mechanika kwantowa z wbudowaną szczególną teorią względności, pozwalająca na opis cząstek elementarnych, doświadczalnie potwierdzona z dokładnością do dwunastu miejsc po przecinku). Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z dwóch przyczyn. Stawiamy obecnie pytania, które mogły być również postawione w XIX wieku, ale domaganie się odpowiedzi wydawało się wtedy tak absurdalne, że nikt ich nie stawiał. Np. pytaniem takim jest: dlaczego litr wody waży ok. 1 kilograma, a nie np. milion ton, zakładając, że wzorce długości i masy znalibyśmy np. z badań astronomicznych. Obecnie potrafimy odpowiedzieć na to pytanie pod warunkiem, że znamy masy protonu, neutronu i elektronu oraz ich ładunki. Problem zszedł na głębszy poziom: dlaczego te masy i ładunki są takie a nie inne - chociaż nie mamy najmniejszej wskazówki, gdzie szukać odpowiedzi, to ani nie uważamy problemu za absurdalny, ani nie twierdzimy, że nie będzie można nigdy go rozwiązać. 

Drugą przyczyną, dlaczego obecnie lepiej wiemy, ile nie wiemy, jest fakt, że nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły swoje pytania, których nawet nie można było w XIX wieku postawić. Wiemy już z pewnością, że na niektóre z tych pytań odpowiedzi musimy szukać w teoriach ogólniejszych niż obecnie istniejące.

Wymienię tylko kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. Wybór takich problemów jest oczywiście ryzykowny, gdyż np. sto lat temu nikt by się nie spodziewał, że akurat badanie spektrum promieniowania może doprowadzić do jakiegokolwiek przełomu, ale wtedy nie spodziewano się przełomu z żadnej strony. Podejmując to ryzyko, można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie, być może jedno i to samo, będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, i chyba najważniejszym, problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności (teorią grawitacji) znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Niemal z pewnością można oczekiwać, że teoria taka będzie musiała się zmierzyć z absolutnie fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie bądź nieistnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. Przez kilkadziesiąt lat próbowano rozwiązać ten problem w analogii do połączenia mechaniki kwantowej ze szczególną teorią względności (czyli kwantowej teorii pola), ale bez powodzenia. Nowymi propozycjami są teoria strun, ostatnio w szerszym kontekście nazywana teorią M, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola i ma już pewne cechy, których można by od kwantowej teorii grawitacji oczekiwać oraz tzw. sformułowanie pętlowe kwantowej teorii grawitacji - niestety matematycznie teorie te są tak skomplikowane, że nie można obecnie stwierdzić, czy stanowią krok w dobrym kierunku.

Drugim fundamentalnym problemem, prawdopodobnie związanym z kwantową teorią grawitacji, jest problem stałej kosmologicznej. Stałą kosmologiczną, jako stałą energię w przestrzeni niezależną od obecności materii i promieniowania, wprowadził do swoich równań ogólnej teorii względności Einstein - potem zresztą nazwał to wprowadzenie ,,największą pomyłką swojego życia". Choć umiemy opisywać wszechświat z dowolną stałą kosmologiczną, to jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami (o kilkadziesiąt rzędów wielkości).

Ponieważ stała kosmologiczna dotyczy własności ,,pustej" przestrzeni, więc oznacza to bardzo istotny mankament istniejących teorii. 

Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. Problemami, które nie muszą mieć wymiaru fundamentalnego, są w fizyce cząstek elementarnych: problem unifikacji, tj. opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań, istnienia bądź nieistnienia supersymetrii - specjalnej symetrii łączącej cząstki o różnych spinach oraz od wielu lat nierozwiązany problem budowy protonu. Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele trudnych i otwartych problemów, np. struktura wielkoskalowa we wszechświecie, wyjaśnienie istoty nadprzewodnictwa wysokotemperaturowego, niektóre zjawiska w bardzo niskich temperaturach itd. Trudno jest obecnie ocenić, czy ich rozwiązanie wymagać będzie wprowadzenia zupełnie nowych fundamentalnie koncepcji czy jedynie nowych metod. Jednak istnieje możliwość powtórzenia sytuacji sprzed stu lat, gdy pozornie niefundamentalny, ,,drobny" problem okazał się zwiastunem rewolucji pojęciowej.

Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich wspomnianych wyżej problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. Mimo jej nieprawdopodobnej skuteczności, ogromnej liczby zjawisk, które doczekały się w jej ramach wyjaśnienia (wystarczy wspomnieć tutaj niemal całą chemię), to nadal borykamy się z fundamentalnym problemem interpretacji mechaniki kwantowej, w szczególności z problemem pomiaru, czego nikt tak naprawdę do końca nie rozumie; skuteczność w stosowaniu jakiegoś narzędzia nie zawsze idzie w parze z całkowitym rozumieniem idei jego działania. Stąd ,,rewolucja kwantowa" zapoczątkowana sto lat temu wykładem Plancka jeszcze się nie zakończyła.

Należy mieć nadzieję, że w podobnym artykule napisanym za sto lat, problemy tutaj wspomniane już dawno będą rozwiązane, ale z pewnością pojawią się nowe. Ale na razie jeszcze nie wiemy, że tego nie wiemy...</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>W roku 1900 Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających może zmieniać się jedynie w sposób skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Sprowadziło to mechanikę Newtona i elektrodynamikę Maxwella z roli teorii fundamentalnych i ostatecznych do roli teorii o ograniczonym zakresie stosowalności.
Najważniejsze problemy współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat, to: połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności, problem stałej kosmologicznej oraz wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek, a także: kwestia unifikacji (opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań), supersymetrii oraz problem budowy protonu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wymienię kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. Pierwszym problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Niemal z pewnością można oczekiwać, że teoria taka będzie musiała się zmierzyć z absolutnie fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie bądź nieistnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. Drugim fundamentalnym problemem, jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. Należy mieć nadzieję, że w podobnym artykule napisanym za sto lat, problemy tutaj wspomniane już dawno będą rozwiązane.</body>
      <spans>
        <span start="3615" end="3624">Wymienię </span>
        <span start="3630" end="3815">kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. </span>
        <span start="4215" end="4224">Pierwszym</span>
        <span start="4249" end="4324"> problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności </span>
        <span start="4344" end="4620">znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Niemal z pewnością można oczekiwać, że teoria taka będzie musiała się zmierzyć z absolutnie fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie bądź nieistnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. </span>
        <span start="5228" end="5260">Drugim fundamentalnym problemem,</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="6008">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="7549" end="7667">Należy mieć nadzieję, że w podobnym artykule napisanym za sto lat, problemy tutaj wspomniane już dawno będą rozwiązane</span>
        <span start="7754" end="7755">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była radykalna - sprowadziła mechanikę Newtona i elektrodynamikę Maxwella z roli teorii fundamentalnych i ostatecznych do roli teorii o ograniczonym zakresie stosowalności.
Kilka najważniejszych problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie, być może jedno i to samo, będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji, to: 1. problemem połączenia mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności (teorią grawitacji), znany jako problem kwantowej teorii grawitacji; 2. prawdopodobnie związany z poprzednim - problem stałej kosmologicznej oraz 3. wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.
Ponadto do rozwiązania mamy problemy: unifikacji tj. opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań, istnienia bądź nieistnienia supersymetrii, czyli specjalnej symetrii łączącej cząstki o różnych spinach oraz problem budowy protonu. Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje także wiele trudnych i otwartych problemów, np. struktura wielkoskalowa we wszechświecie, wyjaśnienie istoty nadprzewodnictwa wysokotemperaturowego, niektóre zjawiska w bardzo niskich temperaturach, a także interpretacja mechaniki kwantowej. Trudno ocenić, czy ich rozwiązanie wymagać będzie zupełnie nowych fundamentalnie koncepcji czy jedynie nowych metod, jednak istnieje możliwość powtórzenia sytuacji sprzed stu lat, gdy pozornie niefundamentalny, ,,drobny" problem okazał się zwiastunem rewolucji pojęciowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru, zgodnego z doświadczeniem, na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że musiała czekać 5 lat na pierwsze zrozumienie jej faktycznej doniosłości, a 100 lat, czyli do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie. Wymienię kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. Pierwszym, i chyba najważniejszym, problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności (teorią grawitacji) znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Niemal z pewnością można oczekiwać, że teoria taka będzie musiała się zmierzyć z absolutnie fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie bądź nieistnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. Drugim fundamentalnym problemem, prawdopodobnie związanym z kwantową teorią grawitacji, jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. Należy mieć nadzieję, że w podobnym artykule napisanym za sto lat, problemy tutaj wspomniane już dawno będą rozwiązane, ale z pewnością pojawią się nowe. Ale na razie jeszcze nie wiemy, że tego nie wiemy...</body>
      <spans>
        <span start="105" end="335">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="337" end="562">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru, zgodnego z doświadczeniem, na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że musiała czekać 5 lat na pierwsze zrozumienie jej faktycznej doniosłości</span>
        <span start="836" end="894">, a 100 lat, czyli do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.</span>
        <span start="899" end="900"> </span>
        <span start="3615" end="3624">Wymienię </span>
        <span start="3630" end="3815">kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. </span>
        <span start="4215" end="4620">Pierwszym, i chyba najważniejszym, problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności (teorią grawitacji) znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Niemal z pewnością można oczekiwać, że teoria taka będzie musiała się zmierzyć z absolutnie fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie bądź nieistnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. </span>
        <span start="5228" end="5352">Drugim fundamentalnym problemem, prawdopodobnie związanym z kwantową teorią grawitacji, jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="6008">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="7549" end="7755">Należy mieć nadzieję, że w podobnym artykule napisanym za sto lat, problemy tutaj wspomniane już dawno będą rozwiązane, ale z pewnością pojawią się nowe. Ale na razie jeszcze nie wiemy, że tego nie wiemy...</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Najważniejsze problemy współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" Maxa Plancka sprzed stu lat, to: połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności, problem stałej kosmologicznej oraz wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek, a także: kwestia unifikacji (opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań), supersymetrii oraz problem budowy protonu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wymienię kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. Pierwszym problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Drugim fundamentalnym problemem, jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</body>
      <spans>
        <span start="3615" end="3624">Wymienię </span>
        <span start="3630" end="3815">kilka, w mojej ocenie najważniejszych, problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. </span>
        <span start="4215" end="4224">Pierwszym</span>
        <span start="4249" end="4324"> problemem jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności </span>
        <span start="4344" end="4392">znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji.</span>
        <span start="4619" end="4620"> </span>
        <span start="5228" end="5260">Drugim fundamentalnym problemem,</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="6007">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Sto lat temu Max Planck wyprowadził wzór na rozkład promieniowania doskonale czarnego, który było jednym z "drobnych" problemów XIX-wiecznej fizyki teoretycznej wymagających wyjaśnienia. Był to początek rewolucji kwantowej, która trwa do dziś. 

W XX w. powstało wiele nowych teorii - mechanika kwantowa, teorie względności Einsteina i kwantowa teoria pola, dzięki którym jednak więcej wiemy, ile nie wiemy. Zadajemy dziś pytania, które wcześniej były absurdalne bądź niemożliwe. W stuletnią rocznicę "rewolucji kwantowej" warto wymienić problemy współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję. Zaliczyłbym do nich: połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji, problem teoretycznego obliczenia wartości stałej kosmologicznej oraz wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Sto lat temu Fizyka teoretyczna wydawała się nauką niemal zamkniętą. Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina, ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. Drugim jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="136">14 grudnia 1900 roku Max Planck</span>
        <span start="187" end="335"> przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="337" end="382">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru</span>
        <span start="410" end="463"> na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. </span>
        <span start="896" end="908">Sto lat temu</span>
        <span start="955" end="987"> Fizyka teoretyczna wydawała się</span>
        <span start="991" end="1014"> nauką niemal zamkniętą</span>
        <span start="1616" end="1618">. </span>
        <span start="1920" end="2021">Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2072" end="2109">, ogólna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2524">. </span>
        <span start="4080" end="4129">można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4226"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, </span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4393">. </span>
        <span start="5228" end="5234">Drugim</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="5952">Trzecim </span>
        <span start="5962" end="6007">jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Sto lat temu Max Planck przedstawił rewolucyjną hipotezę, że energia układów drgających może zmieniać się jedynie skokowo poprzez emisję lub absorpcję kwantów, i wyprowadził wzór na rozkład promieniowania doskonale czarnego. To radykalne wyjaśnienie "drobnego" problemu w czasach, kiedy fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą, zwiastowało rewolucję w fizyce.

Przez ostatnich sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności i ogólna teoria względności - teoria, która jako pierwsza pozwoliła na opis wszechświata jako całości oraz kwantowa teoria pola pozwlająca opisać cząstki elementarne. Po tych osiągnięciach jednak znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z tego, że stawiamy teraz pytania, których wcześniej nikt nie postawił, ponieważ były absurdalne albo niemożliwe.

W stuletnią rocznicę "rewolucji kwantowej" warto wymienić najważniejsze problemy współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję. Jednym z takich wyzwań jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Taka teoria będzie musiała się zmierzyć z fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu czy o istnienie początkowej osobliwości we wszechświecie. Drugim ważnym problemem jest problem stałej kosmologicznej. Teoretyczne wyjaśnienia tej stałej dają wielkość absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek - opis wszystkich oddziaływań, istnienia bądź nieistnienia supersymetrii i budowy protonu. Pozostaje jeszcze problem pomiaru samej mechaniki kwantowej, którego tak naprawdę nikt do końca nie rozumie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. 
Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.Sto lat temu Fizyka teoretyczna wydawała się nauką niemal zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. pozostawało wyjaśnić pewne drobne problemy. Po kilku latach okazało się, że te "drobne" problemy były zwiastunami całkowitej rewolucji w fizyce.Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina - w pewnym sensie ,,unifikująca" przestrzeń i czas, ogólna teoria względności Einsteina, która jako pierwsza pozwoliła na opis wszechświata jako całości, oraz kwantowa teoria pola, pozwalająca na opis cząstek elementarnych. Poza tym znacznie lepiej wiemy, że na niektóre z pytań odpowiedzi musimy szukać w teoriach ogólniejszych niż obecnie istniejące. można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. Drugim jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. nadal borykamy się z fundamentalnym problemem interpretacji mechaniki kwantowej, w szczególności z problemem pomiaru.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="336">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. 
</span>
        <span start="337" end="382">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru</span>
        <span start="410" end="491"> na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że </span>
        <span start="855" end="894">do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.</span>
        <span start="896" end="908">Sto lat temu</span>
        <span start="955" end="987"> Fizyka teoretyczna wydawała się</span>
        <span start="991" end="1052"> nauką niemal zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki </span>
        <span start="1068" end="1129">mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. </span>
        <span start="1372" end="1414">pozostawało wyjaśnić pewne drobne problemy</span>
        <span start="1616" end="1717">. Po kilku latach okazało się, że te "drobne" problemy były zwiastunami całkowitej rewolucji w fizyce</span>
        <span start="1917" end="1918">.</span>
        <span start="1920" end="2109">Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina - w pewnym sensie ,,unifikująca" przestrzeń i czas, ogólna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2204" end="2270">, która jako pierwsza pozwoliła na opis wszechświata jako całości,</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2402" end="2445">, pozwalająca na opis cząstek elementarnych</span>
        <span start="2522" end="2556">. Poza tym znacznie lepiej wiemy, </span>
        <span start="3512" end="3528">że na niektóre z</span>
        <span start="3533" end="3613"> pytań odpowiedzi musimy szukać w teoriach ogólniejszych niż obecnie istniejące.</span>
        <span start="4079" end="4129"> można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4226"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, </span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4393">. </span>
        <span start="5228" end="5234">Drugim</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="5952">Trzecim </span>
        <span start="5962" end="6007">jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</span>
        <span start="6953" end="7007"> pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. </span>
        <span start="7169" end="7285">nadal borykamy się z fundamentalnym problemem interpretacji mechaniki kwantowej, w szczególności z problemem pomiaru</span>
        <span start="7446" end="7447">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Kiedy Max Planck rozwiązał "drobny" problem XIX-wiecznej fizyki i wyprowadził wzór na rozkład promieniowania doskonale czarnego rozpoczęła się rewolucja kwantowa. W jej stuletnią rocznicę warto wymienić problemy współczesnej fizyki, których rozwiązanie może być równie przełomowe. Zaliczyłbym do nich: połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności, problem teoretycznego obliczenia wartości stałej kosmologicznej oraz wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina, ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. Drugim jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</body>
      <spans>
        <span start="1920" end="2021">Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2072" end="2109">, ogólna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2524">. </span>
        <span start="4080" end="4129">można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4226"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym, </span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4393">. </span>
        <span start="5228" end="5234">Drugim</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="5952">Trzecim </span>
        <span start="5962" end="6007">jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Sto lat temu Max Planck przedstawił hipotezę, która dała początek fizyce kwantowej. Idea była tak zaskakująca, że dopiero po latach znalazła zastosowanie, do dziś jednak nie została w pełni zrozumiana. W 1900 r. fizyka teoretyczna wydawała się nauką zamkniętą, w której niewiele pozostało do wyjaśnienia. Od tamtego czasu powstało jednak kilka rewolucyjnych teorii i zupełnie nowych pytań. Do najważniejszych problemów współczesnej fizyki należą kwantowa teoria grawitacji oraz kwantowa teoria pola. Matematycznie są one jeszcze zbyt skomplikowane. Rozwiązania wymagają także problemy z zakresu fizyki cząstek elementarnych, struktura wielkoskokowa we wszechświecie oraz nadprzewodnictwo wysokotemperaturowe. Być może poszukiwanie rozwiązań tych zagadnień doprowadzi do kolejnej rewolucji pojęciowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Sto lat temu hipoteza była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą. Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina, ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z dwóch przyczyn. Stawiamy obecnie pytania, chociaż nie mamy wskazówki, gdzie szukać odpowiedzi. Drugą przyczyną jest fakt, że nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły swoje pytania, których nawet nie można było w XIX wieku postawić.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="137">14 grudnia 1900 roku Max Planck </span>
        <span start="188" end="335">przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="896" end="918">Sto lat temu hipoteza </span>
        <span start="926" end="1014">była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą</span>
        <span start="1127" end="1129">. </span>
        <span start="1920" end="2021">Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2072" end="2109">, ogólna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2625">. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z dwóch przyczyn. Stawiamy obecnie pytania, </span>
        <span start="3133" end="3150">chociaż nie mamy </span>
        <span start="3163" end="3197">wskazówki, gdzie szukać odpowiedzi</span>
        <span start="3300" end="3302">. </span>
        <span start="3304" end="3319">Drugą przyczyną</span>
        <span start="3366" end="3488"> jest fakt, że nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły swoje pytania, których nawet nie można było w XIX wieku postawić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Sto lat temu Max Planck przedstawił hipotezę o energii układów drgających, która zmienia się skokowo poprzez emisję lub absorbcję kwantów. Idea fizyki kwantowej była tak zaskakująca, że dopiero po latach okazała się wyjątkowo skuteczna w praktyce. Do tej pory jednak nie została w pełni zrozumiana. 
W 1900 r. fizyka teoretyczna, oparta na machanice Newtona oraz termodynamice i elektrodynamice Maxwella, wydawała się nauką zamkniętą, w której niewiele pozostało do wyjaśnienia. Od tamtego czasu powstało jednak kilka rewolucyjnych teorii, w tym ogólna teoria względności Einsteina, które postawiły zupełnie nowe pytania. Okazało się, że jeszcze wiele jest do zbadania. Do najważniejszych problemów współczesnej fizyki należy kwantowa teoria grawitacji, która będzie musiała zmierzyć się z fundamentalnymi pytaniami o naturę czasu i przestrzeni. Dotychczas nie udało się rozwiązać także problemu kwantowej teorii pola. Matematycznie teorie te są zbyt skomplikowane, aby ocenić, czy ich autorzy zmierzają w dobrym kierunku. Kolejnym problemem jest wprowadzona przez Einsteina stała energia przestrzeni niezależna od obecności materii i promieniowania, której wyjaśnienia teoretyczne wydają się absurdalne. Wreszcie w fizyce cząstek elementarnych jest wiele problemów wymagającyh rozwiązania, m.in. opis oddziaływań cząstek i ich supersymetria. Otwartymi problemami pozostają nadal struktura wielkoskokowa we wszechświecie oraz nadprzewodnictwo wysokotemperaturowe. 
Być może poszukiwanie rozwiązań tych z pozoru niefundamentalnych zagadnień doprowadzi do kolejnej rewolucji pojęciowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. 
Sto lat temu hipoteza była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki trzem filarom - mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina, ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z dwóch przyczyn. Stawiamy obecnie pytania, chociaż nie mamy najmniejszej wskazówki, gdzie szukać odpowiedzi, to ani nie uważamy problemu za absurdalny, ani nie twierdzimy, że nie będzie można nigdy go rozwiązać. Drugą przyczyną, dlaczego obecnie lepiej wiemy, ile nie wiemy, jest fakt, że nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły swoje pytania, których nawet nie można było w XIX wieku postawić. kilka problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat.  Pierwszymjest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. Drugim jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim  jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich wspomnianych wyżej problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="335">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="894" end="895">
</span>
        <span start="896" end="918">Sto lat temu hipoteza </span>
        <span start="926" end="1129">była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się być nauką niemal zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki trzem filarom - mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. </span>
        <span start="1920" end="2021">Przez minionych sto lat powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2072" end="2109">, ogólna teoria względności Einsteina</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2625">. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. Wynika to z dwóch przyczyn. Stawiamy obecnie pytania, </span>
        <span start="3133" end="3302">chociaż nie mamy najmniejszej wskazówki, gdzie szukać odpowiedzi, to ani nie uważamy problemu za absurdalny, ani nie twierdzimy, że nie będzie można nigdy go rozwiązać. </span>
        <span start="3304" end="3489">Drugą przyczyną, dlaczego obecnie lepiej wiemy, ile nie wiemy, jest fakt, że nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły swoje pytania, których nawet nie można było w XIX wieku postawić. </span>
        <span start="3630" end="3635">kilka</span>
        <span start="3668" end="3815"> problemów współczesnej fizyki, których przyszłe rozwiązanie może spowodować podobną rewolucję pojęciową do ,,rewolucji kwantowej" sprzed stu lat. </span>
        <span start="4214" end="4224"> Pierwszym</span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4392">.</span>
        <span start="5216" end="5217"> </span>
        <span start="5228" end="5234">Drugim</span>
        <span start="5315" end="5351"> jest problem stałej kosmologicznej.</span>
        <span start="5933" end="5934"> </span>
        <span start="5944" end="5952">Trzecim </span>
        <span start="5961" end="6007"> jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek.</span>
        <span start="6869" end="7006">Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich wspomnianych wyżej problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W 1900 r., kiedy fizyka teoretyczna wydawała się nauką zamkniętą, Max Planck przedstawił hipotezę, która dała początek fizyce kwantowej. Idea była tak zaskakująca, że dopiero po latach znalazła zastosowanie. Od tamtego czasu zaczęto zadawać nowe pytania. Współczesna fizyka boryka się z wieloma problemami. Być może kiedyś dojdzie do kolejnej rewolucji pojęciowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>14 grudnia 1900 roku Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Sto lat temu hipoteza była całkowitym zaskoczeniem. Przez minionych sto lat powstały szczególna i ogólna teoria względności oraz kwantowa teoria pola. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="126">14 grudnia 1900 roku </span>
        <span start="130" end="137">Planck </span>
        <span start="188" end="335">przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="896" end="918">Sto lat temu hipoteza </span>
        <span start="926" end="956">była całkowitym zaskoczeniem. </span>
        <span start="1920" end="1952">Przez minionych sto lat powstały</span>
        <span start="1953" end="1954"> </span>
        <span start="1982" end="1993">szczególna </span>
        <span start="2010" end="2011">i</span>
        <span start="2073" end="2099"> ogólna teoria względności</span>
        <span start="2313" end="2339"> oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2570">. Poza tym znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Idea była tak radykalna, że do dziś czeka na pełne zrozumienie. Następna w kolejce może być teoria strun, ostatnio w szerszym kontekście nazywana teorią M, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola, albo tzw. sformułowanie pętlowe kwantowej teorii grawitacji. Drugim fundamentalnym problemem jest pojęcie stałej kosmologicznej, której wciąż nie potrafimy teoretycznie opisać. Nie mniej trudności nastręcza próba wytłumaczenia funkcjonowania mas cząstek czy rozstrzygnięcie kwestii budowy protonu. Rozwiązanie któregoś z tych problemów może doprowadzi do kolejnej rewolucji w świecie fizyki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>energia układów drgających może zmieniać się w sposób skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów.Sto lat temu hipoteza Plancka była zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się nauką, w której wszystko było znane dzięki mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. Przez  sto lat powstały szczególna teoria względności, ogólna teoria względności oraz kwantowa teoria pola. nowe teorie postawiły pytania, których nie można było w XIX wieku postawić. można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. Drugim jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele otwartych problemów.</body>
      <spans>
        <span start="213" end="240">energia układów drgających </span>
        <span start="244" end="271">może zmieniać się w sposób </span>
        <span start="289" end="334">skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów.</span>
        <span start="896" end="931">Sto lat temu hipoteza Plancka była </span>
        <span start="942" end="988">zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się </span>
        <span start="992" end="997">nauką</span>
        <span start="1014" end="1052">, w której wszystko było znane dzięki </span>
        <span start="1068" end="1129">mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. </span>
        <span start="1920" end="1926">Przez </span>
        <span start="1935" end="1952"> sto lat powstały</span>
        <span start="1981" end="2011"> szczególna teoria względności</span>
        <span start="2072" end="2100">, ogólna teoria względności </span>
        <span start="2314" end="2339">oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2524">. </span>
        <span start="3381" end="3392">nowe teorie</span>
        <span start="3412" end="3423"> postawiły </span>
        <span start="3429" end="3446">pytania, których </span>
        <span start="3452" end="3489">nie można było w XIX wieku postawić. </span>
        <span start="4080" end="4129">można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4224"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym</span>
        <span start="4225" end="4226"> </span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4393">. </span>
        <span start="5228" end="5235">Drugim </span>
        <span start="5316" end="5352">jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="6008">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="6329" end="6378">Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele </span>
        <span start="6389" end="6408">otwartych problemów</span>
        <span start="6567" end="6568">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło mu to na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że do dziś, ponad 100 lat później, wciąż czeka na pełne zrozumienie.
Następna w kolejce może być teoria strun, ostatnio w szerszym kontekście nazywana teorią M, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola, albo tzw. sformułowanie pętlowe kwantowej teorii grawitacji – niestety matematycznie teorie te są tak skomplikowane, że nie można obecnie stwierdzić, czy stanowią krok w dobrym kierunku. Drugim fundamentalnym problemem, prawdopodobnie związanym z kwantową teorią grawitacji, jest pojęcie stałej kosmologicznej. Choć umiemy opisywać wszechświat z dowolną stałą kosmologiczną, to jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami. Nie mniej trudności nastręcza próba wytłumaczenia funkcjonowania mas cząstek: unifikacja, tj. jednolity opis wszystkich oddziaływań, istnienie bądź nieistnienie supersymetrii (specjalnej symetrii łączącej cząstki o różnych spinach) oraz od wielu lat nierozstrzygnięta kwestia budowy protonu. 
Trudno jest obecnie ocenić, czy rozwiązanie tych problemów wymagać będzie wprowadzenia zupełnie nowych fundamentalnie koncepcji, czy jedynie nowych metod. Jednak istnieje możliwość powtórzenia sytuacji sprzed stu lat, gdy pozornie ,,drobny" problem okazał się zwiastunem rewolucji pojęciowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Max Planck przedstawił hipotezę, że energia układów drgających może zmieniać się w sposób skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów.Sto lat temu hipoteza Plancka była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się nauką zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. wydawało się, że niewiele jest już do zrobienia - pozostawało wyjaśnić pewne drobne problemy. okazało się, że te drobne problemy były zwiastunami rewolucji w fizyce.Przez  sto lat powstały szczególna teoria względności, ogólna teoria względności oraz kwantowa teoria pola. znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły pytania, których nie można było w XIX wieku postawić. można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności. teoria taka będzie musiała się zmierzyć z fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu. Drugim problemem jest problem stałej kosmologicznej. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele trudnych i otwartych problemów. Trudno ocenić, czy ich rozwiązanie wymagać będzie wprowadzenia zupełnie nowych koncepcji czy jedynie nowych metod. pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. Mimo jej nieprawdopodobnej skuteczności nadal borykamy się z problemem interpretacji mechaniki kwantowej; skuteczność w stosowaniu jakiegoś narzędzia nie zawsze idzie w parze z całkowitym rozumieniem idei jego działania.</body>
      <spans>
        <span start="126" end="137">Max Planck </span>
        <span start="188" end="240">przedstawił hipotezę, że energia układów drgających </span>
        <span start="244" end="271">może zmieniać się w sposób </span>
        <span start="289" end="334">skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów.</span>
        <span start="896" end="988">Sto lat temu hipoteza Plancka była całkowitym zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się </span>
        <span start="992" end="998">nauką </span>
        <span start="1005" end="1052">zamkniętą, w której wszystko było znane dzięki </span>
        <span start="1068" end="1129">mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. </span>
        <span start="1302" end="1319">wydawało się, że </span>
        <span start="1339" end="1414">niewiele jest już do zrobienia - pozostawało wyjaśnić pewne drobne problemy</span>
        <span start="1616" end="1618">. </span>
        <span start="1634" end="1653">okazało się, że te </span>
        <span start="1654" end="1660">drobne</span>
        <span start="1661" end="1688"> problemy były zwiastunami </span>
        <span start="1699" end="1717">rewolucji w fizyce</span>
        <span start="1917" end="1918">.</span>
        <span start="1920" end="1926">Przez </span>
        <span start="1935" end="1952"> sto lat powstały</span>
        <span start="1981" end="2011"> szczególna teoria względności</span>
        <span start="2072" end="2100">, ogólna teoria względności </span>
        <span start="2314" end="2339">oraz kwantowa teoria pola</span>
        <span start="2522" end="2524">. </span>
        <span start="2533" end="2571">znacznie lepiej wiemy, ile nie wiemy. </span>
        <span start="3381" end="3423">nowe teorie powstałe w XX wieku postawiły </span>
        <span start="3429" end="3446">pytania, których </span>
        <span start="3452" end="3489">nie można było w XIX wieku postawić. </span>
        <span start="4080" end="4129">można wymienić trzy problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4224"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Pierwszym</span>
        <span start="4225" end="4226"> </span>
        <span start="4260" end="4323">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności</span>
        <span start="4391" end="4393">. </span>
        <span start="4432" end="4473">teoria taka będzie musiała się zmierzyć z</span>
        <span start="4484" end="4543"> fundamentalnymi pytaniami np. o naturę przestrzeni i czasu</span>
        <span start="4618" end="4620">. </span>
        <span start="5228" end="5235">Drugim </span>
        <span start="5250" end="5259">problemem</span>
        <span start="5315" end="5352"> jest problem stałej kosmologicznej. </span>
        <span start="5944" end="6008">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="6329" end="6408">Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele trudnych i otwartych problemów</span>
        <span start="6567" end="6576">. Trudno </span>
        <span start="6589" end="6661">ocenić, czy ich rozwiązanie wymagać będzie wprowadzenia zupełnie nowych </span>
        <span start="6676" end="6712">koncepcji czy jedynie nowych metod. </span>
        <span start="6954" end="7046">pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. Mimo jej nieprawdopodobnej skuteczności</span>
        <span start="7168" end="7190"> nadal borykamy się z </span>
        <span start="7205" end="7248">problemem interpretacji mechaniki kwantowej</span>
        <span start="7331" end="7447">; skuteczność w stosowaniu jakiegoś narzędzia nie zawsze idzie w parze z całkowitym rozumieniem idei jego działania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Teoria kwantowa wprowadzona przez Maksa Plancka w 1900 r. rozpoczęła prawdziwą rewolucję w świecie fizyki. Współcześni naukowcy borykają się z nie mniej ważnymi problemami, starają się m.in. rozwikłać zagadkę teorii strun, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola, wytłumaczyć mechanizmy funkcjonowania mas cząstek czy też rozstrzygnąć kwestię wprowadzonej przez Einsteina stałej kosmologicznej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Sto lat temu hipoteza Plancka była zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się nauką, w której wszystko było znane. Przez  sto lat nowe teorie postawiły pytania, których nie można było w XIX wieku postawić. można wymienić problemy, których rozwiązanie będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele otwartych problemów.</body>
      <spans>
        <span start="896" end="931">Sto lat temu hipoteza Plancka była </span>
        <span start="942" end="988">zaskoczeniem. Fizyka teoretyczna wydawała się </span>
        <span start="992" end="997">nauką</span>
        <span start="1014" end="1044">, w której wszystko było znane</span>
        <span start="1127" end="1129">. </span>
        <span start="1920" end="1926">Przez </span>
        <span start="1935" end="1944"> sto lat </span>
        <span start="3381" end="3392">nowe teorie</span>
        <span start="3412" end="3423"> postawiły </span>
        <span start="3429" end="3446">pytania, których </span>
        <span start="3452" end="3489">nie można było w XIX wieku postawić. </span>
        <span start="4080" end="4095">można wymienić </span>
        <span start="4100" end="4129">problemy, których rozwiązanie</span>
        <span start="4156" end="4215"> będzie prawdopodobnie wymagało zupełnie nowych koncepcji. </span>
        <span start="6329" end="6378">Poza fizyką cząstek elementarnych istnieje wiele </span>
        <span start="6389" end="6408">otwartych problemów</span>
        <span start="6567" end="6568">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Sto lat temu fizyka teoretyczna była nauką niemal zamkniętą, gdyż od strony badawczej niewiele było do zrobienia - pozostawało wyjaśnić zalwedwie pewne drobne problemy. Wkrótce, problemy te okazały zwiastunami rewolucji w fizyce.
Przez te lata powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna i ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. Przyczynily się one do postawienia wielu pytań i problemów z nimi związnych.
Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich postawionych problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. Mimo jej nieprawdopodobnej skuteczności, nadal borykamy się z problemem pomiaru: skuteczność w stosowaniu jakiegoś narzędzia nie zawsze idzie w parze z całkowitym rozumieniem idei jego działania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była radykalna. kilka najważniejszych problemów współczesnej fizyki,. Pierwszym jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Nowymi propozycjami są teoria strun, nazywana teorią M.Drugim fundamentalnym problemem jest problem stałej kosmologicznej. jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami.Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="335">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="337" end="382">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru</span>
        <span start="410" end="473"> na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była </span>
        <span start="477" end="486">radykalna</span>
        <span start="893" end="894">.</span>
        <span start="3623" end="3624"> </span>
        <span start="3630" end="3635">kilka</span>
        <span start="3651" end="3667"> najważniejszych</span>
        <span start="3668" end="3699"> problemów współczesnej fizyki,</span>
        <span start="3813" end="3815">. </span>
        <span start="4215" end="4224">Pierwszym</span>
        <span start="4225" end="4226"> </span>
        <span start="4260" end="4324">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności </span>
        <span start="4344" end="4392">znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji.</span>
        <span start="4804" end="4841"> Nowymi propozycjami są teoria strun,</span>
        <span start="4872" end="4890"> nazywana teorią M</span>
        <span start="5225" end="5226">.</span>
        <span start="5228" end="5259">Drugim fundamentalnym problemem</span>
        <span start="5315" end="5351"> jest problem stałej kosmologicznej.</span>
        <span start="5595" end="5596"> </span>
        <span start="5663" end="5772">jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami</span>
        <span start="5807" end="5808">.</span>
        <span start="5944" end="6008">Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="6125" end="6172">opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań</span>
        <span start="6866" end="6867">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Sto lat temu fizyka teoretyczna była nauką niemal zamkniętą, opierającą się na trzech filarach - mechanice Newtona, termodynamice i elektrodynamice Maxwella. Pozwalały one na opis ówczesnej wiedzy teoretycznej i wydawało się, że od strony badawczej niewiele jest do zrobienia, gdyż pozostawało wyjaśnić zalwedwie pewne drobne problemy. Wkrótce, problemy te okazały zwiastunami rewolucji w fizyce.
Przez te lata powstały, oprócz mechaniki kwantowej, szczególna i ogólna teoria względności Einsteina oraz kwantowa teoria pola. Przyczynily się one do postawienia wielu pytań, a na niektóre z nich odpowiedzi musimy szukać w teoriach ogólniejszych niż obecnie istniejące.
Wymienię tylko trzy z najważniejszych problemów współczesnej fizyki. Pierwszym, i chyba najważniejszym, problemem jest kwantowa teoria grawitacji, która pozostaje nierozwiązana przez dzięsiątki lat. Drugim, prawdopodobnie związanym z pierwszym, jest problem stałej kosmologicznej Einsteina. Jednak ,,wyjaśnienia" teoretyczne opisujące wszechświat, dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą, co oznacza istotny mankament istniejących teorii. Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek, przy czym nie sposób jest ocenić, czy rozwiązanie wymagać będzie nowych koncepcji czy jedynie nowych metod.
Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich wspomnianych wyżej problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową. Mimo jej nieprawdopodobnej skuteczności, nadal borykamy się z problemem pomiaru: skuteczność w stosowaniu jakiegoś narzędzia nie zawsze idzie w parze z całkowitym rozumieniem idei jego działania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że 100 lat, czyli do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.
Wymienię kilka najważniejszych problemów współczesnej fizyki,. Pierwszym jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji. Nowymi propozycjami są teoria strun, ostatnio w szerszym kontekście nazywana teorią M, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola i ma już pewne cechy, których można by od kwantowej teorii grawitacji oczekiwać oraz tzw. sformułowanie pętlowe kwantowej teorii grawitacji - niestety matematycznie teorie te są tak skomplikowane, że nie można obecnie stwierdzić, czy stanowią krok w dobrym kierunku.
Drugim fundamentalnym problemem jest problem stałej kosmologicznej. Choć umiemy opisywać wszechświat z dowolną stałą kosmologiczną, to jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami.
Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. problem unifikacji, tj. opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań, istnienia bądź nieistnienia supersymetrii oraz od wielu lat nierozwiązany problem budowy protonu. istnieje możliwość powtórzenia sytuacji sprzed stu lat, gdy pozornie ,,drobny" problem okazał się zwiastunem rewolucji pojęciowej.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="335">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="337" end="382">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru</span>
        <span start="410" end="491"> na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była tak radykalna, że </span>
        <span start="840" end="894">100 lat, czyli do dzisiaj, czeka na pełne zrozumienie.</span>
        <span start="3614" end="3624">
Wymienię </span>
        <span start="3630" end="3635">kilka</span>
        <span start="3651" end="3667"> najważniejszych</span>
        <span start="3668" end="3699"> problemów współczesnej fizyki,</span>
        <span start="3813" end="3815">. </span>
        <span start="4215" end="4224">Pierwszym</span>
        <span start="4225" end="4226"> </span>
        <span start="4260" end="4324">jest połączenie mechaniki kwantowej z ogólną teorią względności </span>
        <span start="4344" end="4392">znanym jako problem kwantowej teorii grawitacji.</span>
        <span start="4804" end="5226"> Nowymi propozycjami są teoria strun, ostatnio w szerszym kontekście nazywana teorią M, która stanowi radykalne odejście pojęciowe od kwantowej teorii pola i ma już pewne cechy, których można by od kwantowej teorii grawitacji oczekiwać oraz tzw. sformułowanie pętlowe kwantowej teorii grawitacji - niestety matematycznie teorie te są tak skomplikowane, że nie można obecnie stwierdzić, czy stanowią krok w dobrym kierunku.</span>
        <span start="5227" end="5259">
Drugim fundamentalnym problemem</span>
        <span start="5315" end="5351"> jest problem stałej kosmologicznej.</span>
        <span start="5595" end="5772"> Choć umiemy opisywać wszechświat z dowolną stałą kosmologiczną, to jakiekolwiek ,,wyjaśnienia" teoretyczne dają wielkość tej stałej absurdalnie dużą w porównaniu z obserwacjami</span>
        <span start="5807" end="5808">.</span>
        <span start="5943" end="6008">
Trzecim problemem jest wytłumaczenie obserwowanych mas cząstek. </span>
        <span start="6101" end="6216">problem unifikacji, tj. opisu w jednolity sposób wszystkich oddziaływań, istnienia bądź nieistnienia supersymetrii </span>
        <span start="6273" end="6329">oraz od wielu lat nierozwiązany problem budowy protonu. </span>
        <span start="6719" end="6788">istnieje możliwość powtórzenia sytuacji sprzed stu lat, gdy pozornie </span>
        <span start="6806" end="6867">,,drobny" problem okazał się zwiastunem rewolucji pojęciowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Sto lat temu została przedstawiona hipoteza, która kilka lat po jej wygłoszeniu doprowadziła do rewolucji w fizyce.
Przez lnastępne lata powstały nowe teorie, które przyczynily się do postawienia wielu pytań i problemów z nimi związnych.
Mimo że fizyka kwantowa odgrywa rolę we wszystkich postawionych problemach, to pozostaje jeszcze problem z samą mechaniką kwantową.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była radykalna.</body>
      <spans>
        <span start="105" end="335">14 grudnia 1900 roku Max Planck na posiedzeniu Niemieckiego Towarzystwa Fizycznego przedstawił hipotezę, że energia układów drgających nie może zmieniać się w sposób ciągły, a jedynie skokowy poprzez emisję lub absorpcję kwantów. </span>
        <span start="337" end="382">Pozwoliło to Planckowi na wyprowadzenie wzoru</span>
        <span start="410" end="473"> na rozkład promieniowania ciała doskonale czarnego. Idea była </span>
        <span start="477" end="486">radykalna</span>
        <span start="893" end="894">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
