<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006130059">
  <date>2000-06-13</date>
  <title>Dwoje wnucząt</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Majewski</authors>
  <body>LUDZIE      

Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą  o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę

Dwoje wnucząt

Marta i Jack wpadli na siebie w "Między Nami", knajpce młodej "warszawki". Marta lubiła "Między Nami". Często przesiadywała tam z bratem i jego znajomymi.

MICHAŁ MAJEWSKI

Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". Pani doktor poczuła, jak w kilka sekund przybywa jej dziesięć lat.

Marta - 27 lat, efektowna, wysoka blondynka. W domu od najmłodszych lat znakomite warunki - gosposia, latem wakacje z rodzicami nad morzem, zimą narty z tatą i mamą we Włoszech.

W ogólniaku Marta trenuje biegi i skok wzwyż. Potem przykra wpadka - oblewa maturę przy pierwszym podejściu. Później uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa, nie podoba się jej na tych studiach. Teraz przygotowuje się do egzaminów na psychologię. Chce zostać terapeutką.

Paweł - 33 lata, brat Marty. Nie miał problemów z nauką. Na prawo dostał się za pierwszym razem. Odwrotność Marty - raptus i gorąca głowa. Żona, dwuletnia córka. Posada notariusza w dobrej firmie.

Mama Marty - elegancka pani. Pediatra, ponadtrzydziestoletnie doświadczenie zawodowe, pracuje w jednym z warszawskich szpitali. Opowiada chętnie, ze swobodą, łatwością, ale stara się nie patrzeć w oczy. Szalenie zakochana w Bogusi - córce Pawła.

Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Niesłychanie ambitny, wymagający. Bardzo przeżył nieudaną maturę córki. Do wszystkiego w życiu doszedł ciężką pracą. Idealista. Przekonany, że sprawiedliwość musi zwyciężać.

Amerykanin z Między Nami

Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. Marta lubiła Między Nami. Często przesiadywała tam z bratem i jego znajomymi. Potem spotkania tamtej paczki robiły się coraz rzadsze. Znajomi, starsi od Marty o parę lat, mieli coraz mniej czasu - praca, obowiązki, wyjazdy, rodziny, dzieci.

Jej brat, który był duszą tamtego towarzystwa, cieszył się narodzinami córki Bogusi. Przestali bywać, ale "opuszczona" Marta z przyzwyczajenia przesiadywała w knajpie przy Brackiej.

Trzy dni później przychodzi na przyjęcie do restauracji "Sofia", na którym rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców.

Wtedy pojawia się Jack. Młody Amerykanin wpada jej w oko - wygadany, wesoły, przystojny, podobno tańczył i występował w pokazach mody. Marta jest po prostu zakochana. Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plater, które Jack wynajmuje wspólnie z amerykańskim kolegą o imieniu Bob. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. Zatrudniają się w wytwornej restauracji przy ulicy Marszałkowskiej - on jest szefem kuchni, ona pracuje jako tłumaczka. Niedługo potem Marta zaprasza do tej knajpy rodziców, żeby poznali jej nowego chłopaka. Jack przyrządza na tę okazję wystrzałowe potrawy. - Sprawiał miłe wrażenie - wspomina pani doktor.

Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. Nie podoba im się, że Marta się nie uczy, pracuje w knajpie i na dodatek mieszka z dwoma facetami. Nic jednak głośno nie mówią, bo dziewczyna jest zachwycona. Szkoda, że się nie wtrącają.

Kłamstwo w dużym swetrze

W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. Przyszły tata coraz częściej bez wstydu, na oczach Marty, ugania się za innymi kobietami. Dlaczego Marta nie informuje go o ciąży? Teraz mówi, że bała się, iż ją opuści.

Dlaczego nie mówi rodzicom? Bała się braku ich zgody na związek z Jackiem.

Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje.

Na przełomie 1997 i 1998 roku Jack i jego kumpel Bob potrzebują pieniędzy na założenie baru z szybkim jedzeniem w znanej warszawskiej dyskotece. Po namowach Amerykanina Marta zastawia w lombardzie mieszkanie swojej świętej pamięci babci. Bez wiedzy rodziców Marty pokój z kuchnią na Mokotowie, wart sto tysięcy złotych, przepada za śmieszne cztery tysiące.

Amerykanin musi wiedzieć, że dziewczyna jest w ciąży - śpią w jednym łóżku, Marta fatalnie się czuje. Jack udaje, że wszystko jest w porządku. Czasami mówi Marcie, że nie lubi dzieci i nie wyobraża sobie ich wychowywania.

W lutym para wyskakuje ze znajomymi na weekend do Wrocławia. Na miejscu pada pomysł, żeby jechać do Pragi czeskiej. Marta jest bez paszportu. Zostawiają dziewczynę w czwartym miesiącu ciąży na stacji benzynowej, w obcym mieście.

Niemal przez całą ciążę Marta mniej więcej dwa razy w miesiącu widuje się z mamą. Spotykają się w mieście na kawie, bywa, że córka wpada do mieszkania rodziców. - Zawsze była niechlujnie ubrana, przychodziła w szerokim swetrze albo w za dużej bluzie - opowiada pani doktor.

Poza tym ciągle jest w złej formie - przygnębiona, wynędzniała i płaczliwa. Spowiada się mamie, że wszystko przez sercowe kłopoty z Jackiem. Pani doktor myśli, że córka zapadła na anoreksję albo bulimię - wcześniej Marta miała chorobliwą obsesję odchudzania się. W końcu zaniepokojona matka dzwoni do znajomej psycholog. Marta zgadza się pójść na spotkanie. Wizyt jest kilka, ale psycholog nie wyciągnęła od Marty zbyt wiele.

W czerwcu, niecały miesiąc przed porodem, pani doktor namawia marnie wyglądającą córkę, żeby przebadała się w jej szpitalu. Marta się zgadza. Badania wypadają znakomicie, może poza lekką niedokrwistością. Nadal nikt nie wie o ciąży.

Nie więcej niż dziesięć dni przed porodem Marta spotyka się z rodzicami w greckiej knajpie Santorini na Saskiej Kępie. Znowu sprawa nie wychodzi na jaw.

Jak wtedy wyglądała? Marta wyciąga dowód osobisty, w którym jest jej fotografia sprzed dwóch lat. W pierwszej chwili trudno uwierzyć, że panna ze zdjęcia i efektowna dziewczyna, która siedzi obok, to ta sama osoba - z fotografii patrzy jakaś niezdarnie ostrzyżona, blada kobieta o przerażonych oczach.

Marta zmienia nazwisko

W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. Przy rejestracji celowo przeinacza swoje nazwisko - boi się, że w szpitalu zorientują się, iż jest córką znanych lekarzy.

Potem nie chce pokazać dowodu osobistego. W końcu oddaje dokument, ale błaga lekarzy, aby utrzymali całą sprawę w tajemnicy. Tego samego dnia rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.

Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.

Po wyjściu zamiast dzieckiem zaczyna się opiekować szczeniakiem rasy husky, którego kupiła z gazetowego ogłoszenia dzień przed porodem.

Trzy dni później wpada na przyjęcie do restauracji Sofia - rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców. Znika po dwóch kwadransach, żeby nie prowokować kłopotliwych pytań o swój wygląd i marny nastrój.

Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego (numer telefonu komórkowego Marta zostawiła w izbie przyjęć szpitala na Solcu - M.M.).

Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. Przyznaje, że jej mama jest pediatrą. Podaje nazwę szpitala, w którym pracuje babcia chłopca.

Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar wreszcie wyjawić prawdę. Nie daje rady i po kilku dniach wraca z niczym. Kilka dni później Amerykanin wyrzuca ją z mieszkania przy Emilii Plater. Dziewczyna wraca do pustego mieszkania rodziców. Kilka razy snuje się wokół szpitala. Boi się wejść, innym razem pojawia się z psem i zostaje przegnana przez portiera, kolejny raz zjawia się późnym wieczorem, kiedy lekarze są już dawno w domach. W końcu daje spokój, odpuszcza, znika, nie pojawia się więcej.

Powiem, ale po sylwestrze

Nie więcej niż dziesięć dni przed porodem Marta spotyka się z rodzicami w greckiej knajpie "Santorini" na Saskiej Kępie. Znowu sprawa nie wychodzi na jaw. 

Pod koniec lata Marta zamęcza mamę z pozoru niewinnymi pytaniami. Na przykład chce się koniecznie dowiedzieć, co to oznacza, jeżeli dziecko po urodzeniu leży w cieplarce. Potem pani doktor znajduje w stercie ubrań córki śpioszki dla niemowlaka. Bardzo się cieszy - myśli, że Marta kupiła je dla małej Bogusi.

W tym samym czasie dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa, profesora Jana Tylkę, który był nauczycielem jej przyjaciółki i jest znajomym ojca. Później profesor tak opowiadał o pierwszej wizycie Marty: "(...) W sumie nie wiedziałem, czego chce. Płakała, trzymała się za głowę (...). Nie zadawałem jej żadnych pytań, chciałem, aby sama powiedziała, jaki ma problem". Na to trzeba będzie czekać do listopada. Najpierw opowiada o sprzedanym za grosze mieszkaniu. Rodzice są zszokowani, ale wybaczają. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.

W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty. Z początku nie wierzą w porażającą informację. Daliby głowę, że dziecko jest wymysłem pogrążonej w depresji dziewczyny, ale wiadomości się potwierdzają. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Profesor jest zszokowany. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. W końcu na początku stycznia mówi jej, że jest "podwójną babcią". Rozmawiają z Martą. Są porażeni, nieludzko wstrząśnięci jej opowieścią, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mamy synka.

Szczęśliwa Marta łapie słuchawkę i wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe i wylew trzeciego stopnia. Pani mama będzie wiedziała, co to znaczy".

- To nic! Chcę go odzyskać - woła do słuchawki Marta. Umawiają się za trzy dni, na 12 stycznia 1999 roku - chłopiec ma wtedy pół roku.

Domek był za duży

Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.

Marta i jej rodzice wychodzą rozgoryczeni. Mają wiele do zarzucenia ośrodkowi i pani Bałut.

Pani Bałut przez wiele dni zastanawiała się, czy rozmawiać z "Rz" o sprawie małego Pawła - to imię nadano chłopcu w szpitalu. W końcu opiekunka prawna dziecka nie zgadza się na spotkanie - odsyła do zeznań, które składała przed sądem. Problem w tym, że zeznania nie wyjaśniają wszystkiego, np. z informacji zebranych przez pełnomocnika Marty wynika, iż dzieci opuszczone przez matki trafiają do jednego szpitala - przez przypadek do tego, w którym pracuje babcia Pawła (pani Bałut znała jej miejsce pracy). Tymczasem chłopczyk trafił do innej placówki. Kolejna rzecz: Przed sprawą o pozbawienie praw rodzicielskich pani Bałut próbuje znaleźć Martę. W dowodzie, który dziewczyna zostawiła na Solcu są dwa adresy - pani Bałut sprawdziła jeden. Tu akurat opiekunka prawna ma przyzwoity argument. Mówi, że Marta jest dorosłą osobą i sama wiedziała, gdzie powinna się zgłosić w sprawie syna.

Mamę Marty dziwi inna rzecz. To, że dziecko z tak poważnymi uszkodzeniami znalazło momentalnie rodzinę preadopcyjną - trafiło do niej tego samego dnia, w którym odebrano Marcie prawa rodzicielskie.

- Nie było żadnego wylewu III stopnia ani porażenia mózgowego. To są nieodwracalne uszkodzenia, a chłopczyk jest przecież zdrowy. Domniemane uszkodzenia były tylko argumentem za szybkim oddaniem dziecka do adopcji - opowiada pani doktor.

W lutym pełnomocniczka Marty, przez przypadek, wpada w sądzie na koleżankę po fachu, która ma reprezentować pewne małżeństwo w sprawie o adopcję. Okazuje się, że chodzi o małego Pawła. Prawniczki postanawiają zaaranżować spotkanie obu stron. Szykuje się przełom, bo ludzie, u których od trzech miesięcy jest dziecko, chcą rozmawiać. Wycofują się w ostatniej chwili - okazuje się, że Anna Bałut zabrania im pojawić się na tym spotkaniu.

W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Kupują większą szafę, żeby pomieścić nowe ubranka dla wnuczka, wymieniają okna, żeby mały nie nabawił się kataru. Wynajmują nad morzem większy dom niż zwykle, by komfortowo spędzić pierwsze, wspólne wakacje.

Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. Sąd nie zgadza się, żeby rodzice dziewczyny zostali nowymi opiekunami prawnymi. Sąd nie zgadza się też na kontakt Marty i jej rodziców z chłopczykiem i oddala wniosek o powołanie biegłego psychologa, który miałby wydać opinię na temat Marty. Proces wlecze się cały rok. W marcu 2000 r. jest postanowienie - wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. Przewodnicząca składu, która na sali sądowej zwracała się do pani Bałut po prostu: "Pani Aniu", potrzebuje aż dwóch miesięcy z okładem na napisanie uzasadnienia - druzgocącego dla Marty. Sąd ocenia, że dziewczyna jest emocjonalnie nieprzygotowana do wychowywania dziecka. Marta składa apelację - jest maj 2000 r. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy. Od półtora roku jest w rodzinie preadopcyjnej.

Dwa imiona za dużo

Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. Dzięki codziennym ćwiczeniom i pomocy fachowej rehabilitantki chłopak jest w znakomitej formie - pogodny, rozgarnięty, ufny i bardzo związany z opiekunami. "Dziecku nie brakuje nawet ptasiego mleka (...). Bardzo je kochają, dbają, robią wszystko dla dziecka. Wiedzą, że matka biologiczna złożyła wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej. Bardzo się z tego powodu denerwują" - relacjonowała w sądzie pani Bałut.

Z kolei w opinii psychologicznej profesor Tylka napisał o Marcie: Myślę, że jej doświadczenie można uznać (...) za przejaw dezintegracji pozytywnej, kiedy po ciężkich przeżyciach osoba formuje nową osobowość, lepszą i dojrzalszą. W sądzie profesor dodał, że "dziecko ma prawo poznać biologicznych rodziców. Nie ma większej więzi niż ta między biologicznymi rodzicami i dzieckiem".

- Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim. Walczyła i przegrała. To będzie dla niego koszmar - mówi Bartek, przyjaciel Marty.

Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?

Ciekawa rzecz dotyczy imion. Otóż jedna z rehabilitantek miała powiedzieć w sądzie, że do chłopczyka w nowej rodzinie nie mówi się Paweł, lecz Wojtuś. Z kolei mama Marty uważa, że po ewentualnym powrocie, wnuczek powinien mieć na imię Boguś, bo wnuczka to przecież Bogusia. Sama Marta nie mówi o dziecku inaczej niż Mały.

- Pani doktor? Nie ciągnie pani, żeby pójść i zobaczyć chłopca? Pani przecież nigdy go nie widziała.

- Poszłabym, gdybym miała pewność, że go odzyskamy. A tak po prostu mam wnuka, którego nie mam. Znajoma neurolog pociesza mnie, że dzieci zaczynają pamiętać od połowy czwartego roku. Jest jeszcze chwila - tłumaczy pani doktor, opędzając się od szalonej husky, rówieśniczki chłopca, na którego ludzie mówią: Pawełek, Wojtek, Mały i Boguś.

Imiona chłopca i innych bohaterów tekstu zostały zmienione</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". 
Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. 
W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu.przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</body>
      <spans>
        <span start="367" end="791">Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". </span>
        <span start="857" end="858">
</span>
        <span start="2005" end="2076">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="3564" end="3729">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. </span>
        <span start="6262" end="6403">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. </span>
        <span start="6784" end="7113">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.</span>
        <span start="7117" end="7118"> </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7770">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="10722" end="10723">
</span>
        <span start="12780" end="12984">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu.</span>
        <span start="13227" end="13288">przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". 
Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. Marta lubiła Między Nami. Trzy dni później przychodzi na przyjęcie do restauracji "Sofia", na którym rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców.Wtedy pojawia się Jack. Młody Amerykanin wpada jej w oko. Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plater, które Jack wynajmuje wspólnie z amerykańskim kolegą o imieniu Bob. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. 
W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. Dlaczego Marta nie informuje go o ciąży? Teraz mówi, że bała się, iż ją opuści. 
W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. Przy rejestracji celowo przeinacza swoje nazwisko - boi się, że w szpitalu zorientują się, iż jest córką znanych lekarzy. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Profesor jest zszokowany. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. 
Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej. W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. 
Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. - Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim - mówi Bartek, przyjaciel Marty.Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</body>
      <spans>
        <span start="367" end="791">Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". </span>
        <span start="857" end="858">
</span>
        <span start="2005" end="2102">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. Marta lubiła Między Nami. </span>
        <span start="2501" end="2631">Trzy dni później przychodzi na przyjęcie do restauracji "Sofia", na którym rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców.</span>
        <span start="2633" end="2689">Wtedy pojawia się Jack. Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2768">. </span>
        <span start="2800" end="2977">Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plater, które Jack wynajmuje wspólnie z amerykańskim kolegą o imieniu Bob. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. </span>
        <span start="3563" end="3729">
W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. </span>
        <span start="3819" end="3898">Dlaczego Marta nie informuje go o ciąży? Teraz mówi, że bała się, iż ją opuści.</span>
        <span start="3908" end="3909"> </span>
        <span start="6261" end="6588">
W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. Przy rejestracji celowo przeinacza swoje nazwisko - boi się, że w szpitalu zorientują się, iż jest córką znanych lekarzy.</span>
        <span start="6595" end="6596"> </span>
        <span start="6784" end="7113">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.</span>
        <span start="7117" end="7118"> </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7770">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="7865" end="8008">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. </span>
        <span start="9813" end="9964">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Profesor jest zszokowany. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. </span>
        <span start="10722" end="10922">
Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="10929" end="10930"> </span>
        <span start="12780" end="12985">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. </span>
        <span start="13194" end="13289">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. </span>
        <span start="14080" end="14164">
Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. </span>
        <span start="14962" end="15075">- Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim</span>
        <span start="15126" end="15159"> - mówi Bartek, przyjaciel Marty.</span>
        <span start="15161" end="15259">Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". 
Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</body>
      <spans>
        <span start="367" end="791">Marta spała w swoim pokoju, jak zwykle trochę dłużej niż rodzice. Jej tata, profesor kardiolog, i mama, znany pediatra, krzątali się bladym świtem po kuchni. Nagle profesor rzucił do żony: "Jak się czujesz podwójna babciu?" - Podwójna? Mamy przecież jedną wnuczkę - odparła zmieszana pani doktor. Profesor wiedział, co mówi: "Mamy dwoje wnucząt. Pół roku temu nasza Marta urodziła chłopca. Dowiedziałem się kilka dni temu". </span>
        <span start="857" end="858">
</span>
        <span start="2005" end="2076">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="6784" end="6996">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę Marta i Jack wpadli na siebie w knajpce młodej warszawki. Młody Amerykanin wpada jej w oko. rodzice kręcą nosem. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. brnie w coraz bardziej chore sytuacje. Niemal przez całą ciążę Marta widuje się z mamą. Zawsze przychodziła w szerokim swetrze albo w za dużej bluzie. niecały miesiąc przed porodem nikt nie wie o ciąży.16 lipca 1998 r. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. rodzi zdrowego chłopca.chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem jest podpisanie oświadczenia, w którym prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.Pięć dni po urodzeniu dziecka Marta oświadcza, że zamierza odebrać chłopca po rozmowie z rodzicami. Nie daje rady. zaczyna odwiedzać psychologa, profesora Jana Tylkę. zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego. informacja dociera do taty Marty. na początku stycznia cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam synka. Marta Słyszy: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich".W marcu zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich. Marta i jej rodzice przegrywają wszystko - wniosek zostaje oddalony. Marta składa apelację. Dziecko jest w doskonałych rękach. profesor Tylka dodał, że "dziecko ma prawo poznać biologicznych rodziców". co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</body>
      <spans>
        <span start="14" end="133">Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą </span>
        <span start="134" end="177">o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę</span>
        <span start="184" end="185"> </span>
        <span start="2005" end="2037">Marta i Jack wpadli na siebie w </span>
        <span start="2050" end="2076">knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2657" end="2689">Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2768">. </span>
        <span start="3301" end="3309">rodzice </span>
        <span start="3318" end="3329">kręcą nosem</span>
        <span start="3347" end="3349">. </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3994" end="4032">brnie w coraz bardziej chore sytuacje.</span>
        <span start="4178" end="4179"> </span>
        <span start="4845" end="4875">Niemal przez całą ciążę Marta </span>
        <span start="4908" end="4927">widuje się z mamą. </span>
        <span start="5008" end="5015">Zawsze </span>
        <span start="5040" end="5094">przychodziła w szerokim swetrze albo w za dużej bluzie</span>
        <span start="5117" end="5118">.</span>
        <span start="5272" end="5273"> </span>
        <span start="5558" end="5587">niecały miesiąc przed porodem</span>
        <span start="5757" end="5779"> nikt nie wie o ciąży.</span>
        <span start="6277" end="6300">16 lipca 1998 r. Marta </span>
        <span start="6409" end="6467">jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. </span>
        <span start="6732" end="6754">rodzi zdrowego chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6802" end="6849">chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem </span>
        <span start="6864" end="6880">jest podpisanie </span>
        <span start="6894" end="6917">oświadczenia, w którym </span>
        <span start="6923" end="6996">prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
        <span start="7466" end="7496">Pięć dni po urodzeniu dziecka </span>
        <span start="7589" end="7595">Marta </span>
        <span start="7675" end="7689">oświadcza, że </span>
        <span start="7707" end="7735">zamierza odebrać chłopca po </span>
        <span start="7748" end="7770">rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="8078" end="8091">Nie daje rady</span>
        <span start="8124" end="8126">. </span>
        <span start="9033" end="9051">zaczyna odwiedzać </span>
        <span start="9059" end="9091">psychologa, profesora Jana Tylkę</span>
        <span start="9153" end="9155">. </span>
        <span start="9519" end="9590">zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.</span>
        <span start="9829" end="9864"> informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="9972" end="9993">na początku stycznia </span>
        <span start="10121" end="10177">cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam</span>
        <span start="10178" end="10185"> synka.</span>
        <span start="10197" end="10204"> Marta </span>
        <span start="10286" end="10292">Słyszy</span>
        <span start="10317" end="10372">: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="12780" end="12788">W marcu </span>
        <span start="12802" end="12869">zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="12943" end="12965">. Marta i jej rodzice </span>
        <span start="13227" end="13247">przegrywają wszystko</span>
        <span start="13593" end="13604"> - wniosek </span>
        <span start="13641" end="13659">zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="13952">Marta składa apelację</span>
        <span start="13970" end="13972">. </span>
        <span start="14081" end="14116">Dziecko jest w doskonałych rękach. </span>
        <span start="14613" end="14628">profesor Tylka </span>
        <span start="14828" end="14885">dodał, że "dziecko ma prawo poznać biologicznych rodziców</span>
        <span start="14958" end="14960">".</span>
        <span start="15178" end="15259"> co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę Marta - 27 lat, wysoka blondynka. W domu znakomite warunki. oblewa maturę. uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa, przygotowuje się do egzaminów na psychologię. Paweł - brat Marty. Żona, dwuletnia córka. Posada notariusza w dobrej firmie.Mama Marty - Pediatra. Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Marta i Jack wpadli na siebie w knajpce młodej warszawki. Młody Amerykanin wpada jej w oko. Marta jest po prostu zakochana. Zatrudniają się w wytwornej restauracji - on jest szefem kuchni, ona pracuje jako tłumaczka. rodzice kręcą nosem. Nie podoba im się, że Marta pracuje w knajpie i mieszka z dwoma facetami. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. brnie w coraz bardziej chore sytuacje. Po namowach Amerykanina Marta zastawia w lombardzie mieszkanie babci. pokój z kuchnią na Mokotowie wart sto tysięcy złotych przepada.Niemal przez całą ciążę Marta widuje się z mamą. Zawsze przychodziła w szerokim swetrze albo w za dużej bluzie - opowiada pani doktor. myśli, że córka zapadła na anoreksję albo bulimię - wcześniej Marta miała obsesję odchudzania się. niecały miesiąc przed porodem nikt nie wie o ciąży.W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, ma silne bóle porodowe. jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. rodzi zdrowego chłopca.chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem jest podpisanie oświadczenia, w którym prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.Trzy dni później wpada na przyjęcie do restauracji Sofia - rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców. Pięć dni po urodzeniu dziecka Marta oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar wreszcie wyjawić prawdę. Nie daje rady. Kilka dni później Amerykanin wyrzuca ją z mieszkania. Kilka razy snuje się wokół szpitala. Boi się wejść. W końcu daje spokój. dziewczyna zaczyna odwiedzać psychologa, profesora Jana Tylkę. Najpierw opowiada o sprzedanym za grosze mieszkaniu. Rodzice są zszokowani, ale wybaczają. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego. informacja dociera do taty Marty. jest zszokowany. na początku stycznia cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam synka. Marta wykręca numer do Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej".Marta i jej rodzice wychodzą rozgoryczeni. Mają wiele do zarzucenia ośrodkowi.W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. przegrywają wszystko. W marcu 2000 r. jest postanowienie - wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. Marta składa apelację. Dziecko jest w doskonałych rękach. profesor Tylka dodał, że "dziecko ma prawo poznać biologicznych rodziców". co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</body>
      <spans>
        <span start="14" end="133">Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą </span>
        <span start="134" end="177">o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę</span>
        <span start="184" end="185"> </span>
        <span start="859" end="875">Marta - 27 lat, </span>
        <span start="886" end="911">wysoka blondynka. W domu </span>
        <span start="931" end="948">znakomite warunki</span>
        <span start="1082" end="1084">. </span>
        <span start="1107" end="1120">oblewa maturę</span>
        <span start="1145" end="1147">. </span>
        <span start="1155" end="1202">uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa, </span>
        <span start="1245" end="1291">przygotowuje się do egzaminów na psychologię. </span>
        <span start="1316" end="1324">Paweł - </span>
        <span start="1333" end="1345">brat Marty. </span>
        <span start="1455" end="1512">Żona, dwuletnia córka. Posada notariusza w dobrej firmie.</span>
        <span start="1514" end="1527">Mama Marty - </span>
        <span start="1543" end="1551">Pediatra</span>
        <span start="1640" end="1642">. </span>
        <span start="1761" end="1804">Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. </span>
        <span start="2005" end="2037">Marta i Jack wpadli na siebie w </span>
        <span start="2050" end="2076">knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2657" end="2689">Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2800">. Marta jest po prostu zakochana. </span>
        <span start="2977" end="3017">Zatrudniają się w wytwornej restauracji </span>
        <span start="3044" end="3097">- on jest szefem kuchni, ona pracuje jako tłumaczka. </span>
        <span start="3301" end="3309">rodzice </span>
        <span start="3318" end="3329">kręcą nosem</span>
        <span start="3347" end="3377">. Nie podoba im się, że Marta </span>
        <span start="3391" end="3411">pracuje w knajpie i </span>
        <span start="3422" end="3448">mieszka z dwoma facetami. </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3994" end="4032">brnie w coraz bardziej chore sytuacje.</span>
        <span start="4178" end="4241"> Po namowach Amerykanina Marta zastawia w lombardzie mieszkanie</span>
        <span start="4264" end="4272"> babci. </span>
        <span start="4298" end="4326">pokój z kuchnią na Mokotowie</span>
        <span start="4327" end="4352"> wart sto tysięcy złotych</span>
        <span start="4353" end="4362"> przepada</span>
        <span start="4389" end="4390">.</span>
        <span start="4845" end="4875">Niemal przez całą ciążę Marta </span>
        <span start="4908" end="4927">widuje się z mamą. </span>
        <span start="5008" end="5015">Zawsze </span>
        <span start="5040" end="5118">przychodziła w szerokim swetrze albo w za dużej bluzie - opowiada pani doktor.</span>
        <span start="5272" end="5347"> myśli, że córka zapadła na anoreksję albo bulimię - wcześniej Marta miała </span>
        <span start="5358" end="5383">obsesję odchudzania się. </span>
        <span start="5558" end="5587">niecały miesiąc przed porodem</span>
        <span start="5757" end="5779"> nikt nie wie o ciąży.</span>
        <span start="6262" end="6319">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, </span>
        <span start="6355" end="6379">ma silne bóle porodowe. </span>
        <span start="6409" end="6467">jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. </span>
        <span start="6732" end="6754">rodzi zdrowego chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6802" end="6849">chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem </span>
        <span start="6864" end="6880">jest podpisanie </span>
        <span start="6894" end="6917">oświadczenia, w którym </span>
        <span start="6923" end="6996">prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
        <span start="7252" end="7367">Trzy dni później wpada na przyjęcie do restauracji Sofia - rodzina i znajomi świętują rocznicę ślubu jej rodziców. </span>
        <span start="7466" end="7496">Pięć dni po urodzeniu dziecka </span>
        <span start="7589" end="7595">Marta </span>
        <span start="7675" end="7770">oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="8008" end="8091">Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar wreszcie wyjawić prawdę. Nie daje rady</span>
        <span start="8124" end="8178">. Kilka dni później Amerykanin wyrzuca ją z mieszkania</span>
        <span start="8197" end="8199">. </span>
        <span start="8248" end="8298">Kilka razy snuje się wokół szpitala. Boi się wejść</span>
        <span start="8443" end="8464">. W końcu daje spokój</span>
        <span start="8506" end="8507">.</span>
        <span start="9021" end="9051"> dziewczyna zaczyna odwiedzać </span>
        <span start="9059" end="9091">psychologa, profesora Jana Tylkę</span>
        <span start="9153" end="9155">. </span>
        <span start="9418" end="9590">Najpierw opowiada o sprzedanym za grosze mieszkaniu. Rodzice są zszokowani, ale wybaczają. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.</span>
        <span start="9829" end="9864"> informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="9873" end="9890">jest zszokowany. </span>
        <span start="9972" end="9993">na początku stycznia </span>
        <span start="10121" end="10177">cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam</span>
        <span start="10178" end="10185"> synka.</span>
        <span start="10197" end="10204"> Marta </span>
        <span start="10222" end="10239">wykręca numer do </span>
        <span start="10252" end="10292">Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy</span>
        <span start="10317" end="10381">: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem </span>
        <span start="10404" end="10466">opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10924" end="11001">Marta i jej rodzice wychodzą rozgoryczeni. Mają wiele do zarzucenia ośrodkowi</span>
        <span start="11014" end="11015">.</span>
        <span start="12780" end="12869">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="12943" end="12985">. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. </span>
        <span start="13227" end="13247">przegrywają wszystko</span>
        <span start="13287" end="13289">. </span>
        <span start="13559" end="13659">W marcu 2000 r. jest postanowienie - wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="13952">Marta składa apelację</span>
        <span start="13970" end="13972">. </span>
        <span start="14081" end="14116">Dziecko jest w doskonałych rękach. </span>
        <span start="14613" end="14628">profesor Tylka </span>
        <span start="14828" end="14885">dodał, że "dziecko ma prawo poznać biologicznych rodziców</span>
        <span start="14958" end="14960">".</span>
        <span start="15178" end="15259"> co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę Marta i Jack wpadli na siebie w knajpce młodej warszawki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. niecały miesiąc przed porodem nikt nie wie o ciąży.16 lipca 1998 r. Marta rodzi zdrowego chłopca. prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.Pięć dni po urodzeniu dziecka Marta oświadcza, że zamierza odebrać chłopca po rozmowie z rodzicami. cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam synka. W marcu zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich. przegrywa wszystko - wniosek zostaje oddalony. Marta składa apelację.</body>
      <spans>
        <span start="14" end="133">Para znanych lekarzy do samego końca nie miała pojęcia, że ich dorosła córka jest w ciąży. Teraz wspólnie z nią walczą </span>
        <span start="134" end="177">o odzyskanie chłopca, który ma nową rodzinę</span>
        <span start="184" end="185"> </span>
        <span start="2005" end="2037">Marta i Jack wpadli na siebie w </span>
        <span start="2050" end="2075">knajpce młodej warszawki.</span>
        <span start="3348" end="3349"> </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="5558" end="5587">niecały miesiąc przed porodem</span>
        <span start="5757" end="5779"> nikt nie wie o ciąży.</span>
        <span start="6277" end="6300">16 lipca 1998 r. Marta </span>
        <span start="6732" end="6754">rodzi zdrowego chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6916" end="6917"> </span>
        <span start="6923" end="6996">prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
        <span start="7466" end="7496">Pięć dni po urodzeniu dziecka </span>
        <span start="7589" end="7595">Marta </span>
        <span start="7675" end="7689">oświadcza, że </span>
        <span start="7707" end="7735">zamierza odebrać chłopca po </span>
        <span start="7748" end="7770">rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="10121" end="10177">cała trójka nie potrafi ukryć euforii: - Mamy wnuka, mam</span>
        <span start="10178" end="10185"> synka.</span>
        <span start="10197" end="10198"> </span>
        <span start="12780" end="12788">W marcu </span>
        <span start="12802" end="12869">zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="12943" end="12945">. </span>
        <span start="13227" end="13236">przegrywa</span>
        <span start="13238" end="13247"> wszystko</span>
        <span start="13593" end="13604"> - wniosek </span>
        <span start="13641" end="13659">zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="13952">Marta składa apelację</span>
        <span start="13970" end="13971">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Marta wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe i wylew trzeciego stopnia".Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim. Walczyła i przegrała. To będzie dla niego koszmar.Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</body>
      <spans>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3976" end="4032">Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje.</span>
        <span start="6466" end="6467"> </span>
        <span start="6784" end="6879">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie</span>
        <span start="6880" end="6997"> niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7674" end="7770"> oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="7865" end="8008">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. </span>
        <span start="9813" end="9864">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="10198" end="10204">Marta </span>
        <span start="10222" end="10522">wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe i wylew trzeciego stopnia</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10723" end="10922">Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="13194" end="13289">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. </span>
        <span start="14081" end="14164">Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. </span>
        <span start="14964" end="15126">Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim. Walczyła i przegrała. To będzie dla niego koszmar</span>
        <span start="15158" end="15159">.</span>
        <span start="15161" end="15259">Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje.
W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.
Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.
Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa. W grudniu zdradza prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Marta wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe i wylew trzeciego stopnia".
Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.- Nie było żadnego wylewu III stopnia ani porażenia mózgowego. To są nieodwracalne uszkodzenia, a chłopczyk jest przecież zdrowy. Domniemane uszkodzenia były tylko argumentem za szybkim oddaniem dziecka do adopcji - opowiada pani doktor.
W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Kupują większą szafę, żeby pomieścić nowe ubranka dla wnuczka, wymieniają okna, żeby mały nie nabawił się kataru. Wynajmują nad morzem większy dom niż zwykle, by komfortowo spędzić pierwsze, wspólne wakacje.Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. Dzięki codziennym ćwiczeniom i pomocy fachowej rehabilitantki chłopak jest w znakomitej formie - pogodny, rozgarnięty, ufny i bardzo związany z opiekunami. "Dziecku nie brakuje nawet ptasiego mleka (...). Bardzo je kochają, dbają, robią wszystko dla dziecka. Wiedzą, że matka biologiczna złożyła wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej. Bardzo się z tego powodu denerwują" - relacjonowała w sądzie pani Bałut.- Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim. Walczyła i przegrała. To będzie dla niego koszmar - mówi Bartek, przyjaciel Marty.Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</body>
      <spans>
        <span start="3564" end="3729">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, bratu, rodzicom, wreszcie samemu Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. </span>
        <span start="3976" end="4033">Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje.
</span>
        <span start="6262" end="6467">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama taksówką do śródmiejskiego szpitala na Solcu. </span>
        <span start="6784" end="6879">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie</span>
        <span start="6880" end="7114"> niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.
</span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7648">.
</span>
        <span start="7649" end="7770">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="7865" end="8008">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. </span>
        <span start="9022" end="9069">dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa</span>
        <span start="9153" end="9155">. </span>
        <span start="9509" end="9527">W grudniu zdradza </span>
        <span start="9539" end="9590">prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.</span>
        <span start="9592" end="9660">W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty. </span>
        <span start="9813" end="9864">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="10198" end="10204">Marta </span>
        <span start="10222" end="10522">wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe i wylew trzeciego stopnia</span>
        <span start="10564" end="10567">".
</span>
        <span start="10723" end="10922">Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="12104" end="12342">- Nie było żadnego wylewu III stopnia ani porażenia mózgowego. To są nieodwracalne uszkodzenia, a chłopczyk jest przecież zdrowy. Domniemane uszkodzenia były tylko argumentem za szybkim oddaniem dziecka do adopcji - opowiada pani doktor.
</span>
        <span start="12780" end="13192">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i cały czas jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Kupują większą szafę, żeby pomieścić nowe ubranka dla wnuczka, wymieniają okna, żeby mały nie nabawił się kataru. Wynajmują nad morzem większy dom niż zwykle, by komfortowo spędzić pierwsze, wspólne wakacje.</span>
        <span start="13194" end="13289">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. </span>
        <span start="14081" end="14578">Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice. Dzięki codziennym ćwiczeniom i pomocy fachowej rehabilitantki chłopak jest w znakomitej formie - pogodny, rozgarnięty, ufny i bardzo związany z opiekunami. "Dziecku nie brakuje nawet ptasiego mleka (...). Bardzo je kochają, dbają, robią wszystko dla dziecka. Wiedzą, że matka biologiczna złożyła wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej. Bardzo się z tego powodu denerwują" - relacjonowała w sądzie pani Bałut.</span>
        <span start="14962" end="15159">- Co się stanie, kiedy ten chłopak za kilkanaście lat dowie się, że jego biologiczna matka walczyła o bycie z nim. Walczyła i przegrała. To będzie dla niego koszmar - mówi Bartek, przyjaciel Marty.</span>
        <span start="15161" end="15259">Z drugiej strony, co z uczuciami i poświęceniem dwójki ludzi, którzy oddali wszystko temu chłopcu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje. Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Marta wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich.".Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej. przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice.</body>
      <spans>
        <span start="3586" end="3625">Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="3976" end="4032">Dziewczyna szybko brnie w coraz bardziej chore sytuacje.</span>
        <span start="6466" end="6467"> </span>
        <span start="6784" end="6879">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie</span>
        <span start="6880" end="6997"> niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. </span>
        <span start="9813" end="9864">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="10198" end="10204">Marta </span>
        <span start="10222" end="10373">wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich.</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10723" end="10922">Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="13226" end="13289"> przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie. </span>
        <span start="14081" end="14163">Dziecko jest w doskonałych rękach. Nie kwestionują tego nawet Marta i jej rodzice.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki.  Młody Amerykanin wpada jej w oko. Marta Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plate. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Tego samego dnia rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. W tym samym czasie dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty.. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. Rozmawiają z Martą. Są porażeni, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii.Szczęśliwa Marta łapie słuchawkę i wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości.W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich.Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</body>
      <spans>
        <span start="1837" end="1838"> </span>
        <span start="2005" end="2076">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2656" end="2689"> Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2774">. Marta </span>
        <span start="2800" end="2856">Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plate</span>
        <span start="2924" end="2977">. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. </span>
        <span start="3285" end="3349">Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. </span>
        <span start="3564" end="3609">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę.</span>
        <span start="4534" end="4535"> </span>
        <span start="6262" end="6379">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. </span>
        <span start="6715" end="6782">Tego samego dnia rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.</span>
        <span start="6784" end="6996">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7769">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.</span>
        <span start="7865" end="8007">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom.</span>
        <span start="8125" end="8126"> </span>
        <span start="9003" end="9069">W tym samym czasie dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa</span>
        <span start="9507" end="9557">. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. </span>
        <span start="9592" end="9659">W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty.</span>
        <span start="9812" end="9863"> Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty.</span>
        <span start="9888" end="9963">. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie.</span>
        <span start="10029" end="10063"> Rozmawiają z Martą. Są porażeni, </span>
        <span start="10102" end="10158">ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii</span>
        <span start="10184" end="10185">.</span>
        <span start="10187" end="10317">Szczęśliwa Marta łapie słuchawkę i wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości</span>
        <span start="10565" end="10566">.</span>
        <span start="12780" end="12869">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="13191" end="13192">.</span>
        <span start="13194" end="13288">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Marta - 27 lat, efektowna, wysoka blondynka. W ogólniaku Marta trenuje biegi i skok wzwyż. Potem przykra wpadka - oblewa maturę przy pierwszym podejściu. Później uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa, nie podoba się jej na tych studiach. Teraz przygotowuje się do egzaminów na psychologię.Paweł - 33 lata, brat Marty. Nie miał problemów z nauką. Na prawo dostał się za pierwszym razem. Odwrotność Marty - raptus i gorąca głowa.Mama Marty -  pediatra, ponadtrzydziestoletnie doświadczenie zawodowe, pracuje w jednym z warszawskich szpitali.Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Niesłychanie ambitny, wymagający. Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki.  Młody Amerykanin wpada jej w oko - wygadany, wesoły, przystojny, podobno tańczył i występował w pokazach mody. Marta jest po prostu zakochana. Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plater, które Jack wynajmuje wspólnie z amerykańskim kolegą o imieniu Bob. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. Przyszły tata coraz częściej bez wstydu, na oczach Marty, ugania się za innymi kobietami.Amerykanin musi wiedzieć, że dziewczyna jest w ciąży - śpią w jednym łóżku, Marta fatalnie się czuje. Jack udaje, że wszystko jest w porządku. W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Tego samego dnia rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Kilka dni później Amerykanin wyrzuca ją z mieszkania przy Emilii Plater.W tym samym czasie dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa, profesora Jana Tylkę. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty.. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. W końcu na początku stycznia mówi jej, że jest "podwójną babcią". Rozmawiają z Martą. Są porażeni, nieludzko wstrząśnięci jej opowieścią, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii.Szczęśliwa Marta łapie słuchawkę i wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich".Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich.Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</body>
      <spans>
        <span start="859" end="904">Marta - 27 lat, efektowna, wysoka blondynka. </span>
        <span start="1038" end="1290">W ogólniaku Marta trenuje biegi i skok wzwyż. Potem przykra wpadka - oblewa maturę przy pierwszym podejściu. Później uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa, nie podoba się jej na tych studiach. Teraz przygotowuje się do egzaminów na psychologię.</span>
        <span start="1316" end="1454">Paweł - 33 lata, brat Marty. Nie miał problemów z nauką. Na prawo dostał się za pierwszym razem. Odwrotność Marty - raptus i gorąca głowa.</span>
        <span start="1514" end="1527">Mama Marty - </span>
        <span start="1536" end="1538"> p</span>
        <span start="1544" end="1641">ediatra, ponadtrzydziestoletnie doświadczenie zawodowe, pracuje w jednym z warszawskich szpitali.</span>
        <span start="1761" end="1838">Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Niesłychanie ambitny, wymagający. </span>
        <span start="2005" end="2076">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2656" end="2977"> Młody Amerykanin wpada jej w oko - wygadany, wesoły, przystojny, podobno tańczył i występował w pokazach mody. Marta jest po prostu zakochana. Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plater, które Jack wynajmuje wspólnie z amerykańskim kolegą o imieniu Bob. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. </span>
        <span start="3285" end="3349">Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3818">. Przyszły tata coraz częściej bez wstydu, na oczach Marty, ugania się za innymi kobietami.</span>
        <span start="4392" end="4535">Amerykanin musi wiedzieć, że dziewczyna jest w ciąży - śpią w jednym łóżku, Marta fatalnie się czuje. Jack udaje, że wszystko jest w porządku. </span>
        <span start="6262" end="6403">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta zrywa się z łóżka, które dzieli z Jackiem - dziewczyna ma silne bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. </span>
        <span start="6715" end="6782">Tego samego dnia rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.</span>
        <span start="6784" end="7113">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje i przed opuszczeniem kliniki ogląda, śpiącego w cieplarce, chłopca - ostatni raz widzi swojego syna.</span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7769">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.</span>
        <span start="7865" end="8007">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala na Solcu. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom.</span>
        <span start="8125" end="8198"> Kilka dni później Amerykanin wyrzuca ją z mieszkania przy Emilii Plater.</span>
        <span start="9003" end="9091">W tym samym czasie dziewczyna zaczyna odwiedzać znanego psychologa, profesora Jana Tylkę</span>
        <span start="9507" end="9590">. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Mówi, że pragnie odzyskać małego.</span>
        <span start="9592" end="9659">W tym samym czasie o istnieniu chłopca dowiadują się znajomi Marty.</span>
        <span start="9812" end="9863"> Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty.</span>
        <span start="9888" end="10158">. Przez pierwsze dni nie starcza mu sił, żeby o wszystkim powiedzieć żonie. W końcu na początku stycznia mówi jej, że jest "podwójną babcią". Rozmawiają z Martą. Są porażeni, nieludzko wstrząśnięci jej opowieścią, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii</span>
        <span start="10184" end="10185">.</span>
        <span start="10187" end="10372">Szczęśliwa Marta łapie słuchawkę i wykręca numer do Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10723" end="10922">Niewypał - tyle można powiedzieć o rozmowach, które zimą zeszłego roku prowadzą Marta i jej rodzice w ośrodku katolickim. Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="12780" end="12869">W marcu zeszłego roku zaczyna się sądowa sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="13191" end="13192">.</span>
        <span start="13194" end="13288">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko, co tylko można przegrać w tym procesie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body> Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki.  Młody Amerykanin wpada jej w oko. Marta Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plate. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę.16 lipca 1998 r. rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.</body>
      <spans>
        <span start="1837" end="1838"> </span>
        <span start="2005" end="2076">Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2656" end="2689"> Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2774">. Marta </span>
        <span start="2800" end="2856">Wkrótce przenosi się do mieszkania przy ul. Emilii Plate</span>
        <span start="2924" end="2977">. Marta zaczyna pracować ze swoim nowy przyjacielem. </span>
        <span start="3285" end="3349">Ale od początku rodzice po cichu kręcą nosem na faworyta córki. </span>
        <span start="3564" end="3609">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę.</span>
        <span start="6277" end="6294">16 lipca 1998 r. </span>
        <span start="6732" end="6782">rodzi zdrowego chłopca - 8 punktów w skali Apgara.</span>
        <span start="6784" end="6996">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję.</span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7769">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po niezwłocznej rozmowie z rodzicami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Marta i Jack wpadli na siebie w knajpce. Amerykanin wpada jej w oko. jest zakochana. przenosi się do mieszkania, które Jack wynajmuje. od początku rodzice kręcą nosem na faworyta córki. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, rodzicom, Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta ma bóle porodowe. jedzie do szpitala. rodzi zdrowego chłopca.Po porodzie chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na adopcję. podpisuje. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po rozmowie z rodzicami. Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar wyjawić prawdę. Nie daje rady. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. jest zszokowany. nie starcza mu sił, żeby powiedzieć żonie. W końcu mówi jej. Rozmawiają z Martą. Marta wykręca numer do Bałut. Słyszy: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej". Umawiają się za trzy dni.Niewypał - Strony rozstają się chłodno. W marcu zeszłego roku zaczyna się sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Szybko przychodzi otrzeźwienie. Sąd nie zgadza się, żeby rodzice dziewczyny zostali nowymi opiekunami prawnymi. nie zgadza się na kontakt z chłopczykiem. Proces wlecze się rok. W marcu 2000 r. wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. Marta składa apelację - jest maj 2000 r. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="2005" end="2037">Marta i Jack wpadli na siebie w </span>
        <span start="2050" end="2057">knajpce</span>
        <span start="2074" end="2076">. </span>
        <span start="2663" end="2689">Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2768">. </span>
        <span start="2774" end="2779">jest </span>
        <span start="2789" end="2800">zakochana. </span>
        <span start="2808" end="2834">przenosi się do mieszkania</span>
        <span start="2857" end="2879">, które Jack wynajmuje</span>
        <span start="2924" end="2926">. </span>
        <span start="3289" end="3309">od początku rodzice </span>
        <span start="3318" end="3349">kręcą nosem na faworyta córki. </span>
        <span start="3564" end="3642">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, </span>
        <span start="3649" end="3659">rodzicom, </span>
        <span start="3675" end="3729">Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. </span>
        <span start="6262" end="6300">W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta </span>
        <span start="6355" end="6358">ma </span>
        <span start="6364" end="6379">bóle porodowe. </span>
        <span start="6409" end="6416">jedzie </span>
        <span start="6430" end="6433">do </span>
        <span start="6448" end="6456">szpitala</span>
        <span start="6465" end="6467">. </span>
        <span start="6732" end="6754">rodzi zdrowego chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6784" end="6796">Po porodzie </span>
        <span start="6802" end="6881">chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  </span>
        <span start="6894" end="6977">oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na </span>
        <span start="6988" end="6997">adopcję. </span>
        <span start="7003" end="7012">podpisuje</span>
        <span start="7112" end="7113">.</span>
        <span start="7117" end="7118"> </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7674" end="7735"> oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po </span>
        <span start="7748" end="7770">rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="8008" end="8053">Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar </span>
        <span start="8062" end="8091">wyjawić prawdę. Nie daje rady</span>
        <span start="8124" end="8126">. </span>
        <span start="9813" end="9864">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. </span>
        <span start="9873" end="9890">jest zszokowany. </span>
        <span start="9909" end="9934">nie starcza mu sił, żeby </span>
        <span start="9946" end="9972">powiedzieć żonie. W końcu </span>
        <span start="9993" end="10001">mówi jej</span>
        <span start="10028" end="10050">. Rozmawiają z Martą. </span>
        <span start="10198" end="10204">Marta </span>
        <span start="10222" end="10239">wykręca numer do </span>
        <span start="10244" end="10249">Bałut</span>
        <span start="10284" end="10292">. Słyszy</span>
        <span start="10317" end="10381">: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem </span>
        <span start="10404" end="10466">opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10621" end="10646"> Umawiają się za trzy dni</span>
        <span start="10701" end="10702">.</span>
        <span start="10723" end="10734">Niewypał - </span>
        <span start="10845" end="10872">Strony rozstają się chłodno</span>
        <span start="10921" end="10922">.</span>
        <span start="12105" end="12106"> </span>
        <span start="12780" end="12814">W marcu zeszłego roku zaczyna się </span>
        <span start="12821" end="12869">sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="12943" end="12985">. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. </span>
        <span start="13194" end="13224">Szybko przychodzi otrzeźwienie</span>
        <span start="13287" end="13369">. Sąd nie zgadza się, żeby rodzice dziewczyny zostali nowymi opiekunami prawnymi. </span>
        <span start="13373" end="13388">nie zgadza się </span>
        <span start="13392" end="13403">na kontakt </span>
        <span start="13424" end="13438">z chłopczykiem</span>
        <span start="13529" end="13549">. Proces wlecze się </span>
        <span start="13554" end="13575">rok. W marcu 2000 r. </span>
        <span start="13596" end="13659">wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="14012">Marta składa apelację - jest maj 2000 r. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Marta - 27 lat, efektowna blondynka. W ogólniaku przykra wpadka - oblewa maturę. Później uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa. Teraz przygotowuje się do egzaminów na psychologię. 
Mama Marty - elegancka pani. Pediatra. 
Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Niesłychanie ambitny. 

Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. Młody Amerykanin wpada jej w oko. Marta jest zakochana. Wkrótce przenosi się do mieszkania, które Jack wynajmuje. Zatrudniają się w wytwornej restauracji. od początku rodzice kręcą nosem na faworyta córki. Nic jednak głośno nie mówią. 

W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, rodzicom, Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. przez całą ciążę Marta widuje się z mamą. - Zawsze była niechlujnie ubrana, przychodziła w szerokim swetrze - opowiada pani doktor. miesiąc przed porodem, pani doktor namawia córkę, żeby przebadała się w jej szpitalu. Marta się zgadza. Badania wypadają znakomicie. Nadal nikt nie wie o ciąży.

W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta ma bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama do szpitala. rodzi zdrowego chłopca.Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego.Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po rozmowie z rodzicami. Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar wyjawić prawdę. Nie daje rady. 

dziewczyna zaczyna odwiedzać psychologa. W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Profesor jest zszokowany. nie starcza mu sił, żeby powiedzieć żonie. W końcu mówi jej. Rozmawiają z Martą. Są porażeni, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii. Marta wykręca numer do Anny Bałut. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe".- To nic! Chcę go odzyskać - woła Marta. Umawiają się za trzy dni.

Niewypał - Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.Marta i jej rodzice Mają wiele do zarzucenia ośrodkowi i pani Bałut. dzieci opuszczone przez matki trafiają do szpitala, w którym pracuje babcia Pawła. Tymczasem chłopczyk trafił do innej placówki. Mamę Marty dziwi To, że dziecko z tak poważnymi uszkodzeniami znalazło momentalnie rodzinę preadopcyjną. W marcu zeszłego roku zaczyna się sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko. Sąd nie zgadza się, żeby rodzice dziewczyny zostali nowymi opiekunami prawnymi. nie zgadza się też na kontakt Marty i jej rodziców z chłopczykiem. Proces wlecze się rok. W marcu 2000 r. wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. Marta składa apelację - jest maj 2000 r. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="859" end="884">Marta - 27 lat, efektowna</span>
        <span start="892" end="904"> blondynka. </span>
        <span start="1038" end="1050">W ogólniaku </span>
        <span start="1090" end="1120">przykra wpadka - oblewa maturę</span>
        <span start="1145" end="1200">. Później uczy się w Szkole Głównej Handlowej. Przerywa</span>
        <span start="1237" end="1291">. Teraz przygotowuje się do egzaminów na psychologię. </span>
        <span start="1513" end="1551">
Mama Marty - elegancka pani. Pediatra</span>
        <span start="1640" end="1642">. </span>
        <span start="1760" end="1824">
Tata Marty - profesor medycyny. Kardiolog. Niesłychanie ambitny</span>
        <span start="1836" end="1838">. </span>
        <span start="2003" end="2076">

Marta i Jack wpadli na siebie w Między Nami, knajpce młodej warszawki. </span>
        <span start="2657" end="2689">Młody Amerykanin wpada jej w oko</span>
        <span start="2766" end="2779">. Marta jest </span>
        <span start="2789" end="2834">zakochana. Wkrótce przenosi się do mieszkania</span>
        <span start="2857" end="2879">, które Jack wynajmuje</span>
        <span start="2924" end="2926">. </span>
        <span start="2977" end="3016">Zatrudniają się w wytwornej restauracji</span>
        <span start="3183" end="3185">. </span>
        <span start="3289" end="3309">od początku rodzice </span>
        <span start="3318" end="3349">kręcą nosem na faworyta córki. </span>
        <span start="3448" end="3475">Nic jednak głośno nie mówią</span>
        <span start="3506" end="3508">. </span>
        <span start="3562" end="3642">

W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi - przyjaciółce, </span>
        <span start="3649" end="3659">rodzicom, </span>
        <span start="3675" end="3729">Amerykaninowi, który okazuje się niepoważnym facetem. </span>
        <span start="4852" end="4874">przez całą ciążę Marta</span>
        <span start="4907" end="4927"> widuje się z mamą. </span>
        <span start="5006" end="5071">- Zawsze była niechlujnie ubrana, przychodziła w szerokim swetrze</span>
        <span start="5094" end="5118"> - opowiada pani doktor.</span>
        <span start="5565" end="5609"> miesiąc przed porodem, pani doktor namawia </span>
        <span start="5628" end="5716">córkę, żeby przebadała się w jej szpitalu. Marta się zgadza. Badania wypadają znakomicie</span>
        <span start="5750" end="5779">. Nadal nikt nie wie o ciąży.</span>
        <span start="6260" end="6300">

W nocy z 15 na 16 lipca 1998 r. Marta </span>
        <span start="6355" end="6358">ma </span>
        <span start="6364" end="6421">bóle porodowe. Amerykanin nie reaguje. Marta jedzie sama </span>
        <span start="6430" end="6433">do </span>
        <span start="6448" end="6456">szpitala</span>
        <span start="6465" end="6467">. </span>
        <span start="6732" end="6754">rodzi zdrowego chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6784" end="7012">Po porodzie Marta chce czym prędzej wyjść ze szpitala. Warunkiem wydostania się jest podpisanie  niewiążącego oświadczenia, w którym matka prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na ewentualną adopcję. Marta podpisuje</span>
        <span start="7112" end="7113">.</span>
        <span start="7117" end="7118"> </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7649" end="7735">Stawia się na spotkanie i oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po </span>
        <span start="7748" end="7770">rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="7865" end="7938">Pani Bałut tłumaczy Marcie, że powinna zgłosić się po dziecko do szpitala</span>
        <span start="7947" end="8053">. Jednak Marta chce najpierw powiedzieć o historii rodzicom. Jedzie z nimi na urlop nad morze - ma zamiar </span>
        <span start="8062" end="8091">wyjawić prawdę. Nie daje rady</span>
        <span start="8124" end="8126">. </span>
        <span start="8534" end="8536">

</span>
        <span start="9022" end="9051">dziewczyna zaczyna odwiedzać </span>
        <span start="9059" end="9069">psychologa</span>
        <span start="9153" end="9155">. </span>
        <span start="9509" end="9557">W grudniu zdradza profesorowi prawdę o dziecku. </span>
        <span start="9813" end="9890">Przed sylwestrem informacja dociera do taty Marty. Profesor jest zszokowany. </span>
        <span start="9909" end="9934">nie starcza mu sił, żeby </span>
        <span start="9946" end="9972">powiedzieć żonie. W końcu </span>
        <span start="9993" end="10001">mówi jej</span>
        <span start="10028" end="10061">. Rozmawiają z Martą. Są porażeni</span>
        <span start="10100" end="10158">, ale chwilę później cała trójka nie potrafi ukryć euforii</span>
        <span start="10184" end="10185">.</span>
        <span start="10197" end="10204"> Marta </span>
        <span start="10222" end="10249">wykręca numer do Anny Bałut</span>
        <span start="10284" end="10496">. Słyszy nie najlepsze wiadomości: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem ustanowionym przez sąd opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej. Dziecko ma porażenie mózgowe</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10568" end="10602">- To nic! Chcę go odzyskać - woła </span>
        <span start="10615" end="10646">Marta. Umawiają się za trzy dni</span>
        <span start="10701" end="10702">.</span>
        <span start="10721" end="10734">

Niewypał - </span>
        <span start="10845" end="10922">Strony rozstają się chłodno, z zapowiedzią kolejnych spotkań na sali sądowej.</span>
        <span start="10924" end="10944">Marta i jej rodzice </span>
        <span start="10967" end="11015">Mają wiele do zarzucenia ośrodkowi i pani Bałut.</span>
        <span start="11369" end="11412"> dzieci opuszczone przez matki trafiają do </span>
        <span start="11420" end="11428">szpitala</span>
        <span start="11454" end="11485">, w którym pracuje babcia Pawła</span>
        <span start="11522" end="11570">. Tymczasem chłopczyk trafił do innej placówki. </span>
        <span start="11905" end="11922">Mamę Marty dziwi </span>
        <span start="11934" end="12020">To, że dziecko z tak poważnymi uszkodzeniami znalazło momentalnie rodzinę preadopcyjną</span>
        <span start="12101" end="12102">.</span>
        <span start="12105" end="12106"> </span>
        <span start="12780" end="12814">W marcu zeszłego roku zaczyna się </span>
        <span start="12821" end="12904">sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich - Paweł ma wtedy osiem miesięcy i </span>
        <span start="12914" end="12985">jest w rodzinie preadopcyjnej. Marta i jej rodzice są pełni optymizmu. </span>
        <span start="13194" end="13247">Szybko przychodzi otrzeźwienie - przegrywają wszystko</span>
        <span start="13287" end="13369">. Sąd nie zgadza się, żeby rodzice dziewczyny zostali nowymi opiekunami prawnymi. </span>
        <span start="13373" end="13438">nie zgadza się też na kontakt Marty i jej rodziców z chłopczykiem</span>
        <span start="13529" end="13549">. Proces wlecze się </span>
        <span start="13554" end="13575">rok. W marcu 2000 r. </span>
        <span start="13596" end="13659">wniosek o przywrócenie władzy rodzicielskiej zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="14012">Marta składa apelację - jest maj 2000 r. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Marta i Jack wpadli na siebie w knajpce. W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi. 15 lipca 1998 r. Marta rodzi chłopca.Po porodzie chce wyjść ze szpitala. Warunkiem jest podpisanie  oświadczenia, w którym prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na adopcję. podpisuje. Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego. oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po rozmowie z rodzicami. Przed sylwestrem Rozmawiają. Marta wykręca numer do Bałut. Słyszy: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej". zaczyna się sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich. Proces wlecze się rok. W marcu 2000 r. wniosek zostaje oddalony. Marta składa apelację - jest maj. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="2005" end="2037">Marta i Jack wpadli na siebie w </span>
        <span start="2050" end="2057">knajpce</span>
        <span start="2074" end="2076">. </span>
        <span start="3564" end="3625">W listopadzie 1997 r. Marta zachodzi w ciążę. Nikomu nie mówi</span>
        <span start="3727" end="3729">. </span>
        <span start="6271" end="6274">15 </span>
        <span start="6280" end="6300">lipca 1998 r. Marta </span>
        <span start="6732" end="6738">rodzi </span>
        <span start="6747" end="6754">chłopca</span>
        <span start="6781" end="6782">.</span>
        <span start="6784" end="6796">Po porodzie </span>
        <span start="6802" end="6807">chce </span>
        <span start="6820" end="6849">wyjść ze szpitala. Warunkiem </span>
        <span start="6864" end="6881">jest podpisanie  </span>
        <span start="6894" end="6917">oświadczenia, w którym </span>
        <span start="6923" end="6977">prosi o zaopiekowanie się dzieckiem i wyraża zgodę na </span>
        <span start="6988" end="6997">adopcję. </span>
        <span start="7003" end="7012">podpisuje</span>
        <span start="7112" end="7113">.</span>
        <span start="7117" end="7118"> </span>
        <span start="7466" end="7560">Pięć dni po urodzeniu dziecka odbiera telefon od Anny Bałut z Katolickiego Ośrodka Adopcyjnego</span>
        <span start="7646" end="7647">.</span>
        <span start="7674" end="7735"> oświadcza, że zmienia decyzję - zamierza odebrać chłopca po </span>
        <span start="7748" end="7770">rozmowie z rodzicami. </span>
        <span start="9813" end="9830">Przed sylwestrem </span>
        <span start="10030" end="10040">Rozmawiają</span>
        <span start="10048" end="10050">. </span>
        <span start="10198" end="10204">Marta </span>
        <span start="10222" end="10239">wykręca numer do </span>
        <span start="10244" end="10249">Bałut</span>
        <span start="10284" end="10292">. Słyszy</span>
        <span start="10317" end="10381">: "Została pani zaocznie pozbawiona praw rodzicielskich. Jestem </span>
        <span start="10404" end="10466">opiekunem prawnym chłopca, który jest w rodzinie preadopcyjnej</span>
        <span start="10564" end="10566">".</span>
        <span start="10621" end="10622"> </span>
        <span start="12802" end="12814">zaczyna się </span>
        <span start="12821" end="12869">sprawa o przywrócenie Marcie praw rodzicielskich</span>
        <span start="12943" end="12945">. </span>
        <span start="13531" end="13549">Proces wlecze się </span>
        <span start="13554" end="13575">rok. W marcu 2000 r. </span>
        <span start="13596" end="13604">wniosek </span>
        <span start="13641" end="13659">zostaje oddalony. </span>
        <span start="13931" end="13963">Marta składa apelację - jest maj</span>
        <span start="13970" end="14012">. Chłopiec ma dwa lata bez dwóch miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
