<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200007180051">
  <date>2000-07-18</date>
  <title>Lepsza aukcja niż konkurs piękności</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Leszek Morawski</authors>
  <body>TELEKOMUNIKACJA

Przyznawanie koncesji na UMTS to sprzedaż dobra narodowego

Lepsza aukcja niż konkurs piękności

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

LESZEK MORAWSKI

Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS (telefonia komórkowa trzeciej generacji), coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. 

Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Oznacza to, że każdy ma prawo do około jednej czterdziestomilionowej jego części. Członkowie rządu, a więc również minister łączności, posiadają jedynie delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.

Co sprzedaje  minister łączności

Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków nadzwyczajnych.

Ekonomiści badający rynki oligopolistyczne (takie, na których działa kilka dużych firm) często rozpoczynają analizę od pytania, czy ceny, liczba i wyniki finansowe przedsiębiorstw można wytłumaczyć za pomocą modelu monopolu. Często odpowiedź jest twierdząca, co oznacza, że dla konsumenta nie ma większego znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. Warto tu przytoczyć cytat z książki Carltona i Perloffa:

"Wiele wiadomo na temat tych karteli, które udało się przyłapać, natomiast bardzo niewiele wiadomo na temat tych, którym udało się tego uniknąć. [...] Chociaż ekonomiści oraz prawnicy rozumieją szereg mechanizmów, które ułatwiają kartelom egzekwowanie porozumień kartelowych, najbardziej skuteczne porozumienia tego typu oraz mechanizmy zapewniające ich egzekwowanie mogą pozostawać dotąd nieznane".

Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków, i to zazwyczaj zysków nadzwyczajnych. Oczywiście zadaniem Urzędu Ochrony Konkurencji i Konsumenta oraz przyszłego Urzędu Regulacji Telekomunikacji (ma zostać powołany na mocy nowej ustawy Prawo telekomunikacyjne) będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. Minister łączności, przydzielając koncesję, sprzedaje więc przyszłe zyski.

Za ile sprzedać koncesję

Odpowiedź wydaje się prosta - minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta, czyli za sumę odpowiadającą oczekiwanym zyskom. Rozważmy jednak inne sytuacje.

Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel. Nie proponuję referendum, nie jest to w tym przypadku ani praktyczne, ani potrzebne. Jestem w pełni przekonany, że znakomita większość obywateli to ludzie rozsądni i dlatego chciałaby sprzedać posiadane przez siebie dobro za najwyższą cenę akceptowaną przez nabywcę. W tym przypadku głos ludu jest w zgodzie z postulatami ekonomii. Wniosek - sprzedaż poniżej wartości jest wyprzedażą majątku przyszłych użytkowników za pomocą transferu zysków od konsumenta do producenta.

Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Minister sprzedaje oczekiwane, a nie rzeczywiste zyski. Może się zdarzyć, że nabywca przeszacuje wartość koncesji, bo na przykład nie uwzględni nowych, nieznanych obecnie technologii, które odeślą UMTS wraz z potencjalnymi zyskami do lamusa. 

Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Szansa, że tak się zdarzy, jest prawie zerowa. Można jednak tak zaprojektować proces koncesyjny, aby z maksymalnie dużym prawdopodobieństwem znaleźć się w pobliżu tej wartości. 

Kto i jak  powinien ustalić cenę

Zacznijmy od pytania: kto? Dostrzegam dwóch kandydatów: urzędnika z Ministerstwa Łączności oraz pracownika potencjalnego nabywcy. Ja głosuję za drugą osobą. Po pierwsze, mój kandydat ma znacznie więcej informacji o sytuacji na rynku i dlatego dokładniej potrafi przewidzieć przyszłe zyski niż urzędnik. Po drugie, nie dostrzegam żadnej motywacji dla urzędnika, który musiałby siedzieć po nocach, czytając raporty, studiując prace naukowe i prognozy rozwoju rynku. Owszem, spotykałem i spotykam uczciwych zapaleńców pracujących w ministerstwach od rana do nocy. Są oni  zapracowani bardziej, niż przyzwoitość nakazuje, ale nie są specjalistami od wycen przyszłych wartości rynku.

Zgodnie ze starą dobrą zasadą podziału pracy proponuję zostawić wycenę specjalistom, czyli pracownikom operatorów. W przypadku UMTS nie dostrzegam żadnych powodów, dla których należałoby organizować przetarg, i dlatego, czując się właścicielem jednej czterdziestomilionowej sprzedawanego dobra, domagam się publicznie, aby cenę za licencję ustalił nabywca.

Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie takiego mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym przez siebie zyskom. Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest znacznie lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".

Czego boją się  przeciwnicy aukcji

Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi. Jeżeli ktoś tak uważa, niech przedstawi mechanizm wyjaśniający taką zależność!  Moim zdaniem koszty stałe, i to tylko  tzw. utopione, decydują o rozpoczęciu działalności, a nie o cenie. Holandia w roku 1996 przeprowadziła aukcję DCS1800, a ceny w lutym 2000 były tam poniżej średniej OECD.

Drugim argumentem przeciwników aukcji jest przekonanie, że wysoka opłata koncesyjna obniży tempo inwestycji. Tak może się zdarzyć, jeżeli przedsiębiorstwa podlegają ograniczeniom ze strony rynku kapitałowego. O to, czy tak jest w przypadku UMTS, trzeba zapytać specjalistę w dziedzinie finansów. Jeżeli odpowiedź będzie twierdząca, to przecież można w koncesji zapisać minimalne tempo inwestycji, które uwzględnione zostanie w wycenie koncesji.

Istniejące blokady kapitałowe na inwestycje zagraniczne ograniczają zainteresowanie polskim rynkiem telefonii komórkowej, a to przekłada się na niższą cenę, jaką można uzyskać za koncesję. Otworzenie rynku na kapitał zagraniczny z początkiem przyszłego roku może spowodować ujawnienie rzeczywistej wartości udziałów inwestorów zagranicznych oraz  uzyskanie renty finansowej z tanich koncesji przez obecnych operatorów dzięki sprzedaży udziałów przedsiębiorstwom zagranicznym. Dlatego, jeżeli i tak 1 stycznia 2001 roku znikną ograniczenia,  dla budżetu bardziej opłacalnejest  usunąć je wcześniej i podnieść w ten sposób cenę koncesji.

Uniknąć posądzeń  o korupcję

Zanim napisałem ten tekst, zapytałem kilku znanych mi ekonomistów - którzy mają w swoim dorobku publikacje w najlepszych ekonomicznych czasopismach naukowych o zasięgu światowym oraz doktorantów z zagranicznych uczelni - o opłacalność organizowania aukcji w przypadku UMTS.  Zgodność ich poglądów była zaskakująca. Wszyscy uważali "konkurs piękności" za kosztowną pomyłkę. 

Nasuwa się kilka wniosków.

Pierwszy - przydział koncesji to przyznanie prawa do czerpania zysków na zamkniętym rynku. Dlatego cena za koncesję powinna odpowiadać oczekiwanym zyskom nadzwyczajnym, które w przypadku istnienia administracyjnej bariery wejścia mogą być znacznie większe od zera.

Drugi - w przypadku asymetrii informacji cenę za dobro powinna ustalać strona posiadająca więcej informacji. W przypadku UMTS tą stroną są nabywcy, czyli przyszli operatorzy. Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji. 

Trzeci - zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.

Dlaczego więc Ministerstwo Łączności  nie stosuje aukcji. Moim zdaniem istnieją pewne uwarunkowania (wynikają one wyłącznie z decyzji polityków) tworzące problemy ze skonstruowaniem dobrego mechanizmu aukcyjnego. Aukcje były wielokrotnie organizowane w różnych krajach, dzięki czemu są ludzie, którzy mają w tej dziedzinie doświadczenie. Jestem przekonany, że w interesie społecznym jest korzystanie z ich wiedzy.

Boję się jednak, że ktoś wpadnie na pomysł zorganizowania "polskiej aukcji". A w przypadku "konkursu piękności" znacznie trudniej będzie uniknąć posądzeń o korupcję niż przy aukcji.

Autor jest doktorem ekonomii, adiunktem na Wydziale Nauk Ekonomicznych Uniwersytetu Warszawskiego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Częstotliwości radiowe są dobrem narodowym. Członkowie rządu posiadają delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym. Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą prawa do czerpania zysków nadzwyczajnych. minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta. Najlepszym rozwiązaniem jest sprzedaż licencji za kwotę równą oczekiwanej i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Kto i jak  powinien ustalić cenę? pracownik potencjalnego nabywcy. Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym zyskom. Aukcja oparta na konkurencji jest lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".zapytałem ekonomistów o opłacalność organizowania aukcji w przypadku UMTS. Wszyscy uważali "konkurs piękności" za kosztowną pomyłkę.</body>
      <spans>
        <span start="466" end="488">Częstotliwości radiowe</span>
        <span start="532" end="554"> są dobrem narodowym. </span>
        <span start="636" end="652">Członkowie rządu</span>
        <span start="688" end="699"> posiadają </span>
        <span start="707" end="849">delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.</span>
        <span start="1674" end="1675"> </span>
        <span start="2134" end="2191">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą </span>
        <span start="2208" end="2227">prawa do czerpania </span>
        <span start="2250" end="2273">zysków nadzwyczajnych. </span>
        <span start="2820" end="2883">minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta</span>
        <span start="2931" end="2933">. </span>
        <span start="3927" end="3956">Najlepszym rozwiązaniem jest </span>
        <span start="3961" end="3994">sprzedaż licencji za kwotę równą </span>
        <span start="4002" end="4013">oczekiwanej</span>
        <span start="4018" end="4065"> i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. </span>
        <span start="4244" end="4276">Kto i jak  powinien ustalić cenę</span>
        <span start="4303" end="4305">? </span>
        <span start="4374" end="4383">pracownik</span>
        <span start="4384" end="4408"> potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="5316" end="5362">Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie </span>
        <span start="5370" end="5475">mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym </span>
        <span start="5488" end="5524">zyskom. Aukcja oparta na konkurencji</span>
        <span start="5542" end="5548"> jest </span>
        <span start="5557" end="5617">lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
        <span start="7191" end="7201">zapytałem </span>
        <span start="7218" end="7229">ekonomistów</span>
        <span start="7384" end="7438"> o opłacalność organizowania aukcji w przypadku UMTS. </span>
        <span start="7479" end="7536">Wszyscy uważali "konkurs piękności" za kosztowną pomyłkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS. Częstotliwości radiowe są dobrem narodowym. Członkowie rządu posiadają delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej liczby przedsiębiorstw. dla konsumenta nie ma większego znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą prawa do czerpania zysków nadzwyczajnych. dotychczasowa praktyka wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta. sprzedaż poniżej wartości jest wyprzedażą majątku przyszłych użytkowników za pomocą transferu zysków od konsumenta do producenta.Najlepszym rozwiązaniem jest sprzedaż licencji za kwotę równą oczekiwanej i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Kto i jak  powinien ustalić cenę? pracownik potencjalnego nabywcy. ma więcej informacji o sytuacji na rynku i dokładniej potrafi przewidzieć przyszłe zyski niż urzędnik. proponuję zostawić wycenę specjalistom. Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym zyskom. Aukcja oparta na konkurencji jest lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi, że obniży tempo inwestycji. zapytałem ekonomistów o opłacalność organizowania aukcji w przypadku UMTS. Wszyscy uważali "konkurs piękności" za kosztowną pomyłkę.</body>
      <spans>
        <span start="163" end="265">w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="343" end="345">. </span>
        <span start="466" end="488">Częstotliwości radiowe</span>
        <span start="532" end="554"> są dobrem narodowym. </span>
        <span start="636" end="652">Członkowie rządu</span>
        <span start="688" end="699"> posiadają </span>
        <span start="707" end="849">delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.</span>
        <span start="885" end="1056">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej</span>
        <span start="1067" end="1092"> liczby przedsiębiorstw. </span>
        <span start="1536" end="1675">dla konsumenta nie ma większego znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. </span>
        <span start="2134" end="2191">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą </span>
        <span start="2208" end="2227">prawa do czerpania </span>
        <span start="2250" end="2273">zysków nadzwyczajnych. </span>
        <span start="2564" end="2587">dotychczasowa praktyka </span>
        <span start="2608" end="2688">wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. </span>
        <span start="2820" end="2883">minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta</span>
        <span start="2931" end="2933">. </span>
        <span start="3491" end="3620">sprzedaż poniżej wartości jest wyprzedażą majątku przyszłych użytkowników za pomocą transferu zysków od konsumenta do producenta.</span>
        <span start="3927" end="3956">Najlepszym rozwiązaniem jest </span>
        <span start="3961" end="3994">sprzedaż licencji za kwotę równą </span>
        <span start="4002" end="4013">oczekiwanej</span>
        <span start="4018" end="4065"> i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. </span>
        <span start="4244" end="4276">Kto i jak  powinien ustalić cenę</span>
        <span start="4303" end="4305">? </span>
        <span start="4374" end="4383">pracownik</span>
        <span start="4384" end="4408"> potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="4461" end="4464">ma </span>
        <span start="4473" end="4513">więcej informacji o sytuacji na rynku i </span>
        <span start="4521" end="4581">dokładniej potrafi przewidzieć przyszłe zyski niż urzędnik. </span>
        <span start="5003" end="5041">proponuję zostawić wycenę specjalistom</span>
        <span start="5071" end="5073">. </span>
        <span start="5316" end="5362">Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie </span>
        <span start="5370" end="5475">mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym </span>
        <span start="5488" end="5524">zyskom. Aukcja oparta na konkurencji</span>
        <span start="5542" end="5548"> jest </span>
        <span start="5557" end="5617">lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
        <span start="5655" end="5758">Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi</span>
        <span start="6105" end="6110">, że </span>
        <span start="6135" end="6160">obniży tempo inwestycji. </span>
        <span start="7191" end="7201">zapytałem </span>
        <span start="7218" end="7229">ekonomistów</span>
        <span start="7384" end="7438"> o opłacalność organizowania aukcji w przypadku UMTS. </span>
        <span start="7479" end="7536">Wszyscy uważali "konkurs piękności" za kosztowną pomyłkę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Częstotliwości radiowe są dobrem narodowym. Przydział częstotliwości jest sprzedażą prawa do czerpania zysków. minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta. powinien ustalić cenę pracownik potencjalnego nabywcy. Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym zyskom. Aukcja oparta na konkurencji jest lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</body>
      <spans>
        <span start="466" end="488">Częstotliwości radiowe</span>
        <span start="532" end="554"> są dobrem narodowym. </span>
        <span start="2134" end="2164">Przydział częstotliwości jest </span>
        <span start="2181" end="2191">sprzedażą </span>
        <span start="2208" end="2227">prawa do czerpania </span>
        <span start="2250" end="2256">zysków</span>
        <span start="2271" end="2273">. </span>
        <span start="2820" end="2883">minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta</span>
        <span start="2931" end="2933">. </span>
        <span start="4255" end="4276">powinien ustalić cenę</span>
        <span start="4304" end="4305"> </span>
        <span start="4374" end="4383">pracownik</span>
        <span start="4384" end="4408"> potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="5316" end="5362">Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie </span>
        <span start="5370" end="5475">mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym </span>
        <span start="5488" end="5524">zyskom. Aukcja oparta na konkurencji</span>
        <span start="5542" end="5548"> jest </span>
        <span start="5557" end="5617">lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków .Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków.Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Minister sprzedaje oczekiwane, a nie rzeczywiste zyski.Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="885" end="1245">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków </span>
        <span start="1259" end="1260">.</span>
        <span start="2134" end="2233">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków</span>
        <span start="2271" end="2272">.</span>
        <span start="2965" end="3148">Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.</span>
        <span start="3622" end="3738">Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Minister sprzedaje oczekiwane, a nie rzeczywiste zyski.</span>
        <span start="3927" end="4064">Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków .Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków. Oczywiście zadaniem Urzędu Ochrony Konkurencji i Konsumenta oraz przyszłego Urzędu Regulacji Telekomunikacji będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. Minister łączności, przydzielając koncesję, sprzedaje więc przyszłe zyski.minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta, czyli za sumę odpowiadającą oczekiwanym zyskom. Rozważmy jednak inne sytuacje.
Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Minister sprzedaje oczekiwane, a nie rzeczywiste zyski.Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi.Drugim argumentem przeciwników aukcji jest przekonanie, że wysoka opłata koncesyjna obniży tempo inwestycji.Istniejące blokady kapitałowe na inwestycje zagraniczne ograniczają zainteresowanie polskim rynkiem telefonii komórkowej, a to przekłada się na niższą cenę, jaką można uzyskać za koncesję. Otworzenie rynku na kapitał zagraniczny z początkiem przyszłego roku może spowodować ujawnienie rzeczywistej wartości udziałów inwestorów zagranicznych oraz  uzyskanie renty finansowej z tanich koncesji przez obecnych operatorów dzięki sprzedaży udziałów przedsiębiorstwom zagranicznym.</body>
      <spans>
        <span start="885" end="1245">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków </span>
        <span start="1259" end="1260">.</span>
        <span start="2134" end="2233">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków</span>
        <span start="2271" end="2382">. Oczywiście zadaniem Urzędu Ochrony Konkurencji i Konsumenta oraz przyszłego Urzędu Regulacji Telekomunikacji </span>
        <span start="2448" end="2762">będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. Minister łączności, przydzielając koncesję, sprzedaje więc przyszłe zyski.</span>
        <span start="2820" end="2964">minister powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta, czyli za sumę odpowiadającą oczekiwanym zyskom. Rozważmy jednak inne sytuacje.
</span>
        <span start="2965" end="3148">Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.</span>
        <span start="3622" end="3738">Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Minister sprzedaje oczekiwane, a nie rzeczywiste zyski.</span>
        <span start="3927" end="4064">Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.</span>
        <span start="5655" end="5759">Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi.</span>
        <span start="6051" end="6159">Drugim argumentem przeciwników aukcji jest przekonanie, że wysoka opłata koncesyjna obniży tempo inwestycji.</span>
        <span start="6497" end="6972">Istniejące blokady kapitałowe na inwestycje zagraniczne ograniczają zainteresowanie polskim rynkiem telefonii komórkowej, a to przekłada się na niższą cenę, jaką można uzyskać za koncesję. Otworzenie rynku na kapitał zagraniczny z początkiem przyszłego roku może spowodować ujawnienie rzeczywistej wartości udziałów inwestorów zagranicznych oraz  uzyskanie renty finansowej z tanich koncesji przez obecnych operatorów dzięki sprzedaży udziałów przedsiębiorstwom zagranicznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw.Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="885" end="1091">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw.</span>
        <span start="2965" end="3148">Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Moim zdaniem tak, ale najpierw należałoby zapytać właścicieli, czyli społeczeństwo, czy się zgadzają na taki handel.</span>
        <span start="3927" end="4064">Najlepszym rozwiązaniem jest więc sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS, coraz częściej trafia na łamy prasy. Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. przydział koncesji to przyznanie prawa do czerpania zysków na zamkniętym rynku. Dlatego cena za koncesję powinna odpowiadać oczekiwanym zyskom nadzwyczajnym. w przypadku asymetrii informacji cenę za dobro powinna ustalać strona posiadająca więcej informacji. W przypadku UMTS tą stroną są nabywcy, czyli przyszli operatorzy. Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji.  zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="265">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="306" end="345">, coraz częściej trafia na łamy prasy. </span>
        <span start="466" end="554">Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. </span>
        <span start="7578" end="7734">przydział koncesji to przyznanie prawa do czerpania zysków na zamkniętym rynku. Dlatego cena za koncesję powinna odpowiadać oczekiwanym zyskom nadzwyczajnym</span>
        <span start="7830" end="7831">.</span>
        <span start="7840" end="8107"> w przypadku asymetrii informacji cenę za dobro powinna ustalać strona posiadająca więcej informacji. W przypadku UMTS tą stroną są nabywcy, czyli przyszli operatorzy. Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji</span>
        <span start="8160" end="8162">. </span>
        <span start="8172" end="8417"> zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Oznacza to, że każdy ma prawo do około jednej czterdziestomilionowej jego części. Członkowie rządu, a więc również minister łączności, posiadają jedynie delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.
przydział koncesji to przyznanie prawa do czerpania zysków na zamkniętym rynku. Dlatego cena za koncesję powinna odpowiadać oczekiwanym zyskom nadzwyczajnym, które w przypadku istnienia administracyjnej bariery wejścia mogą być znacznie większe od zera. w przypadku asymetrii informacji cenę za dobro powinna ustalać strona posiadająca więcej informacji. W przypadku UMTS tą stroną są nabywcy, czyli przyszli operatorzy. Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.  zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.
Dlaczego więc Ministerstwo Łączności  nie stosuje aukcji. Moim zdaniem istnieją pewne uwarunkowania tworzące problemy ze skonstruowaniem dobrego mechanizmu aukcyjnego. Aukcje były wielokrotnie organizowane w różnych krajach, dzięki czemu są ludzie, którzy mają w tej dziedzinie doświadczenie. Jestem przekonany, że w interesie społecznym jest korzystanie z ich wiedzy.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="265">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="306" end="464">, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. </span>
        <span start="466" end="850">Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Oznacza to, że każdy ma prawo do około jednej czterdziestomilionowej jego części. Członkowie rządu, a więc również minister łączności, posiadają jedynie delegację do dysponowania nim. Takim działaniem jest wydanie koncesji umożliwiającej korzystanie z częstotliwości przedsiębiorstwom prywatnym.
</span>
        <span start="7578" end="7831">przydział koncesji to przyznanie prawa do czerpania zysków na zamkniętym rynku. Dlatego cena za koncesję powinna odpowiadać oczekiwanym zyskom nadzwyczajnym, które w przypadku istnienia administracyjnej bariery wejścia mogą być znacznie większe od zera.</span>
        <span start="7840" end="8162"> w przypadku asymetrii informacji cenę za dobro powinna ustalać strona posiadająca więcej informacji. W przypadku UMTS tą stroną są nabywcy, czyli przyszli operatorzy. Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji. </span>
        <span start="8172" end="8417"> zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.</span>
        <span start="8418" end="8518">
Dlaczego więc Ministerstwo Łączności  nie stosuje aukcji. Moim zdaniem istnieją pewne uwarunkowania</span>
        <span start="8563" end="8832"> tworzące problemy ze skonstruowaniem dobrego mechanizmu aukcyjnego. Aukcje były wielokrotnie organizowane w różnych krajach, dzięki czemu są ludzie, którzy mają w tej dziedzinie doświadczenie. Jestem przekonany, że w interesie społecznym jest korzystanie z ich wiedzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS, coraz częściej trafia na łamy prasy. Częstotliwości radiowe są dobrem narodowym. zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="265">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="306" end="345">, coraz częściej trafia na łamy prasy. </span>
        <span start="466" end="488">Częstotliwości radiowe</span>
        <span start="532" end="554"> są dobrem narodowym. </span>
        <span start="8173" end="8417">zadaniem regulatora jest zastosowanie mechanizmu alokacji, który skłoni oferentów do ujawnienia prawdziwej wartości dostępu do rynku. Takim mechanizmem na pewno nie jest "konkurs piękności". Może za to być nim odpowiednio zaprojektowana aukcja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego. Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków, i to zazwyczaj zysków nadzwyczajnych. Oczywiście zadaniem UOKiK oraz URT będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="266">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS </span>
        <span start="308" end="430">coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego</span>
        <span start="462" end="464">. </span>
        <span start="466" end="554">Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. </span>
        <span start="885" end="1092">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. </span>
        <span start="2134" end="2294">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków, i to zazwyczaj zysków nadzwyczajnych. Oczywiście zadaniem U</span>
        <span start="2300" end="2301">O</span>
        <span start="2308" end="2309">K</span>
        <span start="2320" end="2321">i</span>
        <span start="2322" end="2323">K</span>
        <span start="2332" end="2338"> oraz </span>
        <span start="2349" end="2350">U</span>
        <span start="2356" end="2357">R</span>
        <span start="2366" end="2367">T</span>
        <span start="2447" end="2687"> będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Oznacza to, że każdy ma prawo do około jednej czterdziestomilionowej jego części. Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Ekonomiści badający rynki oligopolistyczne często rozpoczynają analizę od pytania, czy ceny, liczba i wyniki finansowe przedsiębiorstw można wytłumaczyć za pomocą modelu monopolu. Często odpowiedź jest twierdząca, co oznacza, że dla konsumenta nie ma większego znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków, i to zazwyczaj zysków nadzwyczajnych. Oczywiście zadaniem UOKiK oraz URT będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. Minister łączności, przydzielając koncesję, sprzedaje więc przyszłe zyski. powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta, czyli za sumę odpowiadającą oczekiwanym zyskom. Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? Najlepszym rozwiązaniem jest sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Szansa, że tak się zdarzy, jest prawie zerowa.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="266">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS </span>
        <span start="308" end="464">coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. </span>
        <span start="466" end="636">Częstotliwości radiowe, udostępniane operatorom sieci komórkowych, są dobrem narodowym. Oznacza to, że każdy ma prawo do około jednej czterdziestomilionowej jego części. </span>
        <span start="885" end="1092">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. </span>
        <span start="1262" end="1305">Ekonomiści badający rynki oligopolistyczne </span>
        <span start="1350" end="1675">często rozpoczynają analizę od pytania, czy ceny, liczba i wyniki finansowe przedsiębiorstw można wytłumaczyć za pomocą modelu monopolu. Często odpowiedź jest twierdząca, co oznacza, że dla konsumenta nie ma większego znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. </span>
        <span start="2134" end="2294">Przydział częstotliwości jest w rzeczywistości sprzedażą przedsiębiorstwu prawa do czerpania zysków, i to zazwyczaj zysków nadzwyczajnych. Oczywiście zadaniem U</span>
        <span start="2300" end="2301">O</span>
        <span start="2308" end="2309">K</span>
        <span start="2320" end="2321">i</span>
        <span start="2322" end="2323">K</span>
        <span start="2332" end="2338"> oraz </span>
        <span start="2349" end="2350">U</span>
        <span start="2356" end="2357">R</span>
        <span start="2366" end="2367">T</span>
        <span start="2447" end="2762"> będzie niedopuszczenie, aby przyszli operatorzy czerpali nieuzasadnione korzyści z ograniczonej konkurencji. Jednak dotychczasowa praktyka polska i zagraniczna wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. Minister łączności, przydzielając koncesję, sprzedaje więc przyszłe zyski.</span>
        <span start="2828" end="2933"> powinien sprzedać koncesję za tyle, ile jest ona warta, czyli za sumę odpowiadającą oczekiwanym zyskom. </span>
        <span start="2965" end="3032">Czy uprawniona jest sprzedaż poniżej wartości oczekiwanych zysków? </span>
        <span start="3622" end="3683">Czy istnieje szansa sprzedaży powyżej rzeczywistej wartości? </span>
        <span start="3927" end="3956">Najlepszym rozwiązaniem jest </span>
        <span start="3961" end="4111">sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Szansa, że tak się zdarzy, jest prawie zerowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego. Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="266">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS </span>
        <span start="308" end="430">coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego</span>
        <span start="462" end="464">. </span>
        <span start="885" end="1091">Z ekonomicznego punktu widzenia wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego. 
wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw. 
Najlepszym rozwiązaniem jest sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. proponuję zostawić wycenę pracownikom operatorów. Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".
Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="265">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="306" end="359">, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się </span>
        <span start="376" end="430">wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego</span>
        <span start="462" end="464">. </span>
        <span start="884" end="885">
</span>
        <span start="917" end="1032">wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku</span>
        <span start="1090" end="1202">. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw</span>
        <span start="1259" end="1260">.</span>
        <span start="1535" end="1536"> </span>
        <span start="2789" end="2790">
</span>
        <span start="3927" end="3956">Najlepszym rozwiązaniem jest </span>
        <span start="3961" end="4065">sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. </span>
        <span start="5003" end="5029">proponuję zostawić wycenę </span>
        <span start="5049" end="5073">pracownikom operatorów. </span>
        <span start="5496" end="5548">Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest </span>
        <span start="5557" end="5617">lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
        <span start="5654" end="5655">
</span>
        <span start="8008" end="8161">Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. 

wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków nadzwyczajnych. dla konsumenta nie ma znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. dotychczasowa praktyka wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. 

Najlepszym rozwiązaniem jest sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. Można tak zaprojektować proces koncesyjny, aby z maksymalnie dużym prawdopodobieństwem znaleźć się w pobliżu tej wartości. Kto powinien ustalić cenę? Dostrzegam dwóch kandydatów: urzędnika z Ministerstwa Łączności oraz pracownika potencjalnego nabywcy. proponuję zostawić wycenę specjalistom, czyli pracownikom operatorów. Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie takiego mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym przez siebie zyskom. Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest znacznie lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".

Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi. Moim zdaniem Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="265">Pytanie, w jaki sposób przyznawać koncesje na świadczenie usług telekomunikacyjnych  za pomocą technologii UMTS</span>
        <span start="306" end="464">, coraz częściej trafia na łamy prasy. Porównuje się przede wszystkim wady  i zalety aukcji  oraz postępowania przetargowego, nazywanego konkursem piękności. </span>
        <span start="850" end="851">
</span>
        <span start="884" end="885">
</span>
        <span start="917" end="1260">wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku składającym się z małej, ustalonej liczby przedsiębiorstw. Brak możliwości wejścia na rynek eliminuje presję konkurencyjną ze strony potencjalnych nowych przedsiębiorstw, co wybranym daje szansę osiągania zysków nadzwyczajnych.</span>
        <span start="1535" end="1558"> dla konsumenta nie ma </span>
        <span start="1568" end="1675">znaczenia, czy usługę świadczy monopolista, czy też mała liczba potrafiących się porozumieć oligopolistów. </span>
        <span start="2564" end="2587">dotychczasowa praktyka </span>
        <span start="2608" end="2688">wskazuje na małą skuteczność prawnych metod przeciwdziałania zmowom kartelowym. </span>
        <span start="2763" end="2764">
</span>
        <span start="2789" end="2790">
</span>
        <span start="3927" end="3956">Najlepszym rozwiązaniem jest </span>
        <span start="3961" end="4065">sprzedaż licencji za kwotę równą zarówno oczekiwanej, jak i rzeczywistej wartości zysków w przyszłości. </span>
        <span start="4112" end="4118">Można </span>
        <span start="4125" end="4242">tak zaprojektować proces koncesyjny, aby z maksymalnie dużym prawdopodobieństwem znaleźć się w pobliżu tej wartości. </span>
        <span start="4244" end="4248">Kto </span>
        <span start="4255" end="4276">powinien ustalić cenę</span>
        <span start="4303" end="4408">? Dostrzegam dwóch kandydatów: urzędnika z Ministerstwa Łączności oraz pracownika potencjalnego nabywcy. </span>
        <span start="5003" end="5073">proponuję zostawić wycenę specjalistom, czyli pracownikom operatorów. </span>
        <span start="5316" end="5617">Zadaniem Ministerstwa Łączności jest wybranie takiego mechanizmu, który spowoduje, że potencjalni nabywcy ujawnią prawdziwe wartości odpowiadające oczekiwanym przez siebie zyskom. Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest znacznie lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
        <span start="5618" end="5619">
</span>
        <span start="5654" end="5760">
Przeciwnicy aukcji obawiają się, że wysoka opłata koncesyjna spowoduje w przyszłości wysoką cenę usługi. </span>
        <span start="5840" end="5853">Moim zdaniem </span>
        <span start="8008" end="8161">Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku. 
proponuję zostawić wycenę pracownikom operatorów. Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".
Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</body>
      <spans>
        <span start="917" end="1032">wydanie koncesji na UMTS jest równoznaczne z umożliwieniem osiągania zysku przez sprzedaż usług na zamkniętym rynku</span>
        <span start="1090" end="1092">. </span>
        <span start="2789" end="2790">
</span>
        <span start="5003" end="5029">proponuję zostawić wycenę </span>
        <span start="5049" end="5073">pracownikom operatorów. </span>
        <span start="5496" end="5548">Aukcja oparta na konkurencji między oferentami jest </span>
        <span start="5557" end="5617">lepszym mechanizmem wyceny koncesji niż "konkurs piękności".</span>
        <span start="5654" end="5655">
</span>
        <span start="8008" end="8161">Wysokość opłaty koncesyjnej nie wpływa na przyszłe ceny. Może natomiast wpłynąć na tempo inwestycji, co należy uwzględnić odpowiednim zapisem w koncesji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
