<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008220042">
  <date>2000-08-22</date>
  <title>Inwazja kinowych molochów</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>MULTIPLEKSY

W ciągu kilku lat przybędzie 800 sal - Szansa dla filmów artystycznych

Inwazja kinowych molochów

Multipleksy oferują kinomanom supernowoczesne, klimatyzowane sale z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym oraz dźwiękiem stereo

FOT. PIOTR KOWALCZYK

BARBARA HOLLENDER

Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 

Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno uroczystym pokazem "Patrioty" zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.

Czterech aktywnych

"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Ma ona jeszcze w tym roku otworzyć kolejne, tym razem dziesięciosalowe kino w centrum Łodzi. Rok 2001 przyniesie następne - w Krakowie i Gdańsku. W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.

Poważnym inwestorem jest firma Multikino. To ona właśnie w lipcu 1998 roku otworzyła pierwszy, dziesięciosalowy polski multipleks w Poznaniu. Dzisiaj Multikino jest także właścicielem obiektu na warszawskim Ursynowie, buduje kolejne w Zabrzu, Gdańsku i Krakowie. Do 2004 roku zapowiada otwarcie 15 kin w całej Polsce.

Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu. W trakcie budowy są dwa inne multipleksy tej firmy - "Galeria Mokotów" w Warszawie oraz w podstołecznych Jankach. W planach firmy są kolejne obiekty - w Katowicach, Wrocławiu, Warszawie, Szczecinie. Krakowie, Łodzi i Bydgoszczy.

Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Swoje pierwsze wielkie kino I.T.I.T. otworzy w kompleksie Best Mall na warszawskiej Sadybie we wrześniu. Będzie ono miało 12 ekranów (łącznie 2600 miejsc), obok znajdzie się też eksperymentalne kino IMAX. Za rok ma powstać kino w Krakowie, w ciągu trzech lat planowanych jest kolejnych 10-15 inwestycji w innych dużych miastach.

Te cztery firmy są w Polsce najaktywniejsze. Ale naszym rynkiem interesuje się jeszcze kilka innych firm specjalizujących się w budowie multipleksów.

Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. W Wielkiej Brytanii pierwszy multipleks zbudowano w 1985 roku, dzisiaj jest ich już ponad 150. Dynamicznie rozwijają się multipleksy w Niemczech; w samym Berlinie przybyło w ostatnich latach 30 takich obiektów. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. Jak będzie w Polsce?

Raj dla dystrybutorów

Warto przypomnieć, że w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem liczba ich stopniała do ok. 600. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.

Szef Warner Bros Poland Arkadiusz Pragłowski twierdzi, że multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy. - Na naszym rynku - mówi - mamy z jednej strony wielkie sukcesy frekwencyjne "Titanica" czy polskich superprodukcji, z drugiej całą resztę, która musi zadowolić się mizernymi wynikami. Dzięki powstaniu nowoczesnych kin wielosalowych znikną tak duże dysproporcje. Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy nowsze, premierowe. W multipleksach, w mniejszych salach, będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni, a nawet miesięcy. Dzięki temu pojawi się coś w rodzaju "filmowej klasy średniej" - obrazy może nie przebojowe, ale osiągające przyzwoite wyniki.

Pragłowski uważa też, że powstanie multipleksów wzbogaci repertuar: - Warner Bros. ma bogatą ofertę. Wprowadzam na ekrany tylko kilkanaście tytułów rocznie, ponieważ nie chcę przedwcześnie zdejmować z kin własnych tytułów. Poza tym dotąd koncentrowałem się na hitach. Jeśli będę miał do dyspozycji niewielkie sale, będę mógł również wprowadzać filmy bardziej ambitne, w mniejszej liczbie kopii.

W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.

- Tam, gdzie pojawiają się multipleksy, jest mi znacznie łatwiej znaleźć ekrany dla moich filmów - mówi znany dystrybutor Roman Gutek. - I nie chodzi wyłącznie o szansę, jaką stwarzają te kinowe molochy. Gdy wiele kopii filmowych zagospodarowywanych jest przez multipleksy, luźniej robi się w małych, tradycyjnych kinach. Już dzisiaj kierownicy kin z miast, w których są multikina, dzwonią z pytaniami o filmy.

Małe kina zagubione

Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? Właściciele tradycyjnych obiektów muszą się ich obawiać, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widz woli iść do kina nowoczesnego, o wysokiej jakości projekcji, z klimatyzowaną salą i wygodnymi fotelami.   

Jest oczywiste, że po to, by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować, dbać o wystrój sal, zmieniać fotele, jak to już dzieje się np. w warszawskim "Muranowie", ulepszać sprzęt projekcyjny. I to jest już jakaś korzyść.

Ale czy nawet po takich inwestycjach utrzymają się? Ich dyrektorzy nie kryją zaniepokojenia. Przeciętny Amerykanin chodzi do kina 4-5 razy w ciągu roku, przeciętny Francuz, Niemiec czy Brytyjczyk - 3 razy w roku; Polak - mniej więcej raz na dwa lata. W ubiegłym roku mówiliśmy o wielkich sukcesach "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza". Filmy te zgarnęły 13 mln widzów. Ale ogólna liczba widzów zwiększyła się w stosunku do roku ubiegłego zaledwie o cztery miliony. Już z tego zestawienia widać, że w Polsce hity nie zwiększają kinowej frekwencji, raczej zabierają widzów innym tytułom. I zapewne trzeba będzie wielu lat, by to zmienić. Przede wszystkim dlatego, że z kina niemal odeszło średnie pokolenie; dla młodego - ceny biletów są relatywnie do kieszonkowego i zarobków bardzo wysokie, dla starszego - zupełnie niedostępne.

Szansa  dla polskiego kina?

Gdy powstawały pierwsze multipleksy, szefowie firm twierdzili, że jest to również szansa dla polskiego kina. Dzisiaj trudno jeszcze ocenić, jak jest naprawdę. Dobrze radził sobie na ekranach film Olafa Lubaszenki "Chłopaki nie płaczą", pół roku grany był w Ster Cinema "Dług" Krzysztofa Krauzego. Ale oprócz nich w ostatnim czasie poza wielkimi produkcjami nie weszło na ekrany zbyt wiele atrakcyjnych polskich tytułów. Być może, rzeczywiście, w małych salach multipleksów uda się utrzymywać rodzimą produkcję dłużej niż kilka dni. Ale też nie ma co liczyć na cud.

- U nas też obowiązują reguły rynkowe - mówi Mirosław Trębowicz, zastępca kierownika w kinie "Silver Screen". - Możemy utrzymywać filmy na ekranie, dopóki zarabiają pieniądze. Ponad miesiąc pokazywaliśmy komedię Olafa Lubaszenki "Chłopaki nie płaczą", jednak gdy frekwencja spada - tytuł zdejmujemy.

Izabela Duda, dyrektor programowy "Silver Screen" zapewnia, że jej firma chce tworzyć repertuar dla każdego. Stara się, by na ekranach znalazło się zarówno kino akcji, jak i tytuły ambitniejsze.

- Ale nie chcemy wyświetlać obrazów niedobrych, niezależnie od tego, czy są to produkcje amerykańskie czy polskie - mówi.

Na ciekawą kwestię zwraca uwagę Urszula Malska, prezes ITI Cinema: - Może się i tak zdarzyć - mówi  - że multipleksy odbiorą część widowni polskim superprodukcjom. "Ogniem i mieczem" czy "Pan Tadeusz" zajmowały po premierze większość dobrych ekranów w mieście. Człowiek, który chciał wówczas iść do kina, nie miał wielkiego wyboru. Multipleksy mają szeroką ofertę. W nowych warunkach następne polskie superprodukcje będą już musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.

Dzisiaj nowoczesność na kinowym rynku to niewątpliwie multipleksowe centra rozrywki. Większość krajów, może poza Francją, która się przed nimi broni, już poszła w tym kierunku. Ale na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów ciągle jeszcze towarzyszy wiele pytań. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu? Na odpowiedzi trzeba będzie poczekać kilka lat.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W Polsce pojawiają się pierwsze multipleksy, nowoczesne kinowe molochy. Na polskim rynku działają cztery firmy. Silver Screen ma dwa multipleksy, Multikino otworzyło w Poznaniu pierwsze wielosalowe kino. Obaj inwestorzy planują uruchumienie kilkunastu kin w całym kraju. Ster Century dysponuje obecnie dwoma obiektami, firma Cinema City swoje pierwsze kino otworzyła na waszawskiej Sadybie. Multipleksy mogą ożywić polski rynek filmowy i wzbogacić repertuar. Przez wiele tygodni będzie można w nich oglądać polskie filmy, nowe produkcje zagraniczne, hity i filmy ambitne. Dyrektorzy małych kin niepokoją się, że nie wytrzymają one konkurencji. Trudno stwierdzić, czy multipleksy są szansą dla polskiego kina, ponieważ wyświetlane w nich filmy muszą zarabiać. Kinowe molochy dbają o różnorodny repertuar, ale nie chcą wyświetlać filmów słabych. Polskie superprodukcje będą musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Multipleksy Od dwóch lat pojawiają się w Polsce. mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, niedawno zainaugurował działalność multipleks w Gdyni. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy. Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy premierowe. W multipleksach będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni. powstanie multipleksów wzbogaci repertuar.
W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy oferujący filmy trudniejsze. na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów towarzyszy wiele pytań. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami?</body>
      <spans>
        <span start="306" end="318">Multipleksy </span>
        <span start="452" end="479">Od dwóch lat pojawiają się </span>
        <span start="485" end="495">w Polsce. </span>
        <span start="499" end="547">mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, </span>
        <span start="549" end="558">niedawno </span>
        <span start="588" end="602">zainaugurował </span>
        <span start="608" end="631">działalność multipleks </span>
        <span start="640" end="648">w Gdyni.</span>
        <span start="2848" end="2928"> Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. </span>
        <span start="3120" end="3166">multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy. </span>
        <span start="3429" end="3512">Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy </span>
        <span start="3520" end="3547">premierowe. W multipleksach</span>
        <span start="3569" end="3619"> będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni</span>
        <span start="3637" end="3639">. </span>
        <span start="3792" end="3833">powstanie multipleksów wzbogaci repertuar</span>
        <span start="4160" end="4161">.</span>
        <span start="4162" end="4222">
W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy </span>
        <span start="4235" end="4263">oferujący filmy trudniejsze.</span>
        <span start="4586" end="4587"> </span>
        <span start="7883" end="7931">na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów </span>
        <span start="7946" end="8141">towarzyszy wiele pytań. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów?</span>
        <span start="8143" end="8199"> jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami</span>
        <span start="8257" end="8258">?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Multipleksy, nowoczesne kinowe molochy z wieloma klimatyzowanymi salami, zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Teraz pojawiają się w Polsce. Firma Silver Screen ma dwa multipleksy, do 2001 r. chce otworzyć w Polsce 15 obiektów. Poważnym inwestorem jest także Multikino, które w 1998 r. otworzyło w Poznaniu pierwszy multipleks, a do 2004 r. zapowiada uruchumienie 15 kin w całym kraju. Plany inwestycyjne ma także firma Ster Century, dysponująca obecnie dwoma obiektami. Na polski rynek weszła również firma Cinema City, funkcjonująca pod nazwą I.T.I.T., która swoje pierwsze kino otworzyła na waszawskiej Sadybie. Tam też powstanie eksperymentalne kino IMAX. Multipleksy ożywiły rynki filmowe w Europie. W Polsce, gdzie liczba kin w ciągu ostatnich lat znacznie spadła, może być podobnie. W kinach wielosalowych będzie można przez wiele tygodni oglądać zarówno polskie filmy, jak i nowe produkcje zagraniczne. Multipleksy wzbogacą repertuar: dysponując wieloma salami, dystrybutorzy będą mogli wprowadzać nie tylko hity, lecz także filmy ambitne. Jednocześnie stanowią konkurencję dla małych kin, które muszą się modernizować, aby przyciągać widzów. Dyrektorzy niepokoją się, że małe kina i tak się nie utrzymają - Polacy chodzą do kina bardzo żadko, zarówno dla młodych, jak i dla starszych widzów ceny biletów są zbyt wysokie. Trudno stwierdzić, czy multipleksy są szansą dla polskiego kina. Zgodnie z zasadami rynkowymi wyświetla się w nich filmy dopóty, dopóki zarabiają pieniądze. Dyrektorzy multipleksów dbają o różnorodny repertuar, ale nie chcą wyświetlać filmów słabych. W dobie multipleksów polskie superprodukcje będą rywalizować z filmami zagranicznymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Multipleksy zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 
Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.
"Gemini" jest drugim polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Poważnym inwestorem jest firma Multikino. Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami. Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. 
 Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.
Szef Warner Bros Poland Arkadiusz Pragłowski twierdzi, że multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy. Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy premierowe. W multipleksach, w mniejszych salach, będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni. Pragłowski uważa też, że powstanie multipleksów wzbogaci repertuar: - Jeśli będę miał do dyspozycji niewielkie sale, będę mógł również wprowadzać filmy bardziej ambitne, w mniejszej liczbie kopii.

W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy oferujący filmy trudniejsze.
 Gdy wiele kopii filmowych zagospodarowywanych jest przez multipleksy, luźniej robi się w małych, tradycyjnych kinach. 
na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów ciągle jeszcze towarzyszy wiele pytań. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami?</body>
      <spans>
        <span start="306" end="318">Multipleksy </span>
        <span start="406" end="451">zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 
</span>
        <span start="452" end="558">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno </span>
        <span start="588" end="648">zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.</span>
        <span start="669" end="690">
"Gemini" jest drugim</span>
        <span start="707" end="777"> polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. </span>
        <span start="1005" end="1047">Poważnym inwestorem jest firma Multikino. </span>
        <span start="1324" end="1380">Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami</span>
        <span start="1452" end="1454">. </span>
        <span start="1684" end="1792">Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. </span>
        <span start="2692" end="2693">
</span>
        <span start="2848" end="3060"> Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.</span>
        <span start="3061" end="3166">
Szef Warner Bros Poland Arkadiusz Pragłowski twierdzi, że multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy. </span>
        <span start="3429" end="3512">Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy </span>
        <span start="3520" end="3619">premierowe. W multipleksach, w mniejszych salach, będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni</span>
        <span start="3637" end="3639">. </span>
        <span start="3767" end="3837">Pragłowski uważa też, że powstanie multipleksów wzbogaci repertuar: - </span>
        <span start="4035" end="4222">Jeśli będę miał do dyspozycji niewielkie sale, będę mógł również wprowadzać filmy bardziej ambitne, w mniejszej liczbie kopii.

W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy </span>
        <span start="4235" end="4264">oferujący filmy trudniejsze.
</span>
        <span start="4468" end="4587"> Gdy wiele kopii filmowych zagospodarowywanych jest przez multipleksy, luźniej robi się w małych, tradycyjnych kinach. </span>
        <span start="6609" end="6610">
</span>
        <span start="7883" end="8141">na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów ciągle jeszcze towarzyszy wiele pytań. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów?</span>
        <span start="8143" end="8199"> jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami</span>
        <span start="8257" end="8258">?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W Polsce pojawiają się pierwsze multipleksy, nowoczesne kina wielosalowe. Na polskim rynku działają i planują dalsze inwestycje cztery firmy: Silver Screen, Multikino, Ster Century i Cinema City. Multipleksy mogą ożywić polski rynek filmowy i wzbogacić repertuar. Są konkurencją dla małych kin. Kierują się zasadami rynkowymi: wyświetlane filmy muszą zarabiać. Polskie superprodukcje będą musiały rywalizować z zagranicznymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. powstanie multipleksów wzbogaci repertuar.
W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy oferujący filmy trudniejsze. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami?</body>
      <spans>
        <span start="2849" end="2928">Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. </span>
        <span start="3792" end="3833">powstanie multipleksów wzbogaci repertuar</span>
        <span start="4160" end="4161">.</span>
        <span start="4162" end="4222">
W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy </span>
        <span start="4235" end="4263">oferujący filmy trudniejsze.</span>
        <span start="4586" end="4587"> </span>
        <span start="7970" end="8141">Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów?</span>
        <span start="8143" end="8199"> jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami</span>
        <span start="8257" end="8258">?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno uroczystym pokazem "Patrioty" zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. Nie wiadomo jednak, jak będzie w Polsce. Na razie trudno ocenić, czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina, czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne, czy zmieni się sytuacja polskich obrazów i jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Multipleksy zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. Gdy powstawały pierwsze multipleksy, szefowie firm twierdzili, że jest to również szansa dla polskiego kina. Dzisiaj trudno jeszcze ocenić, jak jest naprawdę. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu?</body>
      <spans>
        <span start="306" end="317">Multipleksy</span>
        <span start="405" end="450"> zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. </span>
        <span start="452" end="558">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno </span>
        <span start="588" end="648">zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.</span>
        <span start="1314" end="1315"> </span>
        <span start="2273" end="2353">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach.</span>
        <span start="2564" end="2648"> Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. </span>
        <span start="6045" end="6203">Gdy powstawały pierwsze multipleksy, szefowie firm twierdzili, że jest to również szansa dla polskiego kina. Dzisiaj trudno jeszcze ocenić, jak jest naprawdę.</span>
        <span start="6464" end="6465"> </span>
        <span start="7970" end="8258">Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno uroczystym pokazem "Patrioty" zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni. Najaktywniejsze w Polsce firmy specjalizujące się w budowie multipleksów to: Silver Screen World Cinemas, Multikino, południowoafrykański Ster Century oraz izraelska firma Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. Nie wiadomo jednak, jak będzie w Polsce. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. Szef Warner Bros Poland Arkadiusz Pragłowski twierdzi, że powstanie multipleksów wzbogaci repertuar i umocni "filmową klasę średnią" - obrazy może nie przebojowe, ale osiągające przyzwoite wyniki. W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze. Zaniepokojeni są natomiast właściciele małych kin, którzy obawiają się, że kinowe molochy zagrożą istnieniu tradycyjnych obiektów. Niektórzy upatrują w multipleksach szansę dla polskich filmów. Na razie trudno ocenić, czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina, czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne, czy zmieni się sytuacja polskich obrazów i jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Multipleksy zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 
Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.
"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Ma ona jeszcze w tym roku otworzyć kolejne kino w centrum Łodzi. Rok 2001 przyniesie następne - w Krakowie i Gdańsku. W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.
Poważnym inwestorem jest firma Multikino. Do 2004 roku zapowiada otwarcie 15 kin w całej Polsce.
Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. dzisiaj jest ich już ponad 150. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. 
Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.
Gdy powstawały pierwsze multipleksy, szefowie firm twierdzili, że jest to również szansa dla polskiego kina. Dzisiaj trudno jeszcze ocenić, jak jest naprawdę. Być może, rzeczywiście, w małych salach multipleksów uda się utrzymywać rodzimą produkcję dłużej niż kilka dni. Ale też nie ma co liczyć na cud.
Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu? Na odpowiedzi trzeba będzie poczekać kilka lat.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="317">Multipleksy</span>
        <span start="405" end="451"> zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 
</span>
        <span start="452" end="558">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania, a niedawno </span>
        <span start="588" end="649">zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.
</span>
        <span start="670" end="819">"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Ma ona jeszcze w tym roku otworzyć kolejne</span>
        <span start="847" end="1003"> kino w centrum Łodzi. Rok 2001 przyniesie następne - w Krakowie i Gdańsku. W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.</span>
        <span start="1004" end="1047">
Poważnym inwestorem jest firma Multikino. </span>
        <span start="1268" end="1322">Do 2004 roku zapowiada otwarcie 15 kin w całej Polsce.</span>
        <span start="2272" end="2354">
Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2417" end="2448">dzisiaj jest ich już ponad 150.</span>
        <span start="2564" end="2648"> Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. </span>
        <span start="2668" end="2669">
</span>
        <span start="2849" end="3061">Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.
</span>
        <span start="6045" end="6203">Gdy powstawały pierwsze multipleksy, szefowie firm twierdzili, że jest to również szansa dla polskiego kina. Dzisiaj trudno jeszcze ocenić, jak jest naprawdę.</span>
        <span start="6464" end="6609"> Być może, rzeczywiście, w małych salach multipleksów uda się utrzymywać rodzimą produkcję dłużej niż kilka dni. Ale też nie ma co liczyć na cud.</span>
        <span start="7701" end="7702">
</span>
        <span start="7970" end="8306">Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu? Na odpowiedzi trzeba będzie poczekać kilka lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy, Poznania, a od niedawna także Gdyni. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Nie wiadomo jednak, jak będzie w Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Multipleksy zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu?</body>
      <spans>
        <span start="306" end="317">Multipleksy</span>
        <span start="405" end="450"> zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. </span>
        <span start="452" end="495">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. </span>
        <span start="7970" end="8258">Czy powstanie multipleksów zachęci Polaków do częstszego chodzenia do kina? Czy utrzymają się na rynku kina tradycyjne? Czy zmieni się na lepsze sytuacja polskich obrazów? I jak będzie wyglądał rynek kinowy poza wielkimi miastami, na prowincji, tam, gdzie multipleksy nie mają racji bytu?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Multipleksy, czyli ogromne kina z przynajmniej ośmioma salami, zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się też w Polsce. Dzięki nim w ciągu kilku lat w Polsce przybędzie około 800 ekranów. Multipleksy to także ogromna szansa dla filmów, które do tej pory po dwóch tygodniach spychane były z ekranów przez wchodzące do kin filmy premierowe. Teraz będą mogły zarabiać na siebie przez długi czas w mniejszych salach. Pojawiają się też opinie, że multipleksy wzbogacą repertuar, bo łatwiej będzie znaleźć ekrany dla różnych filmów. Multipleksy stanowią jednak zagrożenie dla małych kin, które w rezultacie będą musiały się modernizować. Z odpowiedzią na pytanie, czy rzeczywiście rozwój multipleksów okaże się szansą dla polskiego kina, trzeba jednak jeszcze poczekać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Multipleksy Od dwóch lat pojawiają się w Polsce. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach.  w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem ok. 600. Dzięki multipleksom przybędzie ok. 800 ekranów w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. powstanie multipleksów wzbogaci repertuar. by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować. chodzi do kina Polak mniej więcej raz na dwa lata. z kina niemal odeszło średnie pokolenie; dla młodego - ceny biletów są relatywnie do kieszonkowego i zarobków bardzo wysokie, dla starszego - zupełnie niedostępne. W nowych warunkach  polskie superprodukcje będą musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="318">Multipleksy </span>
        <span start="452" end="479">Od dwóch lat pojawiają się </span>
        <span start="485" end="495">w Polsce. </span>
        <span start="2273" end="2354">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2647" end="2648"> </span>
        <span start="2715" end="2815">w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem</span>
        <span start="2839" end="2868"> ok. 600. Dzięki multipleksom</span>
        <span start="2899" end="2926"> przybędzie ok. 800 ekranów</span>
        <span start="2932" end="3060"> w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.</span>
        <span start="3791" end="3833"> powstanie multipleksów wzbogaci repertuar</span>
        <span start="3866" end="3868">. </span>
        <span start="4974" end="5032">by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować</span>
        <span start="5180" end="5181">.</span>
        <span start="5234" end="5235"> </span>
        <span start="5298" end="5313">chodzi do kina </span>
        <span start="5396" end="5402">Polak </span>
        <span start="5404" end="5434">mniej więcej raz na dwa lata. </span>
        <span start="5851" end="6014">z kina niemal odeszło średnie pokolenie; dla młodego - ceny biletów są relatywnie do kieszonkowego i zarobków bardzo wysokie, dla starszego - zupełnie niedostępne.</span>
        <span start="7595" end="7615"> W nowych warunkach </span>
        <span start="7623" end="7652"> polskie superprodukcje będą </span>
        <span start="7656" end="7700">musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Multipleksy, czyli ogromne kina z przynajmniej ośmioma salami, zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Od dwóch lat pojawiają się też w Polsce – w Warszawie, Poznaniu i Gdyni. Na rynku multipleksów najaktywniejsze są w Polsce cztery firmy – Silver Screen World Cinemas, Multikino, Ster Century i Cinema City. Powstawanie multipleksów doprowadziło w wielu krajach Europy Zachodniej do gwałtownego wzrostu frekwencji w kinach. W Polsce od lat 70. liczba kin spadła z 2,5 tysięcy do 600. Dzięki multipleksom w ciągu kilku lat przybędzie około 800 ekranów umieszczonych w nowoczesnych salach z wysokiej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. Multipleksy to także ogromna szansa dla filmów, które do tej pory po dwóch tygodniach spychane były z ekranów przez wchodzące do kin filmy premierowe. Teraz filmy będą mogły zarabiać na siebie przez długi czas w mniejszych salach. Pojawiają się też opinie, że multipleksy wzbogacą repertuar, bo łatwiej będzie znaleźć ekrany dla różnych filmów. Multipleksy stanowią jednak zagrożenie dla małych kin, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widzowie wolą iść do kin o wysokiej jakości projekcji. Dlatego właśnie małe kina będą musiały się modernizować i dbać o wystrój, co także przyniesie korzyści wszystkim. Nie jest jednak pewne, czy rzeczywiście rozwój multipleksów okaże się szansą dla polskiego kina. Niektórzy mają wątpliwości, czy duże kina faktycznie będą utrzymywały na ekranach filmy, jeśli frekwencja będzie niska. Z odpowiedzią na to pytanie trzeba będze jednak poczekać jeszcze kilka lat.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 

Od dwóch lat pojawiają się w Polsce. mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania,niedawno zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni."Gemini" jest drugim polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Poważnym inwestorem jest firma Multikino. Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami. firma izraelska Cinema City działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Te cztery firmy są w Polsce najaktywniejsze. 
Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem liczba ich stopniała do ok. 600. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. powstanie multipleksów wzbogaci repertuar. W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy oferujący filmy trudniejsze. by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować. Ich dyrektorzy nie kryją zaniepokojenia. chodzi do kina Polak mniej więcej raz na dwa lata. w Polsce hity nie zwiększają kinowej frekwencji, raczej zabierają widzów innym tytułom. z kina niemal odeszło średnie pokolenie; dla młodego - ceny biletów są relatywnie do kieszonkowego i zarobków bardzo wysokie, dla starszego - zupełnie niedostępne. W nowych warunkach  polskie superprodukcje będą musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="479">Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. 

Od dwóch lat pojawiają się </span>
        <span start="485" end="495">w Polsce. </span>
        <span start="499" end="546">mogą odwiedzać je widzowie Warszawy i Poznania,</span>
        <span start="549" end="558">niedawno </span>
        <span start="588" end="648">zainaugurował swoją działalność multipleks "Gemini" w Gdyni.</span>
        <span start="670" end="690">"Gemini" jest drugim</span>
        <span start="707" end="777"> polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. </span>
        <span start="1005" end="1047">Poważnym inwestorem jest firma Multikino. </span>
        <span start="1324" end="1380">Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami</span>
        <span start="1681" end="1682">.</span>
        <span start="1724" end="1752"> firma izraelska Cinema City</span>
        <span start="1759" end="1792"> działa u nas pod nazwą I.T.I.T. </span>
        <span start="2122" end="2167">Te cztery firmy są w Polsce najaktywniejsze. </span>
        <span start="2272" end="2354">
Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2565" end="2648">Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. </span>
        <span start="2715" end="2926">w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem liczba ich stopniała do ok. 600. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów</span>
        <span start="2932" end="3060"> w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.</span>
        <span start="3791" end="3833"> powstanie multipleksów wzbogaci repertuar</span>
        <span start="3866" end="3868">. </span>
        <span start="4163" end="4222">W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy </span>
        <span start="4235" end="4263">oferujący filmy trudniejsze.</span>
        <span start="4973" end="5032"> by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować</span>
        <span start="5180" end="5181">.</span>
        <span start="5234" end="5276"> Ich dyrektorzy nie kryją zaniepokojenia. </span>
        <span start="5298" end="5313">chodzi do kina </span>
        <span start="5396" end="5402">Polak </span>
        <span start="5404" end="5434">mniej więcej raz na dwa lata. </span>
        <span start="5684" end="5772">w Polsce hity nie zwiększają kinowej frekwencji, raczej zabierają widzów innym tytułom. </span>
        <span start="5851" end="6014">z kina niemal odeszło średnie pokolenie; dla młodego - ceny biletów są relatywnie do kieszonkowego i zarobków bardzo wysokie, dla starszego - zupełnie niedostępne.</span>
        <span start="7595" end="7615"> W nowych warunkach </span>
        <span start="7623" end="7652"> polskie superprodukcje będą </span>
        <span start="7656" end="7700">musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Multipleksy zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Teraz pojawiają się też w Polsce. Są one szansą dla różnego rodzaju filmów, które będą mogły zarabiać na siebie w mniejszych salach. Z drugiej strony takie kompleksy stanowią zagrożenie dla małych kin. Trzeba poczekać kilka lat z odpowiedzią na pytanie, czy multipleksy w Polsce będą miały korzystny wpływ na rozwój kina.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem ok. 600. Dzięki multipleksom przybędzie ok. 800 ekranów w supernowoczesnych, salach z najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. powstanie multipleksów wzbogaci repertuar. małe kina muszą się modernizować.W nowych warunkach  polskie superprodukcje będą musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</body>
      <spans>
        <span start="2715" end="2815">w latach 70. funkcjonowało w kraju ok. 2,5 tys. kin. W połowie lat 90. było ich już tylko 700, potem</span>
        <span start="2839" end="2868"> ok. 600. Dzięki multipleksom</span>
        <span start="2899" end="2926"> przybędzie ok. 800 ekranów</span>
        <span start="2932" end="2954"> w supernowoczesnych, </span>
        <span start="2970" end="2979">salach z </span>
        <span start="3000" end="3060">najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.</span>
        <span start="3791" end="3833"> powstanie multipleksów wzbogaci repertuar</span>
        <span start="3866" end="3868">. </span>
        <span start="5000" end="5032">małe kina muszą się modernizować</span>
        <span start="5180" end="5181">.</span>
        <span start="7596" end="7615">W nowych warunkach </span>
        <span start="7623" end="7652"> polskie superprodukcje będą </span>
        <span start="7656" end="7700">musiały rywalizować z filmami zagranicznymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Multipleksy oferują kinomanom nowoczesność i najwyższą jakość. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Dzięki multipleksom w najbliższych latach przybędzie około 800 ekranów. Dzięki nim pojawi się "filmowa klasa średnia", ponieważ mniejsze sale kinowe umożliwią wyświetlanie produkcji bardziej ambitnych, które nie będą już brutalnie wypierane przez hity. Mniejsze kina będą musiały przejść modernizację, żeby wytrzymać konkurencję. Ich dyrektorzy są jednak pełni obaw, bo Polacy rzadko chodzą do kin. Multipleksy mogą też okazać się szansą dla polskiego kina, ale ich przedstawiciele podkreślają, że u nich też obowiązują reguły rynkowe. Film pokazywany jest tak długo, jak długo na siebie zarabia. Obiecują jednak starać się o urozmaicony repertuar. Multipleksy podbiły rynki na całym świecie. Czas pokaże, jakie zmiany przyniosą w Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas.  W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.
Poważnym inwestorem jest firma Multikino. To ona właśnie w lipcu 1998 roku otworzyła pierwszy, dziesięciosalowy polski multipleks w Poznaniu. Dzisiaj Multikino jest także właścicielem obiektu na warszawskim Ursynowie, buduje kolejne w Zabrzu, Gdańsku i Krakowie. Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu. W trakcie budowy są dwa inne multipleksy tej firmy - "Galeria Mokotów" w Warszawie oraz w podstołecznych Jankach. 
Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Swoje pierwsze wielkie kino I.T.I.T. otworzy w kompleksie Best Mall na warszawskiej Sadybie we wrześniu, obok znajdzie się też eksperymentalne kino IMAX.</body>
      <spans>
        <span start="670" end="777">"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. </span>
        <span start="922" end="1004"> W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.
</span>
        <span start="1005" end="1268">Poważnym inwestorem jest firma Multikino. To ona właśnie w lipcu 1998 roku otworzyła pierwszy, dziesięciosalowy polski multipleks w Poznaniu. Dzisiaj Multikino jest także właścicielem obiektu na warszawskim Ursynowie, buduje kolejne w Zabrzu, Gdańsku i Krakowie. </span>
        <span start="1324" end="1568">Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu. W trakcie budowy są dwa inne multipleksy tej firmy - "Galeria Mokotów" w Warszawie oraz w podstołecznych Jankach. </span>
        <span start="1682" end="1683">
</span>
        <span start="1684" end="1895">Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Swoje pierwsze wielkie kino I.T.I.T. otworzy w kompleksie Best Mall na warszawskiej Sadybie we wrześniu</span>
        <span start="1946" end="1996">, obok znajdzie się też eksperymentalne kino IMAX.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Multipleksy oferują kinomanom supernowoczesne, klimatyzowane sale z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym oraz dźwiękiem stereo. Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Główni inwestorzy to Silver Screen World Cinemas, Multikino, Ster Century i Cinema City. Multipleksy sprawiły, że frekwencja w kinach Europy Zachodniej gwałtownie wzrosła. Jak będzie w Polsce? W latach 90 liczba kin w naszym kraju drastycznie spadła. Dzięki multipleksom w najbliższych latach przybędzie około 800 ekranów. Zmienią one polski krajobraz filmowy, zmniejszając dysproporcje w wynikach frekwencyjnych między superprodukcjami a filmami o mniejszych budżetach. Pojawi się "filmowa klasa średnia", ponieważ mniejsze sale kinowe umożliwią wyświetlanie produkcji bardziej ambitnych, które nie będą już brutalnie wypierane przez hity. Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? To możliwe, bo różnice w cenie biletów są niewielkie. Mniejsze kina będą musiały przejść modernizację, żeby wytrzymać konkurencję. Ich dyrektorzy są jednak pełni obaw, bo Polacy na tle innych narodów rzadko chodzą do kin. Multipleksy mogą też okazać się szansą dla polskiego kina. Dobrze wypadły filmy "Chłopaki nie płaczą" i "Dług". Przedstawiciele multipleksów podkreślają, że u nich też obowiązują reguły rynkowe. Film pokazywany jest tak długo, jak długo na siebie zarabia. Starają się jednak tworzyć repertuar dla każdego. Pojawiają się głosy, że urozmaicona oferta multipleksów zagrozi polskim superprodukcjom, które do tej pory nie miały większej konkurencji. Multipleksy podbiły rynki w większości krajów świata. Broni się przed nimi w zasadzie tylko Francja. Czas pokaże, jakie zmiany przyniosą w Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Ma ona jeszcze w tym roku otworzyć kolejne, tym razem dziesięciosalowe kino w centrum Łodzi. Rok 2001 przyniesie następne - w Krakowie i Gdańsku. W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.
Poważnym inwestorem jest firma Multikino. To ona właśnie w lipcu 1998 roku otworzyła pierwszy, dziesięciosalowy polski multipleks w Poznaniu. Dzisiaj Multikino jest także właścicielem obiektu na warszawskim Ursynowie, buduje kolejne w Zabrzu, Gdańsku i Krakowie. Do 2004 roku zapowiada otwarcie 15 kin w całej Polsce.Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu. W trakcie budowy są dwa inne multipleksy tej firmy - "Galeria Mokotów" w Warszawie oraz w podstołecznych Jankach. W planach firmy są kolejne obiekty - w Katowicach, Wrocławiu, Warszawie, Szczecinie. Krakowie, Łodzi i Bydgoszczy.
Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Swoje pierwsze wielkie kino I.T.I.T. otworzy w kompleksie Best Mall na warszawskiej Sadybie we wrześniu. Będzie ono miało 12 ekranów (łącznie 2600 miejsc), obok znajdzie się też eksperymentalne kino IMAX. Za rok ma powstać kino w Krakowie, w ciągu trzech lat planowanych jest kolejnych 10-15 inwestycji w innych dużych miastach.Te cztery firmy są w Polsce najaktywniejsze. Ale naszym rynkiem interesuje się jeszcze kilka innych firm specjalizujących się w budowie multipleksów.Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach.</body>
      <spans>
        <span start="670" end="1004">"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas. Ma ona jeszcze w tym roku otworzyć kolejne, tym razem dziesięciosalowe kino w centrum Łodzi. Rok 2001 przyniesie następne - w Krakowie i Gdańsku. W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.
</span>
        <span start="1005" end="1322">Poważnym inwestorem jest firma Multikino. To ona właśnie w lipcu 1998 roku otworzyła pierwszy, dziesięciosalowy polski multipleks w Poznaniu. Dzisiaj Multikino jest także właścicielem obiektu na warszawskim Ursynowie, buduje kolejne w Zabrzu, Gdańsku i Krakowie. Do 2004 roku zapowiada otwarcie 15 kin w całej Polsce.</span>
        <span start="1324" end="1683">Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu. W trakcie budowy są dwa inne multipleksy tej firmy - "Galeria Mokotów" w Warszawie oraz w podstołecznych Jankach. W planach firmy są kolejne obiekty - w Katowicach, Wrocławiu, Warszawie, Szczecinie. Krakowie, Łodzi i Bydgoszczy.
</span>
        <span start="1684" end="2120">Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T. Swoje pierwsze wielkie kino I.T.I.T. otworzy w kompleksie Best Mall na warszawskiej Sadybie we wrześniu. Będzie ono miało 12 ekranów (łącznie 2600 miejsc), obok znajdzie się też eksperymentalne kino IMAX. Za rok ma powstać kino w Krakowie, w ciągu trzech lat planowanych jest kolejnych 10-15 inwestycji w innych dużych miastach.</span>
        <span start="2122" end="2271">Te cztery firmy są w Polsce najaktywniejsze. Ale naszym rynkiem interesuje się jeszcze kilka innych firm specjalizujących się w budowie multipleksów.</span>
        <span start="2273" end="2353">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Od dwóch lat w Polsce pojawiają się multiplesy, oferujące kinomanom nowoczesność i najwyższą jakość. Z ich obecnością na polskim rynku wiąże się wiele szans, ale też wiele zagrożeń. Mniejsze sale kinowe umożliwią pokazywanie ambitnych produkcji. Szeroki zagraniczny repertuar będzie jednak z drugiej strony konkurencją dla naszych superprodukcji. Multipleksy podbiły świat. Czas pokaże, jakie zmiany przyniosą w Polsce.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas.W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.Poważnym inwestorem jest firma Multikino.Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu.Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T.</body>
      <spans>
        <span start="670" end="776">"Gemini" jest drugim, po warszawskim, polskim multipleksem należącym do firmy Silver Screen World Cinemas.</span>
        <span start="923" end="1003">W ciągu czterech lat firma zamierza uruchomić łącznie 15 obiektów wielokinowych.</span>
        <span start="1005" end="1046">Poważnym inwestorem jest firma Multikino.</span>
        <span start="1324" end="1453">Południowoafrykański Ster Century dysponuje dwoma kinami - 13-salową "Promenadą" w Warszawie oraz 9-salową "Koroną" we Wrocławiu.</span>
        <span start="1684" end="1791">Weszła też na polski rynek bardzo prężna firma izraelska Cinema City, która działa u nas pod nazwą I.T.I.T.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Niedawno na polskim rynku pojawiły się pierwsze multipleksy. Silver Screen, Multikino, Ster Century i Cinema City już otworzyły swoje pierwsze obiekty i planują otworzyć kolejne. W Europie Zachodniej powstanie multipleksów ożywiło rynki filmowe i frekwencja oglądalności gwałtownie wzrosła. Jak się zmieni polski rynek? Według szefa Warner Bros Poland Arkadiusza Pragłowskiego zmieni się polski krajobraz filmowy, repertuar będzie bogatszy. Dystrybutor Roman Gutek podkreślił, że teraz łatwiej może znaleźć sale do wyświetlania filmów. Z drugiej strony nie wiadomo, czy małym kinom uda się utrzymać na rynku, ponieważ molochy oferują za tą samą cenę wysoką jakość projekcji i komfortowe sale, a liczba polskich widzów jak na razie się niewiele zmienia. Urszula Malska, prezes ITI Cinema, zauważyła, że multipleksy mogą odebrać widownię polskim superprodukcją, ponieważ będą konkurowały tam z zagranicznymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Jak będzie w Polsce?Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo. W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? Właściciele tradycyjnych obiektów muszą się ich obawiać, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widz woli iść do kina nowoczesnego, o wysokiej jakości projekcji, z klimatyzowaną salą i wygodnymi fotelami.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="449">Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.</span>
        <span start="452" end="495">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. </span>
        <span start="2273" end="2354">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2648" end="2668">Jak będzie w Polsce?</span>
        <span start="2849" end="3060">Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.</span>
        <span start="3638" end="3639"> </span>
        <span start="4163" end="4263">W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.</span>
        <span start="4698" end="4943">Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? Właściciele tradycyjnych obiektów muszą się ich obawiać, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widz woli iść do kina nowoczesnego, o wysokiej jakości projekcji, z klimatyzowaną salą i wygodnymi fotelami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Od dwóch lat pojawiają się w Polsce multipleksy - wielkie kinowe molochy, które zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie. Na polskim rynku pojawiły się cztery firmy, które otworzyły kina w dużych miastach: Silver Screen, Multikino, Ster Century i Cinema City. W ciągu najbliższych lat każda z nich planuje otworzyć kilkanaście obiektów w całej Polsce, inne firmy również interesują się rynkiem. W Europie Zachodniej powstanie multipleksów ożywiło rynki filmowe i frekwencja oglądalności gwałtownie wzrosła. W Polsce w ciągu najbliższych lat przybedzie ok. 800 ekranów. Według szefa Warner Bros Poland Arkadiusza Pragłowskiego multipleksy zmienią polski krajobraz filmowy, znikną ogromne dysproporcje w wynikach oglądalności superprodukcji i pozostałych filmów. Pragłowski wskazuje również, że repertuar będzie bogatszy, bo pozwoli na wprowadzenie filmów bardziej ambitnych. Dystrybutor Roman Gutek podkreślił, że po pojawieniu sie multipleksów jest łatwiej znaleźć sale do wyświetlania jego filmów. Z drugiej strony właściciele małych kin obawiają się molochów, które za tą samą cenę oferują wysoką jakość projekcji, klimatyzowaną salę i wygodne fotele. Niektóre już zaczęły modernizację, żeby wytrzymać konkurencję. I tak nie wiadomo, czy im się uda. Przeciętny Polak chodzi do kina dwa razy w roku, a w ostatnim roku liczba widzów wzrosła tylko o 4 miliony, pomimo sukcesów polskich superprodukcji. Wskazywano również, że multipleksy stworzą szansę dla polskiego kina, chociaż w ostatnio nie weszło wiele atrakcyjnych polskich tytułów. Urszula Malska, prezes ITI Cinema, zauważyła, że multipleksy mogą odebrać widownię polskim superprodukcją, ponieważ będą one musiały konkurować tam z zagranicznymi. Wiele pytań związanym z powstawaniem multipleksów na polskim rynku wciąż nie ma odpowiedzi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy Poznania, Gdyni.
Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Jak będzie w Polsce?
Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.
Na naszym rynku mamy z jednej strony wielkie sukcesy frekwencyjne "Titanica" czy polskich superprodukcji, z drugiej całą resztę, która musi zadowolić się mizernymi wynikami. Dzięki powstaniu nowoczesnych kin wielosalowych znikną tak duże dysproporcje. Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy nowsze, premierowe. W multipleksach, w mniejszych salach, będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni, a nawet miesięcy. W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.
Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? Właściciele tradycyjnych obiektów muszą się ich obawiać, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widz woli iść do kina nowoczesnego, o wysokiej jakości projekcji, z klimatyzowaną salą i wygodnymi fotelami. Jest oczywiste, że po to, by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować. I to jest już jakaś korzyść.Ale czy nawet po takich inwestycjach utrzymają się? Ich dyrektorzy nie kryją zaniepokojenia. na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów ciągle jeszcze towarzyszy wiele pytań. Na odpowiedzi trzeba będzie poczekać kilka lat.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="449">Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.</span>
        <span start="452" end="534">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Już mogą odwiedzać je widzowie Warszawy</span>
        <span start="536" end="547"> Poznania, </span>
        <span start="642" end="648">Gdyni.</span>
        <span start="2271" end="2272">
</span>
        <span start="2273" end="2354">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2648" end="2669">Jak będzie w Polsce?
</span>
        <span start="2849" end="3061">Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. I to w supernowoczesnych, klimatyzowanych salach z wygodnymi fotelami i najwyższej jakości sprzętem projekcyjnym i dźwiękiem stereo.
</span>
        <span start="3168" end="3184">Na naszym rynku </span>
        <span start="3193" end="3639">mamy z jednej strony wielkie sukcesy frekwencyjne "Titanica" czy polskich superprodukcji, z drugiej całą resztę, która musi zadowolić się mizernymi wynikami. Dzięki powstaniu nowoczesnych kin wielosalowych znikną tak duże dysproporcje. Dzisiaj wiele tytułów schodzi z ekranów po dwóch tygodniach, bo wypychają je filmy nowsze, premierowe. W multipleksach, w mniejszych salach, będą mogły zarabiać na siebie przez wiele tygodni, a nawet miesięcy. </span>
        <span start="4163" end="4264">W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.
</span>
        <span start="4698" end="4944">Czy multipleksy zagrożą istnieniu małych kin? Właściciele tradycyjnych obiektów muszą się ich obawiać, gdyż przy zbliżonej cenie biletów widz woli iść do kina nowoczesnego, o wysokiej jakości projekcji, z klimatyzowaną salą i wygodnymi fotelami. </span>
        <span start="4948" end="5032">Jest oczywiste, że po to, by wytrzymać konkurencję, małe kina muszą się modernizować</span>
        <span start="5151" end="5181">. I to jest już jakaś korzyść.</span>
        <span start="5183" end="5276">Ale czy nawet po takich inwestycjach utrzymają się? Ich dyrektorzy nie kryją zaniepokojenia. </span>
        <span start="7883" end="7970">na polskim rynku wprowadzeniu kinowych molochów ciągle jeszcze towarzyszy wiele pytań. </span>
        <span start="8259" end="8306">Na odpowiedzi trzeba będzie poczekać kilka lat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Wciąż jest wiele pytań bez odpowiedzi odnośnie zmiany polskiego rynku filmowego po pojawieniu się multipleksów. Przewiduje się, że repertuar będzie bogatszy i pojawi się szansa dla wyświetlania niszowego kina. Z drugiej strony nie wiadomo, czy małym kinom uda się utrzymać na rynku. Niektórzy podejrzewają, że multipleksy mogą pomóc polskiej kinematografii, inni przeciwnie - wskazują, że wyświetlane zagraniczne superprodukcje odbiorą jej widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów. W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.</body>
      <spans>
        <span start="306" end="449">Multipleksy - wielkie kinowe molochy  z co najmniej ośmioma,  a czasem nawet dwudziestoma salami  - zrewolucjonizowały rynek kinowy na świecie.</span>
        <span start="452" end="495">Od dwóch lat pojawiają się także w Polsce. </span>
        <span start="2273" end="2354">Powstanie wielosalowych molochów kinowych ożywiło rynki filmowe w wielu krajach. </span>
        <span start="2849" end="2927">Dzięki multipleksom w ciągu najbliższych kilku lat przybędzie ok. 800 ekranów.</span>
        <span start="3638" end="3639"> </span>
        <span start="4163" end="4263">W multipleksach szansę na sukces widzą także dystrybutorzy skromniejsi, oferujący filmy trudniejsze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
