<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012110070">
  <date>2000-12-11</date>
  <title>Cięcie przeciwpancerne</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zbigniew Lentowicz</authors>
  <body>ROZMOWA

Bronisław Komorowski, minister obrony narodowej: W NATO nie istnieje mechanizm renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność

Cięcie przeciwpancerne

Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?

BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. W końcówce roku na płacach czy wydatkach na szkolenie nic nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną więc przede wszystkim zakupów, a umowy są już pozawierane. Ponieważ większość zamówień składamy w krajowym przemyśle, liczę, że rząd weźmie to pod uwagę.

Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja postawiłaby mnie w wyjątkowo trudnej sytuacji, a jej niekorzystne skutki byłyby odczuwane również w przyszłym roku. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta i będzie przedmiotem obrad rządu. Dodam tylko, że od początku zabiegam, aby za wszelką cenę zagwarantować w państwie stabilizację nakładów na obronność, bez tego nie da się, zwłaszcza w wojsku, sensownie planować.

Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. To miało być dla MON przedsięwzięcie priorytetowe. Mówił pan, że plan sześcioletni, zgodny już z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?

Powtórzę raz jeszcze to, co wielokrotnie mówiłem: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że jeszcze długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. Budżet roku 2001 będzie stanowił podstawę do prognozowania finansowania całego programu sześcioletniego, zamierzamy więc oprzeć się na pewnym budżetowym minimum, czyli przyjmujemy wersję raczej pesymistyczną. Tym bardziej będziemy się cieszyć, jeśli pieniędzy nagle przybędzie. Będę zabiegał, aby na temat gotowego planu odbyła się polityczna dyskusja, która doprowadzi do konsensusu i parlamentarnego porozumienia wszystkich opcji politycznych w zasadniczej kwestii kierunków modernizacji polskich sił zbrojnych, a zwłaszcza gwarantowania długofalowych nakładów. Wymaga tego realizm: sześcioletni program będą realizowały przecież trzy kolejne parlamenty i każdy następny minister zderzy się z tymi samymi problemami, wobec których ja stanąłem. Sądzę, że trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego. Takie rozwiązania stabilizujące sytuację w sferze obronności zostały wprowadzone w wielu krajach NATO, na przykład w Danii.

O konsekwencjach przyszłego planu sześcioletniego krążą legendy. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat, jeśli, rzecz jasna, ziści się wariant optymistyczny?

Jeżeli ten wariant się ziści, to trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu - w tym samoloty transportowe umożliwiające dużą mobilność oddziałów. Do armii wejdzie nowy transporter kołowy i pozostaną w niej tylko najnowsze dzisiaj czołgi PT-91 i T-72, pojawi się rodzina rakiet przeciwpancernych. Siły reagowania staną się formacjami o wysokim poziomie profesjonalizacji, podobnie będzie w marynarce i lotnictwie.

Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny one pozbyć się wielu funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna. Myślę na przykład o obsłudze świadczeń emerytalnych, zarządzaniu magazynami, stołówkami, ochronie obiektów i dziesiątkach innych usług, m.in. komputerowych, na które z powodzeniem można zawierać kontrakty z instytucjami konkurującymi na rynku poza armią.

Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?

Przychodząc do MON, zastałem konkretne założenia programu reformy kadrowej - w tym limit 150 tysięcy żołnierzy. Dziś minister nie dysponuje narzędziami prawnymi, które pozwalałyby łatwo dostosowywać strukturę kadry do potrzeb sił zbrojnych. Coraz częściej można się o tym przekonać w sądzie. W najbliższych latach zmiany kadrowe dotkną mniej więcej co dziesiątego żołnierza zawodowego, więc obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.

Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. Redukcja szeregów jest jednak podstawowym sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych. Dotyczy to nie tylko Polski, ale nieomal wszystkich armii europejskich, zarówno NATO, jak i na przykład Rosji. Zejście do pułapu 150 tysięcy, które nastąpi, kiedy zostanie zakończone wprowadzanie w MON nowych norm etatowych (do końca 2002 roku), a także wspomniane już organizacyjne pociągnięcia i wycofywanie przestarzałego uzbrojenia oraz pozbywanie się przez wojsko zbędnych nieruchomości mają przynieść oszczędności sięgające w ciągu sześciu lat sześciu mliiardów złotych. To wciąż za mało, by przy utrzymaniu w kolejnych latach niskiego poziomu budżetu armia mogła zrobić szybko zasadnicze postępy w sferze modernizacji technicznej. Te oszczędności to jednak szansa na powstrzymanie groźby pogłębienia się procesów degradacji i na uruchomienie ograniczonych procesów modernizacji.

Dowódca wojsk lądowych generał Edward Pietrzyk zapowiada konsekwentne pozbywanie się archaicznych tanków. W jednostkach dowódcy pytają: co w zamian?

Nasz sąsiad, Słowacja, już wycofał wszystkie czołgi T-55, radykalnie zmniejszają swoje siły pancerne wszystkie armie NATO. Francja na przykład będzie miała mniej czołgów niż Polska. Wszyscy stawiają na broń nową, o wyższych bojowych możliwościach. My też jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55, z wyjątkiem wyspecjalizowanych pojazdów na podwoziach czołgowych starszej generacji. Wycofamy samoloty MiG -21 i przynajmniej dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów z Marynarki Wojennej. Już dawno powinniśmy też pozbyć się z arsenałów pamiętających jeszcze ostatnią wojnę artylerii ciągnionej, bo jest bez szans na współczesnym polu walki. Przy współczesnych systemach rozpoznania artyleria, która nie może sama odjechać z miejsca oddania salwy w ciągu dwóch minut, zginie. Oczywiście wycofywany sprzęt będziemy próbowali sprzedać, reszta trafi na złom.

Chcielibyśmy szybko, gdy ujawnią się pierwsze efekty programów oszczędnościowych, rozstrzygnąć przetarg na nowy i dostępny finansowo przeciwpancerny pocisk kierowany, a właściwie na całą rodzinę rakiet, które dałoby się potem stosować w zestawach przenośnych czy instalować na pojazdach i śmigłowcach.

W przyszłorocznym budżecie nie ma pieniędzy na nowy samolot, tymczasem NATO nalega i regularnie przypomina o polskich obietnicach, że rozwiążemy ten problem do 2O03 roku.

Jeszcze długo nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych. Próbowałem znaleźć wyjście z tej sytuacji i wskazałem jeden z kierunków działania w warunkach ograniczeń finansowych - skorzystanie z możliwości użyczenia samolotu. Niedługo, zapewne już bez emocji, wrócimy do tej sprawy. Jest to bowiem kwestia naszych sojuszniczych zobowiązań i obietnic składanych w NATO.

Czy w związku z ograniczonym przyszłorocznym budżetem MON nie pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO? W ostateczności sięgnąć można przecież do rzadko stosowanej możliwości renegocjacji zobowiązań.

Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. W NATO nie istnieje mechanizm ani nawet obyczaj renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. Jesteśmy już elementem wielkiej sojuszniczej struktury, w której zasadniczą wartością jest zaufanie.

Niestety, zdarzało się w przeszłości, że czyniliśmy deklaracje na wyrost. Bardzo wystrzegam się takich aktów chwilowego, fałszywego splendoru, nie tylko, gdy jestem w Brukseli. Bywa bowiem i tak, że pięć minut satysfakcji przy składaniu deklaracji bez pokrycia oznacza potem pięć lat wstydu.

Czego przede wszystkim oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się nierozerwalnie z naszymi planami unowocześnienia armii. Można nawet zaryzykować tezę, że z celów uzgodnionych z sojuszem układa się w znacznej mierze nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych. Koncentrujemy więc wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. Wyznaczone polskie jednostki muszą być przystosowane do szybkiego przemieszczania się i działania w ramach sojuszniczych operacji niekiedy z dala od terytorium Polski. Siły reagowania powinny bez przeszkód, przez dostatecznie długi okres działać autonomicznie, niekiedy w znacznej odległości od swych stałych baz. Musimy dysponować odpowiednimi zapasami i wykazać się zdolnościami przetrwania w określonych warunkach. NATO oczekuje od nas wiarygodności. Oznacza to, że na przykład jeżeli deklarujemy jeden samolot, to powinien mieć on wszystkie systemy pozwalające na współdziałanie z siłami NATO, odpowiednie środki walki, zapasy i resursy. Nie musimy deklarować setki samolotów.

Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?

Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. Jeśli jednak do takiego wyboru dochodzi, odpowiadamy stanowczo: jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO, czyli część systemu sojuszniczego. Tym bardziej że europejskie siły chcą korzystać z zasobów natowskich. Mamy w tej sprawie prawo do decyzji jak każdy inny członek sojuszu. Ostatnio w Brukseli wyraziłem pogląd, że między tym, co proponują Europejczycy i czego oczekiwaliby Amerykanie, nie ma zasadniczej sprzeczności. Zależałoby nam więc jedynie na poszerzeniu formuły działania NATO na kontynencie, przy zachowaniu amerykańskiej obecności, a przede wszystkim sprawności funkcjonowania dotychczasowych mechanizmów przesądzających o skuteczności NATO. Pamiętajmy, że jesteśmy w NATO, a nie jesteśmy jeszcze w UE.

Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", co to takiego?

Jednostka o randze brygady ma wszelkie atrybuty, by działać samodzielnie i pod narodowym dowództwem. Poza tym odgrywa poważniejszą rolę niż mniejszy batalion i daje szansę na przygotowanie naszych kadr na wyższych szczeblach dowodzenia. "Ramowa" to znaczy, że będzie istnieć dowództwo jednostki dowodzenia i podstawowy zestaw batalionów. Jednak w zależności od potrzeb, od typu misji jej skład będzie się zmieniał, na przykład będzie w nim baon czołgów lub nie. W naszym przypadku jednostki kierowane do eurokorpusu wywodziłyby się spośród obecnych sił reagowania oddanych do dyspozycji NATO.

Podobno przygotowujemy się już do przejęcia kolejnego amerykańskiego okrętu, trwają też rozmowy w sprawie używanych niemieckich czołgów "Leopard"...

Analizujemy skutki finansowe przejęcia pierwszej fregaty. Sytuacja jest korzystna, tym bardziej że Amerykanie podjęli już bezprecedensową decyzję dotyczącą przekazania czterech śmigłowców stanowiących integralne uzupełnienie okrętu i bardzo zwiększających jego siłę bojową. Część z nich trafi do Polski w najbliższym czasie. Badamy też ofertę użyczenia leopardów, lecz nie ukrywamy, że będzie ona atrakcyjna pod warunkiem włączenia naszego przemysłu w przedsięwzięcia związane z produkcją czy remontami niemieckiej broni pancernej.

Rozmawiał Zbigniew Lentowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić uderzenie. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta. Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Mówił pan, że plan sześcioletni przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?Powtórzę raz jeszcze: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Teraz dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat? trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie? jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na zasadzie, że jest to filar NATO.</body>
      <spans>
        <span start="348" end="478">Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="480" end="531">BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. </span>
        <span start="951" end="997">Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić </span>
        <span start="1000" end="1056">uderzenie. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta</span>
        <span start="1089" end="1091">. </span>
        <span start="1272" end="1360">Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1411" end="1442">Mówił pan, że plan sześcioletni</span>
        <span start="1499" end="1571"> przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?</span>
        <span start="1573" end="1593">Powtórzę raz jeszcze</span>
        <span start="1621" end="1761">: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. </span>
        <span start="1860" end="1866">Teraz </span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="3012" end="3050">Jaką armię będziemy mieli za sześć lat</span>
        <span start="3103" end="3104">?</span>
        <span start="3138" end="3415"> trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. </span>
        <span start="9828" end="9885">Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?</span>
        <span start="10130" end="10209"> jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na </span>
        <span start="10213" end="10244">zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta i będzie przedmiotem obrad rządu. Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Mówił pan, że plan sześcioletni przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?Powtórzę raz jeszcze: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że jeszcze długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy chcieli. Teraz dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. O konsekwencjach przyszłego planu sześcioletniego krążą legendy. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat, jeśli ziści się wariant optymistyczny?Jeżeli ten wariant się ziści, to trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny one pozbyć się wielu funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna. Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy? W najbliższych latach zmiany kadrowe dotkną mniej więcej co dziesiątego żołnierza zawodowego, więc obecne lęki w wojsku są wyolbrzymione i nieuzasadnione. Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. Jeśli jednak do takiego wyboru dochodzi, odpowiadamy stanowczo: jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na zasadzie, że jest to filar NATO. Tym bardziej że europejskie siły chcą korzystać z zasobów natowskich. Mamy w tej sprawie prawo do decyzji jak każdy inny członek sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="348" end="478">Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="480" end="531">BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. </span>
        <span start="951" end="1091">Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta i będzie przedmiotem obrad rządu. </span>
        <span start="1272" end="1360">Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1411" end="1442">Mówił pan, że plan sześcioletni</span>
        <span start="1499" end="1571"> przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?</span>
        <span start="1573" end="1593">Powtórzę raz jeszcze</span>
        <span start="1621" end="1845">: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że jeszcze długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy </span>
        <span start="1851" end="1866">chcieli. Teraz </span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="2947" end="3057">O konsekwencjach przyszłego planu sześcioletniego krążą legendy. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat, jeśli</span>
        <span start="3071" end="3104"> ziści się wariant optymistyczny?</span>
        <span start="3106" end="3415">Jeżeli ten wariant się ziści, to trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. </span>
        <span start="3788" end="3981">Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny one pozbyć się wielu funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna. </span>
        <span start="4237" end="4353">Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?</span>
        <span start="4646" end="4770"> W najbliższych latach zmiany kadrowe dotkną mniej więcej co dziesiątego żołnierza zawodowego, więc obecne lęki w wojsku są </span>
        <span start="4776" end="4807">wyolbrzymione i nieuzasadnione.</span>
        <span start="9815" end="9816"> </span>
        <span start="9828" end="9885">Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?</span>
        <span start="9887" end="10209">Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. Jeśli jednak do takiego wyboru dochodzi, odpowiadamy stanowczo: jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na </span>
        <span start="10213" end="10244">zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10418">. Tym bardziej że europejskie siły chcą korzystać z zasobów natowskich. Mamy w tej sprawie prawo do decyzji jak każdy inny członek sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić uderzenie. Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Kiedy będzie gotów?Powtórzę raz jeszcze: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Teraz dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa.</body>
      <spans>
        <span start="348" end="478">Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="480" end="531">BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. </span>
        <span start="951" end="997">Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić </span>
        <span start="1000" end="1011">uderzenie. </span>
        <span start="1272" end="1360">Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1547" end="1553">Kiedy </span>
        <span start="1558" end="1571">będzie gotów?</span>
        <span start="1573" end="1593">Powtórzę raz jeszcze</span>
        <span start="1621" end="1761">: to musi być plan realny. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. </span>
        <span start="1860" end="1866">Teraz </span>
        <span start="1878" end="1958">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. ewentualne ograniczenia dotkną zakupów, a umowy są już pozawierane. Sprawa nie jest jeszcze rozstrzygnięta. Opóźnia się opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. za sześć lat, jeśli ziści się wariant optymistyczny, trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. Jeśli nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. Dowódca wojsk lądowych zapowiada pozbywanie się archaicznych tanków. wycofywany sprzęt będziemy próbowali sprzedać, reszta trafi na złom. Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie chroniona. W NATO nie istnieje mechanizm renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. z celów uzgodnionych z sojuszem układa się nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych. jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="440">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. </span>
        <span start="614" end="645">ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="667" end="704">zakupów, a umowy są już pozawierane. </span>
        <span start="1011" end="1035">Sprawa nie jest jeszcze </span>
        <span start="1042" end="1056">rozstrzygnięta</span>
        <span start="1089" end="1091">. </span>
        <span start="1272" end="1284">Opóźnia się </span>
        <span start="1295" end="1360">opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="3038" end="3057">za sześć lat, jeśli</span>
        <span start="3071" end="3103"> ziści się wariant optymistyczny</span>
        <span start="3134" end="3136">, </span>
        <span start="3139" end="3265">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. </span>
        <span start="4809" end="4815">Jeśli </span>
        <span start="4822" end="5034">nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. </span>
        <span start="5959" end="5982">Dowódca wojsk lądowych </span>
        <span start="6006" end="6016">zapowiada </span>
        <span start="6029" end="6065">pozbywanie się archaicznych tanków. </span>
        <span start="6909" end="6977">wycofywany sprzęt będziemy próbowali sprzedać, reszta trafi na złom.</span>
        <span start="7090" end="7091"> </span>
        <span start="8059" end="8151">Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie </span>
        <span start="8162" end="8203">chroniona. W NATO nie istnieje mechanizm </span>
        <span start="8221" end="8320">renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. </span>
        <span start="8889" end="8932">z celów uzgodnionych z sojuszem układa się </span>
        <span start="8950" end="8995">nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="10131" end="10244">jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. ewentualne ograniczenia dotkną zakupów, a umowy są już pozawierane. Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta. Opóźnia się opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie więcej pieniędzy na obronność. Teraz dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. Będę zabiegał, aby na temat gotowego planu odbyła się polityczna dyskusja, która doprowadzi do konsensusu i parlamentarnego porozumienia wszystkich opcji politycznych w kwestii kierunków modernizacji polskich sił zbrojnych. za sześć lat, jeśli ziści się wariant optymistyczny, trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu. Jeśli nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. Redukcja szeregów jest jednak podstawowym sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na poprawę jakości sił zbrojnych. Dowódca wojsk lądowych zapowiada pozbywanie się archaicznych tanków. jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55. Wycofamy samoloty MiG -21 i dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów z Marynarki Wojennej. wycofywany sprzęt będziemy próbowali sprzedać, reszta trafi na złom.Chcielibyśmy szybko rozstrzygnąć przetarg na nowy przeciwpancerny pocisk kierowany.

Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. W NATO nie istnieje mechanizm renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. z celów uzgodnionych z sojuszem układa się nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych. Koncentrujemy więc wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. Wyznaczone polskie jednostki muszą być przystosowane do szybkiego przemieszczania się i działania w ramach sojuszniczych operacji niekiedy z dala od terytorium Polski. 

jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO. Tym bardziej że europejskie siły chcą korzystać z zasobów natowskich. Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową".</body>
      <spans>
        <span start="352" end="440">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. </span>
        <span start="614" end="645">ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="667" end="704">zakupów, a umowy są już pozawierane. </span>
        <span start="1011" end="1056">Sprawa nie jest jeszcze jednak rozstrzygnięta</span>
        <span start="1089" end="1091">. </span>
        <span start="1272" end="1284">Opóźnia się </span>
        <span start="1295" end="1360">opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1648" end="1723">Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie </span>
        <span start="1730" end="1761">więcej pieniędzy na obronność. </span>
        <span start="1860" end="1866">Teraz </span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="2237" end="2406">Będę zabiegał, aby na temat gotowego planu odbyła się polityczna dyskusja, która doprowadzi do konsensusu i parlamentarnego porozumienia wszystkich opcji politycznych w </span>
        <span start="2418" end="2471">kwestii kierunków modernizacji polskich sił zbrojnych</span>
        <span start="2521" end="2523">. </span>
        <span start="3038" end="3057">za sześć lat, jeśli</span>
        <span start="3071" end="3103"> ziści się wariant optymistyczny</span>
        <span start="3134" end="3136">, </span>
        <span start="3139" end="3265">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. </span>
        <span start="3284" end="3449">profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu</span>
        <span start="3518" end="3520">. </span>
        <span start="4809" end="4815">Jeśli </span>
        <span start="4822" end="5129">nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. Redukcja szeregów jest jednak podstawowym sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na </span>
        <span start="5141" end="5172">poprawę jakości sił zbrojnych. </span>
        <span start="5959" end="5982">Dowódca wojsk lądowych </span>
        <span start="6006" end="6016">zapowiada </span>
        <span start="6029" end="6065">pozbywanie się archaicznych tanków. </span>
        <span start="6364" end="6411">jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55</span>
        <span start="6496" end="6526">. Wycofamy samoloty MiG -21 i </span>
        <span start="6539" end="6611">dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów z Marynarki Wojennej. </span>
        <span start="6909" end="6977">wycofywany sprzęt będziemy próbowali sprzedać, reszta trafi na złom.</span>
        <span start="6979" end="6998">Chcielibyśmy szybko</span>
        <span start="7060" end="7091"> rozstrzygnąć przetarg na nowy </span>
        <span start="7112" end="7144">przeciwpancerny pocisk kierowany</span>
        <span start="7279" end="7280">.</span>
        <span start="7839" end="7841">

</span>
        <span start="8059" end="8203">Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. W NATO nie istnieje mechanizm </span>
        <span start="8221" end="8320">renegocjacji zobowiązań. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. </span>
        <span start="8889" end="8932">z celów uzgodnionych z sojuszem układa się </span>
        <span start="8950" end="9314">nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych. Koncentrujemy więc wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. Wyznaczone polskie jednostki muszą być przystosowane do szybkiego przemieszczania się i działania w ramach sojuszniczych operacji niekiedy z dala od terytorium Polski. </span>
        <span start="9826" end="9828">

</span>
        <span start="10131" end="10244">jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10351">. Tym bardziej że europejskie siły chcą korzystać z zasobów natowskich. </span>
        <span start="10859" end="10916">Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową"</span>
        <span start="11169" end="11170">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. ewentualne ograniczenia dotkną zakupów. Opóźnia się opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. za sześć lat, jeśli ziści się wariant optymistyczny, trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie chroniona. z celów uzgodnionych z sojuszem układa się nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="440">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. </span>
        <span start="614" end="645">ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="667" end="674">zakupów</span>
        <span start="702" end="704">. </span>
        <span start="1272" end="1284">Opóźnia się </span>
        <span start="1295" end="1360">opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="3038" end="3057">za sześć lat, jeśli</span>
        <span start="3071" end="3103"> ziści się wariant optymistyczny</span>
        <span start="3134" end="3136">, </span>
        <span start="3139" end="3265">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. </span>
        <span start="8059" end="8151">Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie </span>
        <span start="8162" end="8173">chroniona. </span>
        <span start="8889" end="8932">z celów uzgodnionych z sojuszem układa się </span>
        <span start="8950" end="8994">nasz polski plan modernizacji sił zbrojnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku w tym roku prawie pół miliarda złotych.

BRONISŁAW KOMOROWSKI: na płacach czy wydatkach na szkolenie nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną zakupów.

plan sześcioletni, zgodny z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi o kształcie polskiej armii. Kiedy będzie gotów?

długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. 
trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu.
w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii?

Redukcja szeregów jest sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych.

pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?
Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona.

Czego oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się z planami unowocześnienia armii. systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. NATO oczekuje wiarygodności.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="392">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku </span>
        <span start="400" end="439">w tym roku prawie pół miliarda złotych.</span>
        <span start="478" end="502">

BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="547" end="585">na płacach czy wydatkach na szkolenie </span>
        <span start="589" end="645">nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="667" end="674">zakupów</span>
        <span start="702" end="703">.</span>
        <span start="1270" end="1272">

</span>
        <span start="1425" end="1451">plan sześcioletni, zgodny </span>
        <span start="1455" end="1510">z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi </span>
        <span start="1519" end="1553">o kształcie polskiej armii. Kiedy </span>
        <span start="1558" end="1573">będzie gotów?

</span>
        <span start="1785" end="1860">długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. </span>
        <span start="1866" end="1958">szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa.</span>
        <span start="2126" end="2127"> </span>
        <span start="3105" end="3106">
</span>
        <span start="3139" end="3264">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO.</span>
        <span start="3283" end="3449"> profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu</span>
        <span start="3518" end="3519">.</span>
        <span start="4236" end="4237">
</span>
        <span start="4255" end="4311">w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii</span>
        <span start="4352" end="4355">?

</span>
        <span start="5034" end="5057">Redukcja szeregów jest </span>
        <span start="5076" end="5171">sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych.</span>
        <span start="5957" end="5958">
</span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="7903" end="7961">pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?</span>
        <span start="8058" end="8172">
Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona.</span>
        <span start="8713" end="8721">

Czego </span>
        <span start="8738" end="8800">oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się </span>
        <span start="8815" end="8817">z </span>
        <span start="8825" end="8855">planami unowocześnienia armii.</span>
        <span start="9039" end="9040"> </span>
        <span start="9056" end="9145">systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej.</span>
        <span start="9563" end="9578"> NATO oczekuje </span>
        <span start="9585" end="9599">wiarygodności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku w tym roku prawie pół miliarda złotych.

BRONISŁAW KOMOROWSKI: W końcówce roku na płacach czy wydatkach na szkolenie nic nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną przede wszystkim zakupów. szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. Sprawa będzie przedmiotem obrad rządu. zabiegam, aby zagwarantować w państwie stabilizację nakładów na obronność.

plan sześcioletni, zgodny z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi o kształcie polskiej armii. Kiedy będzie gotów?

Okazało się, że długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. przyjmujemy wersję raczej pesymistyczną. trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego.

Jaką armię będziemy mieli za sześć lat?

trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu - w tym samoloty transportowe umożliwiające dużą mobilność oddziałów.
Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny pozbyć się funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna.

w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii?

W najbliższych latach zmiany kadrowe dotkną co dziesiątego żołnierza zawodowego, obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione.
Redukcja szeregów jest sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych.

Dowódca wojsk lądowych zapowiada pozbywanie się archaicznych tanków. co w zamian?

Wszyscy stawiają na broń nową, o wyższych bojowych możliwościach. jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55.
Chcielibyśmy szybko rozstrzygnąć przetarg na całą rodzinę rakiet. długo nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych.

pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?
Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona.

Czego oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się z planami unowocześnienia armii. unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. NATO oczekuje wiarygodności.
Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", ma wszelkie atrybuty, by działać samodzielnie i pod narodowym dowództwem.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="392">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku </span>
        <span start="400" end="439">w tym roku prawie pół miliarda złotych.</span>
        <span start="478" end="502">

BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="531" end="645">W końcówce roku na płacach czy wydatkach na szkolenie nic nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="650" end="674">przede wszystkim zakupów</span>
        <span start="702" end="703">.</span>
        <span start="959" end="1018"> szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. Sprawa </span>
        <span start="1059" end="1090">będzie przedmiotem obrad rządu.</span>
        <span start="1118" end="1133"> zabiegam, aby </span>
        <span start="1149" end="1208">zagwarantować w państwie stabilizację nakładów na obronność</span>
        <span start="1269" end="1272">.

</span>
        <span start="1425" end="1451">plan sześcioletni, zgodny </span>
        <span start="1455" end="1510">z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi </span>
        <span start="1519" end="1553">o kształcie polskiej armii. Kiedy </span>
        <span start="1558" end="1573">będzie gotów?

</span>
        <span start="1761" end="1777">Okazało się, że </span>
        <span start="1785" end="1958">długo nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa.</span>
        <span start="2126" end="2167"> przyjmujemy wersję raczej pesymistyczną.</span>
        <span start="2714" end="2821"> trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego.</span>
        <span start="2945" end="2947">

</span>
        <span start="3012" end="3050">Jaką armię będziemy mieli za sześć lat</span>
        <span start="3103" end="3106">?

</span>
        <span start="3139" end="3264">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO.</span>
        <span start="3283" end="3519"> profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Pojawią się nowe środki transportu - w tym samoloty transportowe umożliwiające dużą mobilność oddziałów.</span>
        <span start="3787" end="3892">
Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny </span>
        <span start="3896" end="3907">pozbyć się </span>
        <span start="3913" end="3980">funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna.</span>
        <span start="4235" end="4237">

</span>
        <span start="4255" end="4311">w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii</span>
        <span start="4352" end="4355">?

</span>
        <span start="4647" end="4691">W najbliższych latach zmiany kadrowe dotkną </span>
        <span start="4704" end="4741">co dziesiątego żołnierza zawodowego, </span>
        <span start="4746" end="4789">obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione</span>
        <span start="4806" end="4807">.</span>
        <span start="4808" end="4809">
</span>
        <span start="5034" end="5057">Redukcja szeregów jest </span>
        <span start="5076" end="5171">sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych.</span>
        <span start="5957" end="5981">

Dowódca wojsk lądowych</span>
        <span start="6005" end="6016"> zapowiada </span>
        <span start="6029" end="6064">pozbywanie się archaicznych tanków.</span>
        <span start="6094" end="6109"> co w zamian?

</span>
        <span start="6291" end="6357">Wszyscy stawiają na broń nową, o wyższych bojowych możliwościach. </span>
        <span start="6364" end="6411">jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55</span>
        <span start="6976" end="6977">.</span>
        <span start="6978" end="6998">
Chcielibyśmy szybko</span>
        <span start="7060" end="7086"> rozstrzygnąć przetarg na </span>
        <span start="7161" end="7180">całą rodzinę rakiet</span>
        <span start="7279" end="7280">.</span>
        <span start="7461" end="7531"> długo nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych.</span>
        <span start="7839" end="7841">

</span>
        <span start="7903" end="7961">pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?</span>
        <span start="8058" end="8172">
Cele sojusznicze wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona.</span>
        <span start="8713" end="8721">

Czego </span>
        <span start="8738" end="8800">oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się </span>
        <span start="8815" end="8817">z </span>
        <span start="8825" end="8855">planami unowocześnienia armii.</span>
        <span start="9039" end="9145"> unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej.</span>
        <span start="9563" end="9578"> NATO oczekuje </span>
        <span start="9585" end="9599">wiarygodności.</span>
        <span start="10858" end="10918">
Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", </span>
        <span start="10961" end="11034">ma wszelkie atrybuty, by działać samodzielnie i pod narodowym dowództwem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku prawie pół miliarda złotych.

BRONISŁAW KOMOROWSKI: na płacach czy wydatkach na szkolenie nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną zakupów.
plan sześcioletni przesądzi o kształcie polskiej armii. dopasowujemy założenia planu do możliwości finansowych państwa. 
Redukcja szeregów jest sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na poprawę jakości sił zbrojnych.

pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?
Cele wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w budżecie specjalnie chroniona.

Czego oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się z planami unowocześnienia armii. NATO oczekuje wiarygodności.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="392">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku </span>
        <span start="411" end="439">prawie pół miliarda złotych.</span>
        <span start="478" end="502">

BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="547" end="585">na płacach czy wydatkach na szkolenie </span>
        <span start="589" end="645">nie da się zaoszczędzić, ewentualne ograniczenia dotkną </span>
        <span start="667" end="674">zakupów</span>
        <span start="702" end="703">.</span>
        <span start="1271" end="1272">
</span>
        <span start="1425" end="1442">plan sześcioletni</span>
        <span start="1499" end="1510"> przesądzi </span>
        <span start="1519" end="1546">o kształcie polskiej armii.</span>
        <span start="1877" end="1910"> dopasowujemy założenia planu do </span>
        <span start="1927" end="1958">możliwości finansowych państwa.</span>
        <span start="2126" end="2127"> </span>
        <span start="4354" end="4355">
</span>
        <span start="5034" end="5057">Redukcja szeregów jest </span>
        <span start="5076" end="5129">sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na </span>
        <span start="5141" end="5171">poprawę jakości sił zbrojnych.</span>
        <span start="5957" end="5958">
</span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="7903" end="7961">pojawia się groźba niewykonania celów uzgodnionych z NATO?</span>
        <span start="8058" end="8064">
Cele </span>
        <span start="8076" end="8126">wykonamy, sfera wydatków związanych z NATO jest w </span>
        <span start="8142" end="8172">budżecie specjalnie chroniona.</span>
        <span start="8713" end="8721">

Czego </span>
        <span start="8738" end="8800">oczekuje NATO?

Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się </span>
        <span start="8815" end="8817">z </span>
        <span start="8825" end="8854">planami unowocześnienia armii</span>
        <span start="9144" end="9145">.</span>
        <span start="9563" end="9578"> NATO oczekuje </span>
        <span start="9585" end="9599">wiarygodności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>BRONISŁAW KOMOROWSKI: zabiegam, aby zagwarantować stabilizację nakładów na obronność. trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego. 

Jaką armię będziemy mieli za sześć lat?
trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent. Przychodząc do MON, zastałem konkretne założenia programu reformy kadrowej - w tym limit 150 tysięcy żołnierzy. jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55. Wycofamy samoloty MiG -21 i przynajmniej dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów. nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych. wskazałem skorzystanie z możliwości użyczenia samolotu. 

sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. Koncentrujemy wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. 

jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO. 

Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", co to takiego?
to znaczy, że w zależności od potrzeb, od typu misji jej skład będzie się zmieniał.</body>
      <spans>
        <span start="480" end="502">BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="1119" end="1133">zabiegam, aby </span>
        <span start="1149" end="1163">zagwarantować </span>
        <span start="1174" end="1208">stabilizację nakładów na obronność</span>
        <span start="1269" end="1270">.</span>
        <span start="1958" end="1959"> </span>
        <span start="2715" end="2822">trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego. </span>
        <span start="2945" end="2947">

</span>
        <span start="3012" end="3050">Jaką armię będziemy mieli za sześć lat</span>
        <span start="3103" end="3104">?</span>
        <span start="3105" end="3106">
</span>
        <span start="3139" end="3205">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze</span>
        <span start="3263" end="3265">. </span>
        <span start="3284" end="3342">profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent</span>
        <span start="3413" end="3415">. </span>
        <span start="4355" end="4467">Przychodząc do MON, zastałem konkretne założenia programu reformy kadrowej - w tym limit 150 tysięcy żołnierzy. </span>
        <span start="6364" end="6411">jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55</span>
        <span start="6496" end="6588">. Wycofamy samoloty MiG -21 i przynajmniej dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów</span>
        <span start="6609" end="6611">. </span>
        <span start="7468" end="7532">nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych. </span>
        <span start="7576" end="7586">wskazałem </span>
        <span start="7651" end="7697">skorzystanie z możliwości użyczenia samolotu. </span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="8058" end="8059">
</span>
        <span start="8086" end="8173">sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. </span>
        <span start="8246" end="8320">Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. </span>
        <span start="8995" end="9009">Koncentrujemy </span>
        <span start="9014" end="9146">wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. </span>
        <span start="9827" end="9828">
</span>
        <span start="9886" end="9887">
</span>
        <span start="10131" end="10244">jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10281">. </span>
        <span start="10857" end="10933">

Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", co to takiego?
</span>
        <span start="11180" end="11194">to znaczy, że </span>
        <span start="11279" end="11347">w zależności od potrzeb, od typu misji jej skład będzie się zmieniał</span>
        <span start="11394" end="11395">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?
BRONISŁAW KOMOROWSKI: Sprawa nie jest jeszcze rozstrzygnięta. zabiegam, aby zagwarantować stabilizację nakładów na obronność.

Opóźnia się opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Kiedy będzie gotów?
dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego. 

Jaką armię będziemy mieli za sześć lat?
trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. Przychodząc do MON, zastałem konkretne założenia programu reformy kadrowej - w tym limit 150 tysięcy żołnierzy. Redukcja szeregów jest podstawowym sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych. jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55. Wycofamy samoloty MiG -21 i przynajmniej dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów z Marynarki Wojennej. powinniśmy też pozbyć się artylerii ciągnionej. Jeszcze długo nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych. wskazałem skorzystanie z możliwości użyczenia samolotu. 

sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się z naszymi planami unowocześnienia armii. Koncentrujemy wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. 

Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO. 

Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", co to takiego?
Jednostka o randze brygady ma wszelkie atrybuty, by działać samodzielnie i pod narodowym dowództwem. "Ramowa" to znaczy, że w zależności od potrzeb, od typu misji jej skład będzie się zmieniał. 

Podobno trwają rozmowy w sprawie używanych niemieckich czołgów "Leopard"...
Badamy ofertę użyczenia leopardów, lecz nie ukrywamy, że będzie ona atrakcyjna pod warunkiem włączenia naszego przemysłu w przedsięwzięcia związane z produkcją czy remontami niemieckiej broni pancernej.</body>
      <spans>
        <span start="348" end="479">Rz: Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?
</span>
        <span start="480" end="502">BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="1011" end="1035">Sprawa nie jest jeszcze </span>
        <span start="1042" end="1056">rozstrzygnięta</span>
        <span start="1089" end="1091">. </span>
        <span start="1119" end="1133">zabiegam, aby </span>
        <span start="1149" end="1163">zagwarantować </span>
        <span start="1174" end="1208">stabilizację nakładów na obronność</span>
        <span start="1269" end="1284">.

Opóźnia się </span>
        <span start="1295" end="1360">opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1547" end="1553">Kiedy </span>
        <span start="1558" end="1572">będzie gotów?
</span>
        <span start="1878" end="1959">dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="2715" end="2822">trwałość polityki obronnej państwa przypieczętować mogłaby ustawa o finansowaniu programu sześcioletniego. </span>
        <span start="2945" end="2947">

</span>
        <span start="3012" end="3050">Jaką armię będziemy mieli za sześć lat</span>
        <span start="3103" end="3104">?</span>
        <span start="3105" end="3106">
</span>
        <span start="3139" end="3205">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze</span>
        <span start="3263" end="3265">. </span>
        <span start="3284" end="3415">profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent, jednostki będą wyposażone w nowoczesne systemy łączności i dowodzenia. </span>
        <span start="4355" end="4467">Przychodząc do MON, zastałem konkretne założenia programu reformy kadrowej - w tym limit 150 tysięcy żołnierzy. </span>
        <span start="5034" end="5057">Redukcja szeregów jest </span>
        <span start="5064" end="5172">podstawowym sposobem szukania oszczędności, które pozwoliłyby na rzeczywistą poprawę jakości sił zbrojnych. </span>
        <span start="6364" end="6411">jesteśmy zdecydowani zrezygnować z czołgów T-55</span>
        <span start="6496" end="6611">. Wycofamy samoloty MiG -21 i przynajmniej dwadzieścia najbardziej wyeksploatowanych okrętów z Marynarki Wojennej. </span>
        <span start="6621" end="6647">powinniśmy też pozbyć się </span>
        <span start="6696" end="6716">artylerii ciągnionej</span>
        <span start="6762" end="6764">. </span>
        <span start="7454" end="7532">Jeszcze długo nie będzie nas stać na zakup nowych samolotów wielozadaniowych. </span>
        <span start="7576" end="7586">wskazałem </span>
        <span start="7651" end="7697">skorzystanie z możliwości użyczenia samolotu. </span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="8058" end="8059">
</span>
        <span start="8086" end="8173">sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. </span>
        <span start="8246" end="8320">Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. </span>
        <span start="8754" end="8800">Polskie zobowiązania sojusznicze splatają się </span>
        <span start="8815" end="8856">z naszymi planami unowocześnienia armii. </span>
        <span start="8995" end="9009">Koncentrujemy </span>
        <span start="9014" end="9146">wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. </span>
        <span start="9827" end="9828">
</span>
        <span start="9886" end="10067">
Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. </span>
        <span start="10131" end="10244">jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10281">. </span>
        <span start="10857" end="10933">

Zgłosiliśmy do sił europejskiego korpusu "brygadę ramową", co to takiego?
</span>
        <span start="10934" end="11035">Jednostka o randze brygady ma wszelkie atrybuty, by działać samodzielnie i pod narodowym dowództwem. </span>
        <span start="11171" end="11194">"Ramowa" to znaczy, że </span>
        <span start="11279" end="11347">w zależności od potrzeb, od typu misji jej skład będzie się zmieniał</span>
        <span start="11394" end="11396">. </span>
        <span start="11526" end="11536">

Podobno </span>
        <span start="11605" end="11612">trwają </span>
        <span start="11616" end="11677">rozmowy w sprawie używanych niemieckich czołgów "Leopard"...
</span>
        <span start="12003" end="12010">Badamy </span>
        <span start="12014" end="12209">ofertę użyczenia leopardów, lecz nie ukrywamy, że będzie ona atrakcyjna pod warunkiem włączenia naszego przemysłu w przedsięwzięcia związane z produkcją czy remontami niemieckiej broni pancernej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>BRONISŁAW KOMOROWSKI: zabiegam, aby zagwarantować stabilizację nakładów na obronność. 

Jaką armię będziemy mieli za sześć lat?
trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze. profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent. 

sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. Koncentrujemy wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. 

jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO.</body>
      <spans>
        <span start="480" end="502">BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="1119" end="1133">zabiegam, aby </span>
        <span start="1149" end="1163">zagwarantować </span>
        <span start="1174" end="1208">stabilizację nakładów na obronność</span>
        <span start="1269" end="1270">.</span>
        <span start="1958" end="1959"> </span>
        <span start="2945" end="2947">

</span>
        <span start="3012" end="3050">Jaką armię będziemy mieli za sześć lat</span>
        <span start="3103" end="3104">?</span>
        <span start="3105" end="3106">
</span>
        <span start="3139" end="3205">trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze</span>
        <span start="3263" end="3265">. </span>
        <span start="3284" end="3342">profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent</span>
        <span start="3413" end="3415">. </span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="8058" end="8059">
</span>
        <span start="8086" end="8173">sfera wydatków związanych z NATO jest w przyszłorocznym budżecie specjalnie chroniona. </span>
        <span start="8246" end="8320">Poważniejsze opóźnienie w wykonaniu celów podważyłoby naszą wiarygodność. </span>
        <span start="8995" end="9009">Koncentrujemy </span>
        <span start="9014" end="9146">wysiłki na przyspieszeniu unowocześniania systemów łączności i dowodzenia oraz tworzenia wspólnej kontroli przestrzeni powietrznej. </span>
        <span start="9827" end="9828">
</span>
        <span start="9886" end="9887">
</span>
        <span start="10131" end="10244">jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO</span>
        <span start="10279" end="10280">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?
BRONISŁAW KOMOROWSKI: Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja postawiłaby mnie w wyjątkowo trudnej sytuacji. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. 
Opóźnia się opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Mówił pan, że plan sześcioletni, zgodny już z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?
Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. 
Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="478">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="479" end="502">
BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="800" end="880">Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja postawiłaby mnie w wyjątkowo trudnej sytuacji</span>
        <span start="949" end="1011">. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. </span>
        <span start="1271" end="1284">
Opóźnia się </span>
        <span start="1295" end="1360">opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1411" end="1572">Mówił pan, że plan sześcioletni, zgodny już z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?
</span>
        <span start="1648" end="1777">Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że </span>
        <span start="1791" end="1959">nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="2946" end="2947">
</span>
        <span start="4237" end="4354">Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
</span>
        <span start="4746" end="4808">obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
</span>
        <span start="4809" end="4896">Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie </span>
        <span start="4904" end="5033">przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?
BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja postawiłaby mnie w wyjątkowo trudnej sytuacji, a jej niekorzystne skutki byłyby odczuwane również w przyszłym roku. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. 
Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. Mówił pan, że plan sześcioletni, zgodny już z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?
Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. 
O konsekwencjach przyszłego planu sześcioletniego krążą legendy. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat, jeśli, rzecz jasna, ziści się wariant optymistyczny?
Jeżeli ten wariant się ziści, to trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent. Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny one pozbyć się wielu funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna. 
Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. 
Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?
Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. Jeśli jednak do takiego wyboru dochodzi, odpowiadamy stanowczo: jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO, czyli część systemu sojuszniczego.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="478">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku jeszcze w tym roku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="479" end="531">
BRONISŁAW KOMOROWSKI: Grozi to wszystkim resortom. </span>
        <span start="800" end="1011">Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja postawiłaby mnie w wyjątkowo trudnej sytuacji, a jej niekorzystne skutki byłyby odczuwane również w przyszłym roku. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. </span>
        <span start="1271" end="1360">
Opóźnia się ostateczne opracowanie sześcioletniego programu modernizacji sił zbrojnych. </span>
        <span start="1411" end="1572">Mówił pan, że plan sześcioletni, zgodny już z procedurami i kalendarzem planowania NATO, przesądzi wreszcie o kształcie polskiej armii. Kiedy więc będzie gotów?
</span>
        <span start="1648" end="1777">Prace nad nim rozpoczęto, kiedy wydawało się, że w budżecie państwa będzie trochę więcej pieniędzy na obronność. Okazało się, że </span>
        <span start="1791" end="1959">nakłady w tej dziedzinie nie będą takie, jakich byśmy w MON chcieli. Teraz szczegółowo dopasowujemy założenia planu do przyszłorocznych możliwości finansowych państwa. </span>
        <span start="2946" end="3104">
O konsekwencjach przyszłego planu sześcioletniego krążą legendy. Jaką armię będziemy mieli za sześć lat, jeśli, rzecz jasna, ziści się wariant optymistyczny?</span>
        <span start="3105" end="3342">
Jeżeli ten wariant się ziści, to trzecia część naszych sił zbrojnych osiągnie standardy sojusznicze, czyli średni poziom wyposażenia i wyszkolenia armii NATO. To oznacza też, że profesjonalizacja szeregów przekroczy pięćdziesiąt procent</span>
        <span start="3413" end="3415">. </span>
        <span start="3788" end="3981">Zasadniczą cechą przyszłej armii powinna być też zmiana filozofii funkcjonowania sił zbrojnych. Powinny one pozbyć się wielu funkcji, które z powodzeniem i taniej wykonywać może sfera cywilna. </span>
        <span start="4236" end="4354">
Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
</span>
        <span start="4746" end="4808">obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
</span>
        <span start="4809" end="5034">Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie zapewne przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii. </span>
        <span start="7452" end="7453">
</span>
        <span start="9828" end="9886">Jakie jest stanowisko Polski w sporze o siły europejskie?
</span>
        <span start="9887" end="10280">Polska stara się nie dopuszczać do tego, by musiała decydować, czy bliższe jej są ściślejsze związki z USA i NATO w obecnym kształcie, czy też koncepcja obronna Unii Europejskiej. Jeśli jednak do takiego wyboru dochodzi, odpowiadamy stanowczo: jesteśmy zwolennikami budowania europejskiej zdolności obronnej, ale tylko na tej zasadzie, że jest to filar NATO, czyli część systemu sojuszniczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?
BRONISŁAW KOMOROWSKI: Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. 
Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="392">Państwo zamierza zaoszczędzić na wojsku </span>
        <span start="411" end="478">prawie pół miliarda złotych. Przygotowujecie się do kolejnych cięć?</span>
        <span start="479" end="502">
BRONISŁAW KOMOROWSKI: </span>
        <span start="800" end="834">Nie ukrywam, że ta bolesna decyzja</span>
        <span start="949" end="1011">. Na razie szukamy sposobów na to, by złagodzić to uderzenie. </span>
        <span start="1271" end="1272">
</span>
        <span start="4237" end="4354">Czy to prawda, że w MON rozważane są koncepcje dalszego zmniejszania armii, poniżej zakładanych obecnie 150 tysięcy?
</span>
        <span start="4746" end="4808">obecne lęki w wojsku są nieco wyolbrzymione i nieuzasadnione.
</span>
        <span start="4809" end="4896">Jeśli jednak nie wzrosną w przyszłych latach nakłady na obronność, mój następca stanie </span>
        <span start="4904" end="5033">przed dylematem: albo zdobyć dodatkowe środki z budżetu, albo dokonać kolejnej weryfikacji założeń dotyczących liczebności armii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
