<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006050119">
  <date>2000-06-05</date>
  <title>Proroctwo Mickiewicza</title>
  <section>Sport</section>
  <authors>Bohdan Tomaszewski</authors>
  <body>WSPOMNIENIE

Sześćdziesiąt lat temu zginął Janusz Kusociński 

Proroctwo Mickiewicza

MUZEUM SPORTU I TURYSTYKI

Po południu siadywał na ławce i obserwował,  jak gramy na dalszych kortach, a wieczorem w domku klubowym, który stoi do dziś,  zasiadał do stolika i grał w brydża.

BOHDAN TOMASZEWSKI 

W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.

Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.

Niedawno, zaproszony przez jedną z renomowanych szkół dziennikarskich, opowiadałem i rozmawiałem o sporcie z przyszłymi adeptami tego zawodu. Zapytałem w pewnym momencie, czy wiedzą, kto to był Kusociński? Spośród kilkudziesięciu młodych osób tylko jedna powiedziała: "Tak, to był taki biegacz." Ktoś inny, zapytany o Stanisława Marusarza, odpowiedział z wahaniem: "Chyba jakiś zapaśnik." To nasi przyszli dziennikarze, a jakby było w innych kręgach młodzieży?

Lubił tenis

Niektórzy w różnych okresach pisali o Kusocińskim, nawet szeroko, ale ja spróbuję o Nim opowiedzieć trochę inaczej. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. To też zawdzięczam tenisowi. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa, parę razy na kortach Legii wziął rakietę i próbował odbijać piłkę, ale nie szło mu to. Często odwiedzał tenisową Legię. Po południu siadywał na ławce i obserwował, jak gramy na dalszych kortach, a wieczorem w domku klubowym, który stoi do dziś, zasiadał do stolika i grał w brydża. Grał podobno dobrze i miał dobrych partnerów. A więc najczęściej Jadwigę Jędrzejowską, naszą największą tenisistkę, bo przecież dwa razy grała w finałach, jak byśmy dziś powiedzieli - turniejów wielkoszlemowych: w Wimbledonie i w mistrzostwach USA. Przy stoliku z "Kusym" widywałem także mistrza rakiety Ignacego Tłoczyńskiego, radcę Aleksandra Olechowicza - to także była wyjątkowa postać. W latach 30. kierował naszą drużyną w rozgrywkach Pucharu Davisa. Jowialny, rubaszny, tęgi pan o ogromnym poczuciu humoru, a także szczególnej intuicji, którą wykazywał podczas pucharowych meczów, doradzając w przerwach polskim graczom.

Miał co wspominać

W tej przyjacielskiej atmosferze na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. Pewnie wyczytał w moich oczach uwielbienie i to zapewne w jakiś sposób go ujęło. Raz i drugi porozmawialiśmy na kortach i aż nie chce mi się dzisiaj wierzyć, że wytworzyła się jakaś nić zażyłości. Lubiłem tenis, ale także pasjonowałem się lekką atletyką, więc znalazł jeszcze jednego rozmówcę. Opowiadałem, jak podglądałem Jego treningi, kiedy był u szczytu kariery. Graliśmy z kolegami w piłkę w Ogrodzie Wyścigów Konnych, opodal gmachu Politechniki, a za ogrodzeniem oddzielającym alejkę - nasze boisko - rozciągała się zielona przestrzeń Pola Mokotowskiego. Tam zobaczyłem "Kusego" po raz pierwszy.

Biegał w granatowym dresie z napisem "Warszawianka" na plecach, często spoglądał na stoper, który trzymał w ręku. Na plecach granatowy dres stawał się coraz ciemniejszy od potu.

Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. Miał co wspominać. Ani on, ani najlepsi lekarze wciąż nie byli wtedy pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux, wytworny pan w średnim wieku, który, nawiasem mówiąc, grywał w brydża nie na Legii, ale u mojej ciotki. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.

Wkładał frak

Kusociński niewątpliwie szukał rekompensaty. Szukał w bujnym życiu towarzyskim. Już nie oglądały go tłumy, kiedy w Warszawie i na świecie biegał i zwyciężał. Byłem, zanim go poznałem, na jego biegach na stadionie Legii, kiedy pokonał ostrym finiszem świetnego Fina Iso Hollo. Teraz była pustka, ale wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. A więc nie tylko spotkania towarzyskie i brydże na Legii, ale rauty i bale. Wkładał frak i był z tego podobno bardzo dumny. Pokazywano go w magazynach ilustrowanych, jak tańczy, jak siedzi przy stoliku w towarzystwie eleganckich pań. Dostrzegałem na Legii, jak lub przyglądać się ładnym kobietom. A było ich tam pod dostatkiem. Choćby piękna Halina Konopacka-Matuszewska, która też często grywała na Legii, przychodząc z pobliskiego elitarnego klubu tenisowego WLTK (Warszawski Lawn Teniss Klub).

Ogromnie podobała mu się młoda, jedna z najbardziej utalentowanych wówczas naszych tenisistek, Zosia S. i często widywałem, jak siedzieli na ławeczce na ostatnim korcie nr 11 i siedzieli tam przez kwadranse. Zaczęły się oczywiście ploteczki, że pan Janusz wyjątkowo adoruje tę zgrabną i przystojną pannę. Niektórzy szli dalej, mówili, że nawet myśli o małżeństwie. Jednak nic z tego jakoś nie wyszło i pan Janusz zaczął chodzić na basen Legii.

Na leżaku

Zabierał mnie tam często. Basen Legii był to wówczas letni salon Warszawy. Upalne lata, tłum ludzi, sportowcy przemieszani na ogół z zamożnymi ludźmi z różnych środowisk. Siadywał na leżaku i rozglądał się. Nie pamiętam, żeby wkładał kostium kąpielowy. Białe spodnie i rozchylona biała koszula z krótkimi rękawami. Najczęściej siadywała obok niego pani Krystyna N., na brąz opalona platynowa blondynka. Ona starała się mówić o sporcie, a on szybko zmieniał temat i raczej próbował tak ogólnie, nie tylko o pogodzie. Ale i pani Krystyna zniknie szybko z pola widzenia Kusocińskiego.

Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Te fraki, bale, rauty, niektórzy byli bardzo złośliwi: "Cóż, dyskontuje to, co kiedyś osiągnął, i tak jak kiedyś na najwyższe podium olimpijskie chce wskoczyć do najlepszego towarzystwa."

Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Potworną pracą treningową zaszedł przecież tak wysoko w sporcie. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał przecież karierę w robotniczym klubie. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz, z pochodzenia Łotysz. Petkiewicza widziałem na bieżni najwyżej dwa razy, ale zapamiętałem jego sylwetkę. Wysoki, szczupły, o długich nogach, w charakterystyczny sposób trzymał ręce, unosząc je wysoko. Biegał pięknie i stylowo. Kusociński biegał niezbyt ładnie. Widać było ogromny wysiłek, a tamten płynął po bieżni. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.

Zadra  

Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego, a on, mimo że sporo walczył z Finem, zawsze zostawał w tyle. Petkiewicz pokonał Nurmiego na stadionie w Parku Skaryszewskim (nie na Legii) raptownym finiszem, kiedy Nurmi myślał, że ma pewne zwycięstwo. Rozzłoszczony Fin następnego dnia zdeklasował Petkiewicza. Aby opisać, kim był Nurmi, trzeba by wielu zdań. Więc krótko: zdobył 9 złotych medali na olimpiadach w latach 1920 - 28. Największe bożyszcze sportu tamtych lat.

Wygrać z Nurmim! Ten jednorazowy sukces przylgnął do Petkiewicza i stworzył legendę. Zginie tragicznie w 1960 r. w Argentynie. Kusociński bił rekordy świata, zdobywał laury, był bez porównania bardziej popularny niż Petkiewicz. Ale zadra pozostała. Ogromnie się nie lubili. Opowiadano mi, że raz wracali z mityngu w Londynie, siedzieli razem w pustym przedziale pociągu i do samej Warszawy nie zamienili ze sobą ani jednego słowa. Na dworcu trącili tylko ronda kapeluszy i rozeszli się bez słowa. Taki też był "Kusy".

Befsztyk Nojiego

Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Ale nie stracił kontaktu z tenisistami Legii. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. Był szalenie ambitny i także pracowity. Wybił się akurat w okresie choroby Kusocińskiego. Startował na olimpiadzie berlińskiej w 1936 roku. Był tak mocny, że niektórzy myśleli już o medalu Nojiego. Na 10 km biedak spuchł i zajął dalekie miejsce. Powstała legenda o "befsztyku Nojiego", że przed startem zjadł niepotrzebnie krwisty befsztyk, który mu zaszkodził. Ale później, na 5 km, Noji walczył wspaniale i zajął na Olimpiadzie 5. miejsce. Kusociński oglądał te biegi z trybun w Berlinie.

Noji przez kilka lat był najlepszym polskim długodystansowcem. Ciekawe czasy. Kto uwierzy teraz, że temu wybitnemu wyczynowcowi dano posadę tramwajarza, aby mógł przenieść się do Warszawy. Widywałem Nojiego w warszawskim tramwaju, jak przedzierał bilety. A potem szedł na trening, by utrzymać wysoką formę. Zginął w Oświęcimiu w 1943 roku.

I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński. Ten u szczytu sławy, a ten niedawno powrócił na bieżnię. Jest znów dobry, ale czy da radę? Przed biegiem sporą grupką tenisowej braci z Legii spotkaliśmy się w mieszkaniu Kusocińskiego przy ul. Noakowskiego 16, by stamtąd pójść na Pole Mokotowskie. Z Noakowskiego to były dwa kroki. Zostawił klucze któremuś z nas i pierwszy poszedł na start, a my w jakiś czas za nim.

Było wesoło

Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. W tłumie nie dostrzegliśmy ani Kusocińskiego, ani Nojiego. Dopiero na finiszu. Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i znowu pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. Przed startem powiedział nam: "Jeśli wygram, zapraszam was na lampkę wina". Nikt nie odważył się zapytać, co będzie, jak przegra. Wyczuł to i dodał: "Jak przegram, także zaraz przychodźcie".

Tego dnia pierwszy raz w życiu zobaczyłem złoty medal olimpijski i delikatnie dotknąłem go palcem. Leżał na honorowym miejscu w oszklonej gablocie. Na ścianie wisiały fotografie Chaplina, Douglasa Fairbanksa - ówczesnego arcymistrza pojedynków filmowych - i Toma Mixa, słynnego hollywoodzkiego kowboja. Te gwiazdy filmowe poznał w czasie pobytu na igrzyskach w Los Angeles. Było piękne popołudnie. Przez otwarte okno mieszkania w oficynie na parterze dochodził przytłumiony odgłos miasta. Kusociński trochę przechwalał się. Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. Noji był upartym przeciwnikiem, walecznym jak on. Było wesoło. Piliśmy zdrowie "Kusego". "Dziękuję. Będzie, jak chcecie. Przywiozę złoty medal z olimpiady w 1940 roku, tylko nie wiem, czy na 5, czy na 10 km." Wołaliśmy, że chcemy dwa - i na 5 i na 10 kilometrów.

Wyciągnął swoją księgę pamiątkową. Jakie tam były ciekawe dedykacje i podpisy. Podpisaliśmy się także z namaszczeniem. W niedocenianym Muzeum Sportu w Warszawie, które kryje tyle cennych pamiątek, przechowywana jest księga "Kusego" i po latach zobaczę ją znowu. Jedna z dedykacji, ostatnia. Pod datą 31 grudnia 1939 roku. Trójwiersz: "Twierdzę, że proroctwem Mickiewicza było nazwanie w »Panu Tadeuszu« najszybszego z chartów Kusym". Poniżej podpis niezapomnianego odtwórcy fredrowskiego Papkina i tylu innych wielkich aktorskich ról Mariusza Maszyńskiego. I on nie przeżyje okupacji, zamordowany na kolonii Staszica na początku Powstania.

Wygramy, musimy wygrać

Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.

Na początku okupacji widywałem dość często pana Janusza. Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem" przy ulicy Jasnej wraz z Jadwigą Jędrzejowską, Marią Kwaśniewską, Ignacym Tłoczyńskim, a w szatni siedział Marian Mikołajewski, masażysta "Kusego", który po wielu latach tak wymasuje polską reprezentację piłkarską, że zdobędzie złoty medal na Olimpiadzie w Monachium.

Kusociński lekko utykał, chodził z laską. To była już zima, niedługo przed jego aresztowaniem. Znów wpadłem na Noakowskiego porozmawiać, a przy okazji poprosić o fotografię z naszych wizyt na basenie. "Muszę poszukać - obiecywał. - Tyle tu różnych papierów i zdjęć." W podniszczonym garniturze i długich butach siedział za biurkiem. Pokazywał mi różne fotografie i pamiętam, co mówił o przyszłości biegów długodystansowych. "Są dopiero w powijakach. Po wojnie na 5 km zawodnicy będą osiągać czasy grubo poniżej 14 minut. Będzie jeszcze mocniejszy trening. Trzeba dużo biegać, mniej na bieżni, a więcej w terenie." I dodał: "Chciałbym na następnej olimpiadzie spróbować sił w maratonie." Machnął ręką: "Jakie to wszystko odległe. Mamy teraz inny maraton. Będzie trwał długo. Ale wygramy, musimy wygrać!"

26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Jeszcze tam dotrze dzielnie Ignaś Tłoczyński, żeby wydobyć ważne papiery, i uda mu się to, ale to już zupełnie inna historia.

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą. Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.
Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Chodził na rauty i bale. Wkladał wtedy  frak i był z tego podobno bardzo dumny. Często też odwiedzał tenisową Legię. Któregoś dnia na Legii zostałem mu przedstawiony. Wytworzyła się między nami jakaś nić zażyłości. Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.
Niektórzy w różnych okresach pisali o Kusocińskim, nawet szeroko, ale ja spróbuję o Nim opowiedzieć trochę inaczej. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. To też zawdzięczam tenisowi. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa. Często odwiedzał tenisową Legię. W tej przyjacielskiej atmosferze na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. Pewnie wyczytał w moich oczach uwielbienie i to zapewne w jakiś sposób go ujęło.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="424">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.</span>
        <span start="425" end="986">
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.</span>
        <span start="1462" end="1923">
Niektórzy w różnych okresach pisali o Kusocińskim, nawet szeroko, ale ja spróbuję o Nim opowiedzieć trochę inaczej. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. To też zawdzięczam tenisowi. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa</span>
        <span start="2010" end="2045">. Często odwiedzał tenisową Legię. </span>
        <span start="2855" end="3029">W tej przyjacielskiej atmosferze na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. Pewnie wyczytał w moich oczach uwielbienie i to zapewne w jakiś sposób go ujęło.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą. Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.
Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Chodził na rauty i bale. Wkladał wtedy  frak i był z tego podobno bardzo dumny. Często też odwiedzał tenisową Legię. Któregoś dnia na Legii zostałem mu przedstawiony. Wytworzyła się między nami jakaś nić zażyłości.
Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. Lubił przyglądać się ładnym kobietom. 
Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Te fraki, bale, rauty, niektórzy byli bardzo złośliwi.
Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia.  Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. Ogromnie się nie lubili.
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Na wielkim biegu przełajowym na Polu Mokotowskim w Warszawie spotkał się z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim. Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. Po biegu zaprosił nas nas lampkę wina do swojego mieszkania.
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy. Na początku okupacji kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem" przy ulicy Jasnej. Lekko utykał, chodził z laską.
26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.
Niektórzy w różnych okresach pisali o Kusocińskim, nawet szeroko, ale ja spróbuję o Nim opowiedzieć trochę inaczej. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. To też zawdzięczam tenisowi. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa. Często odwiedzał tenisową Legię. W tej przyjacielskiej atmosferze na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. Pewnie wyczytał w moich oczach uwielbienie i to zapewne w jakiś sposób go ujęło. 
Kusociński niewątpliwie szukał rekompensaty. Szukał w bujnym życiu towarzyskim. A więc nie tylko spotkania towarzyskie i brydże na Legii, ale rauty i bale. Wkładał frak i był z tego podobno bardzo dumny. 
Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. 
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Ale nie stracił kontaktu z tenisistami Legii. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim. 
Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato.  Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i znowu pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół.
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.Na początku okupacji widywałem dość często pana Janusza. Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". 26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="424">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.</span>
        <span start="425" end="986">
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.</span>
        <span start="1462" end="1923">
Niektórzy w różnych okresach pisali o Kusocińskim, nawet szeroko, ale ja spróbuję o Nim opowiedzieć trochę inaczej. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. To też zawdzięczam tenisowi. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa</span>
        <span start="2010" end="2045">. Często odwiedzał tenisową Legię. </span>
        <span start="2855" end="3030">W tej przyjacielskiej atmosferze na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. Pewnie wyczytał w moich oczach uwielbienie i to zapewne w jakiś sposób go ujęło. </span>
        <span start="4456" end="4537">
Kusociński niewątpliwie szukał rekompensaty. Szukał w bujnym życiu towarzyskim. </span>
        <span start="4810" end="4934">A więc nie tylko spotkania towarzyskie i brydże na Legii, ale rauty i bale. Wkładał frak i był z tego podobno bardzo dumny. </span>
        <span start="6617" end="6664">
Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. </span>
        <span start="6816" end="6956">Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz</span>
        <span start="6978" end="6980">. </span>
        <span start="8383" end="8716">
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Ale nie stracił kontaktu z tenisistami Legii. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim</span>
        <span start="8756" end="8758">. </span>
        <span start="10020" end="10107">
Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. </span>
        <span start="10185" end="10327"> Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i znowu pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół.</span>
        <span start="12004" end="12073">
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.</span>
        <span start="12075" end="12185">Na początku okupacji widywałem dość często pana Janusza. Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem"</span>
        <span start="12452" end="12453">.</span>
        <span start="12465" end="12466"> </span>
        <span start="13259" end="13425">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. </span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą. Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="424">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.</span>
        <span start="425" end="986">
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną, jak granitowy ustawiony na cokole posąg w wyblakłym wieńcu laurowym. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, nawet w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starsi pamiętają go głównie jako biegacza, dla młodych jest jedynie postacią historyczną. Stał się postacią ważną, nie tylko dla historii sportu. 
Niedawno na spotkaniu z przyszłymi dziennikarzami, zapytałem o Kusocińskiego. Tylko jedna osoba znała to nazwisko. 
Należę do szczupłego grona osób, które znały go osobiście. Poznałem go dzięki tenisowi. Kusociński lubił oglądać na Legii nasze mecze tenisowe. Któregoś dnia zostałem mu przedstawiony i nawiązała się nić porozumienia. 
W czasie przerwy w startach,  Kusociński udzielał się towarzysko.Choć niezbyt przystojny, był otwarty i lubił kobiety. Chadzał również na basen Legii, gdzie brylował w towarzystwie.
Zarzucano my snobizm i zarozumialstwo. Fakt, bywał ostry w sposobie bycia. Ale też pochodził z bardzo skromnego środowiska i wiele osiągnął.
Miał rywala-Petkiewicza, którego bardzo nie lubił. Nie mógł mu zapomnieć pokonania Nurmiego, sportowego bożyszcza tamtych lat.
W 1939 wrócił na bieżnię, pokonał wtedy swojego nowego rywala Nojiego, ambitnego biegacza, który odnosił sukcesy w czasie kontuzjji Kusocińskiego. Z nami,  tenisistami z kręgu Legii, nie stracił kontaktu.
W czasie okupacji Kusociński kierował i kelnerował w karczmie "Pod kogutem", gdzie kiedyś go odwiedziłem.
Aresztowano go w 1940 roku. Mimo tortur nie wydał nikogo. Rozstrzelano go w Palmirach. 
.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie.Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy.Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze.Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.  Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej.Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. Wygrał zdecydowanie.Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.Kusociński lekko utykał, chodził z laską.26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo.Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK.Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="1680" end="1889">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie.</span>
        <span start="3731" end="3877">Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy.</span>
        <span start="3912" end="4005">Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze.</span>
        <span start="4119" end="4201">Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux</span>
        <span start="4305" end="4441">. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.</span>
        <span start="8384" end="8494">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.</span>
        <span start="8541" end="8609">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. </span>
        <span start="8647" end="8757"> Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej.</span>
        <span start="10021" end="10107">Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. </span>
        <span start="10216" end="10236">Wygrał zdecydowanie.</span>
        <span start="12005" end="12073">Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.</span>
        <span start="12455" end="12496">Kusociński lekko utykał, chodził z laską.</span>
        <span start="13259" end="13332">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo.</span>
        <span start="13333" end="13504">Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK.</span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starsi pamiętają go głównie jako biegacza, dla młodych jest jedynie postacią historyczną. Kiedyś po prostu biegał, później stał się postacią ważną , nie tylko dla historii sportu. Okazały grób w lesie w Palmirach pod Warszawą, tablice pamiątkowe, szkoły noszące Jego imię, zawody o Jego Memoriał, w Monachium jest ulica Janusza Kusocińskiego.
Niedawno rozmawiałem  o sporcie z przyszłymi dziennnikarzami. Gdy zapytałem czy wiedzą kim był Kusociński, tylko jeden skojarzył jego nazwisko. 
Należę do szczupłego grona osób, które znały go osobiście. Gdy "Kusy" musiał przerwać starty z powodu kontyzji nogi, zaczłą udzielać się towarzysko. Poznałem go dzięki tenisowi, gdyż lubił obserwować naszą grę, często odwiedzał tenisową Legię.
Któregoś dnia na Legi zostałem Kusocińskiemu przedstawiony i ku mojemu zdziwieniu wytworzyła się jakaś nić zażyłości.
Pierwszy raz widziałem "Kusego", gdy trenował na polach Mokotowskich, a ja obok grałem z kolegami w piłkę. 
"Kusy" nie był na pewno Adonisem, ale był bardzo bezpośredni w kontakcie. Ani on ani jego lekarz nie wiedzieli czy będzie mógł wrócić na bieżnię. 
Kusociński szukał rekompensaty. Brał udział w balach, rautach, pojawiał się na stronach ilustrowanych gazet. Interesował się pięknymi paniami. Jedną z nich adorował tak jawnie, że przebąkiwano o małżeństwie.
Chadzał również na basen Legii -letni salon Warszawy, gdzie często towarzyszyła mu platynowa blondynka. Niektórzy uważali, że "Kusy" jest zarozumiały i snobistyczny. Bywał faktycznie czasem ostry w sposobie bycia. Wiele osiągnął, a zaczynał w skromnym środowisku. Miał biegacza-rywala Petkiewicza, z którym bardzo się nie lubił. 
Kusiciński nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi pokonania Nurmiego, bożyszcza sportu tamtych lat.
W 1939 roku Kusociński triumfalnie powraca na bieżnię. Znów zaczął zwyciężąć, ale z tenisistami Legii nie stracił kontaktu. Jego rywalem był Noji - ambitny biegacz, kóry wybił się akurat w czasie kontuzji Kusocińskiego. Tuż przed ich pojedynkiem, Kusociński spotkał się z nami - grupką tenisistów Legii i prosto potem poszedł na start.
Wygrał i zaprosił nas do siebie na lampkę wina. Tego dnia pierwszy raz zobaczyłem złoty olimpijski medal. Kusociński trochę się przechwalał zwycięstwem nad Nojim, a my piliśmy jego zdrowie. Podpisaliśmy się w jego arcyciekawej księdze pamiątkowej. 
W czasie okupacji Kusociński kierował i kelnerował w karczmie "Pod kogutem". Wpadłem kiedyś do niego, rozmawialiśmy o sporcie, o obecnej sytuacji.
26 marca rozeszła się wieść o jego aresztowaniu prze gestapo. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy.  W jego mieszkaniu miał się odbyć tajne zebranie ZWZ
Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną.Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa, parę razy na kortach Legii wziął rakietę i próbował odbijać piłkę, ale nie szło mu to. Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze.Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.Kusociński niewątpliwie szukał rekompensaty. Szukał w bujnym życiu towarzyskim. Już nie oglądały go tłumy, kiedy w Warszawie i na świecie biegał i zwyciężał.Teraz była pustka, ale wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. A więc nie tylko spotkania towarzyskie i brydże na Legii, ale rauty i bale.Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob.Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Potworną pracą treningową zaszedł przecież tak wysoko w sporcie. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał przecież karierę w robotniczym klubie. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju!Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej.I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński.Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. W tłumie nie dostrzegliśmy ani Kusocińskiego, ani Nojiego. Dopiero na finiszu. Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie.Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.Kusociński lekko utykał, chodził z laską.26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo.Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK.Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="426" end="636">Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="706">.</span>
        <span start="1680" end="2012">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Lubił patrzeć, jak grają w tenisa, parę razy na kortach Legii wziął rakietę i próbował odbijać piłkę, ale nie szło mu to. </span>
        <span start="3731" end="4005">Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze.</span>
        <span start="4119" end="4201">Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux</span>
        <span start="4305" end="4441">. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.</span>
        <span start="4457" end="4614">Kusociński niewątpliwie szukał rekompensaty. Szukał w bujnym życiu towarzyskim. Już nie oglądały go tłumy, kiedy w Warszawie i na świecie biegał i zwyciężał.</span>
        <span start="4733" end="4885">Teraz była pustka, ale wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. A więc nie tylko spotkania towarzyskie i brydże na Legii, ale rauty i bale.</span>
        <span start="6347" end="6428">Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob.</span>
        <span start="6618" end="6912">Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Potworną pracą treningową zaszedł przecież tak wysoko w sporcie. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał przecież karierę w robotniczym klubie. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju!</span>
        <span start="8384" end="8494">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.</span>
        <span start="8541" end="8757">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej.</span>
        <span start="9591" end="9637">I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński.</span>
        <span start="10021" end="10236">Różnobarwna ciżba zawodników ruszyła ze startu przez jasnozielone pole, bo było lato. W tłumie nie dostrzegliśmy ani Kusocińskiego, ani Nojiego. Dopiero na finiszu. Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie.</span>
        <span start="12005" end="12073">Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.</span>
        <span start="12455" end="12496">Kusociński lekko utykał, chodził z laską.</span>
        <span start="13259" end="13332">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo.</span>
        <span start="13333" end="13504">Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK.</span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego rozstrzelanego przez gestapo.
Miałem przyjemnośc poznać go osobiście dzięki tenisowi, którego był sympatykiem.
W czasie przerwy w startach z powodu kontuzji,  Kusociński udzielał się towarzysko. Choć niezbyt przystojny, był otwary i lubił panie. Zarzucano mu zarozumialstwo i snobizm.
Jego rywalem był Petkiewicz, któremu nie mógł zapomnieć pokonania Nurmiego, sportowego bożyszcza tamtych lat.
Wróciwszy w 1939 roku na bieżnię, pokonał innego rywala  - Nojiego, ambitnego biegacza, który odnosił sukcesy w czasie kontuzjji Kusocińskiego. Nie zapomniał o swoich znajomych tenisistach.
W czasie wojny kierował i kelnerował w karczmie.
Aresztowany przez gestapo i torturowany, nie wydał nikogo. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie.Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.  Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. Wygrał zdecydowanie.</body>
      <spans>
        <span start="1680" end="1889">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie.</span>
        <span start="4119" end="4201">Jak pamiętam, opiekował się nim słynny chirurg w ówczesnych latach, prof. Levitoux</span>
        <span start="4305" end="4441">. Profesor unikał odpowiedzi, czy Kusociński wróci na bieżnię, dawał jednak nikłą nadzieję. Sprawdziła się dopiero niedługo przed wojną.</span>
        <span start="8384" end="8494">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać.</span>
        <span start="8541" end="8609">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. </span>
        <span start="8647" end="8756"> Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej</span>
        <span start="10105" end="10107">. </span>
        <span start="10216" end="10236">Wygrał zdecydowanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego. Należę do niewielkiego grona osób, które poznały go osobiście. Zostałem mu przedstawiony w klubie tenisowym Legii. Po zdobyciu złotego medalu na 10 km w Los Angeles Kusociński musiał przerwać starty z powodu poważnej kontuzji nogi. Brak sportu rekompensował sobie bujnym życiem towarzyskim. W 1938 roku udało się wreszcie wyleczyć kontuzję i Kusociński mógł wrócić na bieżnię. W ważnym biegu przełajowym na Polu Mokotowskim miał się zmierzyć z nowym krajowym rywalem – synem chłopskim Józefem Nojim, który odniósł pewne sukcesy na olimpiadzie w Berlinie. Kusociński wygrał z Nojim zdecydowanie. Byłem zaproszony na bankiet, który odbył się w jego mieszkaniu po biegu. To wtedy pierwszy raz w życiu miałem okazję zobaczyć złoty medal olimpijski. Kusociński był w znakomitym humorze. Obiecywał, że z olimpiady w 1940 roku przywiezie złoty medal. Na początku okupacji Kusociński kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". Snuł plany na kolejne olimpiady. Mówił, że chce spróbować maratonu. Spodziewał się, że wojna będzie trwała długo, ale był pewien, że wygramy. Gestapo aresztowało go 26 marca 1940 roku. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie późniejszej AK. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.Starszym zachował się w pamięci jako biegacz. Dla młodych entuzjastów sportu jest jedynie postacią historyczną. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Często odwiedzał tenisową Legię i grał w brydża. Był niski. Miał lekko skrzywiony nos, małe, głęboko osadzone oczy. był bezpośredni w kontakcie. najlepsi lekarze nie byli pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. Kusociński szukał rekompensaty w bujnym życiu towarzyskim. wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. Zapewne bywał czasami ostry. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał karierę w robotniczym klubie. głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. Biegał pięknie i stylowo. Kusociński biegał niezbyt ładnie. Obaj nie lubili się.Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego. Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim. Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i pobiegł do domu przygotować mały bankiecik dla przyjaciół. Było wesoło. Piliśmy zdrowie "Kusego". 26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Torturowano go do czerwca. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="424">.</span>
        <span start="426" end="458">Starszym zachował się w pamięci </span>
        <span start="475" end="487">jako biegacz</span>
        <span start="524" end="556">. Dla młodych entuzjastów sportu</span>
        <span start="602" end="636"> jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="707">. </span>
        <span start="1680" end="1754">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. </span>
        <span start="1763" end="1811">"Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej </span>
        <span start="1826" end="1890">kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. </span>
        <span start="2012" end="2043">Często odwiedzał tenisową Legię</span>
        <span start="2189" end="2207"> i grał w brydża. </span>
        <span start="3731" end="3740">Był niski</span>
        <span start="3808" end="3831">. Miał lekko skrzywiony</span>
        <span start="3843" end="3878"> nos, małe, głęboko osadzone oczy. </span>
        <span start="3916" end="3943">był bezpośredni w kontakcie</span>
        <span start="4004" end="4006">. </span>
        <span start="4037" end="4054">najlepsi lekarze </span>
        <span start="4060" end="4069">nie byli </span>
        <span start="4075" end="4119">pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. </span>
        <span start="4457" end="4468">Kusociński </span>
        <span start="4481" end="4500">szukał rekompensaty</span>
        <span start="4508" end="4537"> w bujnym życiu towarzyskim. </span>
        <span start="4756" end="4810">wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. </span>
        <span start="6618" end="6645">Zapewne bywał czasami ostry</span>
        <span start="6662" end="6664">. </span>
        <span start="6729" end="6777">Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał </span>
        <span start="6786" end="6816">karierę w robotniczym klubie. </span>
        <span start="6916" end="6956">głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz</span>
        <span start="6978" end="6980">. </span>
        <span start="7159" end="7219">Biegał pięknie i stylowo. Kusociński biegał niezbyt ładnie. </span>
        <span start="7274" end="7279">Obaj </span>
        <span start="7312" end="7327">nie lubili się.</span>
        <span start="7338" end="7420">Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego</span>
        <span start="7481" end="7483">. </span>
        <span start="8384" end="8453">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8541" end="8608">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.</span>
        <span start="8648" end="8716">Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim</span>
        <span start="8756" end="8758">. </span>
        <span start="10216" end="10253">Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i </span>
        <span start="10259" end="10274">pobiegł do domu</span>
        <span start="10278" end="10310"> przygotować mały bankiecik dla </span>
        <span start="10316" end="10328">przyjaciół. </span>
        <span start="11126" end="11165">Było wesoło. Piliśmy zdrowie "Kusego". </span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13650" end="13675">Torturowano go do czerwca</span>
        <span start="13685" end="13712">. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego. Dzisiejsza młodzież często nie zna już tego wybitnego biegacza. Sam należę do niewielkiego grona osób, które poznały go osobiście. Kusociński lubił obserwować, jak gramy w tenisa w klubie Legii. Tam też zostałem mu przedstawiony. Zrodziła się między nami pewna zażyłość. Opowiadałem mu, jak podglądałem jego treningi na Polach Mokotowskich, kiedy był u szczytu formy. Po zdobyciu złotego medalu na 10 km w Los Angeles Kusociński musiał przerwać starty z powodu poważnej kontuzji nogi. Brak sportu rekompensował sobie bujnym życiem towarzyskim. Wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. Niektórzy złośliwie komentowali, że tak, jak kiedyś chciał wskoczyć na najwyższy stopień podium, tak teraz mierzył w najlepsze towarzystwo. Zarzucano mu też zarozumiałość, której trudno się dziwić, jeśli wziąć pod uwagę, że Kusociński jedynie ciężką pracą treningową zaszedł tak daleko. W kraju jego jedynym konkurentem był Stanisław Petkiewicz. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się wzajemnie. Kusociński miał Petkiewiczowi za złe, że ten raz wygrał z Nurmim – bożyszczem sportu tamtych lat – co Kusocińskiemu nigdy się nie udało. W 1938 roku udało się wreszcie wyleczyć kontuzję i Kusociński mógł wrócić na bieżnię. W ważnym biegu przełajowym na Polu Mokotowskim w Warszawie miał się zmierzyć z kolejnym trudnym krajowym rywalem – synem chłopskim Józefem Nojim, który odniósł pewne sukcesy na olimpiadzie w Berlinie. Ciekawostką może być fakt, że chłopak ten dostał posadę tramwajarza, żeby mógł przenieść się do stolicy i trenować. W przerwach między treningami przedzierał pasażerom bilety. Kusociński wygrał z Nojim zdecydowanie. Od razu narzucił dres i pobiegł do domu, żeby przygotować bankiecik dla grona przyjaciół. Byłem zaproszony. To wtedy pierwszy raz w życiu miałem okazję zobaczyć złoty medal olimpijski, który leżał na honorowym miejscu w oszklonej gablocie. Dotknąłem go palcem. Kusociński był w znakomitym humorze, ukojony zwycięstwem nad Nojim. Obiecywał, że z olimpiady w 1940 roku przywiezie złoty medal. Na początku okupacji Kusociński kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". Lekko wówczas utykał i chodził o lasce. Snuł plany na kolejne olimpiady. Mówił, że chce spróbować maratonu. Twierdził, że biegi długodystansowe są na razie w powijakach, że zawodnicy na 5 km będą osiągać czasy dużo poniżej 14 minut. Spodziewał się, że wojna będzie trwała długo, ale był pewien, że wygramy. Gestapo aresztowało go 26 marca 1940 roku. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie późniejszej AK. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz. Dla młodych entuzjastów sportu jest jedynie postacią historyczną. Kiedyś po prostu biegał, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Często odwiedzał tenisową Legię. Po południu siadywał na ławce, a wieczorem w domku klubowym zasiadał do stolika i grał w brydża. podglądałem Jego treningi, kiedy był u szczytu kariery. Biegał w granatowym dresie z napisem "Warszawianka" na plecach. Był niski. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się. Miał co wspominać. najlepsi lekarze nie byli pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. Kusociński szukał rekompensaty w bujnym życiu towarzyskim. wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. Wkładał frak. Pokazywano go w magazynach ilustrowanych w towarzystwie eleganckich pań. Basen Legii był to wówczas letni salon Warszawy. Upalne lata, tłum ludzi, sportowcy przemieszani na ogół z zamożnymi ludźmi z różnych środowisk. Siadywał na leżaku i rozglądał się. Niektórzy Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Zapewne bywał czasami ostry. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał karierę w robotniczym klubie. głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz, Łotysz. Petkiewicz Biegał pięknie i stylowo. Kusociński biegał niezbyt ładnie. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego, a on zawsze zostawał w tyle. Petkiewicz pokonał Nurmiego na stadionie w Parku Skaryszewskim raptownym finiszem. Ten jednorazowy sukces przylgnął do Petkiewicza i stworzył legendę. Kusociński bił rekordy świata, zdobywał laury. Ale zadra pozostała. Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. Noji przez kilka lat był najlepszym polskim długodystansowcem. Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i pobiegł do domu przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. Było piękne popołudnie. Przez otwarte okno mieszkania dochodził przytłumiony odgłos miasta. Było wesoło. Piliśmy zdrowie "Kusego". Na początku okupacji pan Janusz Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". mówił o przyszłości biegów długodystansowych. I dodał: "Chciałbym na następnej olimpiadzie spróbować sił w maratonie". 26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="424">.</span>
        <span start="426" end="487">Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz</span>
        <span start="524" end="556">. Dla młodych entuzjastów sportu</span>
        <span start="602" end="636"> jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="730">. Kiedyś po prostu biegał</span>
        <span start="747" end="818">, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. </span>
        <span start="1680" end="1754">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. </span>
        <span start="1763" end="1811">"Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej </span>
        <span start="1826" end="1890">kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. </span>
        <span start="2012" end="2074">Często odwiedzał tenisową Legię. Po południu siadywał na ławce</span>
        <span start="2118" end="2148">, a wieczorem w domku klubowym</span>
        <span start="2169" end="2207"> zasiadał do stolika i grał w brydża. </span>
        <span start="3260" end="3316">podglądałem Jego treningi, kiedy był u szczytu kariery. </span>
        <span start="3552" end="3614">Biegał w granatowym dresie z napisem "Warszawianka" na plecach</span>
        <span start="3664" end="3666">. </span>
        <span start="3731" end="3740">Był niski</span>
        <span start="3808" end="3878">. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. </span>
        <span start="3916" end="3966">był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się</span>
        <span start="4004" end="4025">. Miał co wspominać. </span>
        <span start="4037" end="4054">najlepsi lekarze </span>
        <span start="4060" end="4069">nie byli </span>
        <span start="4075" end="4119">pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. </span>
        <span start="4457" end="4468">Kusociński </span>
        <span start="4481" end="4500">szukał rekompensaty</span>
        <span start="4508" end="4537"> w bujnym życiu towarzyskim. </span>
        <span start="4756" end="4810">wciąż był jednym z najpopularniejszych ludzi w kraju. </span>
        <span start="4886" end="4898">Wkładał frak</span>
        <span start="4932" end="4974">. Pokazywano go w magazynach ilustrowanych</span>
        <span start="5011" end="5044"> w towarzystwie eleganckich pań. </span>
        <span start="5790" end="5971">Basen Legii był to wówczas letni salon Warszawy. Upalne lata, tłum ludzi, sportowcy przemieszani na ogół z zamożnymi ludźmi z różnych środowisk. Siadywał na leżaku i rozglądał się. </span>
        <span start="6347" end="6357">Niektórzy </span>
        <span start="6384" end="6429">Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. </span>
        <span start="6618" end="6645">Zapewne bywał czasami ostry</span>
        <span start="6662" end="6664">. </span>
        <span start="6729" end="6777">Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał </span>
        <span start="6786" end="6816">karierę w robotniczym klubie. </span>
        <span start="6916" end="6958">głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz, </span>
        <span start="6972" end="6990">Łotysz. Petkiewicz</span>
        <span start="7158" end="7219"> Biegał pięknie i stylowo. Kusociński biegał niezbyt ładnie. </span>
        <span start="7274" end="7327">Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.</span>
        <span start="7338" end="7426">Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego, a on</span>
        <span start="7458" end="7546"> zawsze zostawał w tyle. Petkiewicz pokonał Nurmiego na stadionie w Parku Skaryszewskim </span>
        <span start="7561" end="7579">raptownym finiszem</span>
        <span start="7623" end="7625">. </span>
        <span start="7864" end="7932">Ten jednorazowy sukces przylgnął do Petkiewicza i stworzył legendę. </span>
        <span start="7974" end="8019">Kusociński bił rekordy świata, zdobywał laury</span>
        <span start="8073" end="8096">. Ale zadra pozostała. </span>
        <span start="8384" end="8453">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8541" end="8608">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.</span>
        <span start="8648" end="8758">Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. </span>
        <span start="9250" end="9313">Noji przez kilka lat był najlepszym polskim długodystansowcem. </span>
        <span start="10186" end="10253">Darliśmy się: "Kusy", "Kusy"! Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i </span>
        <span start="10259" end="10274">pobiegł do domu</span>
        <span start="10278" end="10328"> przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. </span>
        <span start="10894" end="10948">Było piękne popołudnie. Przez otwarte okno mieszkania </span>
        <span start="10971" end="11009">dochodził przytłumiony odgłos miasta. </span>
        <span start="11126" end="11165">Było wesoło. Piliśmy zdrowie "Kusego". </span>
        <span start="12075" end="12096">Na początku okupacji </span>
        <span start="12118" end="12121">pan</span>
        <span start="12122" end="12129"> Janusz</span>
        <span start="12131" end="12185"> Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem"</span>
        <span start="12452" end="12453">.</span>
        <span start="12832" end="12879"> mówił o przyszłości biegów długodystansowych. </span>
        <span start="13069" end="13139">I dodał: "Chciałbym na następnej olimpiadzie spróbować sił w maratonie</span>
        <span start="13140" end="13141">"</span>
        <span start="13182" end="13184">. </span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego. Należę do niewielkiego grona osób, które poznały go osobiście. Po zdobyciu złotego medalu na 10 km w Los Angeles Kusociński musiał przerwać starty z powodu poważnej kontuzji nogi. Brak sportu rekompensował sobie życiem towarzyskim. W 1938 roku udało się wyleczyć kontuzję i Kusociński mógł wrócić na bieżnię. W biegu przełajowym pokonał nową gwiazdę polskiego sportu – Józefa Nojiego. Kusociński spodziewał się, że wojna potrwa długo, ale był pewien, że wygramy. Snuł plany na kolejne olimpiady. Gestapo aresztowało go 26 marca 1940 roku. Mimo długich tortur nie wydał nikogo. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w 1932 r. "Kusy" musiał przerwać starty z powodu kontuzji. Zaczął wtedy prowadzić towarzyskie życie. odwiedzał tenisową Legię i grał w brydża. Wyrastał w skromnym środowisku, zaczynał karierę w robotniczym klubie. głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. Kusociński nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego. Rok 1939. Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Zbliżał się bieg przełajowy na Polu Mokotowskim.Miał się spotkać z rywalem Józefem Nojim. Wygrał zdecydowanie. 26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Torturowano go do czerwca. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="424">.</span>
        <span start="1680" end="1730">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach </span>
        <span start="1744" end="1754">w 1932 r. </span>
        <span start="1763" end="1802">"Kusy" musiał przerwać starty z powodu </span>
        <span start="1826" end="1834">kontuzji</span>
        <span start="1839" end="1864">. Zaczął wtedy prowadzić </span>
        <span start="1871" end="1890">towarzyskie życie. </span>
        <span start="2019" end="2043">odwiedzał tenisową Legię</span>
        <span start="2189" end="2207"> i grał w brydża. </span>
        <span start="6729" end="6740">Wyrastał w </span>
        <span start="6747" end="6777">skromnym środowisku, zaczynał </span>
        <span start="6786" end="6816">karierę w robotniczym klubie. </span>
        <span start="6916" end="6956">głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz</span>
        <span start="6978" end="6980">. </span>
        <span start="7338" end="7349">Kusociński </span>
        <span start="7356" end="7420">nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego</span>
        <span start="7481" end="7483">. </span>
        <span start="8384" end="8394">Rok 1939. </span>
        <span start="8401" end="8453">Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8541" end="8553">Zbliżał się </span>
        <span start="8560" end="8595">bieg przełajowy na Polu Mokotowskim</span>
        <span start="8607" end="8608">.</span>
        <span start="8648" end="8666">Miał się spotkać z</span>
        <span start="8692" end="8700"> rywalem</span>
        <span start="8702" end="8716"> Józefem Nojim</span>
        <span start="8756" end="8758">. </span>
        <span start="10216" end="10236">Wygrał zdecydowanie.</span>
        <span start="11164" end="11165"> </span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13650" end="13675">Torturowano go do czerwca</span>
        <span start="13685" end="13712">. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>60 lat temu zginął Janusz Kusociński, lekkoatleta, bohater polskiego sportu. Dziś nawet studenci dziennikarstwa nie pamiętają za dobrze, kim był. Po igrzyskach olimpijskich w Los Angeles Kusociński musiał przerwać treningi z powodu kontuzji. Prowadził ożywione życie towarzyskie. Nie było wiadomo, czy będzie mógł wrócić do biegania. Pozostawał bardzo popularny w kraju i udzielał się towarzysko, chodził na basen Legii, letni salon Warszawy, gdzie spotykali się znani ludzie z różnych środowisk. Kusociński miał poważnego rywala, Stanisława Petkiewicza, któremu nie mógł darować, że pokonał w Warszawie Paavo Nurmiego, bożyszcze lekkoatletyki tamtych lat. W 1939 r. Janusz Kusociński wrócił na bieżnię i wziął udział w biegu przełajowym na Polu Mokotowskim. Zmierzył się z Józefem Nojim, ambitnym biegaczem, który wybił się w czasie choroby Kusego. Kusociński wygrał zdecydowanie i zaprosił przyjaciół na bankiet. Cieszył się ze zwycięstwa nad Nojim, zapowiadał, że z kolejnej olimpiady przywiezie złoty medal. Wybuchła jednak wojna, Kusociński został ranny w obronie Warszawy, podczas okupacji pracował w karczmie. Rozmyślał o przyszłości biegów długodystansowych, bardzo chciał wystartować na następnej olimpiadzie w mataronie. Był przekonany, że wojna będzie wygrana. Aresztowno go w marcu 1940 r. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Był torturowany do czerwca. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.
Starszym zachował się w pamięci jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. 
Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Kusociński szukał rekompensaty w bujnym życiu towarzyskim. Pokazywano go w magazynach ilustrowanych, jak tańczy, jak siedzi przy stoliku w towarzystwie eleganckich pań. 
Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał karierę w robotniczym klubie. w kraju głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.
Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego. 
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim. Wygrał zdecydowanie. Kusociński trochę przechwalał się. "Dziękuję. Przywiozę złoty medal z olimpiady w 1940 roku." 
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.
Na początku okupacji Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". 26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="425">.
</span>
        <span start="426" end="458">Starszym zachował się w pamięci </span>
        <span start="475" end="526">jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. </span>
        <span start="1461" end="1462">
</span>
        <span start="1680" end="1841">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. </span>
        <span start="4457" end="4468">Kusociński </span>
        <span start="4481" end="4500">szukał rekompensaty</span>
        <span start="4508" end="4537"> w bujnym życiu towarzyskim. </span>
        <span start="4934" end="5044">Pokazywano go w magazynach ilustrowanych, jak tańczy, jak siedzi przy stoliku w towarzystwie eleganckich pań. </span>
        <span start="5763" end="5764">
</span>
        <span start="6729" end="6777">Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał </span>
        <span start="6786" end="6816">karierę w robotniczym klubie. </span>
        <span start="6904" end="6911">w kraju</span>
        <span start="6915" end="6956"> głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz</span>
        <span start="6978" end="6980">. </span>
        <span start="7274" end="7327">Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.</span>
        <span start="7328" end="7329">
</span>
        <span start="7338" end="7420">Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego</span>
        <span start="7481" end="7483">. </span>
        <span start="8383" end="8453">
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8648" end="8716">Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim</span>
        <span start="8756" end="8758">. </span>
        <span start="10216" end="10237">Wygrał zdecydowanie. </span>
        <span start="11009" end="11044">Kusociński trochę przechwalał się. </span>
        <span start="11165" end="11176">"Dziękuję. </span>
        <span start="11197" end="11242">Przywiozę złoty medal z olimpiady w 1940 roku</span>
        <span start="11282" end="11285">." </span>
        <span start="12004" end="12074">
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.
</span>
        <span start="12075" end="12096">Na początku okupacji </span>
        <span start="12132" end="12185">Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem"</span>
        <span start="12452" end="12453">.</span>
        <span start="12819" end="12820"> </span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13380" end="13505">Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. </span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>60 lat temu hitlerowcy zamordowali Janusza Kusocińskiego, zwanego Kusym, lekkoatletę, mistrza olimpijskiego, bohatera polskiego sportu, który dla młodszego pokolenia jest już tylko postacią historyczną. Nawet studenci dziennikarstwa nie pamiętają, kim był Janusz Kusociński. Historia polskiego sportu jest mało znana.
Po igrzyskach olimpijskich w Los Angeles Kusy musiał przerwać treningi z powodu kontuzji. Prowadził ożywione życie towarzyskie, odwiedzał korty tenisowe Legii, wieczorami w domku klubowym grywał w brydża z wybitnymi postaciami polskiego tenisa, Jadwigą Jędrzejowską i Ignacym Tłoczyńskim. Zaprzyjaźnił się z dziennikarzem Bohdanem Tomaszewskim, który podglądał jego treningi na Polu Mokotowskim. Kusociński był niski, miał lekko skrzywiony nos, lubił rozmawiać. Nie było wiadomo, czy po kontuzji będzie mógł wrócić do biegania. Pozostawał bardzo popularny w kraju. Udzielał się towarzysko, wkładał frak i chodził na bale. Pisano o nim w gazetach. Zakochał się w pewnej młodej tenisistce, przesiadywali razem na ławeczce na Legii, ale nic z tego nie wyszło. 
Kusociński zaczął chodzić na basen Legii. Latem był to salon Warszawy, gdzie spotykali się sportowcy i zamożni ludzie z różnych środowisk. Niektórzy komentowali złośliwie jego nowe życie. Kusociński miał poważnego rywala, Stanisława Petkiewicza. Ten wysoki i szczupły lekkoatleta biegał lekko i stylowo, podczas gdy Kusy poruszał się na bieżni niezbyt zgrabnie. Kusociński nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że pokonał w Warszawie Paavo Nurmiego, genialnego biegacza, mistrza olimpijskiego, bożyszcze sportu tamtych lat, i stworzył tym samym własną legendę. Chociaż Kusy był bardziej popularny, nie mógł się z tym pogodzić, nie odzywał się do Petkiewicza. W 1939 r. Janusz Kusociński wrócił na bieżnię i wziął udział w biegu przełajowym na Polu Mokotowskim. Zmierzył się z kolejnym rywalem, Józefem Nojim, ambitnym i pracowitym synem chłopskim, który wybił się w czasie choroby Kusego i startował na olimpiadzie w Berlinie. Kusy wygrał zdecydowanie i zaprosił przyjaciół na mały bankiecik do swojego mieszkania. Goście oglądali medale Kusocińskiego i fotografie gwiazd amerykańskiego kina wiszące na ścianach. Wpisali się do księgi pamiątkowej, zawierającej wiele ciekawych dedykacji, która teraz przechowywana jest w Muzeum Sportu w Warszawie. Kusy cieszył się ze zwycięstwa nad Nojim, zapowiadał, że z kolejnej olimpiady przywiezie złoty medal. 
Wybuchła wojna, Kusociński został ranny w obronie Warszawy, podczas okupacji pracował w karczmie, lekko utykał. Rozmyślał o przyszłości biegów długodystansowych, planował intensywny trening, także w terenie. Bardzo chciał wystartować na następnej olimpiadzie w mataronie. Był przekonany, że wojna będzie wygrana. Aresztowno go w marcu 1940 r. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Był torturowany do czerwca. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.

Starszym zachował się w pamięci jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. 
Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Często odwiedzał tenisową Legię. na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. wytworzyła się nić zażyłości. 

Był niski. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. Ani on, ani najlepsi lekarze wciąż nie byli wtedy pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. Kusociński szukał rekompensaty w bujnym życiu towarzyskim. Pokazywano go w magazynach ilustrowanych, jak tańczy, jak siedzi przy stoliku w towarzystwie eleganckich pań. Ogromnie podobała mu się młoda, jedna z najbardziej utalentowanych wówczas naszych tenisistek, Zosia S. 

Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał karierę w robotniczym klubie. w kraju głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.
Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego. Kusociński bił rekordy świata, zdobywał laury, był bez porównania bardziej popularny niż Petkiewicz. Ale zadra pozostała. 

Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. Noji przez kilka lat był najlepszym polskim długodystansowcem. 
I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński. Wygrał zdecydowanie. pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. Kusociński trochę przechwalał się. Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. "Dziękuję. Przywiozę złoty medal z olimpiady w 1940 roku." Wyciągnął swoją księgę pamiątkową. Jedna z dedykacji, ostatnia. Pod datą 31 grudnia 1939 roku. Trójwiersz: "Twierdzę, że proroctwem Mickiewicza było nazwanie w »Panu Tadeuszu« najszybszego z chartów Kusym". Poniżej podpis Mariusza Maszyńskiego. 

Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.
Na początku okupacji Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem". pamiętam, co mówił o przyszłości biegów długodystansowych. "Są dopiero w powijakach. Po wojnie na 5 km zawodnicy będą osiągać czasy grubo poniżej 14 minut." I dodał: "Chciałbym na następnej olimpiadzie spróbować sił w maratonie." 
26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="458">.

Starszym zachował się w pamięci </span>
        <span start="475" end="526">jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. </span>
        <span start="1461" end="1462">
</span>
        <span start="1680" end="1841">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. </span>
        <span start="2012" end="2045">Często odwiedzał tenisową Legię. </span>
        <span start="2888" end="2949">na Legii zostałem któregoś dnia przedstawiony Kusocińskiemu. </span>
        <span start="3110" end="3125">wytworzyła się </span>
        <span start="3131" end="3146">nić zażyłości. </span>
        <span start="3551" end="3552">
</span>
        <span start="3730" end="3740">
Był niski</span>
        <span start="3808" end="3878">. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. </span>
        <span start="3916" end="4006">był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. </span>
        <span start="4025" end="4119">Ani on, ani najlepsi lekarze wciąż nie byli wtedy pewni, czy będzie mógł powrócić na bieżnię. </span>
        <span start="4457" end="4468">Kusociński </span>
        <span start="4481" end="4500">szukał rekompensaty</span>
        <span start="4508" end="4537"> w bujnym życiu towarzyskim. </span>
        <span start="4934" end="5044">Pokazywano go w magazynach ilustrowanych, jak tańczy, jak siedzi przy stoliku w towarzystwie eleganckich pań. </span>
        <span start="5308" end="5412">Ogromnie podobała mu się młoda, jedna z najbardziej utalentowanych wówczas naszych tenisistek, Zosia S. </span>
        <span start="5752" end="5753">
</span>
        <span start="5763" end="5764">
</span>
        <span start="6729" end="6777">Wyrastał w bardzo skromnym środowisku, zaczynał </span>
        <span start="6786" end="6816">karierę w robotniczym klubie. </span>
        <span start="6904" end="6911">w kraju</span>
        <span start="6915" end="6956"> głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz</span>
        <span start="6978" end="6980">. </span>
        <span start="7274" end="7327">Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.</span>
        <span start="7328" end="7329">
</span>
        <span start="7338" end="7420">Kusociński pewnie nie mógł zapomnieć Petkiewiczowi, że prześcignął samego Nurmiego</span>
        <span start="7481" end="7483">. </span>
        <span start="7974" end="8096">Kusociński bił rekordy świata, zdobywał laury, był bez porównania bardziej popularny niż Petkiewicz. Ale zadra pozostała. </span>
        <span start="8365" end="8366">
</span>
        <span start="8383" end="8453">
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8541" end="8608">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie.</span>
        <span start="8647" end="8758"> Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. </span>
        <span start="9250" end="9313">Noji przez kilka lat był najlepszym polskim długodystansowcem. </span>
        <span start="9589" end="9590">
</span>
        <span start="9591" end="9638">I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński. </span>
        <span start="10216" end="10237">Wygrał zdecydowanie. </span>
        <span start="10259" end="10328">pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. </span>
        <span start="11009" end="11076">Kusociński trochę przechwalał się. Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. </span>
        <span start="11165" end="11176">"Dziękuję. </span>
        <span start="11197" end="11242">Przywiozę złoty medal z olimpiady w 1940 roku</span>
        <span start="11282" end="11285">." </span>
        <span start="11340" end="11375">Wyciągnął swoją księgę pamiątkową. </span>
        <span start="11602" end="11789">Jedna z dedykacji, ostatnia. Pod datą 31 grudnia 1939 roku. Trójwiersz: "Twierdzę, że proroctwem Mickiewicza było nazwanie w »Panu Tadeuszu« najszybszego z chartów Kusym". Poniżej podpis </span>
        <span start="11874" end="11897">Mariusza Maszyńskiego. </span>
        <span start="11980" end="11981">
</span>
        <span start="12004" end="12074">
Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.
</span>
        <span start="12075" end="12096">Na początku okupacji </span>
        <span start="12132" end="12185">Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem"</span>
        <span start="12452" end="12453">.</span>
        <span start="12819" end="12974"> pamiętam, co mówił o przyszłości biegów długodystansowych. "Są dopiero w powijakach. Po wojnie na 5 km zawodnicy będą osiągać czasy grubo poniżej 14 minut</span>
        <span start="13066" end="13142">." I dodał: "Chciałbym na następnej olimpiadzie spróbować sił w maratonie." </span>
        <span start="13258" end="13333">
26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13380" end="13505">Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. </span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>60 lat temu zginął Janusz Kusociński, lekkoatleta, bohater polskiego sportu, o którym zapomina młodsze pokolenie. Po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach olimpijskich w Los Angeles Kusociński musiał przerwać treningi. Prowadził ożywione życie towarzyskie, był bardzo popularny. W 1939 r. wrócił na bieżnię i w biegu przełajowym na Polu Mokotowskim pokonał młodego biegacza, Józefa Nojima. Cieszył się ze zwycięstwa, zapowiadał, że z kolejnej olimpiady przywiezie złoty medal. Wybuchła jednak wojna, podczas okupacji Kusociński pracował w karczmie. Rozmyślał o przyszłości biegów długodystansowych i starcie w maratonie. Aresztowno go w marcu 1940 r., był torturowany do czerwca. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci Janusza Kusocińskiego.Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Kusociński szukał rekompensaty w bujnym życiu towarzyskim.Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim. Wygrał zdecydowanie. Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny w obronie Warszawy.
26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="332">W czerwcu mija 60 lat od śmierci </span>
        <span start="340" end="361">Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="424">.</span>
        <span start="1680" end="1841">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. </span>
        <span start="4457" end="4468">Kusociński </span>
        <span start="4481" end="4500">szukał rekompensaty</span>
        <span start="4508" end="4536"> w bujnym życiu towarzyskim.</span>
        <span start="8384" end="8453">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. </span>
        <span start="8648" end="8716">Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim</span>
        <span start="8756" end="8758">. </span>
        <span start="10216" end="10237">Wygrał zdecydowanie. </span>
        <span start="12005" end="12043">Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny </span>
        <span start="12054" end="12074">w obronie Warszawy.
</span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13380" end="13425">Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. </span>
        <span start="13632" end="13712">Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Z okazji zbliżającej się 60. rocznicy śmierci za kraj legendarnego biegacza Janusza Kusocińskiego opowiem o nim trochę inaczej. Poznałem go, gdy rozpoczął bogate życie towarzyskie po doznaniu powaznej kontuzji. Szukał rekompensaty dla utraconego życia wielbionego sportowca. Lubił tenis i często odwiedzał Legię. Tam zaprzyjaźniliśmy się. Wciąż był popularny, chodził na spotkania towarzyskie i pokazywano go w magazynach. Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Zapewne bywał ostry w sposobie bycia, przecież zaszedł w sporcie tak wysoko dzięki ciężkiej pracy. 

Zawsze chciał być najlepszy. W Polsce rywalizował ze Stanisławem Petkiewiczem. Nie lubili się. Pewnie dlatego, że Petkiewicz prześcignął samego Nurmiego - biegacza legendę, który zdobył 9 złotych medali olimpijskich. Kiedy Kusociński wrócił na bieżnię w 1939 r. wziął udział w biegu na Polu Mokotowskim, gdzie walczył z trudnym rywalem Józefem Nojim, który wtedy był u szczytu sławy. Wygrał Kusociński i po zawodach zorganizował bankiecik w swoim mieszkaniu. Wtedy po raz pierwszy zobaczyłem jego złoty medal olimpijski.

Na początku okupacji widywałem go często. Lekko utykał, chodził z laską. Widziałem się z nim niedługo przed aresztowaniem. Powiedział, że w przyszłej olimpiadzie chciałby startować w maratonie. Machnął ręką: "Mamy teraz inny maraton". W marcu 1940 roku został aresztowany. Znaleziono przy nim prasę podziemną przygotowaną na tajne zebranie ZWZ. Nie wydał nikogo. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Jeszcze tam dotrze dzielnie Ignaś Tłoczyński, żeby wydobyć ważne papiery, i uda mu się to, ale to już zupełnie inna historia.

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="425">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
</span>
        <span start="426" end="636">Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="818">. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. </span>
        <span start="1579" end="1651">Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. </span>
        <span start="1680" end="1841">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. </span>
        <span start="8384" end="8495">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. </span>
        <span start="12005" end="12073">Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.</span>
        <span start="13259" end="13712">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Jeszcze tam dotrze dzielnie Ignaś Tłoczyński, żeby wydobyć ważne papiery, i uda mu się to, ale to już zupełnie inna historia.

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Z okazji zbliżającej się 60. rocznicy śmierci za kraj legendarnego biegacza Janusza Kusocińskiego opowiem o nim trochę inaczej. Poznałem go, gdy rozpoczął bogate życie towarzyskie po doznaniu kontuzji nogi. Nie mógł startować w zawodach. Lubił tenis i często odwiedzał wtedy Legię - obserwował rozgrywki i grał w brydża z najlepszymi polskimi tenisistami. I właśnie tam zostałem mu przedstawiony, ujęło go pewnie uwielbienie wyczytane w  moich oczach. Po kilku rozmowach wytworzyła się pewna zażyłość.

Po raz pierwszy zobaczyłem "Kusego" w trakcie jego treningów na Polu Mokotowskim. Biegał w dresie, często spoglądał na stoper. Był niski, miał haczykowaty nos i głęboko osadzone oczy. Był bezpośredni w kontakcie, lubił opowiadać o sobie. W bujnym życiu towarzyskim niewątpliwie szukał rekompensaty dla minionego życia uwielbianego sportowca. Wciąż był popularny, chodził na spotkania towarzyskie, wkładał frak i pokazywano go w magazynach. Na Legii widziałem jak chętnie przyglądał się ładnym kobietom, z niektórymi spedzał sporo czasu i to rodziło plotki.

Pojawiał się też na basenie Legii. Siadywał na leżaku. Zawsze w białych spodniach i rozchylonej białej koszul. Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob, mówiono, że "tak jak kiedyś na najwyższe podium olimpijskie chce wskoczyć do najlepszego towarzystwa". Zapewne bywał ostry w sposobie bycia, przecież zaszedł w sporcie tak wysoko dzięki potwornej pracy. Zaczynał karierę w robotniczym klubie i zawsze chciał być najlepszy. 

W Polsce największym jego rywalem był Stanisław Petkiewicz. Nie lubili się. Pewnie dlatego, że Petkiewicz prześcignął raz samego Nurmiego - biegacza legendę, który zdobył 9 złotych medali olimpijskich. Wtedy ten sukces przylgnął do Pietkiewicza i stworzył legendę. Chociaż to "Kusy" był bardziej popularny, zadra pozostała. 

Kiedy Kusociński powrócił na bieżnię w 1939 r. wziął udział w biegu przełajowym, w  którym spotkał się z trudnym rywalem Józefem Nojim. Noji był przez kilka lat najlepszym polskim długodystansowcem. To był pojedynek pomiędzy zawodnikiem u szczytu sławy i tym powracającym na bieżnię. Wygrał Kusociński i po zawodach zorganizował bankiecik w swoim mieszkaniu. Wtedy po raz pierwszy zobaczyłem złoty medal olimpijski. Na bankiecie "Kusy" trochę się przechwalał. Wygrana na Nojim ukoiła go.

Na początku okupacji widywałem go dość często. Pracował w karczmie "Pod Kogutem". Lekko utykał, chodził z laską. Wpadłem do niego niedługo przed aresztowaniem, pokazywał mi różne fotografie. Powiedział, że w przyszłej olimpiadzie chciałby startować w maratonie. Machnął ręką: "Mamy teraz inny maraton. Będzie trwał długo. Ale wygramy, musimy wygrać!" W marcu 1940 roku został aresztowany przez gestapo. Znaleziono przy nim prasę podziemną przygotowaną na tajne zebranie ZWZ. Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. Miał co wspominać. Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Te fraki, bale, rauty, niektórzy byli bardzo złośliwi.Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Potworną pracą treningową zaszedł przecież tak wysoko w sporcie. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz, z pochodzenia Łotysz. Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.
Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński. Ten u szczytu sławy, a ten niedawno powrócił na bieżnię. "Kusy" Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i znowu pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.Na początku okupacji Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem" przy ulicy Jasnej.26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Jeszcze tam dotrze dzielnie Ignaś Tłoczyński, żeby wydobyć ważne papiery, i uda mu się to, ale to już zupełnie inna historia.

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="425">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego, rozstrzelanego przez gestapo w Lesie Palmirskim pod Warszawą.
</span>
        <span start="426" end="636">Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="818">. Kiedyś po prostu biegał długo i wytrwale, a później stał się kimś bardzo ważnym nie tylko dla historii sportu. </span>
        <span start="1579" end="1651">Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. </span>
        <span start="1680" end="1890">Parę lat po zdobyciu złotego medalu na igrzyskach w Los Angeles w 1932 r. na 10 km "Kusy" musiał przerwać starty z powodu poważnej i długotrwałej kontuzji nogi. Zaczął wtedy prowadzić bardzo towarzyskie życie. </span>
        <span start="3731" end="4025">Był niski, w garniturze jeszcze bardziej niepozorny niż w kostiumie na bieżni. Miał lekko skrzywiony haczykowaty nos, małe, głęboko osadzone oczy. "Kusy" nie był na pewno Adonisem. Ale był bezpośredni w kontakcie, często rozgadywał się i opowiadał o sobie i swojej karierze. Miał co wspominać. </span>
        <span start="6347" end="6482">Niektórzy koso patrzyli na "Kusego". Mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Te fraki, bale, rauty, niektórzy byli bardzo złośliwi</span>
        <span start="6614" end="6615">.</span>
        <span start="6618" end="6766">Zapewne bywał czasami ostry w sposobie bycia. Potworną pracą treningową zaszedł przecież tak wysoko w sporcie. Wyrastał w bardzo skromnym środowisku</span>
        <span start="6814" end="6980">. Zawsze chciał być najlepszy w rywalizacji z najlepszymi biegaczami świata, a co dopiero w kraju! Tu głównym rywalem był Stanisław Petkiewicz, z pochodzenia Łotysz. </span>
        <span start="7274" end="7328">Obaj byli wspaniałymi biegaczami, ale nie lubili się.
</span>
        <span start="8384" end="8495">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. </span>
        <span start="8541" end="8758">Zbliżał się wielki bieg przełajowy na Polu Mokotowskim w Warszawie. O, to był ważny bieg dla pana Janusza. Miał się spotkać z kolejnym trudnym krajowym rywalem - Józefem Nojim, synem chłopskim z ziemi wielkopolskiej. </span>
        <span start="9591" end="9695">I oto dochodzi do pojedynku Noji - Kusociński. Ten u szczytu sławy, a ten niedawno powrócił na bieżnię. </span>
        <span start="10208" end="10214">"Kusy"</span>
        <span start="10215" end="10328"> Wygrał zdecydowanie. Narzucił dres i znowu pobiegł do domu, by przygotować mały bankiecik dla grona przyjaciół. </span>
        <span start="11044" end="11076">Zwycięstwo nad Nojim ukoiło go. </span>
        <span start="12005" end="12073">Wojna. Kapral Kusociński będzie ranny na Sadybie w obronie Warszawy.</span>
        <span start="12075" end="12096">Na początku okupacji </span>
        <span start="12132" end="12203">Kierował i trochę kelnerował w karczmie "Pod Kogutem" przy ulicy Jasnej</span>
        <span start="12452" end="12453">.</span>
        <span start="13259" end="13712">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Zatrzymali go w bramie domu przy Noakowskiego. Znaleziono przy nim paczkę podziemnej prasy. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. Jeszcze tam dotrze dzielnie Ignaś Tłoczyński, żeby wydobyć ważne papiery, i uda mu się to, ale to już zupełnie inna historia.

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>60 lat temu zginał za kraj legendarny biegacz Janusz Kusociński. Znałem go osobiście. Poznaliśmy się po tym, jak doznał poważnej kontuzji nogi. Wtedy rozpoczął bogate życie towarzyskie. Był popularny, chodził na rauty i pokazywano go w magazynach. Niektórzy mówili, że jest zarozumiały i straszny snob. Zawsze chciał być najlepszy. W Polsce rywalizował ze Stanisławem Petkiewiczem. Kiedy wrócił na bieżnię walczył z Józefem Nojim, który wtedy był u szczytu sławy. Kiedy spotkaliśmy się w czasie okupacji powiedział, że w przyszłej olimpiadzie wystartuje w maratonie. Machnął ręką: "Mamy teraz inny maraton". W marcu 1940 r. został aresztowany. Znaleziono przy nim prasę podziemną. Nie wydał nikogo. Rozstrzelano go w Palmirach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego.
Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną. Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. Wojna.26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. 

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="361">W czerwcu mija 60 lat od śmierci za kraj Janusza Kusocińskiego</span>
        <span start="423" end="425">.
</span>
        <span start="426" end="636">Starszym zachował się w pamięci przede wszystkim jako biegacz, który dostarczał niezwykłych emocji. Dla młodych entuzjastów sportu, którym jego dawne rekordy już nie imponują - jest jedynie postacią historyczną</span>
        <span start="705" end="707">. </span>
        <span start="1579" end="1651">Należę do bardzo już szczupłego grona ludzi, którzy znali go osobiście. </span>
        <span start="8384" end="8495">Rok 1939. Janusz Kusociński odbył swój triumfalny powrót na bieżnię. Wyleczono mu nogę. Znów zaczął zwyciężać. </span>
        <span start="12005" end="12011">Wojna.</span>
        <span start="13259" end="13333">26 marca 1940 roku gruchnęła wieść: Kusociński aresztowany przez gestapo. </span>
        <span start="13425" end="13505">Tego dnia w jego mieszkaniu miało się odbyć tajne zebranie ZWZ, późniejszej AK. </span>
        <span start="13630" end="13712">

Nie wydał nikogo. Torturowano go do czerwca 1940 roku. Rozstrzelano w Palmirach.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
