<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200011210063">
  <date>2000-11-21</date>
  <title>Chłopcy z NZS</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Paweł Reszka, Kazimierz Groblewski</authors>
  <body>Wolność wszystko zaczęła i coś skończyła

Chłopcy z NZS

Listopad 1981 r. strajk solidarnościowy na Uniwersytecie Warszawskim

FOT. (C) ALEKSANDER JAŁOSIŃSKI

KAZIMIERZ GROBLEWSKI

PAWEŁ RESZKA

Wbrew tytułowi Niezależne Zrzeszenie Studentów  było i jest organizacją koedukacyjną. 

To redaktor Irena Falska tuż przed stanem wojennym lekceważącym mianem "chłopcy z NZS" określiła w "Dzienniku telewizyjnym" strajkujących studentów. Zainteresowanie "Dziennika" NZS świadczy, że władza nie bagatelizowała tej organizacji. Olbrzymi transparent, jaki wywieszono dzień potem na Krakowskim Przedmieściu w Warszawie: "Chłopcy z NZS-u pozdrawiają dziewczynki z telewizji", udowadnia, że "chłopcy" byli dowcipni.

21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. Data jest dosyć przypadkowa, bo tego dnia w 1980 roku nie zdarzyło się nic szczególnego. Dużo działo się i wcześniej, i później. Jacek Czaputowicz, członek ówczesnych władz NZS (dziś zastępca szefa służby cywilnej, a wcześniej dyrektor Departamentu Konsularnego w MSZ), wspomina, że przygotowania zaczęły się jeszcze w 1979 roku.

- Twierdzę, że podjęlibyśmy próbę powołania ogólnopolskiej niezależnej organizacji studenckiej, nawet gdyby nie wybuchł strajk w Stoczni Gdańskiej. Oczywiście powstanie "Solidarności" zmieniło skalę naszej organizacji - mówi. W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.

NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.

I ta data uznawana jest obecnie za rocznicową.

- Problem w tym, że we wrześniu na uczelniach nie ma studentów. We wrześniu więc zrobiliśmy imprezy na uczelniach, a obchody centralne wyznaczyliśmy na 21 listopada - tłumaczy Piotr Sulima, obecny przewodniczący NZS.

Spory i strajki

Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Do tego czasu organizacje rozwijały się spontanicznie, każda na swojej uczelni lub w swoim mieście, bez centralnej czapy. Na tym tle pojawił się ciekawy spór. Część organizacji nie chciała na przykład rezygnować z autonomii. W rezultacie w statucie znalazły się zapisy znacznie ograniczające władzę centrali, a mimo to np. Kraków długo odmawiał podporządkowania się nadrzędnej strukturze.

- To prawda, Kraków zawsze musiał się pomądrzyć - mówi Jarosław Guzy, pierwszy szef NZS, który zresztą był delegatem Uniwersytetu Jagiellońskiego. - Muszę powiedzieć, że była to taka burza w szklance wody. Spór, który toczył się w ścisłym gronie i nie przekładał się na doły. Najważniejsza była przecież wolność, która przyszła po latach życia i studiowania w gnijącym komunizmie.

Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. Czaputowicz twierdzi, że strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. Wtedy młoda organizacja starła się z SZSP (Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich) - organizacją oficjalną, bogatą, stanowiącą naturalny szczebel w peerelowskich karierach. Z SZSP wywodzą się tacy m.in. politycy jak Aleksander Kwaśniewski, Marek Siwiec czy Wiesław Kaczmarek.

Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Najpierw toczono boje przed sądami, które uznały, że NZS nie jest związkiem zawodowym. To powodowało, iż zgodę na działalność musiało wydać Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki. Jednak i tu procedura się przedłużała. W styczniu 1981 r. wybuchł strajk na Uniwersytecie Łódzkim. Termin był wyjątkowo źle wybrany, trwała sesja zimowa, a potem zaczynały się ferie. Pierwszy stanął Uniwersytet, potem Akademia Medyczna. Władze liczyły, że strajk się nie rozprzestrzeni. Strajkujący chcieli dociągnąć do końca ferii. Gdy wynegocjowano już wszystkie inne postulaty oprócz rejestracji NZS, naczelne władze SZSP wezwały do powrotu do nauki.

- Dzień 16 lutego miał być decydujący. Pytanie brzmiało: czy studenci przyłączą się do strajku na rzecz rejestracji, czy posłuchają SZSP - wspomina Jacek Czaputowicz.

Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.

- Chociaż za władzą stał cały aparat propagandowy, czuliśmy poparcie społeczne. Nawet łódzcy cinkciarze zrobili zrzutkę na zakup soków dla studentów - mówi Wojciech Walczak, przewodniczący strajku, późniejszy wiceszef NZS (potem członek założyciel ZChN, dziś w Okręgowej Komisji Egzaminacyjnej w Łodzi).

Studenci negocjowali z samym ministrem nauki Januszem Górskim. Anegdota głosi, że minister przyjechał nachmurzony i pełen pretensji. Mówił o tym, że na Politechnice Warszawskiej studenci wywiesili karykaturę Leonida Breżniewa, co jest niebezpieczne i może godzić w sojusze. Głos zabrał Teodor Klincewicz (członek władz NZS, aktywny w podziemiu, zginął tragicznie na początku lat 90.):

- Panie ministrze - zapytał - a gdzie tu miejsce na tradycyjne studenckie jaja?

Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.

- To zasługa Czaputowicza i Wiesława Chrzanowskiego - wspomina Jarosław Guzy. - Wymyślili, że w statucie można powołać się na konstytucję, która mówi o "kierowniczej roli..." i nie ma sensu się powtarzać.

Szklane domy

Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki (potem publicysta "Tygodnika Powszechnego", sekretarz redakcji w "Gazecie Wyborczej", obecnie naczelny tygodnika "Viva"). Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł, książę i szef NZS na Akademii Medycznej w Warszawie (obecnie uznany lekarz, sekretarz Naczelnej Rady Lekarskiej, ojciec ośmiorga dzieci).

- Zawsze byłem dokładny i akuratny, może to zdecydowało, że zostałem skarbnikiem - mówi Radziwiłł. Dodaje, że NZS było szaloną, młodzieżową rewolucją.

- W moim przypadku tym bardziej szaloną, że nie straciłem roku na Akademii Medycznej. Połączyć takie studia i działalność w NZS było potwornie trudno. Ale wspominam to z dumą i nutką żalu: wszystko było czarno-białe, widzieliśmy wszystko ostrzej i byliśmy młodsi.

Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym (związanym z ludźmi z KOR) a narodowym (bliższym działaczom byłego Ruchu Obrony Praw Człowieka i Obywatela, Ruchu Młodej Polski, KPN).

- Pamiętam spór o obsadę stanowiska redaktora naczelnego tygodnika NZS, który zresztą nigdy się nie ukazał - wspomina Marek Jurek (wtedy członek Krajowej Komisji Koordynacyjnej NZS, dziś członek Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji).

Poza tym NZS działało na wariackich papierach.

- Unosiły nas wiry politycznych wydarzeń. NZS to był nasz kawałek wolnej Polski - wspomina Wojciech Walczak.

Przyjęto uchwałę, że władze NZS pracują społecznie. Nowy przewodniczący wziął urlop dziekański i przeniósł się do Warszawy.

- Mieszkałem u znajomych i żyłem dzięki ich życzliwości. Gdy mnie wybierano, ważyłem 83 kilogramy, gdy wprowadzono stan wojenny ważyłem 68 - mówi Jarosław Guzy.

Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu (dyskusję odłożono na grudzień 1981 r.). Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się na przykład zniesienia języka rosyjskiego: "Górski, Górski miły bracie, daj nam wybór w lektoracie" - śpiewano ministrowi nauki w Łodzi. Potem odmarksizowanie programu studiów (ekonomia polityczna i filozofia marksistowska). Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych (25 maja 1981 r. odbyły się manifestacje NZS w całej Polsce w obronie uwięzionych), zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.

- Z NZS byłem pierwszy raz na Zachodzie, w Paryżu. Potem mieliśmy jechać do USA, ale zabrali nam paszporty - wspomina Guzy.

Oprócz tego wszystkiego Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. Co prawda organizacja dostała dotację od państwa, ale była ona śladowa. Dlatego działacze NZS myśleli o rozpoczęciu działalności gospodarczej. Jarosław Guzy oświadczył w wywiadzie dla "ITD", że we Wrocławiu NZS będzie otwierało szklarnie. Jednak wkrótce okazało się, że mówił o szklanych domach.

Władza kończy sprawę

Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. Był to protest przeciwko wyborowi na kolejną kadencję skompromitowanego rektora prof. Michała Hebdy. Na wiecach krzyczano wtedy "Wyhebdalaj!".

Pojawiają się opinie, że strajk był ewidentną prowokacją władz, które już wtedy zaczęły zbierać argumenty mające usprawiedliwić wprowadzenie stanu wojennego. Protest narastał. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.

Pod koniec listopada wybuchł strajk w Wyższej Oficerskiej Szkole Pożarnictwa. Studenci nie chcieli, by ich szkoła podlegała MSW. Władza nie chciała żadnych ustępstw. Szkoła na wniosek szefa MSZ generała Czesława Kiszczaka została rozwiązana. 2 grudnia ZOMO brutalnie rozbiło strajk. Studentów poparła "Solidarność" i Rada Rektorów.

13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.

Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Jarosław Guzy przesiedział ponad rok. Aresztowano również Agnieszkę Romaszewską, członkinię Komisji Rewizyjnej Zrzeszenia.

- Występowaliśmy do władz więziennych o zgodę na ślub, ale nam odmówiono. Pobraliśmy się 26 maja 1982 r., podczas mojej przepustki - wspomina Guzy.

W podziemiu NZS się "rozpuściło".

- Dostarczaliśmy "żołnierzy" całej opozycji - tłumaczy Guzy. W Warszawie aktywny był Teodor Klincewicz, prowadził Grupy Oporu "Solidarni". W Krakowie i Wrocławiu powstały struktury podziemne NZS.

Na głowę funkcjonariusza

Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. W większości ośrodków ludzie z NZS zaangażowali się w prace samorządu.

Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. 

Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.

W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. Zasady konspiracji i brak ludzi były powodem, że większość akcji miała charakter kadrowy.

Rozpoczynał się rok akademicki 1987/88. Na Uniwersytet Warszawski miał przyjechać Wojciech Jaruzelski.

- Postanowiliśmy powiesić "gadułę" z nagraną audycją na jego przyjazd - wspomina jedną z typowych akcji Wojciech Lewicki, wówczas student fizyki UW. - Andrzej Anusz jako obstawa stał przed bramą, Mariusz Kamiński schował się w krzakach, a ja wlazłem na drzewo i wieszam - opowiada. - Cały uniwerek był obstawiony. Wyczuwali, że coś może się dziać, lecz nie wiedzieli, co. Stanął jeden pod drzewem, na którym siedziałem, i się rozgląda. To skoczyłem mu na głowę, z młotkiem w ręku. I chodu, w butach o dwa numery za małych. Wyprułem za rektorat, zeskoczyłem ze skarpy. Później mi Kamiński opowiadał, że facet wyciągnął spluwę i krzyczał: "stój, bo strzelam". A Mariuszek po dachach jakichś uciekał i okulary zgubił.

Na Uniwersytecie Warszawskim życie biegło swoim torem, od sesji do sesji. Dla większości studentów konspiracja, ulotki, to były, w połowie lat 80., bezsensowne wygłupy. Istnienie NZS mało kto zauważał. Słabo rozchodzą się podziemne wydawnictwa. Samorząd uczy się funkcjonować pod zmienioną ustawą. Na tych wydziałach, na których był silny, to on kojarzył się z opozycyjnością.

Zdając sobie sprawę z takich nastrojów, ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku ewentualnej decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani - nawet przez aktywną część studentów, udzielających się w samorządzie -  za ciało obce, które nie wiadomo, skąd się wzięło.

Już po ujawnieniu okazało się, że obawy były uzasadnione tylko częściowo.

Pokazać się

10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Z Warszawy była na spotkaniu reprezentacja Politechniki; nie było Uniwersytetu.

- Stało się to częściowo z przypadku - mówi Andrzej Anusz, wówczas student historii. - Spotkanie organizowali ludzie ściśle związani z pierwszym NZS, Wojciech Bogaczyk, Ryszard Czarnecki. I oni akurat w Warszawie mieli kontakty z Politechniką, nie z nami.

NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki.

W krajówce od początku były konflikty. Ci, którzy zaczęli studia po stanie wojennym, nie bardzo chcieli się podporządkować działaczom "pierwszego" NZS. Spierano się też, czy NZS ma być bardziej związkiem zawodowym studentów czy partią polityczną.

Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S", które składały wnioski o rejestrację. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.

- I tak ileś osób było spalonych. Doszliśmy do wniosku, że ich należy ujawnić - mówi Wojciech Lewicki. - Parę osób, które mogły wyjść, specjalnie zostało. Żeby się całkiem nie odsłonić. Na przykład Zimiński - mówi Lewicki.

Tomasz Zimiński był wówczas, jako student III roku prawa we władzach podziemnej krajówki NZS i przyznaje, że w krajówce była "pewna doza sceptycyzmu" wobec pomysłu jawnej działalności. - Koledzy z mniejszych ośrodków nie wyobrażali sobie tego. Tam esbecja trzymała się bardzo mocno.

- I okazało się, że to był wielki sukces - mówi Tomasz Zimiński. - Ósmego marca 1988, w ciągu kilku godzin, przy jednym wystawionym stoliku do NZS zapisało się 899 osób. Byliśmy poruszeni, nie spodziewaliśmy się, że to tak szybko zaskoczy.

Dziesięciu jawnych

Anusz nosił czapkę w kratkę z daszkiem i chodził w charakterystycznej dla tamtego czasu za dużej zielonej kurtce typu parka. Ale i tak wyglądał najporządniej i najstateczniej. Pozostali w krótkich kurtkach i arafatkach pod szyją. - Szczerze mówiąc, niektórzy koledzy robili na mnie wrażenie wiecznych rewolucjonistów - wyznaje Paweł Lisicki, włączony do grona ujawniających się na UW z racji kierowania aktywnym kołem naukowym na prawie. Większość w adidasach, które milicji do tego stopnia kojarzyły się z przeciwnikami władzy, że na demonstracjach zomowcy otrzymywali polecenia bicia lub zatrzymywania "tych w adidasach".

Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.

Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Parę dni wcześniej schowali na terenie uniwersytetu, m.in. w siedzibie samorządu, transparenty i materiały. Rektor prof. Grzegorz Białkowski, przychylny NZS, uprzedzony o zamiarze ujawnienia się, ogłosił 8 marca godziny rektorskie. Nakazał pozamykać bramy uniwersytetu, tak by na teren nie mógł wejść nikt poza studentami i pracownikami. Chodziło o to, by maksymalnie ograniczyć możliwość esbeckiej prowokacji w czasie wiecu.

Przed blisko dwoma tysiącami studentów, na murek obok tablicy upamiętniającej wydarzenia marca 1968 roku, wdrapało się kilkanaście osób z przypiętymi znaczkami NZS. Przygotowany tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób, każdy po kawałku, podając swoje nazwiska. Zapowiedzieli wtedy złożenie wniosku o rejestrację.

Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. Tu już nie było chronione bramami uczelni, nieprzekraczalnymi, bez woli rektora, przez milicję. Po mszy w kościele św. Anny manifestanci zamierzali złożyć kwiaty pod pomnikiem Adama Mickiewicza. 

- Poszliśmy w pierwszym szeregu, bo kto miał iść? Skoro się rano ujawniliśmy, to nie było rady - mówi Wojciech Lewicki, jeden z ujawnionej "dziesiątki".

Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. Dali tego wieczoru popis brutalności.

- Próbowaliśmy wyczuć granicę, ile można. Kiedy władza jest w stanie się cofnąć, a kiedy nie. Rano zrobiliśmy wiec, okazało się, że można, to wieczorem zrobiliśmy manifestację - mówi Anusz.

Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. Ci którzy byli w NZS w 1980 roku już dawno, z wyjątkami, pokończyli uczelnie. Teraz, 4 i 5 maja 1988, po raz pierwszy w swoim życiu, strajkowali na Uniwersytecie Warszawskim ci, dla których wydarzenia z 1980 roku czy stan wojenny to były wspomnienia z końca podstawówki lub początku szkoły średniej.

Wielu uczestników strajku rozczarowało wtedy, że nagle, 5 maja wieczorem, NZS ogłosiło, że go kończy. Mało kto zdawał sobie sprawę z tego, iż działająca jawnie dopiero od dwóch miesięcy grupa już zdążyła się podzielić: na część radykalniejszą i zachowawczą.

Powielacz na Białoruś

Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS, mimo wahań, decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.

- Nie podpisaliśmy umowy, bo nie było w niej gwarancji dla legalizacji NZS - twierdzi Anusz.

Nie znaczy to, że NZS odrzuca porozumienie. Wydarzenia zaczynają tak przyśpieszać, że wszyscy chcą w nich uczestniczyć. Ludzie NZS rozchodzą się w różne miejsca, niektórzy aktywnie pomagają Komitetowi Obywatelskiemu w kampanii przed wyborami 4 czerwca 1989 roku.

Wcześniej, w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Spotyka się to z oburzeniem; przecież jest po Okrągłym Stole, kończy się kampania przed wyborami parlamentarnymi.

Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.

A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS, i to nie tylko w Warszawie, ale i w innych ośrodkach, wycofała się. W listopadzie 1989 na zjeździe już prawie nikt ze starej gwardii nie kandydował do władz.

- Miałem poczucie, że zrobiłem to, co trzeba było zrobić. I coś się skończyło. Przyszedł czas na nowych, którzy nie zdążyli na konspirację - mówi Tomasz Zimiński.

Na następnym zjeździe szefem został Paweł Piskorski, który w czasie przechodzenia do legalnej działalności nie odgrywał jeszcze żadnej roli.

Na przełomie 1989 i 1990 roku był pomysł, aby zmienić formułę NZS na ruch młodej inteligencji. Taki polski Fidesz. Ale pomysł padł.

- A pamiętam, jak jeszcze w 1988 piłem nad Wisłą piwo z Orbanem (Wiktor Orban, obecnie premier Węgier) - wspomina Zimiński. - Wtedy oni przyjeżdżali do nas uczyć się polityki i oczy szeroko otwierali, bo u nich dopiero się wszystko miało zacząć. Później oni powołali Fidesz, a my się rozeszliśmy.

NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego. Duża grupa z Andrzejem Papierzem (wtedy student historii, jeden z dziesiątki ujawnionych 8 marca, obecnie p.o. dyrektor Centrum Informacyjnego Rządu) poszła pracować do tworzonego Urzędu Ochrony Państwa. Część, jak Mariusz Kamiński (obecnie poseł AWS, szef Ligi Republikańskiej) do Biura Bezpieczeństwa Narodowego przy prezydencie Wałęsie. Paweł Lisicki jest sekretarzem w redakcji "Rzeczpospolitej", Andrzej Anusz posłem AWS.

- Myślę, że jako środowisko nie zaistnieliśmy - mówi Tomasz Zimiński, obecnie wydawca "Informacji" w Polsacie.

Cezary Sobieszczak, kolejny z "dziesiątki", która się ujawniła 8 marca 1988 na UW, wówczas student resocjalizacji, nie może znaleźć pracy. Przed dziesięcioma dniami lekarze wycięli mu guza z mózgu. Leży w szpitalu na Banacha i cieszy się, że prawa ręka jest już prawie zupełnie sprawna. Żaden z dawnych kolegów z NZS nie odwiedził go w szpitalu.

W Rembertowie Wojciech Lewicki ma małe, ale własne wydawnictwo. - Jak się zrobiła wolność, to się od razu zwinąłem z NZS. Czemu nie poszedłem jak inni do polityki? Bo nie miałem ochoty. Zobaczyłem, że koledzy już się zaczynają łokciami przepychać, pić wódkę z różnymi palantami. Po co mi to. 

Powielacz, na którym drukował "Tygodnik Mazowsze", pojechał przed kilkoma laty na Białoruś. Teraz tam powiela bibułę.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Niezależne Zrzeszenie Studentów 21 listopada obchodzi 20-lecie istnienia. NZS zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. w 1980 przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Kraków przyłączył się w czasie strajku łódzkiego. Wtedy młoda organizacja starła się z Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich. Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Protest rozprzestrzenił się na cały kraj. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym a narodowym. nie opracowano szczegółowego programu. postulaty były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy zostało internowanych. po zdelegalizowaniu NZS wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury NZS.drugie NZS Tworzyło nowe pokolenie studentów. ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku ewentualnej decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani za ciało obce. 10 stycznia 1987 roku w Warszawie doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki. Ósmego marca 1988, w ciągu kilku godzin, do NZS zapisało się 899 osób. Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Przed blisko dwoma tysiącami studentów tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób. Zapowiedzieli złożenie wniosku o rejestrację.Wieczorem NZS wyszło na ulice. zomowcy zaatakowali. w kwietniu i w maju1988 roku Relacje między NZS a "S" są bardzo dobre. Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. Ostatecznie 23 września 1989, po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.</body>
      <spans>
        <span start="210" end="242">Niezależne Zrzeszenie Studentów </span>
        <span start="705" end="718">21 listopada </span>
        <span start="722" end="751">obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1378" end="1381">NZS</span>
        <span start="1405" end="1438"> zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="2037" end="2038">w</span>
        <span start="2048" end="2054"> 1980 </span>
        <span start="2231" end="2293">przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="3065" end="3072">Kraków </span>
        <span start="3073" end="3087">przyłączył się</span>
        <span start="3088" end="3117"> w czasie strajku łódzkiego. </span>
        <span start="3224" end="3261">Wtedy młoda organizacja starła się z </span>
        <span start="3267" end="3311">Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich</span>
        <span start="3401" end="3403">. </span>
        <span start="3507" end="3579">Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. </span>
        <span start="4395" end="4436">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.</span>
        <span start="4439" end="4440"> </span>
        <span start="5210" end="5251">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku</span>
        <span start="5265" end="5373">. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
        <span start="5683" end="5743">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. </span>
        <span start="6649" end="6700">ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym </span>
        <span start="6727" end="6738">a narodowym</span>
        <span start="6833" end="6834">.</span>
        <span start="7079" end="7080"> </span>
        <span start="7528" end="7565">nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7607">. </span>
        <span start="7615" end="7625">postulaty </span>
        <span start="7636" end="7691">były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9892">Wielu działaczy </span>
        <span start="9903" end="9926">zostało internowanych. </span>
        <span start="10612" end="10635">po zdelegalizowaniu NZS</span>
        <span start="10636" end="10691"> wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. </span>
        <span start="10958" end="11025">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury N</span>
        <span start="11037" end="11038">Z</span>
        <span start="11048" end="11049">S</span>
        <span start="11057" end="11058">.</span>
        <span start="11088" end="11098">drugie NZS</span>
        <span start="11141" end="11151"> Tworzyło </span>
        <span start="11154" end="11180">nowe pokolenie studentów. </span>
        <span start="12509" end="12629">ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku ewentualnej decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani </span>
        <span start="12703" end="12716">za ciało obce</span>
        <span start="12752" end="12753">.</span>
        <span start="12772" end="12773"> </span>
        <span start="12843" end="12876">10 stycznia 1987 roku w Warszawie</span>
        <span start="12939" end="12979"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. </span>
        <span start="13396" end="13491">NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki.</span>
        <span start="13503" end="13504"> </span>
        <span start="14515" end="14556">Ósmego marca 1988, w ciągu kilku godzin, </span>
        <span start="14588" end="14618">do NZS zapisało się 899 osób. </span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="15931" end="15969">Przed blisko dwoma tysiącami studentów</span>
        <span start="16108" end="16166"> tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób</span>
        <span start="16208" end="16224">. Zapowiedzieli </span>
        <span start="16230" end="16261">złożenie wniosku o rejestrację.</span>
        <span start="16263" end="16273">Wieczorem </span>
        <span start="16290" end="16294">NZS </span>
        <span start="16319" end="16336">wyszło na ulice. </span>
        <span start="16801" end="16822">zomowcy zaatakowali. </span>
        <span start="17072" end="17101">w kwietniu i w maju1988 roku </span>
        <span start="17806" end="17834">Relacje między NZS a "S" są </span>
        <span start="17848" end="17862">bardzo dobre. </span>
        <span start="17914" end="17963">Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. </span>
        <span start="18652" end="18681">Ostatecznie 23 września 1989,</span>
        <span start="18695" end="18753"> po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18809">zarejestrował NZS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Niezależne Zrzeszenie Studentów 21 listopada obchodzi 20-lecie istnienia. NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Kraków przyłączył się w czasie strajku łódzkiego. Wtedy młoda organizacja starła się z Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich - organizacją oficjalną, bogatą. Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Protest rozprzestrzenił się na cały kraj. Chociaż za władzą stał cały aparat propagandowy, czuliśmy poparcie społeczne. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym a narodowym. NZS działało na wariackich papierach.Przyjęto uchwałę, że władze NZS pracują społecznie. Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. organizacja dostała dotację od państwa, ale była ona śladowa. Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. Pojawiają się opinie, że był ewidentną prowokacją władz. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy zostało internowanych. W podziemiu NZS się "rozpuściło". Dostarczali "żołnierzy" całej opozycji. Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. po zdelegalizowaniu NZS wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury NZS. powstawało drugie NZS. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. Na Uniwersytecie Warszawskim życie biegło swoim torem. Dla większości studentów konspiracja, ulotki to były w połowie lat 80. bezsensowne wygłupy. ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku ewentualnej decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani za ciało obce. okazało się, że obawy były uzasadnione tylko częściowo.10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe. NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki. od początku były konflikty. Spierano się, czy NZS ma być bardziej związkiem zawodowym studentów czy partią polityczną.Ósmego marca 1988, w ciągu kilku godzin, do NZS zapisało się 899 osób. Byliśmy poruszeni, że to tak szybko zaskoczy.18 lutego odbył się mały wiec. Przyszło kilkaset osób.Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Rektor, przychylny NZS, ogłosił godziny rektorskie. Przed blisko dwoma tysiącami studentów tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób. Zapowiedzieli złożenie wniosku o rejestrację.Wieczorem tego samego dnia NZS wyszło na ulice. Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Ale zomowcy zaatakowali. Dali tego wieczoru popis brutalności.Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS umowy nie podpisuje, bo nie było w niej gwarancji dla legalizacji.Nie znaczy to, że NZS odrzuca porozumienie. Ostatecznie 23 września 1989, po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS, wycofała się. NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</body>
      <spans>
        <span start="210" end="242">Niezależne Zrzeszenie Studentów </span>
        <span start="705" end="718">21 listopada </span>
        <span start="722" end="751">obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1378" end="1438">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="2017" end="2158">Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października</span>
        <span start="2219" end="2293">. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="3065" end="3072">Kraków </span>
        <span start="3073" end="3087">przyłączył się</span>
        <span start="3088" end="3117"> w czasie strajku łódzkiego. </span>
        <span start="3224" end="3261">Wtedy młoda organizacja starła się z </span>
        <span start="3267" end="3311">Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich</span>
        <span start="3312" end="3344"> - organizacją oficjalną, bogatą</span>
        <span start="3401" end="3403">. </span>
        <span start="3507" end="3579">Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. </span>
        <span start="4395" end="4436">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.</span>
        <span start="4439" end="4518"> Chociaż za władzą stał cały aparat propagandowy, czuliśmy poparcie społeczne. </span>
        <span start="5210" end="5251">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku</span>
        <span start="5265" end="5373">. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
        <span start="5683" end="5819">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. </span>
        <span start="6637" end="6700">Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym </span>
        <span start="6727" end="6738">a narodowym</span>
        <span start="6833" end="6834">.</span>
        <span start="7079" end="7117"> NZS działało na wariackich papierach.</span>
        <span start="7229" end="7281">Przyjęto uchwałę, że władze NZS pracują społecznie. </span>
        <span start="7516" end="7565">Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7691">. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="8351" end="8439">Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. </span>
        <span start="8449" end="8511">organizacja dostała dotację od państwa, ale była ona śladowa. </span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="8859" end="8917">wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. </span>
        <span start="9061" end="9086">Pojawiają się opinie, że </span>
        <span start="9093" end="9123">był ewidentną prowokacją władz</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9237" end="9297">12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9892">Wielu działaczy </span>
        <span start="9903" end="9926">zostało internowanych. </span>
        <span start="10199" end="10232">W podziemiu NZS się "rozpuściło".</span>
        <span start="10235" end="10247"> Dostarczali</span>
        <span start="10250" end="10277"> "żołnierzy" całej opozycji</span>
        <span start="10293" end="10295">. </span>
        <span start="10457" end="10527">Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. </span>
        <span start="10612" end="10635">po zdelegalizowaniu NZS</span>
        <span start="10636" end="10691"> wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. </span>
        <span start="10763" end="10830">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. </span>
        <span start="10958" end="11025">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury N</span>
        <span start="11037" end="11038">Z</span>
        <span start="11048" end="11049">S</span>
        <span start="11057" end="11058">.</span>
        <span start="11076" end="11098"> powstawało drugie NZS</span>
        <span start="11140" end="11180">. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. </span>
        <span start="12091" end="12144">Na Uniwersytecie Warszawskim życie biegło swoim torem</span>
        <span start="12163" end="12209">. Dla większości studentów konspiracja, ulotki</span>
        <span start="12210" end="12218"> to były</span>
        <span start="12219" end="12237"> w połowie lat 80.</span>
        <span start="12238" end="12260"> bezsensowne wygłupy. </span>
        <span start="12509" end="12629">ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku ewentualnej decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani </span>
        <span start="12703" end="12716">za ciało obce</span>
        <span start="12752" end="12753">.</span>
        <span start="12772" end="12828"> okazało się, że obawy były uzasadnione tylko częściowo.</span>
        <span start="12843" end="12915">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej</span>
        <span start="12938" end="13011">, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe</span>
        <span start="13056" end="13058">. </span>
        <span start="13396" end="13491">NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki.</span>
        <span start="13503" end="13532"> od początku były konflikty. </span>
        <span start="13645" end="13657">Spierano się</span>
        <span start="13661" end="13739">, czy NZS ma być bardziej związkiem zawodowym studentów czy partią polityczną.</span>
        <span start="14515" end="14556">Ósmego marca 1988, w ciągu kilku godzin, </span>
        <span start="14588" end="14637">do NZS zapisało się 899 osób. Byliśmy poruszeni, </span>
        <span start="14661" end="14687">że to tak szybko zaskoczy.</span>
        <span start="15344" end="15354">18 lutego </span>
        <span start="15360" end="15379">odbył się mały wiec</span>
        <span start="15415" end="15440">. Przyszło kilkaset osób.</span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="15612" end="15618">Rektor</span>
        <span start="15644" end="15661">, przychylny NZS,</span>
        <span start="15699" end="15708"> ogłosił </span>
        <span start="15716" end="15736">godziny rektorskie. </span>
        <span start="15931" end="15969">Przed blisko dwoma tysiącami studentów</span>
        <span start="16108" end="16166"> tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób</span>
        <span start="16208" end="16224">. Zapowiedzieli </span>
        <span start="16230" end="16261">złożenie wniosku o rejestrację.</span>
        <span start="16263" end="16294">Wieczorem tego samego dnia NZS </span>
        <span start="16319" end="16336">wyszło na ulice. </span>
        <span start="16687" end="16744">Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. </span>
        <span start="16797" end="16859">Ale zomowcy zaatakowali. Dali tego wieczoru popis brutalności.</span>
        <span start="17052" end="17151">Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do </span>
        <span start="17175" end="17223">strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. </span>
        <span start="17806" end="17862">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. </span>
        <span start="17914" end="17966">Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS</span>
        <span start="18027" end="18047"> umowy nie podpisuje</span>
        <span start="18074" end="18120">, bo nie było w niej gwarancji dla legalizacji</span>
        <span start="18141" end="18142">.</span>
        <span start="18144" end="18188">Nie znaczy to, że NZS odrzuca porozumienie. </span>
        <span start="18652" end="18681">Ostatecznie 23 września 1989,</span>
        <span start="18695" end="18753"> po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18809">zarejestrował NZS.</span>
        <span start="18811" end="18868">A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS, </span>
        <span start="18922" end="18936">wycofała się. </span>
        <span start="19764" end="19951">NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Niezależne Zrzeszenie Studentów 21 listopada obchodzi 20-lecie istnienia. zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. w 1980 przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. postulaty były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.drugie NZS Tworzyło nowe pokolenie studentów. 10 stycznia 1987 roku w Warszawie doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. zapisało się 899 osób. Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób. Wieczorem NZS wyszło na ulice. zomowcy zaatakowali. Ostatecznie po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.</body>
      <spans>
        <span start="210" end="242">Niezależne Zrzeszenie Studentów </span>
        <span start="705" end="718">21 listopada </span>
        <span start="722" end="751">obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1406" end="1438">zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="2037" end="2038">w</span>
        <span start="2048" end="2054"> 1980 </span>
        <span start="2231" end="2293">przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="5210" end="5251">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku</span>
        <span start="5265" end="5373">. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
        <span start="5683" end="5743">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. </span>
        <span start="7615" end="7625">postulaty </span>
        <span start="7636" end="7691">były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="9770" end="9874">5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="11088" end="11098">drugie NZS</span>
        <span start="11141" end="11151"> Tworzyło </span>
        <span start="11154" end="11180">nowe pokolenie studentów. </span>
        <span start="12843" end="12876">10 stycznia 1987 roku w Warszawie</span>
        <span start="12939" end="12979"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. </span>
        <span start="14595" end="14618">zapisało się 899 osób. </span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16109" end="16166">tekst wystąpienia czytało dziesięć ujawniających się osób</span>
        <span start="16208" end="16210">. </span>
        <span start="16263" end="16273">Wieczorem </span>
        <span start="16290" end="16294">NZS </span>
        <span start="16319" end="16336">wyszło na ulice. </span>
        <span start="16801" end="16822">zomowcy zaatakowali. </span>
        <span start="18652" end="18664">Ostatecznie </span>
        <span start="18696" end="18737">po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego</span>
        <span start="18738" end="18753"> Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18809">zarejestrował NZS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. Data jest dosyć przypadkowa, bo tego dnia w 1980 roku nie zdarzyło się nic szczególnego. Jacek Czaputowicz, członek ówczesnych władz NZS, wspomina, że przygotowania zaczęły się jeszcze w 1979 roku.NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
I ta data uznawana jest obecnie za rocznicową.Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł.Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce.Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką Solidarnością". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem.Na przełomie 1989 i 1990 roku był pomysł, aby zmienić formułę NZS na ruch młodej inteligencji. Taki polski Fidesz. Ale pomysł padł.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="839">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. Data jest dosyć przypadkowa, bo tego dnia w 1980 roku nie zdarzyło się nic szczególnego.</span>
        <span start="879" end="927"> Jacek Czaputowicz, członek ówczesnych władz NZS</span>
        <span start="1019" end="1080">, wspomina, że przygotowania zaczęły się jeszcze w 1979 roku.</span>
        <span start="1378" end="1733">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
</span>
        <span start="1734" end="1780">I ta data uznawana jest obecnie za rocznicową.</span>
        <span start="2017" end="2293">Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="5210" end="5461">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.</span>
        <span start="5683" end="5742">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie.</span>
        <span start="5770" end="5918"> Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki</span>
        <span start="6039" end="6079">. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł</span>
        <span start="6217" end="6218">.</span>
        <span start="8758" end="8916">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej.</span>
        <span start="9236" end="9396"> 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.</span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="12843" end="13057">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce.</span>
        <span start="17806" end="17896">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką </span>
        <span start="17897" end="17910">Solidarnością</span>
        <span start="17911" end="17962">". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem.</span>
        <span start="19333" end="19464">Na przełomie 1989 i 1990 roku był pomysł, aby zmienić formułę NZS na ruch młodej inteligencji. Taki polski Fidesz. Ale pomysł padł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. Data jest dosyć przypadkowa, bo tego dnia w 1980 roku nie zdarzyło się nic szczególnego. Dużo działo się i wcześniej, i później. Jacek Czaputowicz, członek ówczesnych władz NZS (dziś zastępca szefa służby cywilnej, a wcześniej dyrektor Departamentu Konsularnego w MSZ), wspomina, że przygotowania zaczęły się jeszcze w 1979 roku.NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
I ta data uznawana jest obecnie za rocznicową.
Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Do tego czasu organizacje rozwijały się spontanicznie, każda na swojej uczelni lub w swoim mieście.Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Pierwszy stanął Uniwersytet, potem Akademia Medyczna. Władze liczyły, że strajk się nie rozprzestrzeni. Strajkujący chcieli dociągnąć do końca ferii. Gdy wynegocjowano już wszystkie inne postulaty oprócz rejestracji NZS, naczelne władze SZSP wezwały do powrotu do nauki.Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł.Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym (związanym z ludźmi z KOR) a narodowym (bliższym działaczom byłego Ruchu Obrony Praw Człowieka i Obywatela, Ruchu Młodej Polski, KPN).Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu (dyskusję odłożono na grudzień 1981 r.). Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się na przykład zniesienia języka rosyjskiego. Potem odmarksizowanie programu studiów . Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.Oprócz tego wszystkiego Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność.Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. Pojawiają się opinie, że strajk był ewidentną prowokacją władz, które już wtedy zaczęły zbierać argumenty mające usprawiedliwić wprowadzenie stanu wojennego. Protest narastał. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.Pod koniec listopada wybuchł strajk w Wyższej Oficerskiej Szkole Pożarnictwa. Szkoła na wniosek szefa MSZ generała Czesława Kiszczaka została rozwiązana. 2 grudnia ZOMO brutalnie rozbiło strajk. Studentów poparła "Solidarność" i Rada Rektorów.13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.
Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Jarosław Guzy przesiedział ponad rok.Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie.Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. 
Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Z Warszawy była na spotkaniu reprezentacja Politechniki; nie było Uniwersytetu.
Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką Solidarnością". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem.Na przełomie 1989 i 1990 roku był pomysł, aby zmienić formułę NZS na ruch młodej inteligencji. Taki polski Fidesz. Ale pomysł padł.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="1080">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. Data jest dosyć przypadkowa, bo tego dnia w 1980 roku nie zdarzyło się nic szczególnego. Dużo działo się i wcześniej, i później. Jacek Czaputowicz, członek ówczesnych władz NZS (dziś zastępca szefa służby cywilnej, a wcześniej dyrektor Departamentu Konsularnego w MSZ), wspomina, że przygotowania zaczęły się jeszcze w 1979 roku.</span>
        <span start="1378" end="1733">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
</span>
        <span start="1734" end="1781">I ta data uznawana jest obecnie za rocznicową.
</span>
        <span start="2017" end="2391">Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Do tego czasu organizacje rozwijały się spontanicznie, każda na swojej uczelni lub w swoim mieście</span>
        <span start="2413" end="2414">.</span>
        <span start="3507" end="3578">Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji.</span>
        <span start="3954" end="4225"> Pierwszy stanął Uniwersytet, potem Akademia Medyczna. Władze liczyły, że strajk się nie rozprzestrzeni. Strajkujący chcieli dociągnąć do końca ferii. Gdy wynegocjowano już wszystkie inne postulaty oprócz rejestracji NZS, naczelne władze SZSP wezwały do powrotu do nauki.</span>
        <span start="4395" end="4436">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.</span>
        <span start="5210" end="5461">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.</span>
        <span start="5683" end="5742">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie.</span>
        <span start="5770" end="5918"> Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki</span>
        <span start="6039" end="6079">. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł</span>
        <span start="6217" end="6218">.</span>
        <span start="6637" end="6834">Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym (związanym z ludźmi z KOR) a narodowym (bliższym działaczom byłego Ruchu Obrony Praw Człowieka i Obywatela, Ruchu Młodej Polski, KPN).</span>
        <span start="7516" end="7757">Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu (dyskusję odłożono na grudzień 1981 r.). Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się na przykład zniesienia języka rosyjskiego</span>
        <span start="7851" end="7892">. Potem odmarksizowanie programu studiów </span>
        <span start="7939" end="8054">. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych</span>
        <span start="8137" end="8200">, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.</span>
        <span start="8327" end="8438">Oprócz tego wszystkiego Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność.</span>
        <span start="8758" end="8917">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. </span>
        <span start="9061" end="9396">Pojawiają się opinie, że strajk był ewidentną prowokacją władz, które już wtedy zaczęły zbierać argumenty mające usprawiedliwić wprowadzenie stanu wojennego. Protest narastał. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.</span>
        <span start="9398" end="9475">Pod koniec listopada wybuchł strajk w Wyższej Oficerskiej Szkole Pożarnictwa.</span>
        <span start="9563" end="9729"> Szkoła na wniosek szefa MSZ generała Czesława Kiszczaka została rozwiązana. 2 grudnia ZOMO brutalnie rozbiło strajk. Studentów poparła "Solidarność" i Rada Rektorów.</span>
        <span start="9731" end="9875">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.
</span>
        <span start="9876" end="9963">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Jarosław Guzy przesiedział ponad rok.</span>
        <span start="10457" end="10690">Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie.</span>
        <span start="10763" end="10957">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. 
</span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="12843" end="13138">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Z Warszawy była na spotkaniu reprezentacja Politechniki; nie było Uniwersytetu.
</span>
        <span start="17806" end="17896">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką </span>
        <span start="17897" end="17910">Solidarnością</span>
        <span start="17911" end="17962">". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem.</span>
        <span start="19333" end="19464">Na przełomie 1989 i 1990 roku był pomysł, aby zmienić formułę NZS na ruch młodej inteligencji. Taki polski Fidesz. Ale pomysł padł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia.NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł. 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.10 stycznia 1987 roku w Warszawie doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="750">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia.</span>
        <span start="1378" end="1732">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. Rychło, bo już 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.</span>
        <span start="2017" end="2293">Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="5210" end="5266">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.</span>
        <span start="5683" end="5742">Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie.</span>
        <span start="5770" end="5918"> Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Zastępcami Klincewicz, Walczak i Leszek Przysiężny z Gdańska. Rzecznikiem prasowym Jacek Rakowiecki</span>
        <span start="6039" end="6079">. Skarbnikiem został Konstanty Radziwiłł</span>
        <span start="6217" end="6218">.</span>
        <span start="9769" end="9874"> 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="12843" end="12876">10 stycznia 1987 roku w Warszawie</span>
        <span start="12939" end="13057"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>To redaktor Irena Falska tuż przed stanem wojennym lekceważącym mianem "chłopcy z NZS" określiła w "Dzienniku telewizyjnym" strajkujących studentów. 21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 
Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu. 
Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. W podziemiu NZS się "rozpuściło".
25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. 10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S", które składały wnioski o rejestrację. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł. Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. 
23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS wycofała się.</body>
      <spans>
        <span start="283" end="432">To redaktor Irena Falska tuż przed stanem wojennym lekceważącym mianem "chłopcy z NZS" określiła w "Dzienniku telewizyjnym" strajkujących studentów. </span>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1378" end="1438">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="2016" end="2293">
Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="5210" end="5266">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.</span>
        <span start="5682" end="5743">
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. </span>
        <span start="5771" end="5819">Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. </span>
        <span start="7516" end="7565">Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7607">. </span>
        <span start="8200" end="8201">
</span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9926">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10199" end="10232">W podziemiu NZS się "rozpuściło".</span>
        <span start="10456" end="10457">
</span>
        <span start="10767" end="10830">25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. </span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="11060" end="11180">W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. </span>
        <span start="12843" end="12979">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. </span>
        <span start="13741" end="13938">Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S", które składały wnioski o rejestrację. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.</span>
        <span start="15343" end="15344"> </span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16263" end="16336">Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. </span>
        <span start="16687" end="16822">Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. </span>
        <span start="17522" end="17523">
</span>
        <span start="18664" end="18809">23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
        <span start="18811" end="18866">A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS</span>
        <span start="18921" end="18935"> wycofała się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>To redaktor Irena Falska tuż przed stanem wojennym lekceważącym mianem "chłopcy z NZS" określiła w "Dzienniku telewizyjnym" strajkujących studentów. 21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. 
Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. 
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Najpierw toczono boje przed sądami, które uznały, że NZS nie jest związkiem zawodowym. Protest rozprzestrzenił się na cały kraj. Studenci negocjowali z samym ministrem nauki Januszem Górskim. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR.
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym (związanym z ludźmi z KOR) a narodowym (bliższym działaczom byłego Ruchu Obrony Praw Człowieka i Obywatela, Ruchu Młodej Polski, KPN). Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się na przykład zniesienia języka rosyjskiego. Potem odmarksizowanie programu studiów. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.
Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. W podziemiu NZS się "rozpuściło".
Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. Zasady konspiracji i brak ludzi były powodem, że większość akcji miała charakter kadrowy.
Rozpoczynał się rok akademicki 1987/88. Na Uniwersytet Warszawski miał przyjechać Wojciech Jaruzelski. 
10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. W krajówce od początku były konflikty. Ci, którzy zaczęli studia po stanie wojennym, nie bardzo chcieli się podporządkować działaczom "pierwszego" NZS. Spierano się też, czy NZS ma być bardziej związkiem zawodowym studentów czy partią polityczną.
Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S", które składały wnioski o rejestrację. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.
Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. 
Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. 
23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS, i to nie tylko w Warszawie, ale i w innych ośrodkach, wycofała się. W listopadzie 1989 na zjeździe już prawie nikt ze starej gwardii nie kandydował do władz.</body>
      <spans>
        <span start="283" end="432">To redaktor Irena Falska tuż przed stanem wojennym lekceważącym mianem "chłopcy z NZS" określiła w "Dzienniku telewizyjnym" strajkujących studentów. </span>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1378" end="1438">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="2016" end="2293">
Paradoksem jest, że we wrześniu 1980 nie istniała jeszcze nawet nazwa NZS. Wybrano ją po długich dyskusjach i sporach dopiero 19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie. Wtedy też przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="3506" end="3666">
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Najpierw toczono boje przed sądami, które uznały, że NZS nie jest związkiem zawodowym. </span>
        <span start="4395" end="4436">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.</span>
        <span start="4439" end="4440"> </span>
        <span start="4743" end="4806">Studenci negocjowali z samym ministrem nauki Januszem Górskim. </span>
        <span start="5210" end="5373">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR</span>
        <span start="5460" end="5461">.</span>
        <span start="5682" end="5819">
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. </span>
        <span start="6637" end="6834">Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym (związanym z ludźmi z KOR) a narodowym (bliższym działaczom byłego Ruchu Obrony Praw Człowieka i Obywatela, Ruchu Młodej Polski, KPN).</span>
        <span start="6837" end="6838"> </span>
        <span start="7516" end="7565">Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7757">. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się na przykład zniesienia języka rosyjskiego</span>
        <span start="7851" end="7891">. Potem odmarksizowanie programu studiów</span>
        <span start="7939" end="8054">. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych</span>
        <span start="8137" end="8201">, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.
</span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9926">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10199" end="10232">W podziemiu NZS się "rozpuściło".</span>
        <span start="10456" end="10691">
Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. </span>
        <span start="10763" end="10830">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. </span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="11060" end="11269">W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Tworzyło go nowe pokolenie studentów. Zasady konspiracji i brak ludzi były powodem, że większość akcji miała charakter kadrowy.</span>
        <span start="11270" end="11373">
Rozpoczynał się rok akademicki 1987/88. Na Uniwersytet Warszawski miał przyjechać Wojciech Jaruzelski.</span>
        <span start="11376" end="11377"> </span>
        <span start="12753" end="12754">
</span>
        <span start="12843" end="13058">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. </span>
        <span start="13493" end="13739">W krajówce od początku były konflikty. Ci, którzy zaczęli studia po stanie wojennym, nie bardzo chcieli się podporządkować działaczom "pierwszego" NZS. Spierano się też, czy NZS ma być bardziej związkiem zawodowym studentów czy partią polityczną.</span>
        <span start="13740" end="13938">
Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S", które składały wnioski o rejestrację. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.</span>
        <span start="15333" end="15440">
Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.</span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16263" end="16336">Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. </span>
        <span start="16687" end="16822">Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. </span>
        <span start="17051" end="17223">
Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. </span>
        <span start="17522" end="17523">
</span>
        <span start="18664" end="18809">23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
        <span start="18811" end="19025">A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS, i to nie tylko w Warszawie, ale i w innych ośrodkach, wycofała się. W listopadzie 1989 na zjeździe już prawie nikt ze starej gwardii nie kandydował do władz.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. W podziemiu NZS się "rozpuściło".
25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. 
23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS wycofała się.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1378" end="1438">NZS, tak jak "Solidarność", zaczęło rodzić się na Wybrzeżu. </span>
        <span start="5210" end="5266">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15.</span>
        <span start="8758" end="8835">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9926">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10199" end="10232">W podziemiu NZS się "rozpuściło".</span>
        <span start="10456" end="10457">
</span>
        <span start="10767" end="10830">25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. </span>
        <span start="10958" end="11058">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.</span>
        <span start="11060" end="11142">W rzeczywistości powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. </span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16263" end="16336">Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. </span>
        <span start="17522" end="17523">
</span>
        <span start="18664" end="18809">23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
        <span start="18811" end="18866">A potem prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS</span>
        <span start="18921" end="18935"> wycofała się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia.  27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.

Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się zniesienia języka rosyjskiego. odmarksizowanie programu studiów. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd. 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.
Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Istnienie NZS mało kto zauważał. 10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca".  Wieczorem tego samego dnia NZS wyszło na ulice. zomowcy zaatakowali.Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989 Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.
prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS wycofała się. 
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1307" end="1308"> </span>
        <span start="1438" end="1597">27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. </span>
        <span start="1612" end="1732">2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.</span>
        <span start="3506" end="3579">
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. </span>
        <span start="4395" end="4437">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.
</span>
        <span start="5209" end="5267">
Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. </span>
        <span start="7615" end="7716">postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się </span>
        <span start="7728" end="7757">zniesienia języka rosyjskiego</span>
        <span start="7851" end="7853">. </span>
        <span start="7859" end="7891">odmarksizowanie programu studiów</span>
        <span start="7939" end="8054">. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych</span>
        <span start="8137" end="8200">, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.</span>
        <span start="8834" end="8917"> 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. </span>
        <span start="9237" end="9297">12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9875" end="9926">
Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10612" end="10690">po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie.</span>
        <span start="10829" end="10830"> </span>
        <span start="10958" end="11059">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
</span>
        <span start="11077" end="11142">powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. </span>
        <span start="12260" end="12293">Istnienie NZS mało kto zauważał. </span>
        <span start="12843" end="12979">10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. </span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="15611" end="15612"> </span>
        <span start="16263" end="16293">Wieczorem tego samego dnia NZS</span>
        <span start="16318" end="16336"> wyszło na ulice. </span>
        <span start="16801" end="16821">zomowcy zaatakowali.</span>
        <span start="17052" end="17223">Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. </span>
        <span start="17806" end="17862">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. </span>
        <span start="17914" end="17963">Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. </span>
        <span start="18419" end="18485">w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. </span>
        <span start="18600" end="18680">Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989</span>
        <span start="18738" end="18753"> Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18810">zarejestrował NZS.
</span>
        <span start="18819" end="18866">prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS</span>
        <span start="18921" end="18936"> wycofała się. </span>
        <span start="19763" end="19811">
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną</span>
        <span start="19950" end="19951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia.  W szczytowym okresie NZS miało 80 tysięcy członków. 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. 2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.
organizacje rozwijały się spontanicznie, każda na swojej uczelni lub w swoim mieście, bez centralnej czapy.
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. W styczniu 1981 r. wybuchł strajk na Uniwersytecie Łódzkim. 
Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.

Studenci negocjowali z samym ministrem nauki. 
Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. 
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. 
 NZS działało na wariackich papierach.
 postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się zniesienia języka rosyjskiego. odmarksizowanie programu studiów. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.
 Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. 
Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. 12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach. wybuchł strajk w Wyższej Oficerskiej Szkole Pożarnictwa. Szkoła została rozwiązana. OMO brutalnie rozbiło strajk. Studentów poparła "Solidarność" i Rada Rektorów.
13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.
Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. 
Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była liberalna. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. 
Istnienie NZS mało kto zauważał. ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani za ciało obce, które nie wiadomo, skąd się wzięło.
 obawy były uzasadnione tylko częściowo.
10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki.
W krajówce od początku były konflikty. Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S". Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.to był wielki sukces. 18 lutego 1988, odbył się mały wiec. Przyszło kilkaset osób.Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca".  Rektor prof. Grzegorz Białkowski, przychylny NZS, uprzedzony o zamiarze ujawnienia się, ogłosił 8 marca godziny rektorskie. Wieczorem tego samego dnia NZS wyszło na ulice. zomowcy zaatakowali.
Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach.  4 i 5 maja 1988 strajkowali na Uniwersytecie Warszawskim ci, dla których wydarzenia z 1980 roku czy stan wojenny to były wspomnienia z końca podstawówki lub początku szkoły średniej.
Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.

 Ludzie NZS rozchodzą się w różne miejsca.
w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989 Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.
prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS wycofała się. 
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1307" end="1328"> W szczytowym okresie</span>
        <span start="1345" end="1376"> NZS miało 80 tysięcy członków.</span>
        <span start="1437" end="1597"> 27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę swoich postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. </span>
        <span start="1612" end="1732">2 września powołano Tymczasowy Komitet Założycielski Niezależnego Zrzeszenia Studentów Polskich Uniwersytetu Gdańskiego.</span>
        <span start="2016" end="2017">
</span>
        <span start="2307" end="2414">organizacje rozwijały się spontanicznie, każda na swojej uczelni lub w swoim mieście, bez centralnej czapy.</span>
        <span start="3506" end="3579">
Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. </span>
        <span start="3811" end="3871">W styczniu 1981 r. wybuchł strajk na Uniwersytecie Łódzkim. </span>
        <span start="4394" end="4437">
Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.
</span>
        <span start="4742" end="4787">
Studenci negocjowali z samym ministrem nauki</span>
        <span start="4804" end="4806">. </span>
        <span start="5209" end="5267">
Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. </span>
        <span start="5682" end="5819">
Pierwszy Zjazd NZS odbył się w kwietniu 1981 r. w Krakowie. Powołano władze zrzeszenia. Pierwszym przewodniczącym został Jarosław Guzy. </span>
        <span start="7070" end="7071">
</span>
        <span start="7079" end="7117"> NZS działało na wariackich papierach.</span>
        <span start="7515" end="7516">
</span>
        <span start="7614" end="7716"> postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Powszechnie domagano się </span>
        <span start="7728" end="7757">zniesienia języka rosyjskiego</span>
        <span start="7851" end="7853">. </span>
        <span start="7859" end="7891">odmarksizowanie programu studiów</span>
        <span start="7939" end="8054">. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych</span>
        <span start="8137" end="8200">, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.</span>
        <span start="8326" end="8327">
</span>
        <span start="8350" end="8439"> Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. </span>
        <span start="8757" end="8917">
Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. </span>
        <span start="9237" end="9396">12 listopada NZS ogłosiło ogólnopolski strajk ostrzegawczy. Trzy dni później zaapelowało o rozpoczęcie strajków okupacyjnych we wszystkich wyższych uczelniach.</span>
        <span start="9418" end="9476"> wybuchł strajk w Wyższej Oficerskiej Szkole Pożarnictwa. </span>
        <span start="9564" end="9571">Szkoła </span>
        <span start="9620" end="9640">została rozwiązana. </span>
        <span start="9651" end="9729">OMO brutalnie rozbiło strajk. Studentów poparła "Solidarność" i Rada Rektorów.</span>
        <span start="9730" end="9874">
13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9875" end="9926">
Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10456" end="10504">
Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była </span>
        <span start="10516" end="10527">liberalna. </span>
        <span start="10596" end="10691">W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. </span>
        <span start="10763" end="10830">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. </span>
        <span start="10958" end="11059">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
</span>
        <span start="11077" end="11142">powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. </span>
        <span start="11373" end="11374">
</span>
        <span start="12260" end="12293">Istnienie NZS mało kto zauważał. </span>
        <span start="12509" end="12564">ludzie zaangażowani w NZS mieli obawy, czy w przypadku </span>
        <span start="12576" end="12629">decyzji o wyjściu na powierzchnię nie zostaną uznani </span>
        <span start="12703" end="12754">za ciało obce, które nie wiadomo, skąd się wzięło.
</span>
        <span start="12788" end="12828"> obawy były uzasadnione tylko częściowo.</span>
        <span start="12842" end="13058">
10 stycznia 1987 roku w Warszawie, w Akademiku Politechniki Warszawskiej przy placu Narutowicza, doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. </span>
        <span start="13396" end="13491">NZS uczelni warszawskich założyło wkrótce Unię NZS Warszawa, która przyłączyła się do krajówki.</span>
        <span start="13492" end="13532">
W krajówce od początku były konflikty. </span>
        <span start="13741" end="13862">Na przełomie 1987 i 1988 roku podziemne komisje zakładowe NSZZ "S" zaczęły tworzyć jawne komitety założycielskie NSZZ "S"</span>
        <span start="13900" end="13938">. Ludzie z NZS podchwycili ten pomysł.</span>
        <span start="14468" end="14488">to był wielki sukces</span>
        <span start="14511" end="14513">. </span>
        <span start="15344" end="15379">18 lutego 1988, odbył się mały wiec</span>
        <span start="15415" end="15440">. Przyszło kilkaset osób.</span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="15611" end="15736"> Rektor prof. Grzegorz Białkowski, przychylny NZS, uprzedzony o zamiarze ujawnienia się, ogłosił 8 marca godziny rektorskie. </span>
        <span start="16263" end="16293">Wieczorem tego samego dnia NZS</span>
        <span start="16318" end="16336"> wyszło na ulice. </span>
        <span start="16801" end="16821">zomowcy zaatakowali.</span>
        <span start="17051" end="17223">
Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do pierwszych od kilku lat strajków solidarnościowych na kilku uczelniach. </span>
        <span start="17307" end="17323"> 4 i 5 maja 1988</span>
        <span start="17324" end="17325"> </span>
        <span start="17356" end="17522">strajkowali na Uniwersytecie Warszawskim ci, dla których wydarzenia z 1980 roku czy stan wojenny to były wspomnienia z końca podstawówki lub początku szkoły średniej.</span>
        <span start="17805" end="17862">
Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. </span>
        <span start="17914" end="17966">Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS</span>
        <span start="17979" end="18049"> decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.
</span>
        <span start="18143" end="18144">
</span>
        <span start="18263" end="18304"> Ludzie NZS rozchodzą się w różne miejsca</span>
        <span start="18405" end="18407">.
</span>
        <span start="18419" end="18485">w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. </span>
        <span start="18600" end="18680">Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989</span>
        <span start="18738" end="18753"> Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18810">zarejestrował NZS.
</span>
        <span start="18819" end="18866">prawie cała ekipa, która wywalczyła od nowa NZS</span>
        <span start="18921" end="18936"> wycofała się. </span>
        <span start="19763" end="19811">
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną</span>
        <span start="19950" end="19951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia.  27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listępostulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. 

Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. domagano się zniesienia języka rosyjskiego. odmarksizowanie programu studiów. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS. po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało coś robić jawnie.
powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do strajków solidarnościowych na kilku uczelniach.w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Wywołuje to strajki na uczelniach. 23 września 1989 Sąd Najwyższy zarejestrował NZS.
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1307" end="1308"> </span>
        <span start="1438" end="1493">27 sierpnia 1980 roku studenci z Gdańska ogłosili listę</span>
        <span start="1501" end="1597">postulatów, wśród których znajdowało się żądanie powołania niezależnej organizacji studenckiej. </span>
        <span start="4436" end="4437">
</span>
        <span start="5209" end="5267">
Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. </span>
        <span start="7703" end="7716">domagano się </span>
        <span start="7728" end="7757">zniesienia języka rosyjskiego</span>
        <span start="7851" end="7853">. </span>
        <span start="7859" end="7891">odmarksizowanie programu studiów</span>
        <span start="7939" end="8054">. Były postulaty ogólnospołeczne: zaprzestanie represji za działalność opozycyjną, uwolnienie więźniów politycznych</span>
        <span start="8137" end="8200">, zniesienie cenzury, zniesienie ograniczeń w podróżowaniu itd.</span>
        <span start="8834" end="8835"> </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9925" end="9926"> </span>
        <span start="10612" end="10667">po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało </span>
        <span start="10673" end="10690">coś robić jawnie.</span>
        <span start="11058" end="11059">
</span>
        <span start="11077" end="11142">powstawało drugie NZS, mało przypominające to z lat 1980 - 1981. </span>
        <span start="17052" end="17151">Protesty robotników w kwietniu i w maju1988 roku w Nowej Hucie i Stoczni Gdańskiej doprowadziły do </span>
        <span start="17175" end="17222">strajków solidarnościowych na kilku uczelniach.</span>
        <span start="18419" end="18485">w maju, Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. </span>
        <span start="18600" end="18623">Wywołuje to strajki na </span>
        <span start="18632" end="18642">uczelniach</span>
        <span start="18650" end="18652">. </span>
        <span start="18664" end="18680">23 września 1989</span>
        <span start="18738" end="18753"> Sąd Najwyższy </span>
        <span start="18791" end="18809">zarejestrował NZS.</span>
        <span start="19763" end="19811">
NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną</span>
        <span start="19950" end="19951">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Część organizacji nie chciała rezygnować z autonomii. Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. nie opracowano szczegółowego programu. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
 doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS, mimo wahań, decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje. Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1308" end="1376">W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.</span>
        <span start="2143" end="2219">19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie</span>
        <span start="2220" end="2221"> </span>
        <span start="2231" end="2293">przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="2452" end="2482">Część organizacji nie chciała </span>
        <span start="2494" end="2518">rezygnować z autonomii. </span>
        <span start="3065" end="3117">Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. </span>
        <span start="3142" end="3224">strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. </span>
        <span start="7528" end="7565">nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7691">. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="8758" end="8917">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="9926">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. </span>
        <span start="10763" end="10956">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. </span>
        <span start="10958" end="11059">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
</span>
        <span start="12939" end="13058"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. </span>
        <span start="15334" end="15440">Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.</span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16263" end="16336">Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. </span>
        <span start="17806" end="18048">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS, mimo wahań, decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.</span>
        <span start="18651" end="18809"> Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
        <span start="19764" end="19951">NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.
19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Część organizacji nie chciała rezygnować z autonomii. Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. Wtedy młoda organizacja starła się z SZSP (Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich) - organizacją oficjalną, bogatą, stanowiącą naturalny szczebel w peerelowskich karierach. Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.- Chociaż za władzą stał cały aparat propagandowy, czuliśmy poparcie społeczne. Studenci negocjowali z samym ministrem nauki Januszem Górskim. Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym a narodowym .Poza tym NZS działało na wariackich papierach.Przyjęto uchwałę, że władze NZS pracują społecznie. Nowy przewodniczący wziął urlop dziekański i przeniósł się do Warszawy.
Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. Oprócz tego wszystkiego Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. Był to protest przeciwko wyborowi na kolejną kadencję skompromitowanego rektora prof. Michała Hebdy. Na wiecach krzyczano wtedy "Wyhebdalaj!".
Pojawiają się opinie, że strajk był ewidentną prowokacją władz. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Jarosław Guzy przesiedział ponad rok. Aresztowano również Agnieszkę Romaszewską, członkinię Komisji Rewizyjnej Zrzeszenia.- Występowaliśmy do władz więziennych o zgodę na ślub, ale nam odmówiono. Pobraliśmy się 26 maja 1982 r., podczas mojej przepustki - wspomina Guzy.Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. W większości ośrodków ludzie z NZS zaangażowali się w prace samorządu.
Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
 doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.
Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. Dali tego wieczoru popis brutalności.
Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS, mimo wahań, decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.
 Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Spotyka się to z oburzeniem; przecież jest po Okrągłym Stole, kończy się kampania przed wyborami parlamentarnymi.
Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1308" end="1376">W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.</span>
        <span start="1732" end="1733">
</span>
        <span start="2143" end="2219">19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie</span>
        <span start="2220" end="2221"> </span>
        <span start="2231" end="2293">przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="2452" end="2482">Część organizacji nie chciała </span>
        <span start="2494" end="2518">rezygnować z autonomii. </span>
        <span start="3065" end="3117">Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. </span>
        <span start="3142" end="3403">strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. Wtedy młoda organizacja starła się z SZSP (Socjalistycznym Związkiem Studentów Polskich) - organizacją oficjalną, bogatą, stanowiącą naturalny szczebel w peerelowskich karierach. </span>
        <span start="3507" end="3579">Strajk łódzki wybuchł, bo władze nie chciały zarejestrować organizacji. </span>
        <span start="4395" end="4436">Protest rozprzestrzenił się na cały kraj.</span>
        <span start="4438" end="4518">- Chociaż za władzą stał cały aparat propagandowy, czuliśmy poparcie społeczne. </span>
        <span start="4743" end="4806">Studenci negocjowali z samym ministrem nauki Januszem Górskim. </span>
        <span start="5210" end="5461">Rejestracja nastąpiła 17 lutego 1981 roku o godz. 22.15. Do dziś ówcześni przywódcy NZS są dumni, że w jego statucie nie znalazł się zapis o kierowniczej roli PZPR - czym wyprzedzili "Solidarność", gdyż ta miała "kierownicę" wpisaną do aneksu statutu.</span>
        <span start="6637" end="6700">Na zjeździe ujawnił się konflikt między środowiskiem lewicowym </span>
        <span start="6727" end="6739">a narodowym </span>
        <span start="6833" end="6834">.</span>
        <span start="7071" end="7117">Poza tym NZS działało na wariackich papierach.</span>
        <span start="7229" end="7353">Przyjęto uchwałę, że władze NZS pracują społecznie. Nowy przewodniczący wziął urlop dziekański i przeniósł się do Warszawy.
</span>
        <span start="7516" end="7565">Na zjeździe nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7691">. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="8327" end="8439">Oprócz tego wszystkiego Zrzeszenie walczyło o byt - przydzielenie lokali, telefonów i pieniędzy na działalność. </span>
        <span start="8758" end="9060">Pod koniec 1981 r. władza zaczęła zaostrzać kurs wobec NZS i "Solidarności". 26 października 1981 r. wybuchł strajk w radomskiej Wyższej Szkole Inżynieryjnej. Był to protest przeciwko wyborowi na kolejną kadencję skompromitowanego rektora prof. Michała Hebdy. Na wiecach krzyczano wtedy "Wyhebdalaj!".
</span>
        <span start="9061" end="9123">Pojawiają się opinie, że strajk był ewidentną prowokacją władz</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="9876" end="10048">Wielu działaczy Zrzeszenia zostało internowanych. Jarosław Guzy przesiedział ponad rok. Aresztowano również Agnieszkę Romaszewską, członkinię Komisji Rewizyjnej Zrzeszenia.</span>
        <span start="10050" end="10197">- Występowaliśmy do władz więziennych o zgodę na ślub, ale nam odmówiono. Pobraliśmy się 26 maja 1982 r., podczas mojej przepustki - wspomina Guzy.</span>
        <span start="10457" end="10762">Ustawa o szkolnictwie wyższym z 1982 roku była zaskakująco liberalna. Znalazły się w niej wszystkie ważne postulaty studentów z 1981 roku. W tej sytuacji, po zdelegalizowaniu NZS, wielu jego członków próbowało nadal coś robić jawnie. W większości ośrodków ludzie z NZS zaangażowali się w prace samorządu.
</span>
        <span start="10763" end="10956">Ale 25 lipca 1985 roku Sejm zmienił ustawę o szkolnictwie wyższym. Jak zwykle decyzje dotyczące studentów, niekorzystne dla nich, podjęto w czasie wakacji, by studenci nie mogli zaprotestować. </span>
        <span start="10958" end="11059">Grupa aktywnych politycznie studentów zaczęła odtwarzać struktury Niezależnego Zrzeszenia Studentów.
</span>
        <span start="12939" end="13058"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. </span>
        <span start="15334" end="15441">Najpierw, 18 lutego 1988, odbył się mały wiec, który można nazwać próbą generalną. Przyszło kilkaset osób.
</span>
        <span start="15442" end="15504">Na 8 marca został zapowiedziany wiec pod hasłem: "NZS wraca". </span>
        <span start="16263" end="16336">Wieczorem tego samego dnia NZS po raz pierwszy od dawna wyszło na ulice. </span>
        <span start="16687" end="16860">Manifestanci ogłosili, że jest to pokojowa manifestacja. Pierwsze rzędy nawet na widok ZOMO usiadły na ulicy. Ale zomowcy zaatakowali. Dali tego wieczoru popis brutalności.
</span>
        <span start="17806" end="18049">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Drogi rozchodzą się w związku z Okrągłym Stołem. NZS, mimo wahań, decyduje się usiąść do rozmów w podstoliku. Ale umowy nie podpisuje.
</span>
        <span start="18426" end="18599"> Sąd Wojewódzki w Warszawie znowu odmawia rejestracji NZS. Spotyka się to z oburzeniem; przecież jest po Okrągłym Stole, kończy się kampania przed wyborami parlamentarnymi.
</span>
        <span start="18600" end="18809">Wywołuje to strajki na ponad 40 uczelniach w kraju. Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
        <span start="19764" end="19951">NZS zaczęło się wikłać w działalność polityczną, przeciągane przez jednych swoich byłych działaczy w stronę Porozumienia Centrum, przez innych w stronę Kongresu Liberalno-Demokratycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. Część organizacji nie chciała rezygnować z autonomii. Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. nie opracowano szczegółowego programu. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. 13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS. doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</body>
      <spans>
        <span start="705" end="751">21 listopada NZS obchodzi 20-lecie istnienia. </span>
        <span start="1308" end="1376">W szczytowym okresie, już w roku 1981 NZS miało 80 tysięcy członków.</span>
        <span start="2143" end="2219">19 października na zjeździe Niezależnych Organizacji Studenckich w Warszawie</span>
        <span start="2220" end="2221"> </span>
        <span start="2231" end="2293">przyjęto statut i wybrano Ogólnopolski Komitet Założycielski. </span>
        <span start="2452" end="2482">Część organizacji nie chciała </span>
        <span start="2494" end="2518">rezygnować z autonomii. </span>
        <span start="3065" end="3117">Kraków "przyłączył się" w czasie strajku łódzkiego. </span>
        <span start="3142" end="3224">strajk ten był drugim po powstaniu OKZ najważniejszym wydarzeniem w dziejach NZS. </span>
        <span start="7528" end="7565">nie opracowano szczegółowego programu</span>
        <span start="7605" end="7691">. Dlatego postulaty Zrzeszenia były dość eklektyczne i różniły się między uczelniami. </span>
        <span start="9731" end="9874">13 grudnia wprowadzono stan wojenny, a 5 stycznia 1982 r. Ministerstwo Nauki, Szkolnictwa Wyższego i Techniki wydaje decyzję o rozwiązaniu NZS.</span>
        <span start="12939" end="13058"> doszło do nieformalnego II Zjazdu NZS. Udało się powołać władze krajowe, reprezentujące 21 wyższych uczelni w Polsce. </span>
        <span start="17806" end="17914">Relacje między NZS a "S" są w tym okresie bardzo dobre. Lech Wałęsa nazywa NZS "studencką »Solidarnością«". </span>
        <span start="18652" end="18809">Ostatecznie 23 września 1989, czyli dopiero po powołaniu rządu Tadeusza Mazowieckiego, Sąd Najwyższy uchylając decyzję Sądu Wojewódzkiego, zarejestrował NZS.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
