<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004280047">
  <date>2000-04-28</date>
  <title>Zarabianie na Szekspirze</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Ewa Turska</authors>
  <body>STRATFORD

Urodziny Człowieka Tysiąclecia - W sobotę wielka parada 

Zarabianie na Szekspirze

Shakespeare Morris Men, czyli przybrani w kolorowe wstążki i dzwoneczki tancerze ludowi podczas ubiegłorocznej parady.  FOT. EWA TURSKA

EWA TURSKA 

ze Stratfordu

Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. 

Stratfordczycy są dość elastyczni - główne uroczystości organizują zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny wówczas aktor szekspirowski, David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy Festiwal Szekspira.

Korowód z ojcem Hamleta

Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. Tego dnia, jak co roku, odświętnie udekorowane stare uliczki Stratfordu zostaną zamknięte dla ruchu samochodowego, by zrobić miejsce dla rozbawionych tłumów. Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego dość zamożnej mieszczańskiej rodziny. Pochowano tu także jego żonę Annę, najstarszą córkę Susannę, jej męża dr. Johna Halla oraz Thomasa Nasha, który ożenił się z wnuczką Szekspira, Anną Hall.

Barwny korowód przebierańców - wśród których znajduje się sam Szekspir i postacie z jego sztuk, a także Królowa Elżbieta I w towarzystwie Sir Waltera Releigha, dam dworu i królewskich błaznów, poprowadzą miejscowa orkiestra dęta i zespół Shakespeare Morris Men, czyli przybrani w kolorowe wstążki i dzwoneczki tancerze ludowi z piszczałkami i pałkami. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. Jej laureatami są m.in. aktorzy Dame Peggy Ascroft i Sir Ian McKellen. Wieczorem zaś ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon, inni szczęśliwcy wybiorą się na charytatywny bal kostiumowy, reszta bawić się będzie pod gołym niebem na różnych imprezach ulicznych.

Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii. W ub. roku, na przykład, przyjechała tu grupa z Ueno - miasta, skąd pochodzi najsłynniejszy japoński poeta Mastuo Basho (1644-94). Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok. Większość domów na obrzeżach miasta to prywatne pensjonaty typu B&amp;B, oferujące pokój ze śniadaniem. Ich właściciele życzą sobie średnio po 45 funtów (70 dolarów) za noc, czyli dwukrotnie więcej niż w innych angielskich miasteczkach. I wcale nie narzekają na brak klientów. Rzeka obcokrajowców i Brytyjczyków przelewa się uliczkami Stratfordu od rana do wieczora. Jeśli więc chce się w ciszy i skupieniu popatrzeć na dom, w którym urodził się Szekspir, albo posiedzieć przy słynnej fontannie z łabędziami na skwerze przed Royal Shakespeare Theatre, trzeba to zrobić wcześnie rano, najlepiej przed godz. 8.00. W kilka minut później w miasteczku zaczyna się robić zbyt tłoczno.

Kołyska Williama

Rzeczywiście, jest tu co podziwiać. Stratford nad rzeką Avon położony jest w środku rolniczej Anglii. Już w czasach podboju przez Rzymian, a potem Saksonów istniała tu osada przy ruchliwym brodzie. W 1196 r. otrzymała ona pozwolenie na organizowanie jarmarków, rozwijając się stopniowo w zasobną wieś, która w 1553 r. otrzymała prawa samodzielnej gminy. Nazwy ulic nie zmieniły się od XIV w., a kamienny most, po którym dziś odbywa się główny ruch samochodowy przez rzekę Avon, zbudowano niemal pięć wieków temu. Doskonale zachowała się zarówno większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną, jak i szereg innych zabytkowych budowli z czasów elżbietańskich i jakobińskich, wokół których wyrosły później domy z cegły.

Shakespeare Birthplace - czyli dom przy Henley Street, w którym urodził się William - pochodzi albo z końca XV, albo z początku XVI wieku i pozostawał własnością rodziny Szekspirów aż do 1806 r. Niestety, nie przetrwał żaden dokument, stwierdzający datę jego zbudowania. Jest to typowy, bardzo piękny dom z epoki Tudorów, jakich sporo zachowało się w całej Anglii. Drewno bukowe pochodziło z pobliskiego Lasu Arden, a niebiesko-szary kamień z sąsiedniego Wilmcote. Posiadłość składa się z dwóch części - dwupiętrowego domu rodzinnego i sklepu, który należał do ojca Williama.

W pierwszej, wyposażonej w meble z epoki, można oglądać m.in. niski pokój z drewnianymi belkami na bielonych ścianach i nierównym suficie, w którym poeta przyszedł na świat. Obok łóżka stoi urocza drewniana kołyska z pomysłowym daszkiem na zawiasach, ze skromnymi rzeźbieniami po bokach. Kiedy zapomni się na chwilę o drepczących wokół ludziach i uruchomi wyobraźnię, można zobaczyć Mary i Johna Szekspirów i bawiące się wokół ośmioro dziatek. William był ich trzecim dzieckiem i najstarszym synem. W drugiej części tego kompleksu znajduje się muzeum pamiątek po pisarzu - m.in. pierwsze wydania drukiem jego sztuk z 1623 r., jego wczesne portrety i ławka szkolną z King Edward VI Grammar  School. Sielankowego obrazu tego miejsca dopełnia piękny elżbietański ogród z tyłu domu i mnóstwo kwietników od frontu.

Tuż obok mieści się - dość brzydkie, niestety, ale funkcjonalne - Centrum Szekspirowskie z zasobną biblioteką, zbudowane w 1964 r. z okazji 400. rocznicy jego urodzin. Po drugiej zaś stronie uwagę przykuwa zgrabna rzeźba "szlachetnego głupca" - błazna z Szekspirowskich sztuk. Po przeciwnej stronie Henley Street są już tylko kawiarenki, antykwariaty i sklepy z pamiątkami.

I tak jest przy każdym zabytku. Bez względu na to, czy będzie to ostatni dom Szekspira przy Chapel Street (tzw. New Place), gdzie mieszkał od 1579 r. aż do śmierci w 1616 r., czy sąsiedni Nash's House, który należał do wnuczki poety Elizabeth Hall, czy wreszcie nowa siedziba Royal Shakespeare Theatre, którą zbudowano w 1932 r. po pożarze poprzedniej stałej sceny (1879 r.) sześć lat wcześniej. Choć we wszystkich sklepach - z wyjątkiem może ciekawych i zasobnych w szekspiriana księgarni przy High Street - dominują atrakcyjnie wyeksponowane, ale tandetne pamiątki, w miasteczku widać ogromną dbałość o estetykę. Przyciąga też na tej uliczce autentycznie stara Karczma Garricka i sąsiedni Harvard House, który należał do Katherine Harvard z domu Rogers, matki Johna Harvarda, założyciela słynnego amerykańskiego uniwersytetu. Dom, na którym zwykle wisi flaga amerykańska, został odbudowany w 1596 r. po pożarze i do dziś ma najbardziej ozdobną fasadę w całym mieście.

Chichot pisarza

W Stratfordzie pełno jest skwerów, ogrodów, eleganckich restauracji, kawiarenek i hoteli w stylu Tudorów, jak na przykład słynny Shakespeare Hotel na Chapel Street, w którym korytarze wyglądają co prawda dość banalnie, za to pokoje mają piękne stare wnętrza z epoki elżbietańskiej. Goście są zachwyceni, bo czują się, jakby ich nagle przeniesiono w przeszłość. Jednak prawdziwą perłą Stratfordu jest położony jedną milę od ruchliwego centrum domek żony Szekspira, Anny Hathaway w malowniczej wiosce Shottery. Rzecz w tym, że owa bajkowa długa chata kryta strzechą, o nieregularnych liniach z maleńkimi witrażowymi oknami, która wygląda jak na starej pocztówce, jest prawdziwa. Stoi na dodatek w pięknym ogrodzie, w którym niemal przez cały rok jest zielono i kolorowo. Rodzina zamożnych chłopów Hathawayów mieszkała tu od końca XIV w. W skromnie, ale ze smakiem urządzonych pokojach na dole z kamiennymi podłogami i w sześciu maleńkich sypialniach na górze panuje atmosfera jak w czasach, kiedy 18-letni William zalecał się do znacznie starszej od siebie 26-letniej Anny. Pobrali się w 1582 r. Mieli trójkę dzieci - Susannę i bliźniaki Hamnet i Judith. Anna Hathaway przeżyła poetę o 7 lat.

Pobyt w tym zaiste urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić i dobrze wiedzą, jak wyciągnąć ostatni grosz. Ani się obejrzysz, jak każdego dnia znika kolejne 100 funtów. Jeszcze w latach 30. było to ciche, senne miasteczko, a miejscowa ludność wcale nie była zadowolona, że wybudowano tu nowy, jak na owe czasy bardzo awangardowy, gmach Teatru Szekspirowskiego. Dziś skomercjalizowany Stratford przypomina fabrykę pieniędzy. Dlatego zgadzam się z Sir Peterem Hallem - jednym z pierwszych dyrektorów Royal Shakespeare Company, że wygląda trochę jak "filia Disneylandu". Samemu Szekspirowi to prawdopodobnie nie zaszkodzi. Jego duch tam pozostanie i zawsze będzie się z nas wszystkich życzliwie naśmiewał.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka, by podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętować urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku.
Z okazji milenijnych obchodów i wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia, uroczystości będą trwały od 22 do 30 kwietnia, a główna parada odbędzie się 29 bm.
Barwny korowód przebierańców - wśród których znajdzie się Szekspir i postacie z jego sztuk - tańcząc i śpiewając, przejdzie ulicami miasteczka do miejsc związanych z życiem Szekspira, by złożyć kwiaty na jego grobie.
Wręczana będzie też doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. Wieczorem odbędzie się spektakl "Sen nocy letniej" w Royal Shakespeare Theatre, charytatywny bal kostiumowy i różne imprezy uliczne.
Stratford żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira. Tym razem uroczystości Będą trwały cały tydzień, a parada uliczna odbędzie się w sobotę. uliczki Stratfordu zostaną zamknięte, by zrobić miejsce dla tłumów. Tańcząc przejdą oni główną ulicą miasta, przy której stoi dom, gdzie Szekspir się urodził. procesja uda się do kościoła. złożone zostaną wieńce na grobowcach Szekspira i jego rodziny. Obchody urodzin Szekspira ściągają przybyszów z całego świata. jest tu co podziwiać. zachowała się większość budynków związanych z Szekspirem. dom, w którym urodził się William, Jest to typowy dom z epoki Tudorów. obok mieści się Centrum Szekspirowskie. W Stratfordzie pełno jest skwerów i hoteli w stylu Tudorów. Jednak prawdziwą perłą jest domek żony Szekspira.  W pokojach panuje atmosfera jak w czasach, kiedy William zalecał się do Anny. Pobyt w tym urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="267">Co roku</span>
        <span start="289" end="320"> mieszkańcy Stratford-upon-Avon</span>
        <span start="450" end="543"> świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira</span>
        <span start="615" end="617">. </span>
        <span start="936" end="945">Tym razem</span>
        <span start="976" end="977"> </span>
        <span start="1062" end="1075">uroczystości </span>
        <span start="1105" end="1130">Będą trwały cały tydzień,</span>
        <span start="1152" end="1155"> a </span>
        <span start="1162" end="1198">parada uliczna odbędzie się w sobotę</span>
        <span start="1205" end="1206">.</span>
        <span start="1259" end="1296"> uliczki Stratfordu zostaną zamknięte</span>
        <span start="1320" end="1344">, by zrobić miejsce dla </span>
        <span start="1357" end="1373">tłumów. Tańcząc </span>
        <span start="1385" end="1404">przejdą oni główną </span>
        <span start="1413" end="1425">ulicą miasta</span>
        <span start="1457" end="1471">, przy której </span>
        <span start="1479" end="1495">stoi dom, gdzie </span>
        <span start="1503" end="1525">Szekspir się urodził. </span>
        <span start="1721" end="1741">procesja uda się do </span>
        <span start="1762" end="1770">kościoła</span>
        <span start="1783" end="1785">. </span>
        <span start="1825" end="1847">złożone zostaną wieńce</span>
        <span start="1856" end="1883"> na grobowcach Szekspira i </span>
        <span start="1892" end="1897">jego </span>
        <span start="1926" end="1935">rodziny. </span>
        <span start="2960" end="2976">Obchody urodzin </span>
        <span start="2985" end="3004">Szekspira ściągają </span>
        <span start="3034" end="3060">przybyszów z całego świata</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="4117" end="4139">jest tu co podziwiać. </span>
        <span start="4626" end="4639">zachowała się</span>
        <span start="4647" end="4690"> większość budynków związanych z Szekspirem</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="4862" end="4866"> dom</span>
        <span start="4885" end="4915">, w którym urodził się William</span>
        <span start="4942" end="4943">,</span>
        <span start="5026" end="5027"> </span>
        <span start="5103" end="5117">Jest to typowy</span>
        <span start="5132" end="5152"> dom z epoki Tudorów</span>
        <span start="5195" end="5197">. </span>
        <span start="6224" end="6239">obok mieści się</span>
        <span start="6285" end="6308"> Centrum Szekspirowskie</span>
        <span start="6386" end="6388">. </span>
        <span start="7583" end="7616">W Stratfordzie pełno jest skwerów</span>
        <span start="7662" end="7687"> i hoteli w stylu Tudorów</span>
        <span start="7863" end="7865">. </span>
        <span start="7944" end="7967">Jednak prawdziwą perłą </span>
        <span start="7978" end="7983">jest </span>
        <span start="8025" end="8045">domek żony Szekspira</span>
        <span start="8090" end="8092">. </span>
        <span start="8259" end="8260"> </span>
        <span start="8418" end="8420">W </span>
        <span start="8457" end="8466">pokojach </span>
        <span start="8540" end="8578">panuje atmosfera jak w czasach, kiedy </span>
        <span start="8587" end="8610">William zalecał się do </span>
        <span start="8649" end="8655">Anny. </span>
        <span start="8775" end="8787">Pobyt w tym </span>
        <span start="8794" end="8924">urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić</span>
        <span start="8969" end="8970">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka, by podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętować urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. Pierwszy Festiwal Szekspira zorganizował w 1769 roku słynny wówczas aktor szekspirowski, David Garrick.
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm.
Barwny korowód przebierańców - wśród których znajdzie się sam Szekspir i postacie z jego sztuk - tańcząc i śpiewając, przejdzie ulicami miasteczka do miejsc związanych z życiem Szekspira, by złożyć kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny w krypcie kościoła Holy Trynity. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. Jej laureatami są m.in. aktorzy Dame Peggy Ascroft i Sir Ian McKellen. Wieczorem zaś ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon, inni szczęśliwcy wybiorą się na charytatywny bal kostiumowy, reszta bawić się będzie pod gołym niebem na różnych imprezach ulicznych.
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, jednak Stratford (30 tys. mieszkańców) żyje z przyjezdnych przez okrągły rok. Doskonale zachowała się większość budynków związanych z Szekspirem oraz szereg innych zabytkowych budowli z czasów elżbietańskich i jakobińskich. Prawdziwą perłą Stratfordu jest domek żony Szekspira, Anny Hathaway, położony w malowniczym Shottery. Pobyt w tym urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów uroczystości mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, a parada uliczna odbędzie się w sobotę. Tego dnia uliczki Stratfordu zostaną zamknięte, by zrobić miejsce dla tłumów. Tańcząc przejdą oni główną ulicą miasta, przy której stoi dom, gdzie Szekspir się urodził. procesja uda się do kościoła Holy Trinity. złożone zostaną wieńce na grobowcach Szekspira i jego rodziny. Potem oficjalni goście udadzą się na lunch, podczas którego wręczana jest nagroda Shakespeare Birthday Award. Obchody urodzin Szekspira ściągają przybyszów z całego świata. jest tu co podziwiać. Już w czasach podboju przez Rzymian istniała tu osada. w 1553 r. otrzymała prawa samodzielnej gminy. Doskonale zachowała się większość budynków związanych z Szekspirem. dom, w którym urodził się William - pochodzi albo z końca XV, albo z początku XVI wieku. Jest to typowy dom z epoki Tudorów. Posiadłość składa się z dwóch części - dwupiętrowego domu rodzinnego i sklepu, który należał do ojca.W pierwszej można oglądać  pokój, w którym poeta przyszedł na świat. Sielankowego obrazu tego miejsca dopełnia elżbietański ogród. obok mieści się Centrum Szekspirowskie z zasobną biblioteką. Po drugiej stronie uwagę przykuwa rzeźba "szlachetnego głupca". W Stratfordzie pełno jest skwerów, restauracji i hoteli w stylu Tudorów. Jednak prawdziwą perłą jest domek żony Szekspira, Anny Hathaway. owa bajkowa chata kryta strzechą, z maleńkimi witrażowymi oknami jest prawdziwa. W pokojach panuje atmosfera jak w czasach, kiedy William zalecał się do Anny. Pobyt w tym urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić. skomercjalizowany Stratford przypomina fabrykę pieniędzy. Samemu Szekspirowi to nie zaszkodzi. Jego duch tam pozostanie i będzie się z nas życzliwie naśmiewał.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="267">Co roku</span>
        <span start="289" end="320"> mieszkańcy Stratford-upon-Avon</span>
        <span start="450" end="543"> świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira</span>
        <span start="615" end="617">. </span>
        <span start="936" end="977">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów </span>
        <span start="1062" end="1075">uroczystości </span>
        <span start="1078" end="1130">mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień,</span>
        <span start="1152" end="1155"> a </span>
        <span start="1162" end="1198">parada uliczna odbędzie się w sobotę</span>
        <span start="1205" end="1216">. Tego dnia</span>
        <span start="1259" end="1296"> uliczki Stratfordu zostaną zamknięte</span>
        <span start="1320" end="1344">, by zrobić miejsce dla </span>
        <span start="1357" end="1373">tłumów. Tańcząc </span>
        <span start="1385" end="1404">przejdą oni główną </span>
        <span start="1413" end="1425">ulicą miasta</span>
        <span start="1457" end="1471">, przy której </span>
        <span start="1479" end="1495">stoi dom, gdzie </span>
        <span start="1503" end="1525">Szekspir się urodził. </span>
        <span start="1721" end="1741">procesja uda się do </span>
        <span start="1762" end="1785">kościoła Holy Trinity. </span>
        <span start="1825" end="1847">złożone zostaną wieńce</span>
        <span start="1856" end="1883"> na grobowcach Szekspira i </span>
        <span start="1892" end="1897">jego </span>
        <span start="1926" end="1935">rodziny. </span>
        <span start="2443" end="2480">Potem oficjalni goście udadzą się na </span>
        <span start="2490" end="2527">lunch, podczas którego wręczana jest </span>
        <span start="2536" end="2570">nagroda Shakespeare Birthday Award</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="2960" end="2976">Obchody urodzin </span>
        <span start="2985" end="3004">Szekspira ściągają </span>
        <span start="3034" end="3060">przybyszów z całego świata</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="4117" end="4139">jest tu co podziwiać. </span>
        <span start="4205" end="4240">Już w czasach podboju przez Rzymian</span>
        <span start="4258" end="4276"> istniała tu osada</span>
        <span start="4299" end="4301">. </span>
        <span start="4411" end="4457">w 1553 r. otrzymała prawa samodzielnej gminy. </span>
        <span start="4616" end="4639">Doskonale zachowała się</span>
        <span start="4647" end="4690"> większość budynków związanych z Szekspirem</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="4862" end="4866"> dom</span>
        <span start="4885" end="4969">, w którym urodził się William - pochodzi albo z końca XV, albo z początku XVI wieku</span>
        <span start="5025" end="5027">. </span>
        <span start="5103" end="5117">Jest to typowy</span>
        <span start="5132" end="5152"> dom z epoki Tudorów</span>
        <span start="5195" end="5197">. </span>
        <span start="5297" end="5397">Posiadłość składa się z dwóch części - dwupiętrowego domu rodzinnego i sklepu, który należał do ojca</span>
        <span start="5406" end="5407">.</span>
        <span start="5409" end="5420">W pierwszej</span>
        <span start="5450" end="5465"> można oglądać </span>
        <span start="5476" end="5482"> pokój</span>
        <span start="5546" end="5583">, w którym poeta przyszedł na świat. </span>
        <span start="6107" end="6149">Sielankowego obrazu tego miejsca dopełnia </span>
        <span start="6156" end="6174">elżbietański ogród</span>
        <span start="6217" end="6218">.</span>
        <span start="6223" end="6239"> obok mieści się</span>
        <span start="6285" end="6329"> Centrum Szekspirowskie z zasobną biblioteką</span>
        <span start="6386" end="6399">. Po drugiej </span>
        <span start="6403" end="6426">stronie uwagę przykuwa </span>
        <span start="6434" end="6462">rzeźba "szlachetnego głupca"</span>
        <span start="6495" end="6497">. </span>
        <span start="7583" end="7618">W Stratfordzie pełno jest skwerów, </span>
        <span start="7639" end="7650">restauracji</span>
        <span start="7662" end="7687"> i hoteli w stylu Tudorów</span>
        <span start="7863" end="7865">. </span>
        <span start="7944" end="7967">Jednak prawdziwą perłą </span>
        <span start="7978" end="7983">jest </span>
        <span start="8025" end="8060">domek żony Szekspira, Anny Hathaway</span>
        <span start="8090" end="8092">. </span>
        <span start="8108" end="8120">owa bajkowa </span>
        <span start="8126" end="8147">chata kryta strzechą,</span>
        <span start="8172" end="8203"> z maleńkimi witrażowymi oknami</span>
        <span start="8243" end="8260"> jest prawdziwa. </span>
        <span start="8418" end="8420">W </span>
        <span start="8457" end="8466">pokojach </span>
        <span start="8540" end="8578">panuje atmosfera jak w czasach, kiedy </span>
        <span start="8587" end="8610">William zalecał się do </span>
        <span start="8649" end="8655">Anny. </span>
        <span start="8775" end="8787">Pobyt w tym </span>
        <span start="8794" end="8924">urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić</span>
        <span start="8969" end="8971">. </span>
        <span start="9230" end="9288">skomercjalizowany Stratford przypomina fabrykę pieniędzy. </span>
        <span start="9432" end="9454">Samemu Szekspirowi to </span>
        <span start="9469" end="9511">nie zaszkodzi. Jego duch tam pozostanie i </span>
        <span start="9518" end="9535">będzie się z nas </span>
        <span start="9546" end="9566">życzliwie naśmiewał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka, by podczas barwnej i głośnej parady świętować urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku.
Z okazji wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia, uroczystości będą trwały tydzień (22-30 kwietnia). Główna parada odbędzie się 29 bm.
Wręczana będzie też doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, odbędą się imprezy towarzyszące.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Co roku mieszkańcy Stratford-upon-Avon świętują urodziny poety i dramaturga Williama Szekspira. uroczystości Będą trwały cały tydzień, a parada uliczna odbędzie się w sobotę. uliczki zostaną zamknięte, by zrobić miejsce dla tłumów. przejdą oni ulicą, przy której stoi dom, gdzie Szekspir się urodził. Obchody urodzin Szekspira ściągają przybyszów z całego świata. jest co podziwiać. zachowała się większość budynków związanych z Szekspirem. prawdziwą perłą jest domek żony Szekspira. Pobyt w tym urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="267">Co roku</span>
        <span start="289" end="320"> mieszkańcy Stratford-upon-Avon</span>
        <span start="450" end="469"> świętują urodziny </span>
        <span start="506" end="543">poety i dramaturga Williama Szekspira</span>
        <span start="615" end="617">. </span>
        <span start="1062" end="1075">uroczystości </span>
        <span start="1105" end="1130">Będą trwały cały tydzień,</span>
        <span start="1152" end="1155"> a </span>
        <span start="1162" end="1198">parada uliczna odbędzie się w sobotę</span>
        <span start="1205" end="1206">.</span>
        <span start="1259" end="1268"> uliczki </span>
        <span start="1279" end="1296">zostaną zamknięte</span>
        <span start="1320" end="1344">, by zrobić miejsce dla </span>
        <span start="1357" end="1365">tłumów. </span>
        <span start="1385" end="1397">przejdą oni </span>
        <span start="1413" end="1418">ulicą</span>
        <span start="1457" end="1471">, przy której </span>
        <span start="1479" end="1495">stoi dom, gdzie </span>
        <span start="1503" end="1525">Szekspir się urodził. </span>
        <span start="2960" end="2976">Obchody urodzin </span>
        <span start="2985" end="3004">Szekspira ściągają </span>
        <span start="3034" end="3060">przybyszów z całego świata</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="4117" end="4122">jest </span>
        <span start="4125" end="4139">co podziwiać. </span>
        <span start="4626" end="4639">zachowała się</span>
        <span start="4647" end="4690"> większość budynków związanych z Szekspirem</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="4862" end="4863"> </span>
        <span start="7951" end="7967">prawdziwą perłą </span>
        <span start="7978" end="7983">jest </span>
        <span start="8025" end="8045">domek żony Szekspira</span>
        <span start="8090" end="8092">. </span>
        <span start="8775" end="8787">Pobyt w tym </span>
        <span start="8794" end="8863">urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Co roku 23 kwietnia mieszkańcy miasteczka Stratford-upon-Avon organizują barwną i głośną paradę z okazji urodzin swojego najsłynniejszego obywatela – poety i dramaturga Williama Szekspira. Z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia - tym razem uroczystości te mają szczególny charakter i potrwają tydzień. Główna parada odbędzie się w sobotę, przez zamknięte dla ruchu samochodowego ulice przetoczą się jej uczestnicy, aby zatrzymać się przed wciąż istniejącym domem, w którym urodził się Szekspir.
Ten dom i położony jedną milę od ruchliwego centrum domek żony Szekspira to główne atrakcje Stratford. Turyści ściągają tutaj przez cały rok, nie tylko z okazji urodzin pisarza, przechadzają się szlakiem miejsc, w których przebywał William, odwiedzają zadbane parki i ogrody, stołują się w restauracjach i kawiarniach, gdzie zostawiają ogromne pieniądze. Poczuć prawdziwą szekspirowską atmosferę mogą jednak jedynie tam, we wnętrzach, w których bywał sam Szekspir.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. 
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. 
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii. Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="617">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="618" end="619">
</span>
        <span start="936" end="1207">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. </span>
        <span start="2959" end="3079">
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii. </span>
        <span start="3210" end="3408">Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>23 kwietnia 1564 roku w Stratford-upon-Avon urodził się poeta i dramaturg William Szekspir. Co roku mieszkańcy miasteczka organizują barwną i głośną paradę z okazji urodzin swojego najsłynniejszego obywatela.
Z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia - tym razem uroczystości te mają szczególny charakter i potrwają tydzień. Główna parada odbędzie się w sobotę, przez zamknięte dla ruchu samochodowego ulice przetoczy się parada, aby zatrzymać się przed wciąż istniejącym domem, w którym urodził się Szekspir. Później uczestnicy wyruszą szlakiem innych znaczących miejsc, w których za życia przebywał dramaturg. Na koniec procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego mieszczańskiej rodziny.
Same obchody przyciągną do miasteczka dziesiątki tysięcy turystów, ale w ciągu roku również ich w Stafford nie brakuje. Miasteczko ma niecałe 30 tysięcy stałych mieszkańców, ale o każdej porze dnia po ulicach przechadzają się turyści: siadają przy słynnej fontannie z łabędziami na skwerze Royal Shakespeare, odwiedzają skwery, ogrody, eleganckie restauracje, kawiarenki i hotele w stylu Tudorów. Miasto żyje z turystyki, ale nie jest zalane tandetą, zauważalna jest ogromna dbałość o estetykę.
W mieście można podziwiać szereg innych zabytkowych budowli z czasów elżbietańskich i jakobińskich, ale głównymi atrakcjami są Shakespeare Birthplace - czyli dom przy Henley Street, w którym urodził się William i położony jedną milę od ruchliwego centrum domek żony Szekspira, Anny Hathaway w malowniczej wiosce Shottery. Przyjemność z pobytu w tych malowniczych okolicach psuje fakt, że Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić, bo dobrze wiedzą, że turyści za magiczne chwile z duchem Szekspira są w stanie wydać duże pieniądze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. 
Stratfordczycy są dość elastyczni - główne uroczystości organizują zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny wówczas aktor szekspirowski, David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy Festiwal Szekspira.
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. Tego dnia, jak co roku, odświętnie udekorowane stare uliczki Stratfordu zostaną zamknięte dla ruchu samochodowego, by zrobić miejsce dla rozbawionych tłumów. Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego dość zamożnej mieszczańskiej rodziny. 
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii. Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="617">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="618" end="909">
Stratfordczycy są dość elastyczni - główne uroczystości organizują zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny wówczas aktor szekspirowski, David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy Festiwal Szekspira.</span>
        <span start="935" end="1935">
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. Tego dnia, jak co roku, odświętnie udekorowane stare uliczki Stratfordu zostaną zamknięte dla ruchu samochodowego, by zrobić miejsce dla rozbawionych tłumów. Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego dość zamożnej mieszczańskiej rodziny. </span>
        <span start="2959" end="3079">
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii. </span>
        <span start="3210" end="3408">Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W rocznicę urodzin poety i dramaturga Williama Szekspira w miasteczku, z którego pochodzi - Stratford-upon-Avon, mieszkańcy co roku organizują barwną i głośną paradę.Ściągają na nią tysiące turystów, choć i tak przez cały rok nie brakuje ich w miasteczku. Przyciąga ich niesamowita atmosfera miasta, w którym każdy zabytek związany z Szekspirem (m. in. dom przy Henley Street, w którym się urodził) jest zadbany i utrzymany w duchu jego epoki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="617">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="936" end="1104">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W tym roku uroczystości w Stattford-upon-Avon, podaczas których świętuje się rocznicę urodzin Williama Szekspira, będą miały szczególny charakter z powodu milenijnych obchodów. Centralnym wydarzeniem będzie parada uliczna, w której obok miejsc związanych z życiem poety przejdą mieszkańcy miasteczka przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej. Następnie zostanie wręczona nagroda za zasługi w promocji twórczości Szekspira, a wieczorem zostanie wystawiony "Sen nocy letniej" i odbędą się różne zabawy na ulicach miasta.

Stattford jest zawsze pełne turystów. Nie zniechęcają ich wygórowane ceny w lokalnych pensjonatach. Rzeczywiście jest co podziwiać. Doskonale zachowały się budynki związane z rodziną Szekspirów, m.in. dom, w którym dramaturg przyszedł na świat, i inne budowle z czasów elżbietańskich i jakobińskich. Prawdziwą perłą jest położony niedaleko Stattford domek żony Szekspira. Jest to bajkowa chata kryta strzechą z maleńkimi witrażowymi oknami.

Dużym minusem Stattford jest jego komercjalizacja. Za wszystko trzeba tutaj słono płacić. Jednak samemu Szekspirowi to prawdopodobnie nie zaszkodzi. Jego duch i tak tam pozostanie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm.Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="617">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="936" end="1206">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm.</span>
        <span start="1365" end="1784">Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W tym roku kwietniowe uroczystości w Stattford-upon-Avon, podaczas których świętuje się rocznicę urodzin poety i dramaturga - Williama Szekspira, będą miały szczególny charakter z powodu milenijnych obchodów. Centralnym wydarzeniem będzie parada uliczna, w której przejdą mieszkańcy miasteczka przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej.Tańcząc i śpiewając przejdą obok miejsc związanych z życiem Szekspira i złożą kwiaty na jego grobowcu. Po paradzie wręczona zostanie nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. Wieczorem Royal Shakespeare Theatre wystawi "Sen nocy letniej", odbędą się też różne zabawy na ulicach miasta.

Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, ale i tak pełno tu turystów przez cały rok. Wielu mieszkańców miasteczka założyło prywatne pensjonaty typu B&amp;B. Ich właściciele życzą sobie dwukrotnie więcej niż w innych angielskich miasteczkach. I wcale nie narzekają na brak klientów. Rzeczywiście, jest tu co podziwiać. Doskonale zachowała się zarówno większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną, jak i zabytkowe budowle z czasów elżbietańskich i jakobińskich. Dom, w którym urodził się Szekspir, to typowy, piękny budynek z epoki Tudorów, zbudowany z drewna bukowego i niebiesko-szarego kamienia. W środku można oglądać pokój, w którym Szekspir przyszedł na świat. Tuż obok mieści się Centrum Szekspirowskie z zasobną biblioteką. Obok uwagę przykuwa zgrabna rzeźba "szlachetnego głupca" - błazna z Szekspirowskich sztuk.

W Stratfordzie pełno jest skwerów, ogrodów, restauracji i hoteli w stylu Tudorów. Prawdziwą perłą jest położony niedaleko miasteczka domek żony Szekspira, Anny Hathaway. Jest to bajkowa chata kryta strzechą z maleńkimi witrażowymi oknami. W skromnie urządzonych pokojach panuje atmosfera jak w czasach, kiedy William zalecał się do Anny.

Pobyt w tym urzekającym miasteczku psuje banalna konieczność wydawania pieniędzy. Stratfordczycy każą sobie za wszystko słono płacić i skomercjalizowane Stattford przypomina fabrykę pieniędzy. Samemu Szekspirowi to prawdopodobnie nie zaszkodzi. Jego duch tam pozostanie i zawsze będzie się z nas życzliwie naśmiewał.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. 
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm.Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego dość zamożnej mieszczańskiej rodziny.Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii.Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.Rzeczywiście, jest tu co podziwiać.Shakespeare Birthplace - czyli dom przy Henley Street, w którym urodził się William - pochodzi albo z końca XV, albo z początku XVI wieku i pozostawał własnością rodziny Szekspirów aż do 1806 r. Niestety, nie przetrwał żaden dokument, stwierdzający datę jego zbudowania. Jest to typowy, bardzo piękny dom z epoki Tudorów, jakich sporo zachowało się w całej Anglii. Drewno bukowe pochodziło z pobliskiego Lasu Arden, a niebiesko-szary kamień z sąsiedniego Wilmcote. Posiadłość składa się z dwóch części - dwupiętrowego domu rodzinnego i sklepu, który należał do ojca Williama.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="618">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. 
</span>
        <span start="936" end="1206">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm.</span>
        <span start="1365" end="1934">Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego dość zamożnej mieszczańskiej rodziny.</span>
        <span start="2960" end="3078">Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają oczywiście dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata, nawet z Japonii.</span>
        <span start="3210" end="3408">Jeśli ktokolwiek sądziłby, że po wyjeździe kwietniowych gości miasteczko pustoszeje, jest w błędzie. Stratford, który nie ma nawet 30 tys. stałych mieszkańców, żyje z przyjezdnych przez okrągły rok.</span>
        <span start="4103" end="4138">Rzeczywiście, jest tu co podziwiać.</span>
        <span start="4832" end="5407">Shakespeare Birthplace - czyli dom przy Henley Street, w którym urodził się William - pochodzi albo z końca XV, albo z początku XVI wieku i pozostawał własnością rodziny Szekspirów aż do 1806 r. Niestety, nie przetrwał żaden dokument, stwierdzający datę jego zbudowania. Jest to typowy, bardzo piękny dom z epoki Tudorów, jakich sporo zachowało się w całej Anglii. Drewno bukowe pochodziło z pobliskiego Lasu Arden, a niebiesko-szary kamień z sąsiedniego Wilmcote. Posiadłość składa się z dwóch części - dwupiętrowego domu rodzinnego i sklepu, który należał do ojca Williama.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Angielskie miasteczko Stattford-upon-Avon wkrótce będzie świętowało kolejną rocznicę urodzin Williama Szekspira. Centralnym wydarzeniem będzie parada uliczna, w której przejdą mieszkańcy miasteczka przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej. W miasteczku, przyciągającym licznych turystów, jest co podziwiać. Doskonale zachowały się budynki związane z Szekspirem, m.in. dom jego narodzin, i inne budowle z czasów elżbietańskich i jakobińskich. Prawdziwą perłą jest domek żony Szekspira. Jedynym minusem miasteczka jest jego komercjalizacja. Za wszystko tutaj trzeba słono zapłacić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="617">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice tego uroczego miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza - 23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="936" end="1104">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Pod koniec kwietnia mieszkańcy Stratford świętują urodziny Williana Szekspira. Jak co roku główna parada przejdzie uliczkami miasta obok miejsc związanych z życiem Szekspira. Podczas lunchu dla oficjalnych gości wręczona zostanie nagroda przyznawana za promocję twórczości Szekspira. Wieczorem niektórzy obejrzą "Sen nocy letniej" w Teatrze Szekspirowskim, inni pójdą na bal kostiumowy. 
Stratford tętni życiem przez cały rok. Zachowało się tu wiele budynków i zabytków z epoki elżbietańskiej. Dwupiętrowy dom urodzenia poety oraz sklep jego ojca pochodzą z przełomu XV i XVI w. Na posesji mieści się muzeum pamiątek po Szekspirze i piękny ogród. Obok posiadłości - Centrum Szekspirowskie. Mieszkańcy miasteczka dbają o estetykę, stare domy mają ozdobne fasady, pełno tu ogrodów, skwerów, elegenckich restauracji w stylu Tudorów. Perłą Stratford jest domek żony Szekspira, Anny Hathaway. Za wszystkie atrakcje trzeba słono zapłacić. Ciche w latach 30. miasteczko przerodziło się w skomercjonalizowaną fabrykę pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon wylegają na ulice miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów uroczystości mają szczególny charakter. główna parada uliczna odbędzie się w sobotę. Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i jego odziny. Wieczorem ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="320">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon</span>
        <span start="364" end="383"> wylegają na ulice </span>
        <span start="397" end="506">miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - </span>
        <span start="525" end="570">Williama Szekspira, który przyszedł na świat </span>
        <span start="594" end="617">23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="936" end="977">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów </span>
        <span start="1062" end="1075">uroczystości </span>
        <span start="1078" end="1105">mają szczególny charakter. </span>
        <span start="1155" end="1198">główna parada uliczna odbędzie się w sobotę</span>
        <span start="1205" end="1207">. </span>
        <span start="1365" end="1539">Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając </span>
        <span start="1575" end="1801">New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie </span>
        <span start="1825" end="1883">złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i </span>
        <span start="1892" end="1897">jego </span>
        <span start="1927" end="1935">odziny. </span>
        <span start="2694" end="2704">Wieczorem </span>
        <span start="2708" end="2823">ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon</span>
        <span start="2957" end="2958">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Co roku pod koniec kwietnia mieszkańcy Stratford świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela, Williana Szekspira. Pierwszy Festiwal Szekspira odbył się w 1769 r. W tym roku uroczystości będą trwały tydzień. Główna parada przejdzie uliczkami miasta obok domu Szekspira oraz innych związanych z jego życiem miejsc, w tym dom przy Chapel Street i Liceum Króla Edwarda VI, w kościele Holy Trinity na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny złożone zostaną wieńce. W barwnym korowodzie oprócz samego Szekspira znajdą się bohaterowie jego sztuk. Podczas lunchu dla oficjalnych gości wręczona zostanie nagroda przyznawana za promocję twórczości Szekspira. Wieczorem niektórzy pójdą do Royal Shakespeare Theatre na "Sen nocy letniej", inni na bal kostiumowy. 
Do Stratford przyjeżdża wielu turystów, miasteczko tętni życiem przez cały rok. Zachowało się w nim wiele budynków związanych z Szekspirem i zabytków z epoki elżbietańskiej. Dwupiętrowy dom urodzenia poety oraz sklep jego ojca, zbudowane z niebiesko-szarego kamienia i drewna, pochodzą z przełomu XV i XVI w. Zwiedzając wnętrza posiadłości, można sobie wyobrazić codzienne życie rodziny Szekspirów. Jest tam także muzeum pamiątek po poecie i piękny ogród z kwietnikami. Obok posiadłości mieści się Centrum Szekspirowskie z biblioteką. Kawiarenki i sklepy z pamiątkami są przy każdym budynku, z którym związana jest postać Szekspira. Mieszkańcy miasteczka dbają jednak o estetykę, stare domy mają odnowione, ozdobne fasady. Pełno tu ogrodów, skwerów, elegenckich restauracji w stylu Tudorów, pokoje w hotelach mają piękne wnętrza w stylu elżbietańskim. Perłą Stratford jest urokliwy, otoczony pięknym ogrodem domek żony Szekspira, Anny Hathaway. Anna i Wiliam pobrali się w 1582 r., mieli trójkę dzieci. 
W Stratford trzeba niestety wydać dużo pieniędzy, za wszystkie atrakcje słono się płaci. W latach 30. było to ciche miasteczko, po wybudowaniu Teatru Szekspirowskiego przerodziło się w skomercjonalizowaną fabrykę pieniędzy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku. główne uroczystości organizują zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. 
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. Tego dnia Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego odziny. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. Wieczorem zaś ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon, inni szczęśliwcy wybiorą się na charytatywny bal kostiumowy, reszta bawić się będzie pod gołym niebem na różnych imprezach ulicznych.Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata.  prawdziwą perłą Stratfordu jest położony jedną milę od ruchliwego centrum domek żony Szekspira Anny Hathaway w malowniczej wiosce Shottery. Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="383">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice </span>
        <span start="397" end="570">miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat </span>
        <span start="594" end="617">23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="655" end="727">główne uroczystości organizują zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. </span>
        <span start="909" end="910">
</span>
        <span start="936" end="1131">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości te mają szczególny charakter. Będą trwały cały tydzień, </span>
        <span start="1153" end="1216">a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. Tego dnia</span>
        <span start="1364" end="1897"> Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego </span>
        <span start="1927" end="1935">odziny. </span>
        <span start="2443" end="2623">Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award, przyznawana za zasługi w promocji jego twórczości. </span>
        <span start="2694" end="2958">Wieczorem zaś ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon, inni szczęśliwcy wybiorą się na charytatywny bal kostiumowy, reszta bawić się będzie pod gołym niebem na różnych imprezach ulicznych.</span>
        <span start="2960" end="3004">Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają </span>
        <span start="3015" end="3060">dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="7950" end="8045"> prawdziwą perłą Stratfordu jest położony jedną milę od ruchliwego centrum domek żony Szekspira</span>
        <span start="8046" end="8092"> Anny Hathaway w malowniczej wiosce Shottery. </span>
        <span start="8864" end="8924">Stratfordczycy każą sobie za wszystkie atrakcje słono płacić</span>
        <span start="8969" end="8970">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W kwietniu mieszkańcy Stratford świętują urodziny Williana Szekspira. Uliczkami miasteczka przejdzie barwna parada, wręczona zostanie nagroda za promocję twórczości Szekspira. W Stratford zachowało się wiele zabytków z epoki elżbietańskiej, w tym dom rodzinny poety, w którym teraz mieści się muzeum. Mieszkańcy Stratford dbają o estetykę, w miasteczku pełno jest ogrodów, skwerów, restauracji i hoteli w stylu Tudorów. Perłą Stratford jest domek żony Szekspira. Za wszystkie atrakcje turyści muszą słono zapłacić.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon  i wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku. z okazji milenijnych obchodów uroczystości mają szczególny charakter. przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem  procesja uda się do kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie złożone zostaną kwiaty na grobowcach Szekspira i jego odziny.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="320">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon</span>
        <span start="364" end="365"> </span>
        <span start="424" end="427"> i </span>
        <span start="442" end="506">wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela - </span>
        <span start="525" end="570">Williama Szekspira, który przyszedł na świat </span>
        <span start="594" end="617">23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="947" end="977">z okazji milenijnych obchodów </span>
        <span start="1062" end="1075">uroczystości </span>
        <span start="1078" end="1105">mają szczególny charakter. </span>
        <span start="1385" end="1531">przejdą oni główną handlową ulicą miasta, Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem </span>
        <span start="1720" end="1741"> procesja uda się do </span>
        <span start="1762" end="1801">kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie </span>
        <span start="1825" end="1841">złożone zostaną </span>
        <span start="1850" end="1883">kwiaty na grobowcach Szekspira i </span>
        <span start="1892" end="1897">jego </span>
        <span start="1927" end="1934">odziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford–upon–Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela – poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza – 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów – a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia – uroczystości będą miały szczególny charakter i potrwają cały tydzień. Rozbawiony tłum przejdzie główną handlową ulicą miasta aż do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej Podczas parady świętują urodziny Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości Będą trwały cały tydzień, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. złożone zostaną wieńce na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award. Wieczorem pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre.
Stratford nad rzeką Avon położony jest w środku rolniczej Anglii. Nazwy ulic nie zmieniły się od XIV w. Doskonale zachowała się większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną.dom przy Henley Street, w którym urodził się William to typowy dom z epoki Tudorów.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="363">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej</span>
        <span start="408" end="417"> Podczas </span>
        <span start="435" end="442">parady </span>
        <span start="451" end="469">świętują urodziny </span>
        <span start="525" end="570">Williama Szekspira, który przyszedł na świat </span>
        <span start="594" end="617">23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="936" end="1075">Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości </span>
        <span start="1105" end="1129">Będą trwały cały tydzień</span>
        <span start="1151" end="1207">, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. </span>
        <span start="1825" end="1848">złożone zostaną wieńce </span>
        <span start="1857" end="1897">na grobowcach Szekspira i członków jego </span>
        <span start="1926" end="1935">rodziny. </span>
        <span start="2443" end="2570">Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="2694" end="2704">Wieczorem </span>
        <span start="2752" end="2808">pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre</span>
        <span start="2957" end="2958">.</span>
        <span start="4102" end="4103">
</span>
        <span start="4139" end="4205">Stratford nad rzeką Avon położony jest w środku rolniczej Anglii. </span>
        <span start="4457" end="4494">Nazwy ulic nie zmieniły się od XIV w.</span>
        <span start="4615" end="4640"> Doskonale zachowała się </span>
        <span start="4648" end="4705">większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="4863" end="4916">dom przy Henley Street, w którym urodził się William </span>
        <span start="5108" end="5117">to typowy</span>
        <span start="5132" end="5152"> dom z epoki Tudorów</span>
        <span start="5195" end="5196">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford–upon–Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela – poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza – 23 kwietnia 1564 roku. Główne uroczystości są organizowane zwykle w sobotę najbliższą daty urodzin. Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny wówczas aktor szekspirowski David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy festiwal ku czci poety. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów – a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia – uroczystości będą miały szczególny charakter i potrwają cały tydzień. W sobotę, 29 bm, odbędzie się parada. Odświętnie udekorowane stare uliczki Stratfordu zostaną zamknięte dla ruchu samochodowego, by zrobić miejsce dla rozbawionych tłumów. Tańcząc i śpiewając przejdą oni główną handlową ulicą miasta Bridge Street do Henley Street, przy której do dziś stoi dom, gdzie William Szekspir się urodził. Potem mijając Karczmę Garricka przy High Street i New Place przy Chapel Street, gdzie spędził ostatnie lata swojego życia, oraz Liceum Króla Edwarda VI, w którym najprawdopodobniej pobierał nauki, procesja uda się do położonego nad rzeką kościoła Holy Trinity. Tutaj w krypcie pochodzącej z XII wieku złożone zostaną wieńce i kwiaty na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny. Wieczorem zaś ci, którym na czas udało się zdobyć bilety, pójdą na „Sen nocy letniej” do Royal Shakespeare Theatre nad rzeką Avon, inni szczęśliwcy wybiorą się na charytatywny bal kostiumowy. Reszta przybyłych bawić się będzie pod gołym niebem na różnych imprezach ulicznych. Zapewne i w tym roku obchody urodzin wielkiego pisarza ściągną do tego malowniczego miasteczka dziesiątki tysięcy turystów z całego świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka. Podczas parady świętują urodziny Williama Szekspira, który przyszedł na świat 23 kwietnia 1564 roku. Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny aktor szekspirowski, David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy Festiwal Szekspira.

Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. procesja uda się do kościoła Holy Trinity. Tutaj złożone zostaną wieńce na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny. Barwny korowód przebierańców poprowadzą miejscowa orkiestra dęta i zespół Shakespeare Morris Men. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award. Wieczorem pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre.
Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata. 

Stratford nad rzeką Avon położony jest w środku rolniczej Anglii. wieś w 1553 r. otrzymała prawa samodzielnej gminy. Nazwy ulic nie zmieniły się od XIV w. Doskonale zachowała się zarówno większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną, jak i szereg innych zabytkowych budowli z czasów elżbietańskich i jakobińskich.
dom przy Henley Street, w którym urodził się William to typowy dom z epoki Tudorów. Tuż obok mieści się Centrum Szekspirowskie z biblioteką. Po drugiej stronie uwagę przykuwa rzeźba "szlachetnego głupca" - błazna z Szekspirowskich sztuk. W Stratfordzie pełno jest skwerów, ogrodów, eleganckich restauracji, kawiarenek i hoteli w stylu Tudorów. prawdziwą perłą Stratfordu jest domek żony Szekspira, Anny Hathaway. 
w latach 30. było to senne miasteczko, Dziś skomercjalizowany Stratford przypomina fabrykę pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="383">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice </span>
        <span start="397" end="417">miasteczka. Podczas </span>
        <span start="435" end="442">parady </span>
        <span start="451" end="469">świętują urodziny </span>
        <span start="525" end="570">Williama Szekspira, który przyszedł na świat </span>
        <span start="594" end="617">23 kwietnia 1564 roku. </span>
        <span start="727" end="810">Tradycja ta wywodzi się z drugiej połowy XVIII stulecia, kiedy to w 1769 r. słynny </span>
        <span start="818" end="909">aktor szekspirowski, David Garrick zorganizował w Stratfordzie pierwszy Festiwal Szekspira.</span>
        <span start="910" end="911">
</span>
        <span start="935" end="1075">
Tym razem, z okazji milenijnych obchodów - a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia  - uroczystości </span>
        <span start="1105" end="1207">Będą trwały cały tydzień, od 22 do 30 kwietnia, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę, 29 bm. </span>
        <span start="1721" end="1741">procesja uda się do </span>
        <span start="1762" end="1791">kościoła Holy Trinity. Tutaj </span>
        <span start="1825" end="1848">złożone zostaną wieńce </span>
        <span start="1857" end="1897">na grobowcach Szekspira i członków jego </span>
        <span start="1926" end="1935">rodziny. </span>
        <span start="2091" end="2119">Barwny korowód przebierańców</span>
        <span start="2283" end="2351"> poprowadzą miejscowa orkiestra dęta i zespół Shakespeare Morris Men</span>
        <span start="2441" end="2570">. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="2694" end="2704">Wieczorem </span>
        <span start="2752" end="2808">pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre</span>
        <span start="2957" end="2959">.
</span>
        <span start="2960" end="3004">Obchody urodzin Williama Szekspira ściągają </span>
        <span start="3015" end="3060">dziesiątki tysięcy przybyszów z całego świata</span>
        <span start="3077" end="3079">. </span>
        <span start="4084" end="4085">
</span>
        <span start="4102" end="4103">
</span>
        <span start="4139" end="4205">Stratford nad rzeką Avon położony jest w środku rolniczej Anglii. </span>
        <span start="4399" end="4403">wieś</span>
        <span start="4410" end="4494"> w 1553 r. otrzymała prawa samodzielnej gminy. Nazwy ulic nie zmieniły się od XIV w.</span>
        <span start="4615" end="4785"> Doskonale zachowała się zarówno większość budynków związanych z Szekspirem i jego rodziną, jak i szereg innych zabytkowych budowli z czasów elżbietańskich i jakobińskich</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="4831" end="4832">
</span>
        <span start="4863" end="4916">dom przy Henley Street, w którym urodził się William </span>
        <span start="5108" end="5117">to typowy</span>
        <span start="5132" end="5152"> dom z epoki Tudorów</span>
        <span start="5195" end="5197">. </span>
        <span start="6220" end="6240">Tuż obok mieści się </span>
        <span start="6286" end="6311">Centrum Szekspirowskie z </span>
        <span start="6319" end="6329">biblioteką</span>
        <span start="6386" end="6399">. Po drugiej </span>
        <span start="6403" end="6426">stronie uwagę przykuwa </span>
        <span start="6434" end="6497">rzeźba "szlachetnego głupca" - błazna z Szekspirowskich sztuk. </span>
        <span start="7583" end="7687">W Stratfordzie pełno jest skwerów, ogrodów, eleganckich restauracji, kawiarenek i hoteli w stylu Tudorów</span>
        <span start="7863" end="7865">. </span>
        <span start="7951" end="7983">prawdziwą perłą Stratfordu jest </span>
        <span start="8025" end="8060">domek żony Szekspira, Anny Hathaway</span>
        <span start="8090" end="8092">. </span>
        <span start="8774" end="8775">
</span>
        <span start="9041" end="9062">w latach 30. było to </span>
        <span start="9069" end="9087">senne miasteczko, </span>
        <span start="9225" end="9287">Dziś skomercjalizowany Stratford przypomina fabrykę pieniędzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford–upon–Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej, wylegają na ulice miasteczka. Podczas barwnej i głośnej parady wspólnie świętują urodziny swojego najsłynniejszego obywatela – poety i dramaturga Williama Szekspira, który przyszedł na świat w Dzień św. Grzegorza – 23 kwietnia 1564 roku. Tym razem, z okazji milenijnych obchodów – a także z powodu wybrania przez Brytyjczyków Szekspira na Człowieka Tysiąclecia – uroczystości będą miały szczególny charakter.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej Podczas parady świętują urodziny Williama Szekspira. Tym razem uroczystości Będą trwały cały tydzień, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę. złożone zostaną wieńce na grobowcach Szekspira i członków jego rodziny. Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award. Wieczorem pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre.</body>
      <spans>
        <span start="260" end="363">Co roku, pod koniec kwietnia, mieszkańcy Stratford-upon-Avon, przebrani w stroje z epoki elżbietańskiej</span>
        <span start="408" end="417"> Podczas </span>
        <span start="435" end="442">parady </span>
        <span start="451" end="469">świętują urodziny </span>
        <span start="525" end="543">Williama Szekspira</span>
        <span start="615" end="617">. </span>
        <span start="936" end="945">Tym razem</span>
        <span start="1061" end="1075"> uroczystości </span>
        <span start="1105" end="1129">Będą trwały cały tydzień</span>
        <span start="1151" end="1198">, a główna parada uliczna odbędzie się w sobotę</span>
        <span start="1205" end="1207">. </span>
        <span start="1825" end="1848">złożone zostaną wieńce </span>
        <span start="1857" end="1897">na grobowcach Szekspira i członków jego </span>
        <span start="1926" end="1935">rodziny. </span>
        <span start="2443" end="2570">Potem oficjalni goście udadzą się na uroczysty lunch, podczas którego wręczana jest doroczna nagroda Shakespeare Birthday Award</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="2694" end="2704">Wieczorem </span>
        <span start="2752" end="2808">pójdą na "Sen nocy letniej" do Royal Shakespeare Theatre</span>
        <span start="2957" end="2958">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
