<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004120023">
  <date>2000-04-12</date>
  <title>Stan chroniczny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Drygalski</authors>
  <body>FIRMY

Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów

Stan chroniczny

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

JERZY DRYGALSKI

Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. W 1998 roku osiągnął poziom 18,8 miliarda dolarów, w 1999 roku - 18,5 miliarda. Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki.

Deficyt w bilansie handlowym przez lata nie budził większych zastrzeżeń. Panowało przekonanie, że jest to dowód szybkiego napływu nowoczesnych technologii i urządzeń do przedsiębiorstw w konsekwencji czego nastąpi ich modernizacja i wzrost konkurencyjności. To zaś umożliwi wzrost eksportu. Efekt miał być tym większy, że dopływ zachodnich maszyn i urządzeń był sprzęgnięty z prywatyzacją i restrukturyzacją sektora państwowego, bezpośrednimi inwestycjami zagranicznymi oraz rozwojem firm prywatnych.

Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem tego wysiłku jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. Są to fakty niepodważalne. Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. Dokonany postęp nie znalazł także odzwierciedlenia w eksporcie - w jego dynamice i strukturze. Nadto ujawniły się silne bariery rozwoju.

Ślimacząca się  restrukturyzacja

Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. W wielu branżach restrukturyzacja była podjęta zbyt późno, realizowana połowicznie lub błędnie. W niektórych branżach zmiany są więcej niż skromne. Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. Związki zawodowe uzyskały faktyczne prawo weta. Po dziesięciu latach daleko jest jeszcze do zakończenia restrukturyzacji i prywatyzacji.

Uwaga wszystkich rządów koncentrowała się przede wszystkim na branżach politycznie i społecznie wrażliwych - górnictwie, hutnictwie, cukrownictwie, PKP, zbrojeniówce, energetyce. Aby uniknąć konfliktów, decydowano się na wiele ustępstw. Znany jest dyktat kopalń czy PKP. W konsekwencji rosły koszty i upływał czas.

Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe, cena zaniechania wysoka. Jest to okres konfliktów, niepewności, żmudnych prac przygotowawczych, niekończących się negocjacji, wystawania w ministerialnych przedpokojach. Menedżerowie nie są w stanie koncentrować się na rozwoju. A świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. Dlatego w wielu branżach luka technologiczna nie zmniejsza się. Transformacja gospodarki dokonuje się w okresie gwałtownych zmian w gospodarce światowej i jej globalizacji. 

Restrukturyzacja, zwłaszcza branż społecznie wrażliwych, nie jest łatwa. Jednak  można i trzeba było ją robić z większą determinacją. W Polsce stopniowo i stosunkowo długo następowało przewartościowanie poglądów na temat roli państwa w gospodarce, ochrony przedsiębiorstw, roli inwestorów zachodnich.  

Polska weszła w okres transformacji z anachroniczną strukturą gospodarki (dominacja branż tradycyjnych, wysoki stopień monopolizacji), dotkliwym brakiem kapitału i technologii. Prosta restrukturyzacja jest na ogół niewystarczająca. Konieczne są głębsze zmiany. To jednak oznacza ograniczenie roli tradycyjnych branż przemysłowych lub ich upadek oraz gwałtowny zwrot ku usługom i nowoczesnym technologiom. Ten proces obecnie zachodzi.

Nadprodukcja

Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i w konsekwencji do ostrej walki konkurencyjnej, pogłębionej jeszcze przez otwarcie granic, zagraniczną konkurencję i szarą strefę. Ciężkie i niedoceniane są konsekwencje kryzysu rosyjskiego. Nadprodukcja nakłada kaganiec na wzrost cen produktów i usług oraz prowadzi do ograniczonego wykorzystania mocy wytwórczych. Dlatego w wielu branżach ceny sprzedawanych produktów nie nadążają za inflacją. W niektórych trwa wyniszczająca wojna cenowa. Tymczasem koszty rosną w zawrotnym tempie. Rozwierają się nożyce między tempem wzrostu cen produktów i usług a tempem wzrostu kosztów. Dlatego katastrofalnie - i to od kilku lat - kurczy się rentowność polskich firm. W 1999 roku wynik finansowy netto przedsiębiorstw pogorszył się aż o 82,7 procent. Rentowność obrotu netto spadła z 1,3 procent w 1998 do 0,2 w 1999 roku. Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą konieczną modernizację. Konieczną, ponieważ produktywność większości firm jest nadal niska.

Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować. Mimo wysiłków eksport nie rośnie jednak wystarczająco szybko.

Nadprodukcja i nasilająca się konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji (fuzje, przejęcia upadłości i likwidacje, redukcje pracowników itd.). Upadają nawet całe branże (w przemyśle lniarskim pozostały na przykład dwie spółki, w tym jedna rentowna). Trudno jeszcze ocenić skutki tej fali.

Ograniczony dostęp  do kapitału

Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. Dostęp do nich jest ograniczony. Realne oprocentowanie kredytów stale utrzymuje się w granicach 8 - 10 punktów powyżej inflacji. Dlatego spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.

Oprocentowanie kredytów jest tak wysokie, ponieważ utrzymuje się relatywnie niska skłonność do oszczędzania ludności. To z kolei skłania banki do wysokiego oprocentowania kredytów dla przedsiębiorstw. Poza tym wiele firm nie spełnia kryteriów stawianych przez banki lub wręcz nie ma zdolności kredytowej. Banki po doświadczeniach z początku lat dziewięćdziesiątych są, i słusznie, ostrożne, a i tak procentowo w ich portfelach rosną kredyty III i IV grupy. Jest to sygnał narastających trudności firm.

Brak wystarczających środków obrotowych prowadzi w wielu przypadkach do ograniczenia sprzedaży, rezygnacji z kontraktów itd., pogłębiając i tak trudną sytuację. Gorsze wyniki ograniczają środki na rozwój, zatem firmy zmniejszają inwestycje lub pożyczają za granicą. W 1999 roku środki własne przedsiębiorstw przeznaczone na cele rozwojowe zmalały w porównaniu z 1998 rokiem o 10,1 procent, z tego w produkcji o 21,8 procent. Zadłużenie zagraniczne przedsiębiorstw zwiększyło się do 25 miliardów dolarów i przypuszczalnie będzie rosło.

Być może gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, gdyby bardziej aktywnie zachęcał do wejścia do Polski fundusze inwestycyjne typu venture capital, mogłoby być lepiej. Wymagałoby to jednak zmian w systemie podatkowym i generalnie zmiany sposobu podejścia Ministerstwa Finansów.

Nadmierne obciążenia

Transformacja musi kosztować. Rozbudzone są społeczne aspiracje. Ludzie chcą więcej zarabiać. Kosztuje modernizacja służby zdrowia, oświaty, sytemu emerytalnego. Konieczna jest także osłona socjalna zmian. Jest to zrozumiałe. Jednak przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Bardzo wysokie są koszty pracy i zwolnień pracowników. Wysokie są podatki - i te pośrednie, i te bezpośrednie. Firmy obciążane są rozmaitymi opłatami. Warto porównać całość obciążeń, w tym koszty uzyskania przychodów i stawki amortyzacyjne oraz bodźce do inwestowania u nas i w innych krajach. Nadto przepisy są w wielu przypadkach niejasne lub ciągle się zmieniają. Większość polityków dostrzega tę sytuację. Jednak poważne napięcia w budżecie skłaniają do skrzętnego - najczęściej kosztem przedsiębiorstw - poszukiwania dodatkowych dochodów.

Słaba innowacyjność

Dzięki dopływowi technologii do większości polskich firm modernizowano produkcję, jednak zazwyczaj nie były one w stanie dalej samodzielnie jej rozwijać. Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Złożyło się na to wiele przyczyn. Gospodarka nakazowa wręcz zniechęcała do postępu. Był on "wtłaczany" z zewnątrz. W latach dziewięćdziesiątych działy badawczo-rozwojowe były w pierwszej kolejności likwidowane. Upadły instytuty naukowo-badawcze. Postęp wymaga też poważnych nakładów, a środki zawsze były dotkliwie ograniczane. W wielu branżach nawet środki z amortyzacji były przeznaczane na bieżące potrzeby.

W sytuacji nierównowagi technologicznej - zapóźnienia większości firm - nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.

Inwestycje zagraniczne, zwłaszcza firm działających globalnie, komplikują ten obraz. Transfer technologii odbywa się w ramach tych firm i jest podporządkowany ich globalnej polityce. Działając w polskim środowisku, pozytywnie na nie oddziałują, wymuszając  modernizację i zmiany w kulturze korporacyjnej. Jednak znaczna część obrotów i więzi kooperacyjnych odbywa się w ramach samych firm i ich tradycyjnych kooperantów. Wyrazem tego jest wysoce ujemny - jak dotąd - wynik netto w obrotach tych firm.

Mały biznes bez euforii

Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. Oprócz mnożenia programów postęp jest niewielki. Firm  takich jest mało i są one słabe ekonomiczne. Na tysiąc obywateli przypada 27 firm, na Węgrzech 51, a w Czechach 68. Niskie są wydatki inwestycyjne tych firm.

Konieczna reorientacja

Truizmem jest, że podstawą zdrowej gospodarki są zdrowe przedsiębiorstwa. Nie jest jednak tak, że zdrowe przedsiębiorstwa powstają same z siebie. W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.

Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. Przede wszystkim konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Cena zaniechania jest bowiem zbyt wysoka. Ślimaczenie się restrukturyzacji i zmian systemowych deformuje perspektywę i odciąga od myślenia o przyszłości.

Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój. Wymaga to przełamania dominującej w Polsce orientacji prosocjalnej, koncentracji na tym, jak zarobić i jak stymulować rozwój firm, nie zaś jak dzielić to, co one wytworzyły. Wymaga to zmian systemu podatkowego i kodeksu pracy oraz aktywnego i nowoczesnego wsparcia przedsiębiorstw przez rząd. Nie chodzi o dotacje i ulgi, ale o nowoczesny system regulacji, wsparcie informacyjne i instytucjonalne, stymulowanie rozwoju najnowocześniejszych branż.

Autor był wiceministrem przekształceń własnościowych i szefem komisji likwidacyjnej RSW.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. 
Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. od kilku lat kurczy się rentowność polskich firm. Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą konieczną modernizację. Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować. przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu. uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="480">Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="600" end="601">
</span>
        <span start="1597" end="1716">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="2016">Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. </span>
        <span start="4479" end="4492">od kilku lat </span>
        <span start="4494" end="4531">kurczy się rentowność polskich firm. </span>
        <span start="4686" end="4781">Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą konieczną modernizację. </span>
        <span start="4850" end="4931">Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować. </span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="8594" end="8779">nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.</span>
        <span start="9883" end="10084"> uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. 
Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe, cena zaniechania wysoka. świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. Restrukturyzacja, zwłaszcza branż społecznie wrażliwych, nie jest łatwa. Jednak  można i trzeba było ją robić z większą determinacją. Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i w konsekwencji do ostrej walki konkurencyjnej, pogłębionej jeszcze przez otwarcie granic, zagraniczną konkurencję i szarą strefę. Dlatego katastrofalnie - i to od kilku lat - kurczy się rentowność polskich firm. Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą konieczną modernizację. Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować. Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. Być może gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, gdyby bardziej aktywnie zachęcał do wejścia do Polski fundusze inwestycyjne typu venture capital, mogłoby być lepiej. przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="480">Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="600" end="601">
</span>
        <span start="1597" end="1716">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="2016">Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. </span>
        <span start="2470" end="2571">Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe, cena zaniechania wysoka. </span>
        <span start="2776" end="2850">świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. </span>
        <span start="3025" end="3159">Restrukturyzacja, zwłaszcza branż społecznie wrażliwych, nie jest łatwa. Jednak  można i trzeba było ją robić z większą determinacją. </span>
        <span start="3778" end="4003">Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i w konsekwencji do ostrej walki konkurencyjnej, pogłębionej jeszcze przez otwarcie granic, zagraniczną konkurencję i szarą strefę. </span>
        <span start="4449" end="4531">Dlatego katastrofalnie - i to od kilku lat - kurczy się rentowność polskich firm. </span>
        <span start="4686" end="4781">Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą konieczną modernizację. </span>
        <span start="4850" end="4931">Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować. </span>
        <span start="5347" end="5467">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="6698" end="6872">Być może gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, gdyby bardziej aktywnie zachęcał do wejścia do Polski fundusze inwestycyjne typu venture capital, mogłoby być lepiej. </span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="8023" end="8110">Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. </span>
        <span start="8594" end="8779">nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.</span>
        <span start="9308" end="9392">Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. </span>
        <span start="9776" end="10084">W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="480">Głównym powodem tak wysokiego deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1597" end="1716">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="2016">Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku, ścieranie się sprzecznych interesów. </span>
        <span start="9884" end="10084">uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. 
W wielu branżach restrukturyzacja była podjęta zbyt późno, realizowana połowicznie lub błędnie. 
Nadprodukcja nakłada kaganiec na wzrost cen produktów i usług. Tymczasem koszty rosną. Dlatego katastrofalnie kurczy się rentowność polskich firm. spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą modernizację. 
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. Oprocentowanie kredytów jest wysokie. 
przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. 
nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.
Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. 
konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="480">jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1596" end="1597">
</span>
        <span start="1716" end="1812">W wielu branżach restrukturyzacja była podjęta zbyt późno, realizowana połowicznie lub błędnie. </span>
        <span start="3777" end="3778">
</span>
        <span start="4063" end="4124">Nadprodukcja nakłada kaganiec na wzrost cen produktów i usług</span>
        <span start="4186" end="4188">. </span>
        <span start="4314" end="4336">Tymczasem koszty rosną</span>
        <span start="4355" end="4357">. </span>
        <span start="4449" end="4472">Dlatego katastrofalnie </span>
        <span start="4494" end="4531">kurczy się rentowność polskich firm. </span>
        <span start="4694" end="4757">spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą </span>
        <span start="4767" end="4781">modernizację. </span>
        <span start="5346" end="5467">
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="5659" end="5688">Oprocentowanie kredytów jest </span>
        <span start="5692" end="5699">wysokie</span>
        <span start="5775" end="5777">. </span>
        <span start="7004" end="7005">
</span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8594" end="8779">nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.</span>
        <span start="9307" end="9392">
Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. </span>
        <span start="9629" end="9630">
</span>
        <span start="10146" end="10243">konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10497">Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. 

W wielu branżach restrukturyzacja była podjęta zbyt późno, realizowana połowicznie lub błędnie. Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe. Menedżerowie nie są w stanie koncentrować się na rozwoju. A konkurencyjne firmy modernizują się. Dlatego w wielu branżach luka technologiczna nie zmniejsza się. 

Żywiołowa modernizacja prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych. Nadprodukcja nakłada kaganiec na wzrost cen produktów i usług. Tymczasem koszty rosną w zawrotnym tempie. Dlatego katastrofalnie kurczy się rentowność polskich firm. Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą modernizację. 

Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
Oprocentowanie kredytów jest wysokie. Brak wystarczających środków obrotowych prowadzi do ograniczenia sprzedaży. Gorsze wyniki ograniczają środki na rozwój, zatem firmy zmniejszają inwestycje lub pożyczają za granicą. 

Transformacja musi kosztować. Jednak przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Bardzo wysokie są koszty pracy i zwolnień pracowników. Wysokie są podatki. 

innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. W latach dziewięćdziesiątych działy badawczo-rozwojowe były w pierwszej kolejności likwidowane. środki zawsze były dotkliwie ograniczane. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.

Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. Firm  takich jest mało i są one słabe ekonomiczne. 

W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Zabrakło jednak budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju. konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="480">jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1562" end="1563">
</span>
        <span start="1596" end="1597">
</span>
        <span start="1716" end="1812">W wielu branżach restrukturyzacja była podjęta zbyt późno, realizowana połowicznie lub błędnie. </span>
        <span start="2470" end="2544">Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="2716" end="2776">Menedżerowie nie są w stanie koncentrować się na rozwoju. A </span>
        <span start="2790" end="2825">konkurencyjne firmy modernizują się</span>
        <span start="2848" end="2914">. Dlatego w wielu branżach luka technologiczna nie zmniejsza się. </span>
        <span start="3763" end="3764">
</span>
        <span start="3777" end="3801">
Żywiołowa modernizacja </span>
        <span start="3821" end="3870">prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych</span>
        <span start="4001" end="4003">. </span>
        <span start="4063" end="4124">Nadprodukcja nakłada kaganiec na wzrost cen produktów i usług</span>
        <span start="4186" end="4188">. </span>
        <span start="4314" end="4357">Tymczasem koszty rosną w zawrotnym tempie. </span>
        <span start="4449" end="4472">Dlatego katastrofalnie </span>
        <span start="4494" end="4531">kurczy się rentowność polskich firm. </span>
        <span start="4686" end="4757">Z kolei spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i dalszą </span>
        <span start="4767" end="4781">modernizację. </span>
        <span start="5313" end="5314">
</span>
        <span start="5346" end="5467">
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="5604" end="5658">spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
</span>
        <span start="5659" end="5688">Oprocentowanie kredytów jest </span>
        <span start="5692" end="5699">wysokie</span>
        <span start="5775" end="5777">. </span>
        <span start="6162" end="6211">Brak wystarczających środków obrotowych prowadzi </span>
        <span start="6231" end="6256">do ograniczenia sprzedaży</span>
        <span start="6321" end="6428">. Gorsze wyniki ograniczają środki na rozwój, zatem firmy zmniejszają inwestycje lub pożyczają za granicą. </span>
        <span start="6982" end="6983">
</span>
        <span start="7004" end="7035">
Transformacja musi kosztować. </span>
        <span start="7231" end="7376">Jednak przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Bardzo wysokie są koszty pracy i zwolnień pracowników. Wysokie są podatki</span>
        <span start="7412" end="7414">. </span>
        <span start="7847" end="7848">
</span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8062" end="8110">innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. </span>
        <span start="8225" end="8321">W latach dziewięćdziesiątych działy badawczo-rozwojowe były w pierwszej kolejności likwidowane. </span>
        <span start="8396" end="8438">środki zawsze były dotkliwie ograniczane. </span>
        <span start="8594" end="8779">nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.</span>
        <span start="9282" end="9283">
</span>
        <span start="9307" end="9392">
Osobną kwestią jest nierozwiązany od lat problem wspierania rozwoju małego biznesu. </span>
        <span start="9441" end="9492">Firm  takich jest mało i są one słabe ekonomiczne. </span>
        <span start="9605" end="9606">
</span>
        <span start="9629" end="9630">
</span>
        <span start="9776" end="9872">W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. </span>
        <span start="9943" end="9959">Zabrakło jednak </span>
        <span start="9976" end="10084">budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych. Dlatego polskie firmy natrafiły na bariery rozwoju.</span>
        <span start="10145" end="10243"> konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10497">Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. 
katastrofalnie kurczy się rentowność polskich firm. spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i modernizację. 
przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. 
nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. 
konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="319">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="480">jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1596" end="1597">
</span>
        <span start="4457" end="4472">katastrofalnie </span>
        <span start="4494" end="4531">kurczy się rentowność polskich firm. </span>
        <span start="4694" end="4750">spadająca rentowność to kurczące się środki na rozwój i </span>
        <span start="4767" end="4781">modernizację. </span>
        <span start="7004" end="7005">
</span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8594" end="8680">nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. </span>
        <span start="9629" end="9630">
</span>
        <span start="10146" end="10243">konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10419">Należy też złagodzić </span>
        <span start="10435" end="10497">obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki. Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. Dokonany postęp nie znalazł także odzwierciedlenia w eksporcie. Nadto ujawniły się silne bariery rozwoju. Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój.  Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. Przede wszystkim konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="319">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="600">jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki.</span>
        <span start="1090" end="1091"> </span>
        <span start="1104" end="1203">Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem </span>
        <span start="1216" end="1326">jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. </span>
        <span start="1353" end="1487">Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. Dokonany postęp nie znalazł także odzwierciedlenia w eksporcie</span>
        <span start="1518" end="1561">. Nadto ujawniły się silne bariery rozwoju.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1597" end="1716">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. </span>
        <span start="5347" end="5467">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="10075" end="10076"> </span>
        <span start="10086" end="10243">Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. Przede wszystkim konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10497">Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki. Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. Dokonany postęp nie znalazł także odzwierciedlenia w eksporcie. Nadto ujawniły się silne bariery rozwoju. Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku. Po dziesięciu latach daleko jest jeszcze do zakończenia restrukturyzacji i prywatyzacji.
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. Realne oprocentowanie kredytów stale utrzymuje się w granicach 8 - 10 punktów powyżej inflacji. Dlatego spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju. Transformacja musi kosztować. Rozbudzone są społeczne aspiracje. Ludzie chcą więcej zarabiać. Kosztuje modernizacja służby zdrowia, oświaty, sytemu emerytalnego. Jest to zrozumiałe. Jednak przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Dzięki dopływowi technologii do większości polskich firm modernizowano produkcję, jednak zazwyczaj nie były one w stanie dalej samodzielnie jej rozwijać. Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. W sytuacji nierównowagi technologicznej - zapóźnienia większości firm - nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu. Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. Przede wszystkim konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="319">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="600">jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki.</span>
        <span start="1090" end="1091"> </span>
        <span start="1104" end="1203">Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem </span>
        <span start="1216" end="1326">jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. </span>
        <span start="1353" end="1487">Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. Dokonany postęp nie znalazł także odzwierciedlenia w eksporcie</span>
        <span start="1518" end="1561">. Nadto ujawniły się silne bariery rozwoju.</span>
        <span start="1573" end="1574"> </span>
        <span start="1597" end="1716">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="1977">Przebieg restrukturyzacji przedsiębiorstw był i jest poważnie zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="2064" end="2152">Po dziesięciu latach daleko jest jeszcze do zakończenia restrukturyzacji i prywatyzacji.</span>
        <span start="3023" end="3024">
</span>
        <span start="5347" end="5467">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="5500" end="5657">Realne oprocentowanie kredytów stale utrzymuje się w granicach 8 - 10 punktów powyżej inflacji. Dlatego spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.</span>
        <span start="6992" end="6993"> </span>
        <span start="7005" end="7167">Transformacja musi kosztować. Rozbudzone są społeczne aspiracje. Ludzie chcą więcej zarabiać. Kosztuje modernizacja służby zdrowia, oświaty, sytemu emerytalnego. </span>
        <span start="7211" end="7303">Jest to zrozumiałe. Jednak przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="7869" end="8110">Dzięki dopływowi technologii do większości polskich firm modernizowano produkcję, jednak zazwyczaj nie były one w stanie dalej samodzielnie jej rozwijać. Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. </span>
        <span start="8522" end="8779">W sytuacji nierównowagi technologicznej - zapóźnienia większości firm - nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Import jest tańszy i szybszy. Jednak import technologii i urządzeń nie wsparty własną myślą wymusza konieczność dalszego importu.</span>
        <span start="10075" end="10076"> </span>
        <span start="10086" end="10243">Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. Przede wszystkim konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10497">Należy też złagodzić różnego rodzaju obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki. Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="319">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="600">jest niska konkurencyjność polskich firm. Z tego powodu deficyt w handlu zagranicznym może być - jeszcze przez wiele lat - chronicznym stanem polskiej gospodarki.</span>
        <span start="1090" end="1091"> </span>
        <span start="1104" end="1203">Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem </span>
        <span start="1216" end="1326">jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. </span>
        <span start="1353" end="1424">Jednak dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. ujawniły się silne bariery rozwoju.
Uwaga rządów koncentrowała się na branżach politycznie i społecznie wrażliwych - górnictwie, hutnictwie, cukrownictwie, PKP, zbrojeniówce, energetyce. Aby uniknąć konfliktów, decydowano się na wiele ustępstw.
Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe. to okres konfliktów, niepewności, żmudnych prac przygotowawczych, niekończących się negocjacji, A świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. W Polsce stopniowo i stosunkowo długo następowało przewartościowanie poglądów na temat roli państwa w gospodarce, ochrony przedsiębiorstw, roli inwestorów zachodnich. Konieczne są głębsze zmiany.
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Upadły instytuty naukowo-badawcze. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="318">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku.</span>
        <span start="398" end="415"> Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="479">jest niska konkurencyjność polskich firm.</span>
        <span start="1525" end="1561"> ujawniły się silne bariery rozwoju.</span>
        <span start="2153" end="2160">
Uwaga </span>
        <span start="2171" end="2196">rządów koncentrowała się </span>
        <span start="2213" end="2390">na branżach politycznie i społecznie wrażliwych - górnictwie, hutnictwie, cukrownictwie, PKP, zbrojeniówce, energetyce. Aby uniknąć konfliktów, decydowano się na wiele ustępstw.</span>
        <span start="2469" end="2544">
Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="2576" end="2671">to okres konfliktów, niepewności, żmudnych prac przygotowawczych, niekończących się negocjacji,</span>
        <span start="2773" end="2849"> A świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność.</span>
        <span start="3158" end="3326"> W Polsce stopniowo i stosunkowo długo następowało przewartościowanie poglądów na temat roli państwa w gospodarce, ochrony przedsiębiorstw, roli inwestorów zachodnich. </span>
        <span start="3561" end="3589">Konieczne są głębsze zmiany.</span>
        <span start="5346" end="5466">
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój.</span>
        <span start="5603" end="5657"> spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.</span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8023" end="8109">Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm.</span>
        <span start="8320" end="8355"> Upadły instytuty naukowo-badawcze.</span>
        <span start="8593" end="8649"> nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm. deficyt może być chronicznym stanem polskiej gospodarki.
Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. ujawniły się silne bariery rozwoju.
Tempo modernizacji poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne.
Uwaga wszystkich rządów koncentrowała się na branżach politycznie i społecznie wrażliwych - górnictwie, hutnictwie, cukrownictwie, PKP, zbrojeniówce, energetyce. Aby uniknąć konfliktów, decydowano się na wiele ustępstw.
Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe. to okres konfliktów, niepewności, żmudnych prac przygotowawczych, niekończących się negocjacji, A świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. W Polsce stopniowo i stosunkowo długo następowało przewartościowanie poglądów na temat roli państwa w gospodarce, ochrony przedsiębiorstw, roli inwestorów zachodnich. Konieczne są głębsze zmiany.
Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i do ostrej walki konkurencyjnej.. w wielu branżach ceny sprzedawanych produktów nie nadążają za inflacją. W niektórych trwa wyniszczająca wojna cenowa. katastrofalnie kurczy się rentowność firm.
Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować.
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
Być może gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, mogłoby być lepiej. przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji.
Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Upadły instytuty naukowo-badawcze. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="318">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku.</span>
        <span start="398" end="415"> Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="480">jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="494" end="502">deficyt </span>
        <span start="524" end="533">może być </span>
        <span start="561" end="601">chronicznym stanem polskiej gospodarki.
</span>
        <span start="1104" end="1203">Polskie przedsiębiorstwa zrobiły wiele, aby dostosować się do wymogów gospodarki rynkowej. Efektem </span>
        <span start="1216" end="1326">jest wzrost produkcji, modernizacja firm, reorientacja eksportu, rozwój małego biznesu, postępy prywatyzacji. </span>
        <span start="1360" end="1424">dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny.</span>
        <span start="1525" end="1561"> ujawniły się silne bariery rozwoju.</span>
        <span start="1596" end="1615">
Tempo modernizacji</span>
        <span start="1648" end="1715"> poszczególnych branż i przedsiębiorstw było bardzo nierównomierne.</span>
        <span start="2153" end="2196">
Uwaga wszystkich rządów koncentrowała się </span>
        <span start="2213" end="2390">na branżach politycznie i społecznie wrażliwych - górnictwie, hutnictwie, cukrownictwie, PKP, zbrojeniówce, energetyce. Aby uniknąć konfliktów, decydowano się na wiele ustępstw.</span>
        <span start="2469" end="2544">
Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="2576" end="2671">to okres konfliktów, niepewności, żmudnych prac przygotowawczych, niekończących się negocjacji,</span>
        <span start="2773" end="2849"> A świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność.</span>
        <span start="3158" end="3326"> W Polsce stopniowo i stosunkowo długo następowało przewartościowanie poglądów na temat roli państwa w gospodarce, ochrony przedsiębiorstw, roli inwestorów zachodnich. </span>
        <span start="3561" end="3589">Konieczne są głębsze zmiany.</span>
        <span start="3777" end="3872">
Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i</span>
        <span start="3887" end="3918"> do ostrej walki konkurencyjnej</span>
        <span start="4001" end="4002">.</span>
        <span start="4186" end="4187">.</span>
        <span start="4195" end="4313"> w wielu branżach ceny sprzedawanych produktów nie nadążają za inflacją. W niektórych trwa wyniszczająca wojna cenowa.</span>
        <span start="4456" end="4472"> katastrofalnie </span>
        <span start="4494" end="4516">kurczy się rentowność </span>
        <span start="4525" end="4530">firm.</span>
        <span start="4849" end="4930">
Nie byłoby tych problemów, gdyby polskie firmy były w stanie więcej eksportować.</span>
        <span start="5346" end="5466">
Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój.</span>
        <span start="5603" end="5658"> spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
</span>
        <span start="6698" end="6753">Być może gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego,</span>
        <span start="6851" end="6871"> mogłoby być lepiej.</span>
        <span start="7237" end="7302"> przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji.</span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8023" end="8109">Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm.</span>
        <span start="8320" end="8355"> Upadły instytuty naukowo-badawcze.</span>
        <span start="8593" end="8649"> nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii.</span>
        <span start="9775" end="10032"> W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych, stymulujących rozwój ram ekonomicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku. Głównym powodem jest niska konkurencyjność polskich firm.Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność. Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością i brakiem środków na rozwój. spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.
innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Upadły instytuty naukowo-badawcze. nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="318">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie nieprzerwanie od 1991 roku.</span>
        <span start="398" end="415"> Głównym powodem </span>
        <span start="438" end="479">jest niska konkurencyjność polskich firm.</span>
        <span start="2470" end="2544">Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe</span>
        <span start="2775" end="2849"> świat ucieka, konkurencyjne firmy modernizują się i poprawią efektywność.</span>
        <span start="3158" end="3159"> </span>
        <span start="5347" end="5406">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością</span>
        <span start="5437" end="5466"> i brakiem środków na rozwój.</span>
        <span start="5603" end="5657"> spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.</span>
        <span start="7868" end="7869">
</span>
        <span start="8062" end="8109">innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm.</span>
        <span start="8320" end="8355"> Upadły instytuty naukowo-badawcze.</span>
        <span start="8593" end="8649"> nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie. Głównym powodem deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. 

Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji branż i przedsiębiorstw było nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji był i jest zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku. Nadprodukcja i nasilająca się konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji. Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. Brak wystarczających środków prowadzi do ograniczenia sprzedaży, rezygnacji z kontraktów. przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Złożyło się na to wiele przyczyn. Gospodarka nakazowa zniechęcała do postępu. 

W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak budowy trwałych ram ekonomicznych. konieczne jest zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="290">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie</span>
        <span start="317" end="319">. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="429" end="480">deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1595" end="1649">

Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji </span>
        <span start="1664" end="1693">branż i przedsiębiorstw było </span>
        <span start="1700" end="1716">nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="1890">Przebieg restrukturyzacji </span>
        <span start="1906" end="1917">był i jest </span>
        <span start="1926" end="1977">zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="4994" end="5096">Nadprodukcja i nasilająca się konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji</span>
        <span start="5165" end="5167">. </span>
        <span start="5347" end="5467">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="6162" end="6191">Brak wystarczających środków </span>
        <span start="6202" end="6211">prowadzi </span>
        <span start="6231" end="6281">do ograniczenia sprzedaży, rezygnacji z kontraktów</span>
        <span start="6321" end="6323">. </span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="8023" end="8164">Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Złożyło się na to wiele przyczyn. Gospodarka nakazowa </span>
        <span start="8170" end="8194">zniechęcała do postępu. </span>
        <span start="9628" end="9630">

</span>
        <span start="9776" end="9872">W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. </span>
        <span start="9884" end="9959">uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak </span>
        <span start="9976" end="9991">budowy trwałych</span>
        <span start="10013" end="10033"> ram ekonomicznych. </span>
        <span start="10146" end="10161">konieczne jest </span>
        <span start="10178" end="10243">zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10419">Należy też złagodzić </span>
        <span start="10435" end="10497">obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie. W 1998 roku osiągnął poziom 18,8 miliarda dolarów. Głównym powodem deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. 

Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji branż i przedsiębiorstw było nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji był i jest zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku. Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe. 

Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i w konsekwencji do ostrej walki konkurencyjnej. Nadprodukcja i nasilająca się konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji. 

Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju. Brak wystarczających środków prowadzi do ograniczenia sprzedaży, rezygnacji z kontraktów. gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, mogłoby być lepiej. 

przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. wysokie są koszty pracy i zwolnień pracowników. Wysokie są podatki. Większość polityków dostrzega tę sytuację. Jednak napięcia w budżecie skłaniają do poszukiwania dodatkowych dochodów.

Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Złożyło się na to wiele przyczyn. Gospodarka nakazowa zniechęcała do postępu. W latach dziewięćdziesiątych działy badawczo-rozwojowe były likwidowane. W sytuacji nierównowagi technologicznej nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. Osobną kwestią jest problem wspierania rozwoju małego biznesu. postęp jest niewielki. Firm takich jest mało i są one słabe ekonomiczne. 

W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych ram ekonomicznych. Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. Należy też złagodzić obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="216" end="290">Eksperci i politycy są zaniepokojeni. Deficyt w handlu zagranicznym rośnie</span>
        <span start="317" end="368">. W 1998 roku osiągnął poziom 18,8 miliarda dolarów</span>
        <span start="397" end="415">. Głównym powodem </span>
        <span start="429" end="480">deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1360" end="1425">dystans między zachodnimi i polskimi firmami jest nadal poważny. </span>
        <span start="1595" end="1649">

Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji </span>
        <span start="1664" end="1693">branż i przedsiębiorstw było </span>
        <span start="1700" end="1716">nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="1890">Przebieg restrukturyzacji </span>
        <span start="1906" end="1917">był i jest </span>
        <span start="1926" end="1977">zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="2470" end="2544">Przedłużanie procesu prywatyzacji i restrukturyzacji jest bardzo szkodliwe</span>
        <span start="2569" end="2571">. </span>
        <span start="3776" end="3918">

Żywiołowa modernizacja ma i drugą stronę - prowadzi do nadmiernej rozbudowy mocy wytwórczych i w konsekwencji do ostrej walki konkurencyjnej</span>
        <span start="4001" end="4003">. </span>
        <span start="4994" end="5096">Nadprodukcja i nasilająca się konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji</span>
        <span start="5165" end="5167">. </span>
        <span start="5345" end="5467">

Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych i brakiem środków na rozwój. </span>
        <span start="5604" end="5657">spada rola kredytów jako źródła finansowania rozwoju.</span>
        <span start="5673" end="5674"> </span>
        <span start="6162" end="6191">Brak wystarczających środków </span>
        <span start="6202" end="6211">prowadzi </span>
        <span start="6231" end="6281">do ograniczenia sprzedaży, rezygnacji z kontraktów</span>
        <span start="6321" end="6323">. </span>
        <span start="6707" end="6754">gdyby rząd wsparł rozwój rynku niepublicznego, </span>
        <span start="6852" end="6872">mogłoby być lepiej. </span>
        <span start="7003" end="7005">

</span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="7310" end="7376">wysokie są koszty pracy i zwolnień pracowników. Wysokie są podatki</span>
        <span start="7412" end="7414">. </span>
        <span start="7670" end="7720">Większość polityków dostrzega tę sytuację. Jednak </span>
        <span start="7728" end="7761">napięcia w budżecie skłaniają do </span>
        <span start="7812" end="7846">poszukiwania dodatkowych dochodów.</span>
        <span start="7867" end="7869">

</span>
        <span start="8023" end="8164">Konieczna dla poprawy konkurencyjności innowacyjność nigdy nie była silną stroną firm. Złożyło się na to wiele przyczyn. Gospodarka nakazowa </span>
        <span start="8170" end="8194">zniechęcała do postępu. </span>
        <span start="8225" end="8285">W latach dziewięćdziesiątych działy badawczo-rozwojowe były </span>
        <span start="8308" end="8321">likwidowane. </span>
        <span start="8522" end="8561">W sytuacji nierównowagi technologicznej</span>
        <span start="8593" end="8650"> nie ma żadnych bodźców do rozwoju własnych technologii. </span>
        <span start="9308" end="9328">Osobną kwestią jest </span>
        <span start="9349" end="9392">problem wspierania rozwoju małego biznesu. </span>
        <span start="9418" end="9446">postęp jest niewielki. Firm </span>
        <span start="9447" end="9492">takich jest mało i są one słabe ekonomiczne. </span>
        <span start="9628" end="9630">

</span>
        <span start="9776" end="9991">W latach dziewięćdziesiątych nastąpiła deregulacja, liberalizacja i demonopolizacja gospodarki. Dzięki temu uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak drugiego kroku - budowy trwałych</span>
        <span start="10013" end="10033"> ram ekonomicznych. </span>
        <span start="10086" end="10129">Dwa problemy wydają się szczególnie ważne. </span>
        <span start="10146" end="10243">konieczne jest przyspieszenie i zakończenie restrukturyzacji i prywatyzacji sektora państwowego. </span>
        <span start="10398" end="10419">Należy też złagodzić </span>
        <span start="10435" end="10497">obciążenia nałożone na przedsiębiorstwa i wesprzeć ich rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Deficyt w handlu zagranicznym rośnie. Głównym powodem deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji branż i przedsiębiorstw było nierównomierne. Przebieg restrukturyzacji był i jest zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku. Nadprodukcja i konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji. Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych. przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. W latach dziewięćdziesiątych uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak budowy trwałych ram ekonomicznych.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="290">Deficyt w handlu zagranicznym rośnie</span>
        <span start="317" end="319">. </span>
        <span start="399" end="415">Głównym powodem </span>
        <span start="429" end="480">deficytu jest niska konkurencyjność polskich firm. </span>
        <span start="1597" end="1649">Tempo modernizacji, prywatyzacji i restrukturyzacji </span>
        <span start="1664" end="1693">branż i przedsiębiorstw było </span>
        <span start="1700" end="1716">nierównomierne. </span>
        <span start="1864" end="1890">Przebieg restrukturyzacji </span>
        <span start="1906" end="1917">był i jest </span>
        <span start="1926" end="1977">zakłócany przez ingerencje polityków i grup nacisku</span>
        <span start="2014" end="2016">. </span>
        <span start="4994" end="5009">Nadprodukcja i </span>
        <span start="5024" end="5096">konkurencja na rynku wymuszały i wymuszają kolejną falę restrukturyzacji</span>
        <span start="5165" end="5167">. </span>
        <span start="5347" end="5437">Większość polskich firm charakteryzuje się słabą płynnością, niedoborem środków obrotowych</span>
        <span start="5465" end="5467">. </span>
        <span start="7238" end="7303">przedsiębiorstwa są nadmiernie obciążane kosztami transformacji. </span>
        <span start="9776" end="9805">W latach dziewięćdziesiątych </span>
        <span start="9884" end="9959">uwolnione zostały przedsiębiorczość oraz siły konkurencji. Zabrakło jednak </span>
        <span start="9976" end="9991">budowy trwałych</span>
        <span start="10013" end="10032"> ram ekonomicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
