<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001140061">
  <date>2000-01-14</date>
  <title>Nadzieja w Karmapie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Dębnicki</authors>
  <body>TYBET

Czternastoletni mnich może przejąć po Dalajlamie przywództwo Tybetańczyków

Nadzieja w Karmapie

Czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa

(C) REUTERS

KRZYSZTOF DĘBNICKI

W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Razem z małą grupą tybetańskich mnichów przez cały tydzień przedzierał się przez pokryte głębokim śniegiem przełęcze Himalajów. Zmylili chińskich strażników i tajnych agentów, później wymknęli się straży granicznej. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.

Klasztor Tsurpu, gdzie Ugjen pobierał nauki i gdzie władze chińskie trzymały go pod ścisłą kontrolą, jest centrum Kagjupów. Założył go drugi wielki mistrz sekty w 1150 roku i od tego czasu, jak wierzą buddyści, wcielał się w każdego kolejnego przywódcę, aż do obecnego, XVII.

Wcielenie tradycji Tybetu

Buddyzm dotarł do Tybetu z Indii wraz ze świętym mistykiem Padmasambhawą w 747 roku. Długo trwało, zanim się zadomowił, usunął w cień szamańskie wierzenia bon i uzyskał akceptację mieszkańców. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych lub zreformowanych tylko częściowo. Na przełomie XIV i XV wieku powstała bowiem nowa szkoła - Gelukpa zwana buddyzmem zreformowanym. Wkrótce stała się oficjalną, dominującą formą buddyzmu, przyjętą w Tybecie. Należy do niej również Dalajlama. Szkoła Kagjupa ma natomiast dziś duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego, w szczególności zaś po jego południowej stronie: w Sikkimie, Bhutanie, Nepalu i północnych Indiach.

Twórcą szkoły Kagjupa byli indyjscy duchowi mistrzowie Tilopa i Naropa oraz ich dwaj tybetańscy uczniowie Marpa i Milarepa. Milarepa jest bardziej znany, ponieważ posiadał wielką wiedzę tajemną i poddawał - jak pisał W. E. Evans-Wentz - "naukę Kagjupy próbie eksperymentu, tak aby ze stopu metali wyłuskać złoto". Jak większość innych szkół tybetańskiego buddyzmu, Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa, biorąca nazwę od imienia jej założyciela - Karmapy Rangchung Dordże, ucznia Dvagpo Lharje, następcy Milarepy.

To jest ważne, ponieważ na młodego Karmapę, jako na duchowego sukcesora Wielkiego Jogina Milarepy spływa dzięki temu charyzmat setek lat buddyjskiej tradycji Tybetu. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.

Niezliczone wojska  Mongołów

Buddyzm zakłada niekrzywdzenie istot żywych. W historii Tybetu różnie jednak z tym bywało. Król Srongtsen Gampo, panujący w VII wieku, stworzył na drodze podboju gigantyczne imperium tybetańskie, rozciągające się od dzisiejszego Pakistanu aż do środkowych Chin. Ale w jego czasach buddyzm stawiał w Tybecie dopiero pierwsze kroki. Kiedy się umocnił, natychmiast powstało wiele różnych sekt toczących ze sobą zaciekłe walki, nie tylko na polu religijnych dysput.

Początkowo Tybet zdominowała szkoła Sakja po tym jak wnuk Dżyngis-chana, Godan, narzucił swoją zwierzchność opatowi tybetańskiego klasztoru Sakja, traktując go jako reprezentanta całego kraju. Opat przyjął tę opiekę w poczuciu wyższej konieczności. Tłumacząc konieczność ustąpienia przed przeważającą siłą, napisał w liście zaadresowanym w 1247 roku do najważniejszych świeckich i duchowych panów Tybetu: "nawiasem mówiąc, wojska Godana są niezliczone". Ale zdawał sobie też sprawę, że wsparcie potężnego sojusznika wyniesie jego sektę ponad wszystkie inne.

W 1253 roku Khubilai, Wielki Chan Mongołów wezwał do swojego obozu Phagspę, nowego opata sekty Sakja oraz Karmę Pakshi, przywódcę sekty karmapów, aby zademonstrowali mu swoje magiczne umiejętności. W tym starciu zwyciężył Sakjapa, który publicznie obciął mieczem wszystkie swoje członki, oraz głowę, aby po chwili złożyć je z powrotem w jedną całość.

Z Phagspą zawarł Khubilai rodzaj przymierza, nazwanego cho-yon w którym "cho" było religią, "yon" zaś jej świeckim patronem. Teoretycznie oba te elementy miały być równoprawne, w praktyce dominowała strona świecka. Kiedy w 1270 roku Khubilai założył w Chinach własną dynastię Yuan, system cho-yon zaczęto traktować jako podstawę stosunków tybetańsko-chińskich. I tak już zostało, wieki po zniknięciu dynastii mongolskiej w mrokach dziejów.

Nadleciały żelazne ptaki

Przez stulecia żadna ze stron się nie skarżyła. Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. Od połowy XIX wieku, wraz z rugowaniem chińskich wpływów w Tybecie, sytuacja zaczęła się nawet poprawiać. Ich miejsce zajmowały wpływy europejskie, głównie brytyjskie.

W 1912 roku, po upadku cesarstwa w Chinach, Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. Spełniał się czarny scenariusz przepowiedziany w VIII wieku przez Padmasambhawę: "Kiedy pofruną żelazne ptaki, a konie ruszą na kołach, lud tybetański rozproszy się po świecie jak mrówki, a dharma zapuka do drzwi czerwonego człowieka".

Następujące po inwazji lata były straszne. Ponad milion Tybetańczyków zmarło z głodu i niedożywienia, klasztory niszczono, mnichom pod karą śmierci nakazywano się żenić. Jeden z tybetańskich uciekinierów wspominał, że któregoś dnia do jego wsi Dhingri przybyli komunistyczni agitatorzy, zebrali mieszkańców na placu i oświadczyli im, że "zgodnie z art. 5 bycie zadowolonym, szczęśliwym i zrelaksowanym przeszkadza w osiągnięciu postępu i w związku z tym należy zaprzestać takich praktyk".

Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. Do dnia dzisiejszego co roku nielegalnie przekracza południową granicę około trzech tysięcy Tybetańczyków. W Dharamsali, położonej u podnóża Himalajów powstał tybetański rząd na uchodźstwie, ośrodki zdrowia, szkoły i klasztory. Tybetańczycy to ludzie zaradni i pracowici, którzy potrafili odbudować swoje życie od podstaw głównie własnymi siłami.

Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. Ale z jego osobą wiąże się inna ponura przepowiednia, a te zdają się sprawdzać w historii Tybetu. Według niej miałby być już ostatnim dalajlamą, o czym zresztą sam kilkakrotnie wspominał. Co więc stanie się później? Co z Tybetem, Tybetańczykami, buddyzmem? Co z ich wyjątkową cywilizacją?

Tybetański numer trzy

Dalajlama nie jest oczywiście jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama, który podczas małoletności Dalajlamy występował również jako jego nauczyciel. Panczenlama jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca, którego sześć lat później odnaleźli tybetańscy mnisi - władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. Następnie, pod kontrolą Pekinu inna grupa mnichów "odkryła właściwego panczenlamę". Jego z kolei nie uznał Dalajlama. W taki sposób tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.

Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Dzięki temu w 1992 roku mógł zasiąść na tronie klasztoru Tsurpu.

Ale Dalajlama ma już 65 lat i choć cieszy się dobrym zdrowiem, nikt nie może być pewien jak długo jeszcze będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. W ostatnich kilku latach wzmocniono ochronę rezydencji Dalajlamy, znajdującej się na wzgórzu, górującym nad Dharamsalą. Przedstawiciele tybetańskiego rządu na uchodźstwie mówili mi, że coraz bardziej obawiają się o jego życie. Dlatego zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.

Wątpliwe, aby niezależne struktury tybetańskie przetrwały pod jego nieobecność. Nawet jeśli lamowie sprawnie odnajdą nową inkarnację Dalajlamy, nawet jeśli Chiny tę inkarnację zaakceptują, to co najmniej przez kilkanaście lat wolnościowy ruch tybetański będzie pozbawiony swojego najważniejszego elementu, który go łączył i napawał nadzieją. Karmapa, który nagle pojawił się w Indiach zmienia tę sytuację diametralnie. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.

Co zamierza Karmapa

Z Indii nadeszły w czwartek sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.

Miał o tym powiedzieć podczas spotkania z wiernymi w siedzibie uchodźców tybetańskich w Dharamsali na północy Indii.

Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiej, którzy uczestniczyli w tym spotkaniu, oznajmili, że Karmapa nie odpowiedział na ich apel, by "pozostał w Dharamsali do czasu, aż wszyscy Tybetańczycy będą mogli powrócić do wolnego Tybetu". Chłopiec oznajmił jedynie, iż jest bardzo szczęśliwy w Indiach, a pieszą wędrówkę przez Himalaje do Dharamsali nazwał "pielgrzymką".

Chiny nadal utrzymują, że chłopiec, którego uznają za duchowego przywódcę Tybetańczyków, odbywa jedynie podróż zagraniczną. Ponownie przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego. Rząd w Delhi twierdzi, że dotychczas nie zajmował się tą kwestią, gdyż nie otrzymał oficjalnego wniosku o azyl polityczny.

Według indyjskiej prasy Delhi może zdecydować się na przyznanie Karmapie statusu "uchodźcy de facto", z którego korzysta około 100 tysięcy Tybetańczyków zbiegłych do tego kraju w ciągu 40 ostatnich lat.

Dziennik "Indian Express" sugerował w czwartek nieco inne wyjście. Jego zdaniem rząd powinien pomóc Karmapie w wyjeździe do innego kraju. "Rząd musi poważnie się zastanowić, czy Indie mogą sobie pozwolić na to, by gościć na swej ziemi potężną sektę buddyjską, przeżywającą w dodatku poważne konflikty wewnętrzne oraz silnie związaną z Zachodem" - napisała gazeta.	MT-O, AFP, DPA, AP</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Tybetańczycy poważają czternastoletniego lamę dlatego, że jest inkarnacją swoich szesnastu poprzedników.
Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. W Dharamsali powstał tybetański rząd na uchodźstwie. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. 
Dalajlama nie jest jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama. Panczenlama jednak zmarł w 1989 roku. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli Karmapa. akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="2551" end="2564">Tybetańczycy </span>
        <span start="2575" end="2608">poważają czternastoletniego lamę </span>
        <span start="2777" end="2804">dlatego, że jest inkarnacją</span>
        <span start="2821" end="2851"> swoich szesnastu poprzedników</span>
        <span start="2923" end="2924">.</span>
        <span start="2955" end="2956">
</span>
        <span start="4845" end="5022">Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. </span>
        <span start="5303" end="5383">jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="6110" end="6199">Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. </span>
        <span start="6306" end="6318">W Dharamsali</span>
        <span start="6349" end="6388"> powstał tybetański rząd na uchodźstwie</span>
        <span start="6425" end="6427">. </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="6936" end="6956">
Dalajlama nie jest </span>
        <span start="6967" end="7065">jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama</span>
        <span start="7143" end="7181">. Panczenlama jednak zmarł w 1989 roku</span>
        <span start="7326" end="7328">. </span>
        <span start="7533" end="7586">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli </span>
        <span start="7592" end="7601">Karmapa. </span>
        <span start="7637" end="7682">akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. </span>
        <span start="8756" end="8788">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8812"> </span>
        <span start="8829" end="8872">dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych. Tybetańczycy poważają czternastoletniego lamę dlatego, że jest inkarnacją swoich szesnastu poprzedników.

Początkowo Tybet zdominowała szkoła Sakja. W 1253 roku Khubilai, Wielki Chan Mongołów wezwał do swojego obozu Phagspę, nowego opata sekty Sakja. Z Phagspą zawarł Khubilai rodzaj przymierza, nazwanego cho-yon w którym "cho" było religią, "yon" zaś jej świeckim patronem. system cho-yon zaczęto traktować jako podstawę stosunków tybetańsko-chińskich. Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. W 1912 roku, po upadku cesarstwa w Chinach, Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. Ponad milion Tybetańczyków zmarło z głodu i niedożywienia, klasztory niszczono, mnichom pod karą śmierci nakazywano się żenić. Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. W Dharamsali powstał tybetański rząd na uchodźstwie. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. 

Dalajlama nie jest jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama. Panczenlama jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu.

Z Indii nadeszły sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Chiny utrzymują, że chłopiec odbywa jedynie podróż zagraniczną. Według indyjskiej prasy Delhi może zdecydować się na przyznanie Karmapie statusu "uchodźcy de facto".</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1392">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="2551" end="2564">Tybetańczycy </span>
        <span start="2575" end="2608">poważają czternastoletniego lamę </span>
        <span start="2777" end="2804">dlatego, że jest inkarnacją</span>
        <span start="2821" end="2851"> swoich szesnastu poprzedników</span>
        <span start="2923" end="2924">.</span>
        <span start="2925" end="2926">
</span>
        <span start="2955" end="2956">
</span>
        <span start="3419" end="3460">Początkowo Tybet zdominowała szkoła Sakja</span>
        <span start="3610" end="3612">. </span>
        <span start="3978" end="4078">W 1253 roku Khubilai, Wielki Chan Mongołów wezwał do swojego obozu Phagspę, nowego opata sekty Sakja</span>
        <span start="4174" end="4176">. </span>
        <span start="4330" end="4455">Z Phagspą zawarł Khubilai rodzaj przymierza, nazwanego cho-yon w którym "cho" było religią, "yon" zaś jej świeckim patronem. </span>
        <span start="4612" end="4691">system cho-yon zaczęto traktować jako podstawę stosunków tybetańsko-chińskich. </span>
        <span start="4845" end="5022">Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. </span>
        <span start="5191" end="5383">W 1912 roku, po upadku cesarstwa w Chinach, Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="5663" end="5790">Ponad milion Tybetańczyków zmarło z głodu i niedożywienia, klasztory niszczono, mnichom pod karą śmierci nakazywano się żenić. </span>
        <span start="6110" end="6199">Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. </span>
        <span start="6306" end="6318">W Dharamsali</span>
        <span start="6349" end="6388"> powstał tybetański rząd na uchodźstwie</span>
        <span start="6425" end="6427">. </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="6913" end="6914">
</span>
        <span start="6936" end="6956">
Dalajlama nie jest </span>
        <span start="6967" end="7065">jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama</span>
        <span start="7143" end="7224">. Panczenlama jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca</span>
        <span start="7280" end="7328"> władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. </span>
        <span start="7533" end="7601">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. </span>
        <span start="7637" end="7682">akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. </span>
        <span start="8756" end="8788">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8872"> przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
        <span start="8950" end="8951">
</span>
        <span start="8971" end="8989">
Z Indii nadeszły </span>
        <span start="9000" end="9043">sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. </span>
        <span start="9625" end="9631">Chiny </span>
        <span start="9637" end="9659">utrzymują, że chłopiec</span>
        <span start="9713" end="9749"> odbywa jedynie podróż zagraniczną. </span>
        <span start="9959" end="10059">Według indyjskiej prasy Delhi może zdecydować się na przyznanie Karmapie statusu "uchodźcy de facto"</span>
        <span start="10160" end="10161">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. jest inkarnacją swoich szesnastu poprzedników.
jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. W Dharamsali powstał tybetański rząd na uchodźstwie. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama. Karmapa Po śmierci Dalajlamy będzie mógł dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="2789" end="2804">jest inkarnacją</span>
        <span start="2821" end="2851"> swoich szesnastu poprzedników</span>
        <span start="2923" end="2924">.</span>
        <span start="2955" end="2956">
</span>
        <span start="5303" end="5383">jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="6110" end="6199">Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. </span>
        <span start="6306" end="6318">W Dharamsali</span>
        <span start="6349" end="6388"> powstał tybetański rząd na uchodźstwie</span>
        <span start="6425" end="6427">. </span>
        <span start="6547" end="6588">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama</span>
        <span start="6622" end="6624">. </span>
        <span start="7592" end="7599">Karmapa</span>
        <span start="7681" end="7682"> </span>
        <span start="8756" end="8788">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8812"> </span>
        <span start="8829" end="8872">dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama, XVII Karmapa, duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu. Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa. Tybetańczycy poważają czternastoletniego lamę dlatego, że jest wcieleniem swoich poprzedników i ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury. Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele, ale w kwestiach religijnych Tybet miał pełną swobodę. W 1912 roku Tybet ogłosił niepodległość. Pekin tej deklaracji nie uznał i wojska Chin przekroczyły granicę tybetańską. Następujące lata były straszne. Na czele rządu stoi XIV Dalajlama. Drugim w hierarchii był panczenlama, jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca - władze chińskie wywiozły. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, młody Karmapa. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="282">W końcu grudnia czternastoletni lama</span>
        <span start="303" end="319">, XVII Karmapa, </span>
        <span start="325" end="397">duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1337">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="2178" end="2272">Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa</span>
        <span start="2382" end="2383">.</span>
        <span start="2550" end="2564"> Tybetańczycy </span>
        <span start="2575" end="2607">poważają czternastoletniego lamę</span>
        <span start="2776" end="2794"> dlatego, że jest </span>
        <span start="2811" end="2829">wcieleniem swoich </span>
        <span start="2839" end="2853">poprzedników i</span>
        <span start="2863" end="2924"> ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="4690" end="4691"> </span>
        <span start="4845" end="4943">Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele</span>
        <span start="4952" end="4957">, ale</span>
        <span start="4970" end="4994"> w kwestiach religijnych</span>
        <span start="4995" end="5022"> Tybet miał pełną swobodę. </span>
        <span start="5191" end="5202">W 1912 roku</span>
        <span start="5234" end="5270"> Tybet ogłosił niepodległość. Pekin </span>
        <span start="5276" end="5303">tej deklaracji nie uznał i </span>
        <span start="5322" end="5329">wojska </span>
        <span start="5345" end="5383">Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="5620" end="5632">Następujące </span>
        <span start="5643" end="5663">lata były straszne. </span>
        <span start="6547" end="6567">Na czele rządu stoi </span>
        <span start="6575" end="6588">XIV Dalajlama</span>
        <span start="6622" end="6624">. </span>
        <span start="7023" end="7047">Drugim w hierarchii był </span>
        <span start="7054" end="7067">panczenlama, </span>
        <span start="7157" end="7224">jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca</span>
        <span start="7278" end="7305"> - władze chińskie wywiozły</span>
        <span start="7326" end="7328">. </span>
        <span start="7533" end="7580">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, </span>
        <span start="7586" end="7601">młody Karmapa. </span>
        <span start="8756" end="8788">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8872"> przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama, XVII Karmapa, duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Buddyzm dotarł do Tybetu z Indii w 747 roku. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu. Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa. Tybetańczycy poważają czternastoletniego lamę dlatego, że jest wcieleniem swoich poprzedników i ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.Początkowo Tybet zdominowała szkoła Sakja. W 1253 roku Khubilai, Wielki Chan Mongołów wezwał do swojego obozu nowego opata sekty Sakja oraz Karmę Pakshi, przywódcę sekty karmapów, aby zademonstrowali swoje magiczne umiejętności. zwyciężył Sakjapa.Z Phagspą zawarł Khubilai rodzaj przymierza, nazwanego cho-yon. system cho-yon zaczęto traktować jako podstawę stosunków tybetańsko-chińskich. Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele, ale w kwestiach religijnych Tybet miał pełną swobodę. W 1912 roku Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska Chin przekroczyły granicę tybetańską. Następujące lata były straszne. Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. Na czele rządu stoi XIV Dalajlama. Dalajlama nie jest jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był panczenlama, jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca - władze chińskie wywiozły. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, młody Karmapa. akceptuje go Pekin i Dalajlama. Dalajlama ma już 65 lat i nikt nie może być pewien jak długo będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. Karmapa zmienia tę sytuację. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu.Z Indii nadeszły sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Chłopiec oznajmił, iż jest bardzo szczęśliwy w Indiach.Chiny nadal utrzymują, że chłopiec odbywa jedynie podróż zagraniczną. przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="282">W końcu grudnia czternastoletni lama</span>
        <span start="303" end="319">, XVII Karmapa, </span>
        <span start="325" end="397">duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1089" end="1122">Buddyzm dotarł do Tybetu z Indii </span>
        <span start="1162" end="1174">w 747 roku. </span>
        <span start="1282" end="1337">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="2178" end="2272">Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa</span>
        <span start="2382" end="2383">.</span>
        <span start="2550" end="2564"> Tybetańczycy </span>
        <span start="2575" end="2607">poważają czternastoletniego lamę</span>
        <span start="2776" end="2794"> dlatego, że jest </span>
        <span start="2811" end="2829">wcieleniem swoich </span>
        <span start="2839" end="2853">poprzedników i</span>
        <span start="2863" end="2924"> ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="3419" end="3460">Początkowo Tybet zdominowała szkoła Sakja</span>
        <span start="3610" end="3612">. </span>
        <span start="3978" end="4045">W 1253 roku Khubilai, Wielki Chan Mongołów wezwał do swojego obozu </span>
        <span start="4054" end="4144">nowego opata sekty Sakja oraz Karmę Pakshi, przywódcę sekty karmapów, aby zademonstrowali </span>
        <span start="4147" end="4176">swoje magiczne umiejętności. </span>
        <span start="4190" end="4207">zwyciężył Sakjapa</span>
        <span start="4327" end="4328">.</span>
        <span start="4330" end="4392">Z Phagspą zawarł Khubilai rodzaj przymierza, nazwanego cho-yon</span>
        <span start="4453" end="4455">. </span>
        <span start="4612" end="4691">system cho-yon zaczęto traktować jako podstawę stosunków tybetańsko-chińskich. </span>
        <span start="4845" end="4943">Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele</span>
        <span start="4952" end="4957">, ale</span>
        <span start="4970" end="4994"> w kwestiach religijnych</span>
        <span start="4995" end="5022"> Tybet miał pełną swobodę. </span>
        <span start="5191" end="5202">W 1912 roku</span>
        <span start="5234" end="5329"> Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska </span>
        <span start="5345" end="5383">Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="5620" end="5632">Następujące </span>
        <span start="5643" end="5663">lata były straszne. </span>
        <span start="6110" end="6199">Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. </span>
        <span start="6547" end="6567">Na czele rządu stoi </span>
        <span start="6575" end="6588">XIV Dalajlama</span>
        <span start="6622" end="6624">. </span>
        <span start="6937" end="6956">Dalajlama nie jest </span>
        <span start="6967" end="7047">jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był </span>
        <span start="7054" end="7067">panczenlama, </span>
        <span start="7157" end="7224">jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca</span>
        <span start="7278" end="7305"> - władze chińskie wywiozły</span>
        <span start="7326" end="7328">. </span>
        <span start="7533" end="7580">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, </span>
        <span start="7586" end="7601">młody Karmapa. </span>
        <span start="7637" end="7650">akceptuje go </span>
        <span start="7658" end="7663">Pekin</span>
        <span start="7668" end="7682"> i Dalajlama. </span>
        <span start="7752" end="7778">Dalajlama ma już 65 lat i </span>
        <span start="7811" end="7846">nikt nie może być pewien jak długo </span>
        <span start="7854" end="7898">będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. </span>
        <span start="8679" end="8686">Karmapa</span>
        <span start="8721" end="8741"> zmienia tę sytuację</span>
        <span start="8754" end="8788">. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8872"> przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
        <span start="8972" end="8989">Z Indii nadeszły </span>
        <span start="9000" end="9043">sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. </span>
        <span start="9491" end="9508">Chłopiec oznajmił</span>
        <span start="9516" end="9553">, iż jest bardzo szczęśliwy w Indiach</span>
        <span start="9622" end="9623">.</span>
        <span start="9625" end="9659">Chiny nadal utrzymują, że chłopiec</span>
        <span start="9713" end="9749"> odbywa jedynie podróż zagraniczną. </span>
        <span start="9758" end="9834">przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama, XVII Karmapa, duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu. Najważniejszym z ugrupowań była sekta Karmapa. W 1912 roku Tybet ogłosił niepodległość. Pekin tej deklaracji nie uznał i wojska Chin przekroczyły granicę tybetańską. Na czele rządu stoi XIV Dalajlama. Drugim w hierarchii był panczenlama, jednak zmarł w 1989 roku. Pozostał młody Karmapa. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł przejąć władzę.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="282">W końcu grudnia czternastoletni lama</span>
        <span start="303" end="319">, XVII Karmapa, </span>
        <span start="325" end="397">duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1337">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="2216" end="2233">Najważniejszym z </span>
        <span start="2244" end="2272">ugrupowań była sekta Karmapa</span>
        <span start="2382" end="2383">.</span>
        <span start="2550" end="2551"> </span>
        <span start="5191" end="5202">W 1912 roku</span>
        <span start="5234" end="5270"> Tybet ogłosił niepodległość. Pekin </span>
        <span start="5276" end="5303">tej deklaracji nie uznał i </span>
        <span start="5322" end="5329">wojska </span>
        <span start="5345" end="5383">Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="6547" end="6567">Na czele rządu stoi </span>
        <span start="6575" end="6588">XIV Dalajlama</span>
        <span start="6622" end="6624">. </span>
        <span start="7023" end="7047">Drugim w hierarchii był </span>
        <span start="7054" end="7067">panczenlama, </span>
        <span start="7157" end="7181">jednak zmarł w 1989 roku</span>
        <span start="7326" end="7328">. </span>
        <span start="7533" end="7542">Pozostał </span>
        <span start="7586" end="7601">młody Karmapa. </span>
        <span start="8756" end="8788">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł</span>
        <span start="8811" end="8826"> przejąć władzę</span>
        <span start="8948" end="8949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama. Dalajlama nie jest jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim był zawsze panczenlama. jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Dzięki temu w 1992 roku mógł zasiąść na tronie klasztoru Tsurpu.
Z Indii nadeszły w czwartek sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.
Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiejoznajmili, że Karmapa nie odpowiedział na ich apel. 
Chiny nadal utrzymują, że chłopiec, odbywa jedynie podróż zagraniczną. Ponownie przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="318">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa,</span>
        <span start="370" end="397"> uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="783">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.</span>
        <span start="2915" end="2916"> </span>
        <span start="6937" end="6956">Dalajlama nie jest </span>
        <span start="6967" end="7030">jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim </span>
        <span start="7043" end="7065">był zawsze panczenlama</span>
        <span start="7143" end="7145">. </span>
        <span start="7157" end="7200">jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację</span>
        <span start="7280" end="7328"> władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. </span>
        <span start="7533" end="7601">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. </span>
        <span start="7637" end="7746">akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Dzięki temu w 1992 roku mógł zasiąść na tronie klasztoru Tsurpu.</span>
        <span start="8971" end="9112">
Z Indii nadeszły w czwartek sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.
</span>
        <span start="9231" end="9299">Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiej</span>
        <span start="9339" end="9389">oznajmili, że Karmapa nie odpowiedział na ich apel</span>
        <span start="9489" end="9491">. </span>
        <span start="9624" end="9661">
Chiny nadal utrzymują, że chłopiec, </span>
        <span start="9714" end="9834">odbywa jedynie podróż zagraniczną. Ponownie przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.
Buddyzm dotarł do Tybetu z Indii w 747 roku. Długo trwało, zanim się zadomowił. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkółbuddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych lub zreformowanych tylko częściowo. Należy do niej również Dalajlama. Szkoła Kagjupa ma natomiast dziś duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego,.
Jak większość innych szkół tybetańskiego buddyzmu, Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa.
To jest ważne, ponieważ na młodego Karmapę, jako na duchowego sukcesora Wielkiego Jogina Milarepy spływa dzięki temu charyzmat setek lat buddyjskiej tradycji Tybetu. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.
Dalajlama nie jest oczywiście jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama. jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca - władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa.  akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Dzięki temu w 1992 roku mógł zasiąść na tronie klasztoru Tsurpu.
Z Indii nadeszły w czwartek sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.
Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiejoznajmili, że Karmapa nie odpowiedział na ich apel. 
Chiny nadal utrzymują, że chłopiec, odbywa jedynie podróż zagraniczną. Ponownie przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="318">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa,</span>
        <span start="370" end="397"> uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="783">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.</span>
        <span start="1088" end="1122">
Buddyzm dotarł do Tybetu z Indii </span>
        <span start="1162" end="1207">w 747 roku. Długo trwało, zanim się zadomowił</span>
        <span start="1280" end="1328">. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół</span>
        <span start="1329" end="1429">buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych lub zreformowanych tylko częściowo. </span>
        <span start="1602" end="1711">Należy do niej również Dalajlama. Szkoła Kagjupa ma natomiast dziś duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego,</span>
        <span start="1810" end="1811">.</span>
        <span start="1812" end="1813">
</span>
        <span start="2127" end="2272">Jak większość innych szkół tybetańskiego buddyzmu, Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa</span>
        <span start="2382" end="2383">.</span>
        <span start="2384" end="2925">
To jest ważne, ponieważ na młodego Karmapę, jako na duchowego sukcesora Wielkiego Jogina Milarepy spływa dzięki temu charyzmat setek lat buddyjskiej tradycji Tybetu. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.
</span>
        <span start="6937" end="7065">Dalajlama nie jest oczywiście jedynym duchowym i politycznym przywódcą Tybetańczyków. Drugim w hierarchii był zawsze panczenlama</span>
        <span start="7143" end="7145">. </span>
        <span start="7157" end="7224">jednak zmarł w 1989 roku, a jego inkarnację - kilkuletniego chłopca</span>
        <span start="7278" end="7328"> - władze chińskie wywiozły w nieznanym kierunku. </span>
        <span start="7533" end="7601">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. </span>
        <span start="7636" end="7746"> akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. Dzięki temu w 1992 roku mógł zasiąść na tronie klasztoru Tsurpu.</span>
        <span start="8971" end="9112">
Z Indii nadeszły w czwartek sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.
</span>
        <span start="9231" end="9299">Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiej</span>
        <span start="9339" end="9389">oznajmili, że Karmapa nie odpowiedział na ich apel</span>
        <span start="9489" end="9491">. </span>
        <span start="9624" end="9661">
Chiny nadal utrzymują, że chłopiec, </span>
        <span start="9714" end="9834">odbywa jedynie podróż zagraniczną. Ponownie przestrzegły Indie przed udzieleniem Karmapie statusu uchodźcy politycznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny Dalajlama. Z Indii nadeszły sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiejoznajmili, żenie odpowiedział na ich apel. Chiny adal utrzymują, że chłopiec, odbywa jedynie podróż zagraniczną.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="318">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa,</span>
        <span start="370" end="397"> uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="738">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny </span>
        <span start="773" end="783">Dalajlama.</span>
        <span start="7738" end="7739"> </span>
        <span start="8972" end="8989">Z Indii nadeszły </span>
        <span start="9000" end="9111">sprzeczne informacje o intencjach Karmapy. Gazeta "The Times of India" twierdzi, że chce on pozostać w Indiach.</span>
        <span start="9231" end="9299">Z kolei członkowie stowarzyszenia solidarności indyjsko-tybetańskiej</span>
        <span start="9339" end="9352">oznajmili, że</span>
        <span start="9361" end="9389">nie odpowiedział na ich apel</span>
        <span start="9489" end="9491">. </span>
        <span start="9625" end="9631">Chiny </span>
        <span start="9632" end="9661">adal utrzymują, że chłopiec, </span>
        <span start="9714" end="9748">odbywa jedynie podróż zagraniczną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu. ma duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury. W Dharamsali, położonej u podnóża Himalajów powstał tybetański rząd na uchodźstwie, ośrodki zdrowia, szkoły i klasztory. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1337">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="1651" end="1654">ma </span>
        <span start="1669" end="1710">duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego</span>
        <span start="1810" end="1811">.</span>
        <span start="2550" end="2924"> Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="4844" end="4845"> </span>
        <span start="6306" end="6427">W Dharamsali, położonej u podnóża Himalajów powstał tybetański rząd na uchodźstwie, ośrodki zdrowia, szkoły i klasztory. </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="7460" end="7531">tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.</span>
        <span start="7533" end="7681">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych lub zreformowanych tylko częściowo. Szkoła Kagjupa ma natomiast dziś duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego, w szczególności zaś po jego południowej stronie: w Sikkimie, Bhutanie, Nepalu i północnych Indiach. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury. Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. Od połowy XIX wieku, wraz z rugowaniem chińskich wpływów w Tybecie, sytuacja zaczęła się nawet poprawiać. Ich miejsce zajmowały wpływy europejskie, głównie brytyjskie.W 1912 roku, po upadku cesarstwa w Chinach, Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. Następujące po inwazji lata były straszne. Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. W Dharamsali, położonej u podnóża Himalajów powstał tybetański rząd na uchodźstwie, ośrodki zdrowia, szkoły i klasztory. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama.  zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1429">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu, należących do tak zwanych ugrupowań niezreformowanych lub zreformowanych tylko częściowo. </span>
        <span start="1636" end="1811">Szkoła Kagjupa ma natomiast dziś duże wpływy wzdłuż łańcucha himalajskiego, w szczególności zaś po jego południowej stronie: w Sikkimie, Bhutanie, Nepalu i północnych Indiach.</span>
        <span start="2550" end="2924"> Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="4844" end="5189"> Od połowy XVIII wieku coraz większą rolę w tybetańskiej polityce odgrywali chińscy przedstawiciele w Lhasie, ale, szczególnie w kwestiach religijnych, Tybet miał pełną swobodę. Od połowy XIX wieku, wraz z rugowaniem chińskich wpływów w Tybecie, sytuacja zaczęła się nawet poprawiać. Ich miejsce zajmowały wpływy europejskie, głównie brytyjskie.</span>
        <span start="5191" end="5383">W 1912 roku, po upadku cesarstwa w Chinach, Tybet ogłosił niepodległość. Pekin nigdy tej deklaracji nie uznał i jesienią 1950 roku wojska komunistycznych Chin przekroczyły granicę tybetańską. </span>
        <span start="5620" end="5663">Następujące po inwazji lata były straszne. </span>
        <span start="6110" end="6199">Tysiące mieszkańców Tybetu opuściło swoje domy, szukając schronienia w Indiach i Nepalu. </span>
        <span start="6306" end="6427">W Dharamsali, położonej u podnóża Himalajów powstał tybetański rząd na uchodźstwie, ośrodki zdrowia, szkoły i klasztory. </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="7460" end="7531">tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.</span>
        <span start="7533" end="7682">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama. </span>
        <span start="8132" end="8335"> zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury. tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama.</body>
      <spans>
        <span start="262" end="397">czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="1282" end="1337">Kagjupowie są jedną z wielu tybetańskich szkół buddyzmu</span>
        <span start="1427" end="1429">. </span>
        <span start="2806" end="2924">Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="4844" end="4845"> </span>
        <span start="7460" end="7531">tybetański numer dwa został skutecznie wyeliminowany z gry politycznej.</span>
        <span start="7533" end="7681">Pozostał numer trzy w tybetańskiej hierarchii, czyli młody Karmapa. Jego sytuacja jest o tyle dobra, że akceptuje go zarówno Pekin, jak i Dalajlama.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. Ale Dalajlama ma już 65 lat i choć cieszy się dobrym zdrowiem, nikt nie może być pewien jak długo jeszcze będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.Wątpliwe, aby niezależne struktury tybetańskie przetrwały pod jego nieobecność. Karmapa zmienia tę sytuację diametralnie. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="783">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.</span>
        <span start="1802" end="1803"> </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="7748" end="7898">Ale Dalajlama ma już 65 lat i choć cieszy się dobrym zdrowiem, nikt nie może być pewien jak długo jeszcze będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. </span>
        <span start="8133" end="8335">zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.</span>
        <span start="8337" end="8417">Wątpliwe, aby niezależne struktury tybetańskie przetrwały pod jego nieobecność. </span>
        <span start="8679" end="8686">Karmapa</span>
        <span start="8721" end="8949"> zmienia tę sytuację diametralnie. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama. Jak większość innych szkół tybetańskiego buddyzmu, Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa, biorąca nazwę od imienia jej założyciela - Karmapy Rangchung Dordże, ucznia Dvagpo Lharje, następcy Milarepy.To jest ważne, ponieważ na młodego Karmapę, jako na duchowego sukcesora Wielkiego Jogina Milarepy spływa dzięki temu charyzmat setek lat buddyjskiej tradycji Tybetu. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury. Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. Ale Dalajlama ma już 65 lat i choć cieszy się dobrym zdrowiem, nikt nie może być pewien jak długo jeszcze będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. W ostatnich kilku latach wzmocniono ochronę rezydencji Dalajlamy. zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.Wątpliwe, aby niezależne struktury tybetańskie przetrwały pod jego nieobecność. Nawet jeśli lamowie sprawnie odnajdą nową inkarnację Dalajlamy, nawet jeśli Chiny tę inkarnację zaakceptują, to co najmniej przez kilkanaście lat wolnościowy ruch tybetański będzie pozbawiony swojego najważniejszego elementu. Karmapa zmienia tę sytuację diametralnie. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="783">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.</span>
        <span start="1802" end="1803"> </span>
        <span start="2127" end="2383">Jak większość innych szkół tybetańskiego buddyzmu, Kagjupa zaczęła dzielić się na sekty. Najważniejszym z powstałych ugrupowań była sekta Karmapa, biorąca nazwę od imienia jej założyciela - Karmapy Rangchung Dordże, ucznia Dvagpo Lharje, następcy Milarepy.</span>
        <span start="2385" end="2924">To jest ważne, ponieważ na młodego Karmapę, jako na duchowego sukcesora Wielkiego Jogina Milarepy spływa dzięki temu charyzmat setek lat buddyjskiej tradycji Tybetu. Tybetańczycy słuchają i poważają czternastoletniego lamę nie tyle ze względu na jego cechy osobowe, jego wiedzę, cnotę czy doskonałość technik magicznych, bo te są zapewne mniejsze niż jego znacznie starszych nauczycieli, ale dlatego, że jest inkarnacją. Jest wcieleniem swoich szesnastu poprzedników i fizycznie ucieleśnia setki lat duchowej tradycji tybetańskiej kultury.</span>
        <span start="6537" end="6538"> </span>
        <span start="6547" end="6624">Na czele rządu stoi obecny, XIV Dalajlama, który zbiegł z Lhasy w 1959 roku. </span>
        <span start="7748" end="7962">Ale Dalajlama ma już 65 lat i choć cieszy się dobrym zdrowiem, nikt nie może być pewien jak długo jeszcze będzie żył. Zagrożenia wydają się narastać. W ostatnich kilku latach wzmocniono ochronę rezydencji Dalajlamy</span>
        <span start="8016" end="8018">. </span>
        <span start="8133" end="8335">zorganizowanie sukcesji zawczasu jest prawdopodobnie najważniejszą sprawą dla Tybetańczyków. Dalajlama jest bowiem najważniejszą postacią, łącznikiem tybetańskiego, buddyjskiego i narodowego uchodźstwa.</span>
        <span start="8337" end="8641">Wątpliwe, aby niezależne struktury tybetańskie przetrwały pod jego nieobecność. Nawet jeśli lamowie sprawnie odnajdą nową inkarnację Dalajlamy, nawet jeśli Chiny tę inkarnację zaakceptują, to co najmniej przez kilkanaście lat wolnościowy ruch tybetański będzie pozbawiony swojego najważniejszego elementu</span>
        <span start="8677" end="8686">. Karmapa</span>
        <span start="8721" end="8949"> zmienia tę sytuację diametralnie. Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama. Karmapa Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</body>
      <spans>
        <span start="246" end="397">W końcu grudnia czternastoletni lama Ugjen Trinlej Dordże, XVII Karmapa, czyli duchowy przywódca buddyjskiej szkoły Kagjupa, uciekł z Tybetu do Indii. </span>
        <span start="613" end="783">Ta ucieczka może okazać się najważniejszym wydarzeniem w historii Tybetu od 1959 roku, kiedy Lhasę potajemnie opuścił obecny przywódca tybetańskich buddystów - Dalajlama.</span>
        <span start="1802" end="1803"> </span>
        <span start="8679" end="8686">Karmapa</span>
        <span start="8721" end="8722"> </span>
        <span start="8756" end="8949">Po śmierci Dalajlamy będzie mógł, z jego namaszczeniem, przejąć władzę i dziedziczyć charyzmę pierwszego lamy Tybetu, da Tybetańczykom czas na poszukiwanie nowego dalajlamy, podtrzyma nadzieje.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
