<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012140097">
  <date>2000-12-14</date>
  <title>Wrażliwcy i wrażliwi</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić, Filip Gawryś</authors>
  <body>ROZMOWA

Donald Tusk, kandydat na przewodniczącego Unii Wolności

Wrażliwcy i wrażliwi

Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.

Co to dla pana znaczy?

Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Dla mnie wielką satysfakcją jest nie tylko przyjaźń z nim, ale i możliwość uczenia się od Tadeusza Mazowieckego uprawiania polityki.

A Leszek Balcerowicz?

Jest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. One są komplementarne, nie wykluczają się.

Jednak pośrednio ich pan także krytykuje. Potrzebę społecznej twarzy UW, o której mówił ostatnio Mazowiecki, uważa pan za grożącą socjalizacją Unii. A Balcerowiczowi zarzuca pan, że Unia pod jego rządami przybrała twarz poborcy podatkowego.

To drugie to lekka przesada. Unia po pierwsze powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. Ludzie pokroju Tadeusza Mazowieckiego są ludźmi wrażliwymi społecznie. Ale twierdzę jednocześnie, że nie powinniśmy ulegać pokusie wrażliwości społecznej, rozumianej jako uleganie pokusie rozwiązywania problemów społecznych przez wyższe podatki i większą redystrybucję dochodów państwowych. Bo to oznaczałoby, że jakiś urzędnik rozdaje według własnego widzimisię pieniądze podatników, uspokajając sumienie społecznych wrażliwców. Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.

Jak?

Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce, jakie uosabia Mazowiecki.

To Balcerowicz takiego ciepła nie ma?

O Balcerowiczu można powiedzieć niemal same dobre rzeczy, ale na pewno nie to, że jest typem ciepłego polityka.

Był pan sceptyczny wobec Balcerowicza tuż przed tym, nim został przewodniczącym?

Leszek Balcerowicz bardzo pozytywnie mnie zaskoczył. To przede wszystkim dzięki jego wysiłkowi Unia w odbiorze społecznym nie jest już partią ludzi wiedzących lepiej, nie jest partią pouczającą. Mówiąc brutalnie - nie jest partią profesorską.

Ale Leszek Balcerowicz jest profesorem.

Leszek Balcerowicz na jednym ze swoich ostatnich spotkań z politykami Unii nieprzypadkowo powiedział: - Jestem dumny z tego, że mówią do mnie panie Leszku, a nie panie profesorze. On wykonał ogromną pracę, choć nie zawsze dla ludzi widoczną.

Jeśli jest tak dobrze, to dlaczego jest tak źle? Przecież sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam i jest to jeden z powodów mojego kandydowania - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.

Skąd ten optymizm?

Wynika z wiary w skuteczność używania innego języka, bardziej bezpośredniego kontaktowania się z wyborcą. Bez mentorstwa, tonu wyższości.

W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. Politycy, którzy "czują" razem z innymi, nie muszą wcale korzystać z państwa i podatków, z rozdawnictwa, by tym ludziom pomóc.

Czy słabszym trzeba pana zdaniem pomagać? Czy państwo powinno w tym uczestniczyć?

Głęboki sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa tym, którzy tej pomocy naprawdę potrzebują, jest jednak zawsze najdroższa, najmniej efektywna. Takie pomaganie najbardziej potrzebującym jest faktycznie marnowaniem publicznych pieniędzy. To moralnie dwuznaczna wrażliwość: pomaganie innym za cudze pieniądze. Każdego rzecznika większej opieki poprzez większą redystrybucję warto pytać o to, ile da na to własnych pieniędzy. Gdybyśmy dokładnie prześledzili drogę złotówki od podatnika poprzez budżet państwa do potrzebujących, to by się okazało, że z tej złotówki trafia do nich ledwie grosik. Na tym polega największa obłuda i hipokryzja programu tzw. wrażliwości społecznej. A uważam, że Unia ma szanse pokazać nową wrażliwość społeczną.

Uważa pan, że między twardym liberalizmem a etatyzmem coś jeszcze istnieje?

Pośrodku jest właśnie prawdziwe życie. Skrajny liberalizm jest atrakcyjny w podręczniku, a skrajny etatyzm jest przekleństwem, którego doświadczaliśmy przez dziesiątki lat w Polsce. Każdy, kto stawia znak równości między wrażliwością a redystrybucją, robi wielkie nadużycie. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów

Czy rzeczywiście jest to wielkie nadużycie?

Tak, bo czyści sobie sumienie wydając nie swoje pieniądze. A jednocześnie bardzo dba o to, by te pieniądze były wydawane zgodnie z własnym wyobrażeniem, komu należy je dać.

Czy te pana wywody o pokusie wrażliwości społecznej są zarzutem pod adresem pana konkurenta w walce o fotel przewodniczącego Unii?

Nie, nawet w najmniejszym stopniu.

Czym zatem będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?

Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, partii stołecznej, partii pouczającej...

Mentorskiej?

... Pouczającej, ale nie w złym tego tego słowa znaczeniu, świadczącej o prawdzie, o racjach - to z całą pewnością jej uosobieniem jest m.in. profesor Bronisław Geremek. To atut, ale też samoograniczenie.

Czym dla Pana jest skuteczność w polityce?

Historia moich ostatnich 25 lat pokazuje, że skuteczność i koniunktura to nie jest mój sposób na życie, że wszystko to, co w mojej biografii mnie satysfakcjonuje, wynikało raczej ze zdolności przeciwstawienia się oportunizmowi. Skuteczność nie jest moim fetyszem. Skuteczność jest natomiast cnotą w polityce, jest zdolność przeprowadzania własnych projektów i przekonywania do własnych poglądów. Tu moim mistrzem zawsze będzie Leszek Balcerowicz...

I reforma podatkowa była przykładem tej skuteczności?

W pewnym stopniu udało się zmienić podatki w Polsce. Jeśli nie udało nam się zrobić wszystkiego, to i tak twierdzę, że Balcerowicz, Mazowiecki, Lewandowski i Unia jako całość pokazują, że można...

A profesor Geremek?

... Wymieniłem celowo te postaci, bo one były zaangażowane w proces zmian najtrudniejszych, wbrew okolicznościom. I tę trudną próbę ognia ludzie UW, tacy jak Balcerowicz, przeszli. Ale nie każde przedsięwzięcie kończy się pełnym sukcesem.

Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?

Mnie się marzy Unia, która wierzy w swoje siły. Miliony ludzi, którzy głosowali na AWS w poprzednich wyborach czuje się rozczarowanych Akcją. Diagnoza, którą stawia SKL i Maciej Płażyński, że nie sposób zbudować przekonującej alternatywy wobec lewicy wokół związku zawodowego, jest słuszna. W Polsce wyborcy potrzebują formacji politycznej, która będzie równie atrakcyjna i umiarkowana jak SLD. Taka alternatywa jest możliwa i jej osią może być UW, a nie związek zawodowy "Solidarność".

Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?

Do AWS.

W takim razie czy to nie ryzykowny pomysł poszukiwania elektoratu wśród zawiedzionych AWS? Wtedy Akcja będzie słabsza i nie będzie sojusznika na prawicy?

To nie jest problem, kto komu podbierze piasek z piaskownicy. Dziś wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę, choć to nie jest łatwe. Polska prawica - i nie bałbym się tego słowa w odniesieniu do UW - potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej, z dynamicznym przywództwem, jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia. Wierzę, że mamy na to szansę większą niż kiedykolwiek. Deklaracja współpracy z Olechowskim to początek tego procesu. Kongres Unii powinien zatwierdzić tę umowę. Nie zamykałbym się na inne sygnały. Ludzie z SKL, Płażyński, rozumieją, że nie zbudują takiej prawicy, jaka im się marzy: liberalno-konserwatywnej wokół związków zawodowych.

I ta prawica miałaby powstać wokół Unii?

To jest trudne, ale możliwe. I twierdzę, że o wiele bardziej możliwe ze mną, niż z Bronisławem Geremkiem.

Czy jakąś koalicję rządową, parlamentarną pan wyklucza?

UW ma trzy możliwości. Pierwsza: utworzenie rządu wspólnie z SLD, na co wskazuje arytmetyka sondaży. Druga: zdobycie się na wysiłek i liczenie na dobre okoliczności, żeby tworzyć koalicję nie z SLD...

Mało prawdopodobne...

Mało prawdopodobne, ale możliwe. Trzecia możliwość, to bycie w opozycji. Bywają takie sytuacje, i nie wykluczam, że z taką sytuacją spotkamy się wrześniu, że opozycja będzie najwłaściwszym miejscem dla Unii.

W 1994 roku mówił pan, że nie podoba mu się warszawska koalicja SLD - UW.

Tak, dzisiaj mogę powtórzyć tę opinię. Przychodzi czas, by historyczne doświadczenia nie rozstrzygały o decyzjach sensownych z punktu widzenia interesu kraju czy miasta, w którym się rządzi...

Czy to nie jest koniunkturalizm?

Przyszłością polskiej polityki będą mądre kompromisy. Dla mojego pokolenia zanurzonego w historii to niełatwe wyzwanie, ale Polacy chyba już rozliczenia z przeszłością dokonali, choćby w wyborach prezydenckich. Nie zmienię swojej oceny przeszłości, ale dobrze wiem, że zobowiązaniem polityka jest rozwiązywanie problemów w przyszłości. Nie unieważniam historii, ale między przeszłością a przyszłością kompromisu trzeba szukać.

To wyklucza pan jakąś koalicję?

Nie wykluczam żadnej koalicji, ale... To "ale" jest naprawdę ważne. Dla mnie zresztą najważniejsze jest wygrywanie z SLD, a nie jego uzupełnianie.

Ale to marzenia...

Tylko wokół marzeń można budować partie polityczne.

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?

Ktoś złośliwy powiedział, że pojedynek w UW, to ułożona gra, że szefem i tak będzie profesor Geremek, a jego zastępcą Tusk. Tak nie jest. Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.

Ale przyjąłby pan?

Zastanawiam się, jak wygrać.

A jeśli pan wygra, zaproponuje pan stanowisko wiceszefa Unii przedstawicielowi zwolenników Geremka, na przykład Władysławowi Frasyniukowi?

W każdej chwili.

Jeśli pan przegra?

Jedziemy dalej. Polska to przeżyje, Unia to przeżyje, ja to przeżyję. Czyli nie jest źle.

Rozmawiali Małgorzata Subotić  i Filip Gawryś</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego. Tadeusz Mazowiecki uosabia umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Leszek BalcerowiczJest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. Politycy, którzy "czują" razem z innymi, nie muszą wcale korzystać z państwa i podatków, z rozdawnictwa, by tym ludziom pomóc. Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?Do AWS. Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano? Zastanawiam się, jak wygrać.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="198" end="380">DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="396" end="397"> </span>
        <span start="406" end="433">Tadeusz Mazowiecki uosabia </span>
        <span start="478" end="544">umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="701" end="971">Jest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. </span>
        <span start="3725" end="3990">W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. Politycy, którzy "czują" razem z innymi, nie muszą wcale korzystać z państwa i podatków, z rozdawnictwa, by tym ludziom pomóc.</span>
        <span start="7174" end="7175"> </span>
        <span start="7615" end="7651">Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?</span>
        <span start="7653" end="7660">Do AWS.</span>
        <span start="10262" end="10263"> </span>
        <span start="10276" end="10342">Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?</span>
        <span start="10545" end="10546"> </span>
        <span start="10552" end="10580">Zastanawiam się, jak wygrać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego. Tadeusz Mazowiecki uosabia umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Leszek BalcerowiczJest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. Jak?Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce, jakie uosabia Mazowiecki. Jeśli jest tak dobrze, to dlaczego jest tak źle? Przecież sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam i jest to jeden z powodów mojego kandydowania - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.Skąd ten optymizm?Wynika z wiary w skuteczność używania innego języka, bardziej bezpośredniego kontaktowania się z wyborcą. Bez mentorstwa, tonu wyższości.W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. Politycy, którzy "czują" razem z innymi, nie muszą wcale korzystać z państwa i podatków, z rozdawnictwa, by tym ludziom pomóc. Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?Mnie się marzy Unia, która wierzy w swoje siły. Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?Do AWS. Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano? Zastanawiam się, jak wygrać.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="198" end="380">DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="396" end="397"> </span>
        <span start="406" end="433">Tadeusz Mazowiecki uosabia </span>
        <span start="478" end="544">umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="701" end="971">Jest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. </span>
        <span start="2015" end="2019">Jak?</span>
        <span start="2021" end="2270">Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce, jakie uosabia Mazowiecki.</span>
        <span start="3022" end="3023"> </span>
        <span start="3034" end="3130">Jeśli jest tak dobrze, to dlaczego jest tak źle? Przecież sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.</span>
        <span start="3132" end="3316">Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą</span>
        <span start="3337" end="3564">. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam i jest to jeden z powodów mojego kandydowania - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.</span>
        <span start="3566" end="3584">Skąd ten optymizm?</span>
        <span start="3586" end="3723">Wynika z wiary w skuteczność używania innego języka, bardziej bezpośredniego kontaktowania się z wyborcą. Bez mentorstwa, tonu wyższości.</span>
        <span start="3725" end="3990">W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. Politycy, którzy "czują" razem z innymi, nie muszą wcale korzystać z państwa i podatków, z rozdawnictwa, by tym ludziom pomóc.</span>
        <span start="7057" end="7058"> </span>
        <span start="7069" end="7125">Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?</span>
        <span start="7127" end="7175">Mnie się marzy Unia, która wierzy w swoje siły. </span>
        <span start="7615" end="7651">Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?</span>
        <span start="7653" end="7660">Do AWS.</span>
        <span start="10262" end="10263"> </span>
        <span start="10276" end="10342">Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?</span>
        <span start="10545" end="10546"> </span>
        <span start="10552" end="10580">Zastanawiam się, jak wygrać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego. Tadeusz Mazowiecki uosabia umiejętność łagodzenia konfliktów. Leszek Balcerowicz Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="198" end="380">DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="396" end="397"> </span>
        <span start="406" end="433">Tadeusz Mazowiecki uosabia </span>
        <span start="478" end="511">umiejętność łagodzenia konfliktów</span>
        <span start="542" end="544">. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="775" end="889"> Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.Taka synteza Wymaga stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. 

Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami. 

sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa jest jednak zawsze najdroższa. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów

Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?
Polska prawica potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia. 

UW ma trzy możliwości. utworzenie rządu wspólnie z SLD. zdobycie się na wysiłek i liczenie na dobre okoliczności, żeby tworzyć koalicję nie z SLD. bycie w opozycji.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="211">
DONALD TUSK: </span>
        <span start="276" end="380">Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="2021" end="2034">Taka synteza </span>
        <span start="2048" end="2055">Wymaga </span>
        <span start="2090" end="2150">stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale </span>
        <span start="2157" end="2209">na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. </span>
        <span start="3033" end="3034">
</span>
        <span start="3131" end="3132">
</span>
        <span start="3212" end="3304">Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="3991" end="3992">
</span>
        <span start="4074" end="4075">
</span>
        <span start="4083" end="4140">sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa </span>
        <span start="4184" end="4213">jest jednak zawsze najdroższa</span>
        <span start="4233" end="4235">. </span>
        <span start="5182" end="5304">Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów</span>
        <span start="6554" end="6555">
</span>
        <span start="7068" end="7126">
Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?
</span>
        <span start="8049" end="8064">Polska prawica </span>
        <span start="8116" end="8162">potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej</span>
        <span start="8191" end="8315"> jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia. </span>
        <span start="8650" end="8651">
</span>
        <span start="8856" end="8880">
UW ma trzy możliwości. </span>
        <span start="8890" end="8921">utworzenie rządu wspólnie z SLD</span>
        <span start="8956" end="8958">. </span>
        <span start="8965" end="9055">zdobycie się na wysiłek i liczenie na dobre okoliczności, żeby tworzyć koalicję nie z SLD.</span>
        <span start="9114" end="9115"> </span>
        <span start="9137" end="9154">bycie w opozycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.

Taka synteza Wymaga stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce, jakie uosabia Mazowiecki.

sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.
Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami. W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. 

Głęboki sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa jest jednak zawsze najdroższa. To moralnie dwuznaczna wrażliwość: pomaganie innym za cudze pieniądze. Każdy, kto stawia znak równości między wrażliwością a redystrybucją, robi wielkie nadużycie. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów

Czym będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?
Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, to jej uosobieniem jest m.in. profesor Bronisław Geremek. To atut, ale też samoograniczenie.

Czym dla Pana jest skuteczność w polityce?
Skuteczność jest zdolność przeprowadzania własnych projektów i przekonywania do własnych poglądów. 

Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?
Mnie się marzy Unia, która wierzy w swoje siły. Polska prawica potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia. Deklaracja współpracy z Olechowskim to początek tego procesu. Nie zamykałbym się na inne sygnały. Ludzie z SKL rozumieją, że nie zbudują prawicy liberalno-konserwatywnej wokół związków zawodowych.

UW ma trzy możliwości. Pierwsza: utworzenie rządu wspólnie z SLD. Druga: zdobycie się na wysiłek i liczenie na dobre okoliczności, żeby tworzyć koalicję nie z SLD. Trzecia możliwość, to bycie w opozycji. 

Przyszłością polskiej polityki będą mądre kompromisy. Polacy chyba już rozliczenia z przeszłością dokonali.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="211">
DONALD TUSK: </span>
        <span start="276" end="380">Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="676" end="677">
</span>
        <span start="2013" end="2014">
</span>
        <span start="2021" end="2034">Taka synteza </span>
        <span start="2048" end="2055">Wymaga </span>
        <span start="2090" end="2150">stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale </span>
        <span start="2157" end="2270">na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce, jakie uosabia Mazowiecki.</span>
        <span start="2504" end="2505">
</span>
        <span start="3033" end="3034">
</span>
        <span start="3092" end="3130">sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.</span>
        <span start="3131" end="3132">
</span>
        <span start="3212" end="3304">Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami</span>
        <span start="3337" end="3339">. </span>
        <span start="3725" end="3864">W polityce można być rzecznikiem twardych rynkowych reguł, ale jednocześnie być typem człowieka, który razem z ludźmi czuje rzeczywistość. </span>
        <span start="3991" end="3992">
</span>
        <span start="4074" end="4140">
Głęboki sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa </span>
        <span start="4184" end="4213">jest jednak zawsze najdroższa</span>
        <span start="4233" end="4235">. </span>
        <span start="4328" end="4399">To moralnie dwuznaczna wrażliwość: pomaganie innym za cudze pieniądze. </span>
        <span start="5089" end="5304">Każdy, kto stawia znak równości między wrażliwością a redystrybucją, robi wielkie nadużycie. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów</span>
        <span start="5656" end="5657">
</span>
        <span start="5692" end="5698">
Czym </span>
        <span start="5704" end="5749">będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?</span>
        <span start="5750" end="5799">
Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, </span>
        <span start="5950" end="5953">to </span>
        <span start="5970" end="6104">jej uosobieniem jest m.in. profesor Bronisław Geremek. To atut, ale też samoograniczenie.

Czym dla Pana jest skuteczność w polityce?
</span>
        <span start="6369" end="6381">Skuteczność </span>
        <span start="6414" end="6501">jest zdolność przeprowadzania własnych projektów i przekonywania do własnych poglądów. </span>
        <span start="6554" end="6555">
</span>
        <span start="7068" end="7126">
Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?
</span>
        <span start="7127" end="7175">Mnie się marzy Unia, która wierzy w swoje siły. </span>
        <span start="8049" end="8064">Polska prawica </span>
        <span start="8116" end="8162">potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej</span>
        <span start="8191" end="8315"> jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia. </span>
        <span start="8370" end="8432">Deklaracja współpracy z Olechowskim to początek tego procesu. </span>
        <span start="8476" end="8524">Nie zamykałbym się na inne sygnały. Ludzie z SKL</span>
        <span start="8536" end="8563"> rozumieją, że nie zbudują </span>
        <span start="8570" end="8577">prawicy</span>
        <span start="8597" end="8649"> liberalno-konserwatywnej wokół związków zawodowych.</span>
        <span start="8650" end="8651">
</span>
        <span start="8856" end="8921">
UW ma trzy możliwości. Pierwsza: utworzenie rządu wspólnie z SLD</span>
        <span start="8956" end="9055">. Druga: zdobycie się na wysiłek i liczenie na dobre okoliczności, żeby tworzyć koalicję nie z SLD.</span>
        <span start="9114" end="9155"> Trzecia możliwość, to bycie w opozycji. </span>
        <span start="9558" end="9559">
</span>
        <span start="9593" end="9648">
Przyszłością polskiej polityki będą mądre kompromisy. </span>
        <span start="9718" end="9770">Polacy chyba już rozliczenia z przeszłością dokonali</span>
        <span start="9803" end="9804">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.

sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa jest jednak zawsze najdroższa. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika

Polska prawica potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="211">
DONALD TUSK: </span>
        <span start="276" end="380">Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="3991" end="3992">
</span>
        <span start="4074" end="4075">
</span>
        <span start="4083" end="4140">sens polityki to pomoc słabszym. Pomoc z budżetu państwa </span>
        <span start="4184" end="4213">jest jednak zawsze najdroższa</span>
        <span start="4233" end="4235">. </span>
        <span start="5182" end="5247">Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika</span>
        <span start="6554" end="6555">
</span>
        <span start="7068" end="7069">
</span>
        <span start="8049" end="8064">Polska prawica </span>
        <span start="8116" end="8162">potrzebuje wizerunku partii równie nowoczesnej</span>
        <span start="8191" end="8314"> jak SLD. Idea Sojuszu Prawicy Demokratycznej jest ciągle aktualna, ale pod jednym warunkiem. Podmiotem wiodącym jest Unia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego. Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Leszek Balcerowicz Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program oraz wrażliwość, "miękkość". Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="211">
DONALD TUSK: </span>
        <span start="247" end="380">dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="384" end="385"> </span>
        <span start="406" end="544">Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="775" end="971"> Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. </span>
        <span start="1807" end="1891">Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program</span>
        <span start="1924" end="1952"> oraz wrażliwość, "miękkość"</span>
        <span start="2012" end="2013">.</span>
        <span start="2025" end="2026"> </span>
        <span start="3132" end="3316">Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą</span>
        <span start="3337" end="3437">. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam</span>
        <span start="3483" end="3564"> - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego. Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. A Leszek Balcerowicz?
Jest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. 
Unia powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. Ludzie pokroju Tadeusza Mazowieckiego są ludźmi wrażliwymi społecznie. Ale twierdzę jednocześnie, że nie powinniśmy ulegać pokusie wrażliwości społecznej, rozumianej jako uleganie pokusie rozwiązywania problemów społecznych przez wyższe podatki i większą redystrybucję dochodów państwowych. Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.Taka synteza Wymaga jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce. Leszek Balcerowicz bardzo pozytywnie mnie zaskoczył. To przede wszystkim dzięki jego wysiłkowi Unia w odbiorze społecznym nie jest już partią ludzi wiedzących lepiej, nie jest partią pouczającą. wykonał ogromną pracę, choć nie zawsze dla ludzi widoczną.
Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam i jest to jeden z powodów mojego kandydowania - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="380">
DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, to największym wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa i jednego, i drugiego.</span>
        <span start="384" end="385"> </span>
        <span start="406" end="544">Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="678" end="699">A Leszek Balcerowicz?</span>
        <span start="700" end="971">
Jest jedną z najbardziej znaczących postaci w minionych dziesięciu latach. Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. </span>
        <span start="1256" end="1257">
</span>
        <span start="1286" end="1291">Unia </span>
        <span start="1303" end="1668">powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. Ludzie pokroju Tadeusza Mazowieckiego są ludźmi wrażliwymi społecznie. Ale twierdzę jednocześnie, że nie powinniśmy ulegać pokusie wrażliwości społecznej, rozumianej jako uleganie pokusie rozwiązywania problemów społecznych przez wyższe podatki i większą redystrybucję dochodów państwowych. </span>
        <span start="1807" end="2013">Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.</span>
        <span start="2021" end="2034">Taka synteza </span>
        <span start="2048" end="2055">Wymaga </span>
        <span start="2059" end="2243">jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="2274" end="2275"> </span>
        <span start="2506" end="2701">Leszek Balcerowicz bardzo pozytywnie mnie zaskoczył. To przede wszystkim dzięki jego wysiłkowi Unia w odbiorze społecznym nie jest już partią ludzi wiedzących lepiej, nie jest partią pouczającą. </span>
        <span start="2974" end="3032">wykonał ogromną pracę, choć nie zawsze dla ludzi widoczną.</span>
        <span start="3131" end="3564">
Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii. Widzę w Unii wiele osób - sam się do nich zaliczam i jest to jeden z powodów mojego kandydowania - którzy mogliby dla UW zdobyć większe poparcie w małych miastach, na prowincji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Leszek Balcerowicz Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program oraz wrażliwość, "miękkość".</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="211">
DONALD TUSK: </span>
        <span start="406" end="544">Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="775" end="971"> Jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. </span>
        <span start="1807" end="1891">Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program</span>
        <span start="1924" end="1952"> oraz wrażliwość, "miękkość"</span>
        <span start="2012" end="2013">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Tadeusza Mazowieckiego, czy Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu.
Balcerowicz Jest twardy w sensie przekonań, jednoznaczny w wyznawanych ideach. dobry szef Unii Wolności powinien godzić zdolności ich obu.
Unia powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. może połączyć rynkowy, liberalny program, jaki uosabia Balcerowicz oraz wrażliwość Mazowieckego.
Wymaga stawiania nie na państwo jako wszechwładnego opiekuna, ale na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce.

sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, uniwersytetami.

Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów

Czym będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?

Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, pouczającej to jej uosobieniem jest Geremek.

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii?

Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="120">Która z Unii jest panu bliższa: </span>
        <span start="134" end="162">Tadeusza Mazowieckiego, czy </span>
        <span start="176" end="211">Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: </span>
        <span start="414" end="543">Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu.</span>
        <span start="677" end="678">
</span>
        <span start="687" end="698">Balcerowicz</span>
        <span start="775" end="808"> Jest twardy w sensie przekonań, </span>
        <span start="815" end="850">jednoznaczny w wyznawanych ideach. </span>
        <span start="905" end="939">dobry szef Unii Wolności powinien </span>
        <span start="945" end="970">godzić zdolności ich obu.</span>
        <span start="1256" end="1257">
</span>
        <span start="1286" end="1291">Unia </span>
        <span start="1303" end="1377">powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. </span>
        <span start="1843" end="1875">może połączyć rynkowy, liberalny</span>
        <span start="1883" end="1906"> program, jaki uosabia </span>
        <span start="1913" end="1940">Balcerowicz oraz wrażliwość</span>
        <span start="1999" end="2013"> Mazowieckego.</span>
        <span start="2020" end="2021">
</span>
        <span start="2048" end="2054">Wymaga</span>
        <span start="2089" end="2114"> stawiania nie na państwo</span>
        <span start="2115" end="2150"> jako wszechwładnego opiekuna, ale </span>
        <span start="2157" end="2243">na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="3032" end="3034">

</span>
        <span start="3092" end="3132">sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

</span>
        <span start="3222" end="3318">korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, </span>
        <span start="3323" end="3338">uniwersytetami.</span>
        <span start="3990" end="3992">

</span>
        <span start="5182" end="5304">Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów</span>
        <span start="5691" end="5698">

Czym </span>
        <span start="5704" end="5799">będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?

Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, </span>
        <span start="5825" end="5836">pouczającej</span>
        <span start="5949" end="5953"> to </span>
        <span start="5970" end="5991">jej uosobieniem jest </span>
        <span start="6016" end="6024">Geremek.</span>
        <span start="10274" end="10315">

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii</span>
        <span start="10341" end="10344">?

</span>
        <span start="10482" end="10530">Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Tadeusza Mazowieckiego, czy Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa jednego i drugiego.
Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu.
Balcerowicz Jest twardy w sensie przekonań, jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam. dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu.
Unia powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Balcerowicz oraz wrażliwość Mazowieckego.
Wymaga stawiania nie na państwo jako wszechwładnego opiekuna, ale na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce.

sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami.

Czy słabszym trzeba pomagać?
Pomoc z budżetu państwa tym, którzy pomocy potrzebują, jest zawsze najdroższa, najmniej efektywna. To moralnie dwuznaczna wrażliwość: pomaganie innym za cudze pieniądze.
Skrajny liberalizm jest atrakcyjny w podręczniku, a skrajny etatyzm jest przekleństwem, którego doświadczaliśmy przez dziesiątki lat w Polsce. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów

Czym będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?

Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, stołecznej, pouczającej to jej uosobieniem jest Geremek.
Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?

W Polsce wyborcy potrzebują formacji politycznej, która będzie równie atrakcyjna i umiarkowana jak SLD. Taka alternatywa jest możliwa i jej osią może być UW. wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę.
Przyszłością polskiej polityki będą mądre kompromisy. Nie zmienię swojej oceny przeszłości, ale wiem, że zobowiązaniem polityka jest rozwiązywanie problemów w przyszłości.

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?

Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="120">Która z Unii jest panu bliższa: </span>
        <span start="134" end="162">Tadeusza Mazowieckiego, czy </span>
        <span start="176" end="303">Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: Obaj byli szefami tej samej partii, dla obu mam wielki szacunek. Jeśli zostanę szefem Unii, </span>
        <span start="318" end="358">wyzwaniem byłoby zachowanie dziedzictwa </span>
        <span start="360" end="367">jednego</span>
        <span start="368" end="380"> i drugiego.</span>
        <span start="405" end="406">
</span>
        <span start="414" end="543">Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu.</span>
        <span start="677" end="678">
</span>
        <span start="687" end="698">Balcerowicz</span>
        <span start="775" end="808"> Jest twardy w sensie przekonań, </span>
        <span start="815" end="867">jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam</span>
        <span start="888" end="889">.</span>
        <span start="904" end="970"> dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu.</span>
        <span start="1256" end="1257">
</span>
        <span start="1286" end="1291">Unia </span>
        <span start="1303" end="1377">powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. </span>
        <span start="1843" end="1906">może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia </span>
        <span start="1913" end="1940">Balcerowicz oraz wrażliwość</span>
        <span start="1999" end="2013"> Mazowieckego.</span>
        <span start="2020" end="2021">
</span>
        <span start="2048" end="2054">Wymaga</span>
        <span start="2089" end="2114"> stawiania nie na państwo</span>
        <span start="2115" end="2150"> jako wszechwładnego opiekuna, ale </span>
        <span start="2157" end="2243">na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze. A jednocześnie "ciepła" w polityce</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="3032" end="3034">

</span>
        <span start="3092" end="3132">sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

</span>
        <span start="3222" end="3338">korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami.</span>
        <span start="3990" end="4012">

Czy słabszym trzeba </span>
        <span start="4025" end="4033">pomagać?</span>
        <span start="4074" end="4075">
</span>
        <span start="4116" end="4152">Pomoc z budżetu państwa tym, którzy </span>
        <span start="4156" end="4163">pomocy </span>
        <span start="4172" end="4189">potrzebują, jest </span>
        <span start="4196" end="4234">zawsze najdroższa, najmniej efektywna.</span>
        <span start="4327" end="4398"> To moralnie dwuznaczna wrażliwość: pomaganie innym za cudze pieniądze.</span>
        <span start="4906" end="4907">
</span>
        <span start="4946" end="5088">Skrajny liberalizm jest atrakcyjny w podręczniku, a skrajny etatyzm jest przekleństwem, którego doświadczaliśmy przez dziesiątki lat w Polsce.</span>
        <span start="5181" end="5304"> Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów</span>
        <span start="5691" end="5698">

Czym </span>
        <span start="5704" end="5799">będzie się różnić Unia Tuska od Unii Geremka?

Jeśli istnieje wyobrażenie UW jako partii elit, </span>
        <span start="5806" end="5818">stołecznej, </span>
        <span start="5825" end="5836">pouczającej</span>
        <span start="5949" end="5953"> to </span>
        <span start="5970" end="5991">jej uosobieniem jest </span>
        <span start="6016" end="6024">Geremek.</span>
        <span start="7068" end="7127">
Unii w koalicji z AWS było ciężko, łatwiej będzie z SLD?

</span>
        <span start="7418" end="7574">W Polsce wyborcy potrzebują formacji politycznej, która będzie równie atrakcyjna i umiarkowana jak SLD. Taka alternatywa jest możliwa i jej osią może być UW</span>
        <span start="7612" end="7613">.</span>
        <span start="7883" end="8023"> wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę</span>
        <span start="8047" end="8048">.</span>
        <span start="9593" end="9648">
Przyszłością polskiej polityki będą mądre kompromisy. </span>
        <span start="9805" end="9847">Nie zmienię swojej oceny przeszłości, ale </span>
        <span start="9854" end="9929">wiem, że zobowiązaniem polityka jest rozwiązywanie problemów w przyszłości.</span>
        <span start="10274" end="10344">

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?

</span>
        <span start="10482" end="10530">Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Tadeusza Mazowieckiego, czy Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: dobry szef Unii Wolności powinien godzić zdolności ich obu.
Unia powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. może połączyć rynkowy, liberalny program, jaki uosabia Balcerowicz oraz wrażliwość Mazowieckego.

sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, uniwersytetami.

Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii?

Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="120">Która z Unii jest panu bliższa: </span>
        <span start="134" end="162">Tadeusza Mazowieckiego, czy </span>
        <span start="176" end="211">Leszka Balcerowicza?

DONALD TUSK: </span>
        <span start="905" end="939">dobry szef Unii Wolności powinien </span>
        <span start="945" end="970">godzić zdolności ich obu.</span>
        <span start="1256" end="1257">
</span>
        <span start="1286" end="1291">Unia </span>
        <span start="1303" end="1377">powinna być partią ludzi wrażliwych, a nie partią wrażliwości społecznej. </span>
        <span start="1843" end="1875">może połączyć rynkowy, liberalny</span>
        <span start="1883" end="1906"> program, jaki uosabia </span>
        <span start="1913" end="1940">Balcerowicz oraz wrażliwość</span>
        <span start="1999" end="2013"> Mazowieckego.</span>
        <span start="3032" end="3034">

</span>
        <span start="3092" end="3132">sondaże poparcia dla Unii są kiepskie.

</span>
        <span start="3222" end="3318">korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, </span>
        <span start="3323" end="3338">uniwersytetami.</span>
        <span start="3990" end="3991">
</span>
        <span start="10275" end="10315">
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii</span>
        <span start="10341" end="10344">?

</span>
        <span start="10482" end="10530">Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.
Jak?
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.
Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?
Do AWS.
W takim razie czy to nie ryzykowny pomysł poszukiwania elektoratu wśród zawiedzionych AWS? Wtedy Akcja będzie słabsza i nie będzie sojusznika na prawicy?
 Dziś wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę, choć to nie jest łatwe.
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
Ktoś złośliwy powiedział, że pojedynek w UW, to ułożona gra, że szefem i tak będzie profesor Geremek, a jego zastępcą Tusk. Tak nie jest. Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="210">
DONALD TUSK:</span>
        <span start="1806" end="2013"> Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.</span>
        <span start="2014" end="2019">
Jak?</span>
        <span start="2020" end="2208">
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.</span>
        <span start="7125" end="7126">
</span>
        <span start="7615" end="7652">Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?
</span>
        <span start="7653" end="7660">Do AWS.</span>
        <span start="7661" end="7815">
W takim razie czy to nie ryzykowny pomysł poszukiwania elektoratu wśród zawiedzionych AWS? Wtedy Akcja będzie słabsza i nie będzie sojusznika na prawicy?</span>
        <span start="7816" end="7817">
</span>
        <span start="7878" end="8048"> Dziś wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę, choć to nie jest łatwe.</span>
        <span start="10275" end="10343">
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
</span>
        <span start="10344" end="10530">Ktoś złośliwy powiedział, że pojedynek w UW, to ułożona gra, że szefem i tak będzie profesor Geremek, a jego zastępcą Tusk. Tak nie jest. Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK:Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. Leszek Balcerowicz jest twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. One są komplementarne, nie wykluczają się.
 Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.
Jak?
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii.
Uważa pan, że między twardym liberalizmem a etatyzmem coś jeszcze istnieje?
Pośrodku jest właśnie prawdziwe życie. Skrajny liberalizm jest atrakcyjny w podręczniku, a skrajny etatyzm jest przekleństwem, którego doświadczaliśmy przez dziesiątki lat w Polsce. Każdy, kto stawia znak równości między wrażliwością a redystrybucją, robi wielkie nadużycie. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów
Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?
Do AWS.
W takim razie czy to nie ryzykowny pomysł poszukiwania elektoratu wśród zawiedzionych AWS? Wtedy Akcja będzie słabsza i nie będzie sojusznika na prawicy?
To nie jest problem, kto komu podbierze piasek z piaskownicy. Dziś wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę, choć to nie jest łatwe.
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
Ktoś złośliwy powiedział, że pojedynek w UW, to ułożona gra, że szefem i tak będzie profesor Geremek, a jego zastępcą Tusk. Tak nie jest. Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="210">
DONALD TUSK:</span>
        <span start="406" end="544">Tadeusz Mazowiecki uosabia najwyższy styl uprawiania polityki w Polsce, umiejętność łagodzenia konfliktów, brak ideologicznego fanatyzmu. </span>
        <span start="680" end="698">Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="705" end="707"> j</span>
        <span start="777" end="1013">est twardy w sensie przekonań, bardzo jednoznaczny w wyznawanych ideach. Te idee podzielam w całej rozciągłości. Ale uważam, że dobry szef Unii Wolności powinien umieć godzić zdolności ich obu. One są komplementarne, nie wykluczają się.</span>
        <span start="1014" end="1015">
</span>
        <span start="1806" end="2013"> Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.</span>
        <span start="2014" end="2019">
Jak?</span>
        <span start="2020" end="2208">
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.</span>
        <span start="3132" end="3386">Głębokiej korekty nie wymaga program Unii Wolności, zawarta w nim wizja Polski. Głębokiej korekty wymaga sposób komunikowania się z ludźmi, którzy żyją poza dużymi miastami, poza elitą, poza uniwersytetami. To jest wyzwanie, przed którym stoi zjazd Unii.</span>
        <span start="4829" end="4905">
Uważa pan, że między twardym liberalizmem a etatyzmem coś jeszcze istnieje?</span>
        <span start="4906" end="5304">
Pośrodku jest właśnie prawdziwe życie. Skrajny liberalizm jest atrakcyjny w podręczniku, a skrajny etatyzm jest przekleństwem, którego doświadczaliśmy przez dziesiątki lat w Polsce. Każdy, kto stawia znak równości między wrażliwością a redystrybucją, robi wielkie nadużycie. Moją wrażliwością społeczną jest oszczędzanie pieniędzy podatnika, obniżanie kosztów władzy, eliminacja zbędnych przepisów</span>
        <span start="7125" end="7126">
</span>
        <span start="7615" end="7652">Czy jest panu bliżej do AWS czy SLD?
</span>
        <span start="7653" end="7660">Do AWS.</span>
        <span start="7661" end="7815">
W takim razie czy to nie ryzykowny pomysł poszukiwania elektoratu wśród zawiedzionych AWS? Wtedy Akcja będzie słabsza i nie będzie sojusznika na prawicy?</span>
        <span start="7816" end="8048">
To nie jest problem, kto komu podbierze piasek z piaskownicy. Dziś wielu wyborców AWS chce głosować na SLD, bo szuka stabilnej oferty. Dziś AWS nie jest w stanie takiej oferty przedstawić. UW ma taką szansę, choć to nie jest łatwe.</span>
        <span start="10275" end="10343">
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
</span>
        <span start="10344" end="10530">Ktoś złośliwy powiedział, że pojedynek w UW, to ułożona gra, że szefem i tak będzie profesor Geremek, a jego zastępcą Tusk. Tak nie jest. Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?
DONALD TUSK: Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.
Jak?
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</body>
      <spans>
        <span start="88" end="196">Która z Unii jest panu bliższa: Unia z twarzą Tadeusza Mazowieckiego, czy Unia z twarzą Leszka Balcerowicza?</span>
        <span start="197" end="210">
DONALD TUSK:</span>
        <span start="1806" end="2013"> Jestem przekonany, że Unia Wolności może połączyć rynkowy, liberalny, twardy program, jaki uosabia Leszek Balcerowicz oraz wrażliwość, "miękkość" - w najlepszym tego słowa znaczeniu - Tadeusza Mazowieckego.</span>
        <span start="2014" end="2019">
Jak?</span>
        <span start="2020" end="2208">
Taka synteza jest możliwa. Wymaga ona jednoznaczności programu Unii, stawiania nie na państwo, jako wszechwładnego opiekuna, ale raczej na człowieka, który powinien sam wydawać pieniądze.</span>
        <span start="10275" end="10343">
Przyjąłby pan stanowisko wiceszefa Unii, gdyby panu zaproponowano?
</span>
        <span start="10482" end="10530">Nie po to kandyduję na szefa, by być wiceszefem.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
