<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006260069">
  <date>2000-06-26</date>
  <title>Barbarzyńcy u progu</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Skórzyński</authors>
  <body>ROZMOWA

Bronisław Geremek, minister spraw zagranicznych

Barbarzyńcy u progu

- Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej. 

FOT. ANNA BRZEZIŃSKA

Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Był pan obecny przy narodzinach "S" i uczestniczył w jej dziesięcioletniej walce o demokrację w Polsce. Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat. Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia - milenium. Ale także, jak pan zauważył, 20-lecie zrywu "Solidarności". To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.

Przecież dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces. Bez użycia przemocy, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. 

Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę jak niewiele miast na świecie - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego, a w dziesięć lat później odbudować demokrację. I że odbywa się to w Europie Środkowej, która u schyłku XX wieku po dwóch systemach totalitarnych i dwóch wojnach światowych odzyskała wolność i zbudowała instytucje demokratycznego państwa prawa. 

Nie znaczy to wcale, że podczas tej konferencji zamierzamy udzielać lekcji, uznając, że demokracja jest wyłącznie dziedzictwem europejskim. W Warszawie są wszak przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest tutaj także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali, która zapowiada przemiany demokratyczne na kontynencie, na którym na ogół się to nie udawało. Nie jest to więc konferencja europocentryczna, ale wspólna, rzec można - globalna. 

A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? Czy widzi pan szansę, żeby kraje te pojawiły się na następnych spotkaniach tego typu?

To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. Ale skoro nie ma czegoś takiego jak bezpłatny lunch, jak pouczają nas liberalni ekonomiści, to i na tej konferencję musi być jakiś bilet wstępu. Jej wielkim przesłaniem jest wszakże to, że demokracja jest procesem. Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Państwa - tak jak ludzie - lubią się przeglądać w lustrze. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.

Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale ostatnio prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość... 

Jest to znak osłabienia poczucia wielkiej satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ostatnim momentem europejskiego entuzjazmu po 1989 roku był szczyt Unii w Helsinkach, na którym nieoczekiwanie podjęta została decyzja rozpoczęcia negocjacji z wszystkimi 12 kandydatami. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. Uznano, że tak szeroko zakreślone pole rozszerzenia może doprowadzić do osłabienia integracji europejskiej. Wielcy architekci tego procesu - Helmut Schmidt, Giscard d'Estaing, Jacques Delors - wyrażają niepokój, że wznoszona przez półwieku budowla może się rozpaść. 

To nie tylko problem elit politycznych, ale także problem postaw społecznych. Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone: u progu pojawili się "barbarzyńcy". Ci "barbarzyńcy" będą chcieli opanować miejsca pracy, będą chcieli wejść ze swoimi produktami na rynki europejskie i będą się domagać pomocy finansowej od Unii. Co ciekawe, ów niepokój społeczny w mniejszej mierze dotyka zamożnych krajów skandynawskich, które mogłyby przecież bronić klubu bogatych. W niewielkim stopniu znajdziemy go także wśród ongiś ubogich krajów południa Europy - Hiszpanii, Portugalii, Grecji. Dotyczy on przede wszystkim krajów, które stworzyły Unię. Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. Jest to kwestia w pierwszym rzędzie naszych relacji z wielkimi adwokatami sprawy polskiej, a mianowicie Niemcami i Francją. 

Oba te kraje uważa pan za naszych wielkich adwokatów?

Uważam, że jest w polskim interesie, aby takimi były. Pojawiła się bowiem tendencja opóźnienia procesu rozszerzenia. Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej. 

Dat nie należy mistyfikować. Ale data, którą Polska sobie wyznaczyła i do której przekonała inne kraje pierwszej grupy kandydatów - 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego strategicznego celu, to wówczas nie tylko Polska będzie miała kłopoty wewnętrzne, ale nie będziemy też mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. Nie będziemy również mieli wpływu na decyzje budżetowe, a zatem konsekwencje są daleko idące. Mogłoby to oznaczać, że ten pociąg pod nazwą "Unia Europejska" odjedzie ze stacji, na której miał z nami spotkanie. 

Odjazd tego pociągu może również wywołać propozycja utworzenia Federacji Europejskiej, przedstawiona przez ministra Fischera. Przecież w ten sposób ów pociąg, do którego chcemy wsiąść, przyspiesza biegu.

W sprawie propozycji Fischera rząd polski nie zajął stanowiska. Członkiem Unii Europejskiej jeszcze nie jesteśmy. I nie jesteśmy zainteresowani zabieraniem głosu w sprawie, która wewnątrz Unii jest tak kontrowersyjna.

Czy to oznacza, że Polska nie chce wybierać pomiędzy federalistami i przeciwnikami federacji? 

Na szczęście Polska nie musi zajmować stanowiska w tej chwili. Natomiast mam swoje zdanie na ten temat jako obywatel i jako polityk. Uważam, że bogactwem Europy jest różnorodność narodów, kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. Na razie zresztą propozycje Joschki Fischera należą wyłącznie do kręgu politycznej retoryki i politycznej wizji - nie mają wpływu na kształt obecnej reformy unijnych instytucji i na decyzje, które zapadają na konferencji międzyrządowej. 

Rzecz jasna, warto się zastanowić nad tym, jaka Unia może być w przyszłości. I do jakiej Unii my chcielibyśmy wejść. Wizja ministra Joschki Fischera jest ciekawa z trzech powodów. Po pierwsze dlatego, że opiera architekturę Unii na zasadzie subsydialności, a więc zasadzie podziału kompetencji między różnymi szczeblami władzy. Po drugie dlatego, że mówi o Unii Europejskiej jako wspólnocie państw narodowych. A po trzecie dlatego, że dostrzega, iż awangarda Unii nie może być zamkniętym kręgiem, który jednych włącza, a innych wyklucza, ale winna być grupą otwartą, która powstaje metodą wzmocnionej współpracy. Taką metodą powstał obszar Schengen jako przestrzeni bez granic czy Euroland z jedną monetą likwidującą monety narodowe. 

Powiedział pan, że w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja. Pełna zgoda, ale jak tego dokonać?

Z Niemcami sprawa jest prostsza, albowiem w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Francuzów trzeba dopiero o tym przekonać. Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie. Groźba niemieckiej hegemonii to stały motyw francuskiej historii od dwóch stuleci. Musimy ją także przekonać, że rozszerzenie nie zagraża wspólnej polityce rolnej, w której utrzymaniu Francja upatruje swój narodowy interes. Że Polska, która wchodzi do Unii z dużym rolnictwem, nie stanowi dla niej zagrożenia, a przeciwnie - w tej sprawie będziemy sojusznikiem, jakiego Francja nigdy jeszcze w Unii nie miała.  

Chciałbym jednocześnie, by w polskiej polityce rosła rola Wielkiej Brytanii. To dzięki dialogowi polsko-brytyjskiemu udało nam się uzyskać najlepsze rozwiązanie w kwestii wspólnej polityki bezpieczeństwa i obrony. 

Czyli jakie?

Chodziło nam o to, aby został nawiązany stały, zinstytucjonalizowany dialog pomiędzy NATO a Unią Europejską. I podczas szczytu w Feirze to zostało postanowione. Szło nam również o to, by podobny status nadać dialogowi 15 krajów Unii z sześcioma państwami NATO, które do Unii nie należą. To także zostało dzięki współpracy z Brytyjczykami w końcu przyjęte. Wielka Brytania staje się coraz bardziej europejska, a jednocześnie zachowuje obawy wobec nadmiernych tendencji federalistycznych. W tym punkcie może znaleźć zrozumienie w nowych krajach członkowskich.

Przystąpienie do Unii oznacza konieczność zrzeczenia się niektórych elementów suwerenności. I jest zrozumiałe. Chcę jednak pana, jako historyka i polityka, zapytać, jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?

Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. 

Nie ulega wątpliwości, że w polityce bezpieczeństwa opłaca się nam wchodzić w sojusze. Zresztą, jak powiedział generał de Gaulle, w sojusze wchodzi się nie po to, by osłabiać suwerenność, ale po to, by ją wzmacniać. Wiemy to także z własnej historii. Natomiast polityka zagraniczna jest wyrazem suwerenności o kapitalnym znaczeniu i musi być własna. Toteż obserwowałbym z uwagą dyskusję o wspólnej polityce zagranicznej w Unii Europejskiej. 

Za rzecz niezwykle ważną uważam też zachowanie roli parlamentu narodowego. Dotychczasowe próby demokratyzacji Unii nie zdołały pokonać progu obojętności obywatela. Obywatel Europy jest przede wszystkim obywatelem swojego państwa narodowego i w wyborach do parlamentu narodowego bierze udział o wiele chętniej niż w wyborach do Parlamentu Europejskiego. Parlament narodowy wytwarza poczucie obywatelskości. A jedną z największych gróźb dla demokracji jest obojętność obywateli. 

Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą. Do Unii powinniśmy wchodzić jako państwo o otwartej gospodarce, bez protekcjonistycznych barier. Ale musimy bronić własnych interesów, które nie zawsze są zgodne z interesami multinarodowych korporacji. A czasami są im przeciwstawne.

Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe. Należą do nich również rozwinięte stosunki gospodarcze z krajami spoza Unii Europejskiej. W naszym żywotnym interesie leży przyciąganie na przykład inwestycji amerykańskich, a także utrzymywanie infrastruktury NATO-wskiej. 

Nie mówię tego wszystkiego po to, by dołączać do chóru hiobowych głosów na temat zagrożeń, przed jakimi rzekomo stoi Polska. Przeciwnie, Polska stoi przed ogromną szansą. Trzeba tylko umieć ją mądrze wykorzystać.

Rozmawiał Jan Skórzyński</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji" została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK to konferencja bez precedensu. Ma być miejscem nadziei.


co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?
nie ma wśród zaproszonych Chin, Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.

Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale prezentuje coraz większą wstrzemięźliwość.

to znak osłabienia poczucia satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. Unia przestraszyła się własnej odwagi.
w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja.

w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie, że nie zagraża polityce rolnej.

jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?

Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="443">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji"</span>
        <span start="486" end="539"> została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności".</span>
        <span start="643" end="756"> Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK </span>
        <span start="763" end="792">to konferencja bez precedensu</span>
        <span start="1156" end="1173">. Ma być miejscem</span>
        <span start="1205" end="1215"> nadziei.
</span>
        <span start="2518" end="2520">

</span>
        <span start="2522" end="2610">co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?</span>
        <span start="2697" end="2698">
</span>
        <span start="3267" end="3299">nie ma wśród zaproszonych Chin, </span>
        <span start="3339" end="3397">Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej</span>
        <span start="3409" end="3572"> już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.

Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale </span>
        <span start="3581" end="3592">prezentuje </span>
        <span start="3605" end="3636">coraz większą wstrzemięźliwość.</span>
        <span start="3639" end="3641">

</span>
        <span start="3646" end="3674">to znak osłabienia poczucia </span>
        <span start="3683" end="3730">satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny.</span>
        <span start="4078" end="4117"> Unia przestraszyła się własnej odwagi.</span>
        <span start="8077" end="8078">
</span>
        <span start="8097" end="8181">w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja.</span>
        <span start="8216" end="8218">

</span>
        <span start="8260" end="8337">w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="8379" end="8484"> Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie</span>
        <span start="8594" end="8599">, że </span>
        <span start="8612" end="8624">nie zagraża </span>
        <span start="8633" end="8648">polityce rolnej</span>
        <span start="8894" end="8895">.</span>
        <span start="9686" end="9688">

</span>
        <span start="9853" end="9908">jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?
</span>
        <span start="9972" end="9973">
</span>
        <span start="11178" end="11354">Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK Jest to konferencja bez precedensu. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.

Nie znaczy to , że podczas konferencji zamierzamy udzielać lekcji, uznając, że demokracja jest wyłącznie dziedzictwem europejskim. są przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali.

co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?

To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.

Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość.

Jest to znak osłabienia poczucia wielkiej satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. Unia przestraszyła się własnej odwagi. Uznano, że szeroko zakreślone pole rozszerzenia może doprowadzić do osłabienia integracji europejskiej.
To także problem postaw społecznych. Niektóre społeczeństwa Unii są przestraszone: u progu pojawili się "barbarzyńcy".propozycja utworzenia Federacji Europejskiej, przedstawiona przez ministra Fischera. rząd polski nie zajął stanowiska w sprawie, która wewnątrz Unii jest tak kontrowersyjna.

Czy to oznacza, że Polska nie chce wybierać pomiędzy federalistami i przeciwnikami federacji? 

Polska nie musi zajmować stanowiska w tej chwili.  mam swoje zdanie , że bogactwem Europy jest różnorodność narodów, kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji.

Powiedział pan, że w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja.

w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie, że rozszerzenie nie zagraża wspólnej polityce rolnej.
Chciałbym jednocześnie, by w polskiej polityce rosła rola Wielkiej Brytanii.

jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?

Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="539">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności".</span>
        <span start="643" end="756"> Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK </span>
        <span start="758" end="792">Jest to konferencja bez precedensu</span>
        <span start="1156" end="1215">. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.
</span>
        <span start="2026" end="2041">
Nie znaczy to </span>
        <span start="2046" end="2059">, że podczas </span>
        <span start="2063" end="2167">konferencji zamierzamy udzielać lekcji, uznając, że demokracja jest wyłącznie dziedzictwem europejskim. </span>
        <span start="2179" end="2181">są</span>
        <span start="2187" end="2248"> przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest </span>
        <span start="2254" end="2339">także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali</span>
        <span start="2433" end="2434">.</span>
        <span start="2518" end="2520">

</span>
        <span start="2522" end="2610">co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?</span>
        <span start="2696" end="2751">

To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji.</span>
        <span start="3261" end="3306"> Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma </span>
        <span start="3339" end="3572">Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.

Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale </span>
        <span start="3581" end="3636">prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość.</span>
        <span start="3639" end="3730">

Jest to znak osłabienia poczucia wielkiej satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny.</span>
        <span start="4078" end="4129"> Unia przestraszyła się własnej odwagi. Uznano, że </span>
        <span start="4133" end="4225">szeroko zakreślone pole rozszerzenia może doprowadzić do osłabienia integracji europejskiej.</span>
        <span start="4385" end="4389">
To </span>
        <span start="4430" end="4492">także problem postaw społecznych. Niektóre społeczeństwa Unii </span>
        <span start="4505" end="4558">są przestraszone: u progu pojawili się "barbarzyńcy".</span>
        <span start="6346" end="6430">propozycja utworzenia Federacji Europejskiej, przedstawiona przez ministra Fischera.</span>
        <span start="6539" end="6572"> rząd polski nie zajął stanowiska</span>
        <span start="6671" end="6825"> w sprawie, która wewnątrz Unii jest tak kontrowersyjna.

Czy to oznacza, że Polska nie chce wybierać pomiędzy federalistami i przeciwnikami federacji? 

</span>
        <span start="6838" end="6888">Polska nie musi zajmować stanowiska w tej chwili. </span>
        <span start="6897" end="6915"> mam swoje zdanie </span>
        <span start="6964" end="7102">, że bogactwem Europy jest różnorodność narodów, kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji.</span>
        <span start="8076" end="8181">

Powiedział pan, że w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja.</span>
        <span start="8216" end="8218">

</span>
        <span start="8260" end="8337">w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="8379" end="8484"> Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie</span>
        <span start="8594" end="8648">, że rozszerzenie nie zagraża wspólnej polityce rolnej</span>
        <span start="8894" end="8895">.</span>
        <span start="8898" end="8975">
Chciałbym jednocześnie, by w polskiej polityce rosła rola Wielkiej Brytanii.</span>
        <span start="9686" end="9688">

</span>
        <span start="9853" end="9908">jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?
</span>
        <span start="9972" end="9973">
</span>
        <span start="11178" end="11354">Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji" została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK konferencja  Ma być miejscem nadziei.

co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?
nie ma wśród zaproszonych Chin, Jugosławii, Białorusi - jest nadzieja, że na następnej już będą, bo istotą tego procesu jest włączanie.powołana do włączania nowych demokracji UE prezentuje coraz większą wstrzemięźliwość.

to znak osłabienia satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. przestraszyła się własnej odwagi.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="443">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji"</span>
        <span start="486" end="539"> została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności".</span>
        <span start="643" end="756"> Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?

BRONISŁAW GEREMEK </span>
        <span start="766" end="778">konferencja </span>
        <span start="1157" end="1173"> Ma być miejscem</span>
        <span start="1205" end="1215"> nadziei.
</span>
        <span start="2519" end="2520">
</span>
        <span start="2522" end="2610">co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie?</span>
        <span start="2697" end="2698">
</span>
        <span start="3267" end="3299">nie ma wśród zaproszonych Chin, </span>
        <span start="3339" end="3363">Jugosławii, Białorusi - </span>
        <span start="3367" end="3397">jest nadzieja, że na następnej</span>
        <span start="3409" end="3443"> już będą, bo istotą tego procesu </span>
        <span start="3447" end="3452">jest </span>
        <span start="3469" end="3479">włączanie.</span>
        <span start="3491" end="3513">powołana do włączania </span>
        <span start="3518" end="3536">nowych demokracji </span>
        <span start="3551" end="3552">U</span>
        <span start="3556" end="3557">E</span>
        <span start="3571" end="3572"> </span>
        <span start="3581" end="3592">prezentuje </span>
        <span start="3605" end="3636">coraz większą wstrzemięźliwość.</span>
        <span start="3639" end="3641">

</span>
        <span start="3646" end="3665">to znak osłabienia </span>
        <span start="3683" end="3730">satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny.</span>
        <span start="4078" end="4079"> </span>
        <span start="4084" end="4117">przestraszyła się własnej odwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia - milenium. To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei. Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego, a w dziesięć lat później odbudować demokrację. co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. Jej wielkim przesłaniem jest to, że demokracja jest procesem. są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="875" end="980">Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia - milenium. </span>
        <span start="1040" end="1214">To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.</span>
        <span start="1224" end="1225"> </span>
        <span start="1561" end="1658">Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę</span>
        <span start="1688" end="1828"> - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego, a w dziesięć lat później odbudować demokrację. </span>
        <span start="2522" end="2611">co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? </span>
        <span start="2698" end="2840">To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. </span>
        <span start="2985" end="3014">Jej wielkim przesłaniem jest </span>
        <span start="3022" end="3055">to, że demokracja jest procesem. </span>
        <span start="3098" end="3203">są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. </span>
        <span start="3262" end="3360">Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi</span>
        <span start="3478" end="3479">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, jak ze względu na temat. Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia - milenium. To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei. dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego, a w dziesięć lat później odbudować demokrację. I że odbywa się to w Europie Środkowej, która u schyłku XX wieku po dwóch systemach totalitarnych i dwóch wojnach światowych odzyskała wolność i zbudowała instytucje demokratycznego państwa prawa. 
co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. Jej wielkim przesłaniem jest to, że demokracja jest procesem. są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą.Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale ostatnio prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość. Ostatnim momentem europejskiego entuzjazmu po 1989 roku był szczyt Unii w Helsinkach, na którym nieoczekiwanie podjęta została decyzja rozpoczęcia negocjacji z wszystkimi 12 kandydatami. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. Uznano, że tak szeroko zakreślone pole rozszerzenia może doprowadzić do osłabienia integracji europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="758" end="822">Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, </span>
        <span start="850" end="980">jak ze względu na temat. Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia - milenium. </span>
        <span start="1040" end="1214">To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.</span>
        <span start="1224" end="1422"> dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces</span>
        <span start="1443" end="1559">, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. </span>
        <span start="1561" end="1658">Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę</span>
        <span start="1688" end="2025"> - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego, a w dziesięć lat później odbudować demokrację. I że odbywa się to w Europie Środkowej, która u schyłku XX wieku po dwóch systemach totalitarnych i dwóch wojnach światowych odzyskała wolność i zbudowała instytucje demokratycznego państwa prawa. </span>
        <span start="2519" end="2520">
</span>
        <span start="2522" end="2611">co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? </span>
        <span start="2698" end="2840">To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. </span>
        <span start="2985" end="3014">Jej wielkim przesłaniem jest </span>
        <span start="3022" end="3055">to, że demokracja jest procesem. </span>
        <span start="3098" end="3203">są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. </span>
        <span start="3262" end="3418">Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą</span>
        <span start="3478" end="3479">.</span>
        <span start="3481" end="3636">Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale ostatnio prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość.</span>
        <span start="3638" end="3639"> </span>
        <span start="3882" end="4225">Ostatnim momentem europejskiego entuzjazmu po 1989 roku był szczyt Unii w Helsinkach, na którym nieoczekiwanie podjęta została decyzja rozpoczęcia negocjacji z wszystkimi 12 kandydatami. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. Uznano, że tak szeroko zakreślone pole rozszerzenia może doprowadzić do osłabienia integracji europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia. To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei. Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="875" end="967">Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Czas to przede wszystkim przełom tysiąclecia</span>
        <span start="978" end="980">. </span>
        <span start="1040" end="1099">To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która </span>
        <span start="1158" end="1214">Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.</span>
        <span start="1224" end="1225"> </span>
        <span start="1561" end="1658">Jest rzeczą ważną, że ta konferencja odbywa się w Warszawie - tak mocno doświadczonej przez wojnę</span>
        <span start="1688" end="1779"> - że dzieje się to w Polsce, której udało się wytrącić pierwszy kamień z muru berlińskiego</span>
        <span start="1826" end="1827">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". 
BRONISŁAW GEREMEK - Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. Jej wielkim przesłaniem jest to, że demokracja jest procesem. 

Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ale Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone. ów niepokój Dotyczy przede wszystkim krajów, które stworzyły Unię. data, którą Polska sobie wyznaczyła - 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego celu, to nie będziemy mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. 
bogactwem Europy jest różnorodność kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. 

w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Musimy rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie. 

Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. Za rzecz niezwykle ważną uważam zachowanie roli parlamentu narodowego. Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="737" end="758">
BRONISŁAW GEREMEK - </span>
        <span start="875" end="923">Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. </span>
        <span start="2985" end="3014">Jej wielkim przesłaniem jest </span>
        <span start="3022" end="3055">to, że demokracja jest procesem. </span>
        <span start="3479" end="3480">
</span>
        <span start="3640" end="3641">
</span>
        <span start="3731" end="3882">Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. </span>
        <span start="4069" end="4073">Ale </span>
        <span start="4464" end="4521">Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone</span>
        <span start="4557" end="4559">. </span>
        <span start="4732" end="4744">ów niepokój </span>
        <span start="4976" end="4984">Dotyczy </span>
        <span start="4987" end="5034">przede wszystkim krajów, które stworzyły Unię. </span>
        <span start="5746" end="5782">data, którą Polska sobie wyznaczyła </span>
        <span start="5843" end="5925">- 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego </span>
        <span start="5940" end="5949">celu, to </span>
        <span start="6011" end="6024">nie będziemy </span>
        <span start="6028" end="6093">mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. </span>
        <span start="6509" end="6510">
</span>
        <span start="6969" end="7004">bogactwem Europy jest różnorodność </span>
        <span start="7013" end="7103">kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. </span>
        <span start="8077" end="8078">
</span>
        <span start="8217" end="8218">
</span>
        <span start="8260" end="8338">w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="8380" end="8387">Musimy </span>
        <span start="8412" end="8486">rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie. </span>
        <span start="9128" end="9129">
</span>
        <span start="9687" end="9688">
</span>
        <span start="9909" end="9972">Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. </span>
        <span start="10417" end="10449">Za rzecz niezwykle ważną uważam </span>
        <span start="10453" end="10492">zachowanie roli parlamentu narodowego. </span>
        <span start="10896" end="10942">Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". 
BRONISŁAW GEREMEK - Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.Nie znaczy to, że podczas tej konferencji zamierzamy udzielać lekcji, uznając, że demokracja jest wyłącznie dziedzictwem europejskim. 

A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? 
To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta. Jej wielkim przesłaniem jest to, że demokracja jest procesem. 

Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ale Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone: u progu pojawili się "barbarzyńcy". ów niepokój społeczny Dotyczy przede wszystkim krajów, które stworzyły Unię. Niektóre kraje powiadają: nie spieszcie się, wejdźcie do Unii z mocną pozycją. Są to argumenty racjonalne, ale sprzeczne z interesem Polski i Unii Europejskiej. data, którą Polska sobie wyznaczyła - 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego celu, to nie będziemy mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. 
W sprawie propozycji Fischera Polska nie musi zajmować stanowiska w tej chwili. Natomiast Uważam, że bogactwem Europy jest różnorodność kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. Wizja ministra Joschki Fischera jest ciekawa z trzech powodów. opiera architekturę Unii na zasadzie subsydialności. mówi o Unii Europejskiej jako wspólnocie państw narodowych. dostrzega, iż awangarda Unii winna być grupą otwartą, która powstaje metodą wzmocnionej współpracy. 

w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie. Chciałbym jednocześnie, by w polskiej polityce rosła rola Wielkiej Brytanii. 

jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?
Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. Za rzecz niezwykle ważną uważam zachowanie roli parlamentu narodowego. Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="737" end="758">
BRONISŁAW GEREMEK - </span>
        <span start="875" end="923">Zarówno czas, jak i miejsce nie są przypadkowe. </span>
        <span start="1040" end="1099">To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która </span>
        <span start="1158" end="1214">Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.</span>
        <span start="2027" end="2040">Nie znaczy to</span>
        <span start="2046" end="2167">, że podczas tej konferencji zamierzamy udzielać lekcji, uznając, że demokracja jest wyłącznie dziedzictwem europejskim. </span>
        <span start="2518" end="2611">

A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? </span>
        <span start="2697" end="2797">
To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta</span>
        <span start="2838" end="2840">. </span>
        <span start="2985" end="3014">Jej wielkim przesłaniem jest </span>
        <span start="3022" end="3055">to, że demokracja jest procesem. </span>
        <span start="3479" end="3480">
</span>
        <span start="3640" end="3641">
</span>
        <span start="3731" end="3882">Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. </span>
        <span start="4069" end="4073">Ale </span>
        <span start="4464" end="4559">Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone: u progu pojawili się "barbarzyńcy". </span>
        <span start="4732" end="4754">ów niepokój społeczny </span>
        <span start="4976" end="4984">Dotyczy </span>
        <span start="4987" end="5034">przede wszystkim krajów, które stworzyły Unię. </span>
        <span start="5411" end="5420">Niektóre </span>
        <span start="5438" end="5474">kraje powiadają: nie spieszcie się, </span>
        <span start="5506" end="5538">wejdźcie do Unii z mocną pozycją</span>
        <span start="5564" end="5598">. Są to argumenty racjonalne, ale </span>
        <span start="5639" end="5670">sprzeczne z interesem Polski i </span>
        <span start="5692" end="5711">Unii Europejskiej. </span>
        <span start="5746" end="5782">data, którą Polska sobie wyznaczyła </span>
        <span start="5843" end="5925">- 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego </span>
        <span start="5940" end="5949">celu, to </span>
        <span start="6011" end="6024">nie będziemy </span>
        <span start="6028" end="6093">mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. </span>
        <span start="6509" end="6540">
W sprawie propozycji Fischera </span>
        <span start="6838" end="6898">Polska nie musi zajmować stanowiska w tej chwili. Natomiast </span>
        <span start="6958" end="7004">Uważam, że bogactwem Europy jest różnorodność </span>
        <span start="7013" end="7103">kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. </span>
        <span start="7459" end="7522">Wizja ministra Joschki Fischera jest ciekawa z trzech powodów. </span>
        <span start="7546" end="7597">opiera architekturę Unii na zasadzie subsydialności</span>
        <span start="7668" end="7670">. </span>
        <span start="7692" end="7752">mówi o Unii Europejskiej jako wspólnocie państw narodowych. </span>
        <span start="7777" end="7806">dostrzega, iż awangarda Unii </span>
        <span start="7884" end="7955">winna być grupą otwartą, która powstaje metodą wzmocnionej współpracy. </span>
        <span start="8077" end="8078">
</span>
        <span start="8217" end="8218">
</span>
        <span start="8260" end="8338">w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. </span>
        <span start="8380" end="8486">Musimy znaleźć sposób na to, by rozproszyć obawy Francji, że rozszerzenie wzmocni rolę Niemiec w Europie. </span>
        <span start="8899" end="8976">Chciałbym jednocześnie, by w polskiej polityce rosła rola Wielkiej Brytanii. </span>
        <span start="9128" end="9129">
</span>
        <span start="9687" end="9688">
</span>
        <span start="9853" end="9907">jakich atrybutów suwerenności wyrzekać się nie należy?</span>
        <span start="9908" end="9972">
Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. </span>
        <span start="10417" end="10449">Za rzecz niezwykle ważną uważam </span>
        <span start="10453" end="10492">zachowanie roli parlamentu narodowego. </span>
        <span start="10896" end="10942">Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". 
BRONISŁAW GEREMEK - Jej przesłaniem jest to, że demokracja jest procesem. 
Wydawało się, że to, co zaczęła "Solidarność", dokończy Unia Europejska. Ale Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone. 
bogactwem Europy jest różnorodność kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. 
Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. Za rzecz niezwykle ważną uważam zachowanie roli parlamentu narodowego. Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="737" end="758">
BRONISŁAW GEREMEK - </span>
        <span start="2985" end="2989">Jej </span>
        <span start="2997" end="3014">przesłaniem jest </span>
        <span start="3022" end="3055">to, że demokracja jest procesem. </span>
        <span start="3640" end="3641">
</span>
        <span start="3731" end="3763">Wydawało się, że to, co zaczęła </span>
        <span start="3770" end="3783">"Solidarność"</span>
        <span start="3812" end="3838">, dokończy Unia Europejska</span>
        <span start="3880" end="3882">. </span>
        <span start="4069" end="4073">Ale </span>
        <span start="4464" end="4521">Niektóre społeczeństwa Unii Europejskiej są przestraszone</span>
        <span start="4557" end="4559">. </span>
        <span start="6509" end="6510">
</span>
        <span start="6969" end="7004">bogactwem Europy jest różnorodność </span>
        <span start="7013" end="7103">kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. </span>
        <span start="9687" end="9688">
</span>
        <span start="9909" end="9972">Uważam, że Polska powinna mieć suwerenną politykę zagraniczną. </span>
        <span start="10417" end="10449">Za rzecz niezwykle ważną uważam </span>
        <span start="10453" end="10492">zachowanie roli parlamentu narodowego. </span>
        <span start="10896" end="10942">Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, jak ze względu na temat. Przecież dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces. Bez użycia przemocy, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. 
Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. To nie tylko problem elit politycznych, ale także problem postaw społecznych. Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="758" end="821">Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce,</span>
        <span start="849" end="875"> jak ze względu na temat. </span>
        <span start="1216" end="1559">Przecież dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces. Bez użycia przemocy, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. </span>
        <span start="3640" end="3641">
</span>
        <span start="3731" end="3882">Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. </span>
        <span start="4069" end="4118">Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. </span>
        <span start="4386" end="4464">To nie tylko problem elit politycznych, ale także problem postaw społecznych. </span>
        <span start="5034" end="5113">Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. </span>
        <span start="5411" end="5710">Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat. Przecież dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces. Bez użycia przemocy, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. 
Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. To nie tylko problem elit politycznych, ale także problem postaw społecznych. Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. Jest to kwestia w pierwszym rzędzie naszych relacji z wielkimi adwokatami sprawy polskiej, a mianowicie Niemcami i Francją. 
Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej.  data, którą Polska sobie wyznaczyła - 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego strategicznego celu, to wówczas nie tylko Polska będzie miała kłopoty wewnętrzne, ale nie będziemy też mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. 
W sprawie propozycji Fischera rząd polski nie zajął stanowiska. Natomiast mam swoje zdanie na ten temat jako obywatel i jako polityk. Uważam, że bogactwem Europy jest różnorodność narodów, kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. 
Nie ulega wątpliwości, że w polityce bezpieczeństwa opłaca się nam wchodzić w sojusze. Za rzecz niezwykle ważną uważam też zachowanie roli parlamentu narodowego. Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą. Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe. Polska stoi przed ogromną szansą. Trzeba tylko umieć ją mądrze wykorzystać.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="758" end="875">Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat. </span>
        <span start="1216" end="1559">Przecież dwadzieścia lat temu polska "Solidarność" porwała się na zadanie zupełnie beznadziejnie - nie dysponując żadnymi środkami przemocy, żadnymi instrumentami demokratycznego państwa. I osiągnęła sukces. Bez użycia przemocy, odwołując się do fundamentalnych wartości, które stanowią o europejskiej tradycji i o wspólnocie międzynarodowej. </span>
        <span start="3640" end="3641">
</span>
        <span start="3731" end="3882">Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. </span>
        <span start="4069" end="4118">Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. </span>
        <span start="4386" end="4464">To nie tylko problem elit politycznych, ale także problem postaw społecznych. </span>
        <span start="5034" end="5237">Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. Jest to kwestia w pierwszym rzędzie naszych relacji z wielkimi adwokatami sprawy polskiej, a mianowicie Niemcami i Francją. </span>
        <span start="5293" end="5294">
</span>
        <span start="5411" end="5711">Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej. </span>
        <span start="5745" end="5781"> data, którą Polska sobie wyznaczyła</span>
        <span start="5842" end="6093"> - 1 stycznia 2003 roku - jest datą ważną. Jeżeli nie uda nam się zrealizować tego strategicznego celu, to wówczas nie tylko Polska będzie miała kłopoty wewnętrzne, ale nie będziemy też mieli wpływu na proces przemiany wspólnoty, do której wchodzimy. </span>
        <span start="6509" end="6574">
W sprawie propozycji Fischera rząd polski nie zajął stanowiska. </span>
        <span start="6888" end="7103">Natomiast mam swoje zdanie na ten temat jako obywatel i jako polityk. Uważam, że bogactwem Europy jest różnorodność narodów, kultur narodowych - propozycja utworzenia państwa federalnego nie odpowiada tej tradycji. </span>
        <span start="9973" end="10061">
Nie ulega wątpliwości, że w polityce bezpieczeństwa opłaca się nam wchodzić w sojusze. </span>
        <span start="10417" end="10492">Za rzecz niezwykle ważną uważam też zachowanie roli parlamentu narodowego. </span>
        <span start="10896" end="10943">Trzeba także zachować suwerenność gospodarczą. </span>
        <span start="11178" end="11355">Mając suwerenną politykę zagraniczną, obywatelską kontrolę na życiem politycznym i broniąc własnych interesów gospodarczych, jesteśmy zdolni realizować nasze interesy narodowe. </span>
        <span start="11717" end="11792">Polska stoi przed ogromną szansą. Trzeba tylko umieć ją mądrze wykorzystać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="3731" end="3882">Wydawało się, że to, co zaczęła polska "Solidarność" - likwidację podziału Europy, dokończy Unia Europejska, doprowadzając do zjednoczenia kontynentu. </span>
        <span start="4069" end="4118">Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi. </span>
        <span start="5034" end="5113">Tak wielkich trudności nigdy jeszcze na naszej drodze do Unii nie spotkaliśmy. </span>
        <span start="5411" end="5710">Niektóre przyjazne dla nas kraje powiadają: nie spieszcie się, lepiej dobrze się przygotujcie, wejdźcie do Unii z mocną pozycją, uzyskajcie jak najwięcej. Są to argumenty racjonalne, ale według mego najgłębszego przeświadczenia sprzeczne z interesem Polski i sprzeczne z interesem Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat.  W Warszawie są przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest tutaj także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali, która zapowiada przemiany demokratyczne na kontynencie, na którym na ogół się to nie udawało. Nie jest to więc konferencja europocentryczna, ale wspólna, rzec można - globalna. 
A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? Czy widzi pan szansę, żeby kraje te pojawiły się na następnych spotkaniach tego typu?
Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Państwa - tak jak ludzie - lubią się przeglądać w lustrze. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="644" end="737">Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
</span>
        <span start="738" end="874">BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat.</span>
        <span start="979" end="980"> </span>
        <span start="2166" end="2182"> W Warszawie są </span>
        <span start="2188" end="2518">przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest tutaj także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali, która zapowiada przemiany demokratyczne na kontynencie, na którym na ogół się to nie udawało. Nie jest to więc konferencja europocentryczna, ale wspólna, rzec można - globalna. </span>
        <span start="2519" end="2697">
A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? Czy widzi pan szansę, żeby kraje te pojawiły się na następnych spotkaniach tego typu?
</span>
        <span start="3055" end="3479">Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Państwa - tak jak ludzie - lubią się przeglądać w lustrze. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat. Ale także, jak pan zauważył, 20-lecie zrywu "Solidarności". To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.
 W Warszawie są przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest tutaj także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali, która zapowiada przemiany demokratyczne na kontynencie, na którym na ogół się to nie udawało. Nie jest to więc konferencja europocentryczna, ale wspólna, rzec można - globalna. 
A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? Czy widzi pan szansę, żeby kraje te pojawiły się na następnych spotkaniach tego typu?
To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia. Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Państwa - tak jak ludzie - lubią się przeglądać w lustrze. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.
Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale ostatnio prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość... 
Jest to znak osłabienia poczucia wielkiej satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. Ostatnim momentem europejskiego entuzjazmu po 1989 roku był szczyt Unii w Helsinkach, na którym nieoczekiwanie podjęta została decyzja rozpoczęcia negocjacji z wszystkimi 12 kandydatami. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi.
Powiedział pan, że w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja. Pełna zgoda, ale jak tego dokonać?
Z Niemcami sprawa jest prostsza, albowiem w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Francuzów trzeba dopiero o tym przekonać.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="644" end="737">Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
</span>
        <span start="738" end="874">BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat.</span>
        <span start="979" end="1215"> Ale także, jak pan zauważył, 20-lecie zrywu "Solidarności". To jeden z ważnych elementów przesłania konferencji, która nie ma być spotkaniem klubu tych, którzy osiągnęli sukces. Ma być miejscem, z którego pójdzie w świat znak nadziei.
</span>
        <span start="2166" end="2182"> W Warszawie są </span>
        <span start="2188" end="2518">przedstawiciele największej demokracji świata - Indii. Jest tutaj także demokracja o szczególnym doświadczeniu - Stany Zjednoczone. Jest Republika Mali, która zapowiada przemiany demokratyczne na kontynencie, na którym na ogół się to nie udawało. Nie jest to więc konferencja europocentryczna, ale wspólna, rzec można - globalna. </span>
        <span start="2519" end="2697">
A co z wielkimi nieobecnymi? Jak pozyskać dla światowej demokracji Chiny i kraje arabskie? Czy widzi pan szansę, żeby kraje te pojawiły się na następnych spotkaniach tego typu?
</span>
        <span start="2698" end="2839">To jeden z fundamentalnych problemów tej konferencji. Jej sukces zależy od tego, czy będzie otwarta, czy nie będzie instrumentem wykluczenia.</span>
        <span start="3054" end="3480"> Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Państwa - tak jak ludzie - lubią się przeglądać w lustrze. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich - Jugosławii, Białorusi - ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą, bo istotą tego procesu nie jest wykluczanie, ale włączanie.
</span>
        <span start="3481" end="3639">Najlepiej powołana do włączania tzw. nowych demokracji wydaje się być Unia Europejska, ale ostatnio prezentuje w tej mierze coraz większą wstrzemięźliwość... </span>
        <span start="3640" end="3731">
Jest to znak osłabienia poczucia wielkiej satysfakcji Europy z powodu końca zimnej wojny. </span>
        <span start="3882" end="4117">Ostatnim momentem europejskiego entuzjazmu po 1989 roku był szczyt Unii w Helsinkach, na którym nieoczekiwanie podjęta została decyzja rozpoczęcia negocjacji z wszystkimi 12 kandydatami. Ale potem Unia przestraszyła się własnej odwagi.</span>
        <span start="8077" end="8217">
Powiedział pan, że w polskim interesie leży, aby naszymi adwokatami były zarówno Niemcy, jak i Francja. Pełna zgoda, ale jak tego dokonać?
</span>
        <span start="8218" end="8379">Z Niemcami sprawa jest prostsza, albowiem w niemieckim interesie narodowym leży, by Polska weszła do Unii Europejskiej. Francuzów trzeba dopiero o tym przekonać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat.
A co z wielkimi nieobecnymi?
Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskichale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą.</body>
      <spans>
        <span start="405" end="540">Konferencja "Ku wspólnocie demokracji", która rozpoczyna się dzisiaj w Warszawie, została zwołana w 20-lecie powstania "Solidarności". </span>
        <span start="644" end="737">Jakie przesłanie wynika z dziedzictwa "Solidarności" dla krajów zmierzających do demokracji?
</span>
        <span start="738" end="874">BRONISŁAW GEREMEK - Jest to konferencja bez precedensu - tak ze względu na miejsce, bo odbywa się  w Warszawie, jak ze względu na temat.</span>
        <span start="2519" end="2548">
A co z wielkimi nieobecnymi?</span>
        <span start="2696" end="2697">
</span>
        <span start="3055" end="3203">Za niezwykle optymistyczny uważam fakt, że są kraje, które wyrażają żal, że nie zostały zaproszone, choć podejmowały starania, żeby się tu znaleźć. </span>
        <span start="3262" end="3336">Dziś nie ma wśród zaproszonych Chin, nie ma niektórych krajów europejskich</span>
        <span start="3363" end="3418">ale jest nadzieja, że na następnej konferencji już będą</span>
        <span start="3478" end="3479">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
