<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012140096">
  <date>2000-12-14</date>
  <title>Na zapleczu Pałacu Sprawiedliwości</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anna Paciorek</authors>
  <body>OŚWIATA

Działka ważniejsza niż uczniowie

Na zapleczu Pałacu Sprawiedliwości

- Będzie nam trudno zgodzić się na rozproszenie uczniów po innych szkołach - mówi Krystyna Taraszkiewicz, dyrektor Zespołu Szkół nr 25

Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.

Przewodniczący Sejmiku Województwa Mazowieckiego Włodzimierz Nieporęt powiedział "Rzeczpospolitej", że sejmik nie podejmował żadnej uchwały o zbywaniu nieruchomości. Rodzice wiedzą swoje; szepczą, że podobno sejmik chce za pieniądze ze sprzedaży działki, na której stoi szkoła, wybudować sobie siedzibę.

Z petycji uczniów Zespołu Szkół nr 25: "Prosimy Pana Wojewodę, Pana Marszałka i Pana Starostę o zweryfikowanie swoich decyzji i pozostawienie nas w naszej ukochanej szkole. Będziemy o nią walczyć wszelkimi sposobami. Nie damy się wyrzucić jak niepotrzebne śmieci, wszak jesteśmy przyszłością tego Narodu. A Naród dba o swoje dzieci". Pod petycją podpisało się 620 uczniów.

Liczne organy prowadzące

Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. Zbudowana przy Świętojerskiej typowa "tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku, kiedy Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej postanowiło zlikwidować licea medyczne jako szkoły kształcące pielęgniarki w przestarzały sposób, warszawskie Kuratorium Oświaty zawarło z Wydziałem Zdrowia Urzędu Wojewódzkiego porozumienie i w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz jedyną w Polsce eksperymentalną szkołę zawodową dla tych uczniów, którym nie powiodło się na egzaminie do liceum. Z wyników tego eksperymentu korzysta teraz MEN, proponując reformę szkolnictwa zawodowego.

W listopadzie 1995 roku, kiedy w Liceum Medycznym zostały już tylko dwie ostatnie klasy, minister zdrowia zwrócił się do wojewody, by rozważył możliwość umieszczenia w tym obiekcie Centrum Edukacji Medycznej. W tym czasie na Świętojerskiej było już czterystu uczniów w liceum i szkole zasadniczej oraz stu w zamierającym liceum medycznym i Medycznym Studium Policealnym. Opór rodziców i uczniów szkół ogólnokształcących spowodował, że zawarto na pięć lat porozumienie. Ale wkrótce, w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane przez kuratoria oświaty starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich. Gmina Warszawa Centrum, która prowadzi też licea ogólnokształcące, była nawet zainteresowana przejęciem LO im. Fredry, ale kiedy zorientowała się, jak zagmatwany jest status prawny obiektu, zrezygnowała.

Werdykt NSA  nie wystarczy

Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie, tuż za nowym budynkiem sądów przy placu Krasińskich, o krok od Starego Miasta. Metr kwadratowy gruntu w tej części Warszawy kosztuje 1200 dolarów. Uczniowie mówią, że są prawnicy, którzy za 10 procent wartości tej działki chętnie udowodniliby przed sądem, iż Sejmik Województwa Mazowieckiego stał się jej właścicielem bezprawnie. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". W uzasadnieniu do skargi wskazuje się na to, że w 1996 roku szkoły medyczne ze Świętojerskiej zostały zlikwidowane, a Medyczne Studium Zawodowe nie jest prawnym następcą zlikwidowanego Zespołu Szkół Medycznych. Minister skarbu nie uwzględnił też tego, że zasadnicza część nieruchomości przy Świętojerskiej była użytkowana przez Zespół Szkół nr 25 przejęty przez powiat.

- Liczymy, że werdykt NSA będzie dla nas korzystny - mówi Ewa Kobyłecka z Wydziału Edukacji Starostwa Powiatu Warszawskiego. - Mamy trochę problemów z wyjaśnieniem prawa własności budynków i terenów przejętych przez nas szkół. Ze "Świętojerską" jest największy problem, bo to duża szkoła, bardzo dobra, z tradycjami. Nie myślimy o przeniesieniu z niej klas do innych szkół. Wystąpiliśmy już z wnioskiem o przedłużenie umowy z Sejmikiem Województwa Mazowieckiego na użyczenie pomieszczeń przy Świętojerskiej. Nie przypuszczamy, by umowa nie została przedłużona, przecież tu chodzi o młodzież. Proponujemy na razie, bo sprawa jest w NSA, przedłużenie umowy na następny rok szkolny.

Dyrektor Wydziału Edukacji Urzędu Marszałkowskiego Województwa Mazowieckiego Jerzy Polański, odpowiadając pisemnie na pytania "Rzeczpospolitej", zaprzeczył twierdzeniom, że sejmik podjął decyzję o sprzedaży działki przy Świętojerskiej. Ale  napisał też, że porozumienie dotyczące użytkowania przez Zespół Szkół nr 25 budynku przy Świętojerskiej nie zostanie przedłużone. Polański nie wyklucza, że w budynku zostanie umieszczony jeden z kierunków Wydziału Nauki o Zdrowiu Akademii Medycznej.

Będą mnie musieli  wynieść

- Pan Marcin Sobocki, dyrektor Wydziału Edukacji ze starostwa, powiedział nam, że jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół - mówi Krystyna Taraszkiewicz, dyrektor Zespołu Szkół nr 25. - Zrobiło mi się przykro, bo ta szkoła to jak moje dziecko. Jest wymagająca, ale życzliwa uczniom. Wypracowano tu program, klimat. Mamy profil humanistyczny z elementami wiedzy o teatrze. Trudno nam się będzie zgodzić na rozproszenie młodzieży.

- Nie wiem, jakim prawem można zabierać uczniom szkołę - mówi przewodniczący samorządu szkolnego Piotr Śmigasiewicz. Nie mam zamiaru tej szkoły opuścić, będą mnie musieli wynieść. Tutaj spędziłem trzy lata i nie wyjdę stąd. Koniec. Chodzę do trzeciej klasy. Gdyby nas przenieśli, zaaklimatyzowanie się potrwa mniej więcej pół roku, trzeba poznać nauczycieli, system oceniania. Na przygotowanie się do matury pozostaną dwa miesiące - to nierealne. Ludzie, którzy nam zabierają szkołę, zabierają nam maturę. A chodzi o ziemię wartą 10 milionów dolarów. Myślę, że robią nam wielką krzywdę.

- Jestem tu pierwszy rok, ale już się przywiązałem do szkoły. Teraz zajmujemy się tylko sprawą zagrożenia szkoły, na nic innego nie mamy czasu - mówi Michał Kibil.

Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej, ale też stara się pokazać szkołę z dobrej strony, promować jej dorobek. Uczniowie przygotowują inscenizację "Opowieści wigilijnej", na którą zamierzają zaprosić przedstawicieli władz, od których zależy ich przyszłość.

Anna Paciorek

Zdjęcia Jakub Ostałowski</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły reformy administracji i edukacji. wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1686">zaważyły reformy administracji i edukacji</span>
        <span start="1754" end="1756">. </span>
        <span start="3312" end="3371">wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. </span>
        <span start="3754" end="4159">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". </span>
        <span start="5813" end="5920">jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie. Metr kwadratowy gruntu w tej części Warszawy kosztuje 1200 dolarów. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="659">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. </span>
        <span start="1518" end="1756">Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. </span>
        <span start="3304" end="3422">Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie</span>
        <span start="3501" end="3571">. Metr kwadratowy gruntu w tej części Warszawy kosztuje 1200 dolarów. </span>
        <span start="3754" end="4159">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". </span>
        <span start="5813" end="5920">jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły reformy administracji i edukacji. wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Starostwo powiatu warszawskiego odwołało się do NSA. jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1686">zaważyły reformy administracji i edukacji</span>
        <span start="1754" end="1756">. </span>
        <span start="3312" end="3371">wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. </span>
        <span start="3754" end="3786">Starostwo powiatu warszawskiego </span>
        <span start="3817" end="3836">odwołało się do NSA</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="5813" end="5920">jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="359">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło</span>
        <span start="451" end="811">. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.</span>
        <span start="1517" end="1755">
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". dyrektor Wydziału Edukacji ze starostwa, powiedział nam, że jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół - mówi dyrektor Zespołu Szkół nr 25. - Trudno nam się będzie zgodzić na rozproszenie młodzieży.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="811">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.</span>
        <span start="1517" end="1756">
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. </span>
        <span start="3754" end="4159">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której "z dniem 1 stycznia 1999 r. województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie, z mocy prawa, własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego nr 14 przy ulicy Świętojerskiej w Warszawie". </span>
        <span start="5753" end="5928">dyrektor Wydziału Edukacji ze starostwa, powiedział nam, że jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół - mówi </span>
        <span start="5952" end="5983">dyrektor Zespołu Szkół nr 25. -</span>
        <span start="6169" end="6226"> Trudno nam się będzie zgodzić na rozproszenie młodzieży.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="359">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło</span>
        <span start="451" end="658">. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły reformy administracji i edukacji. W 1992 roku w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz eksperymentalną szkołę zawodową. wkrótce, w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.
Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Starostwo powiatu warszawskiego odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1686">zaważyły reformy administracji i edukacji</span>
        <span start="1754" end="1756">. </span>
        <span start="1877" end="1888">W 1992 roku</span>
        <span start="2034" end="2035"> </span>
        <span start="2130" end="2210">w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz </span>
        <span start="2226" end="2257">eksperymentalną szkołę zawodową</span>
        <span start="2322" end="2324">. </span>
        <span start="2889" end="2978">wkrótce, w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane </span>
        <span start="3002" end="3070">starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.</span>
        <span start="3303" end="3371">
Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. </span>
        <span start="3754" end="3786">Starostwo powiatu warszawskiego </span>
        <span start="3817" end="3953">odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której </span>
        <span start="3981" end="4024">województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie</span>
        <span start="4039" end="4112"> własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły reformy administracji i edukacji. Zbudowana przy Świętojerskiej "tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku, kiedy Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej postanowiło zlikwidować licea medyczne, w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz eksperymentalną szkołę zawodową. W 1995 roku minister zdrowia zwrócił się do wojewody, by rozważył możliwość umieszczenia w tym obiekcie Centrum Edukacji Medycznej. Opór rodziców i uczniów szkół ogólnokształcących spowodował, że zawarto na pięć lat porozumienie. wkrótce, w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.

Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego. W uzasadnieniu wskazuje się na to, że Medyczne Studium Zawodowe nie jest prawnym następcą zlikwidowanego Zespołu Szkół Medycznych. Minister skarbu nie uwzględnił też tego, że zasadnicza część nieruchomości przy Świętojerskiej była użytkowana przez Zespół Szkół nr 25 przejęty przez powiat.

Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1686">zaważyły reformy administracji i edukacji</span>
        <span start="1754" end="1786">. Zbudowana przy Świętojerskiej </span>
        <span start="1793" end="1975">"tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku, kiedy Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej postanowiło zlikwidować licea medyczne</span>
        <span start="2033" end="2035">, </span>
        <span start="2130" end="2210">w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz </span>
        <span start="2226" end="2257">eksperymentalną szkołę zawodową</span>
        <span start="2322" end="2324">. </span>
        <span start="2416" end="2418">W </span>
        <span start="2430" end="2439">1995 roku</span>
        <span start="2504" end="2625"> minister zdrowia zwrócił się do wojewody, by rozważył możliwość umieszczenia w tym obiekcie Centrum Edukacji Medycznej. </span>
        <span start="2787" end="2885">Opór rodziców i uczniów szkół ogólnokształcących spowodował, że zawarto na pięć lat porozumienie. </span>
        <span start="2889" end="2978">wkrótce, w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane </span>
        <span start="3002" end="3070">starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.</span>
        <span start="3275" end="3276">
</span>
        <span start="3303" end="3371">
Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. </span>
        <span start="3754" end="3953">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której </span>
        <span start="3981" end="4024">województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie</span>
        <span start="4039" end="4112"> własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego</span>
        <span start="4157" end="4174">. W uzasadnieniu </span>
        <span start="4184" end="4207">wskazuje się na to, że </span>
        <span start="4277" end="4529">Medyczne Studium Zawodowe nie jest prawnym następcą zlikwidowanego Zespołu Szkół Medycznych. Minister skarbu nie uwzględnił też tego, że zasadnicza część nieruchomości przy Świętojerskiej była użytkowana przez Zespół Szkół nr 25 przejęty przez powiat.
</span>
        <span start="6980" end="7038">
Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły reformy. W 1992 roku w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz eksperymentalną szkołę zawodową. wkrótce szkoły ogólnokształcące zostały przekazane starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.
Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła.</body>
      <spans>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1661">zaważyły reformy</span>
        <span start="1754" end="1756">. </span>
        <span start="1877" end="1888">W 1992 roku</span>
        <span start="2034" end="2035"> </span>
        <span start="2130" end="2210">w tym samym budynku co liceum medyczne uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz </span>
        <span start="2226" end="2257">eksperymentalną szkołę zawodową</span>
        <span start="2322" end="2324">. </span>
        <span start="2889" end="2896">wkrótce</span>
        <span start="2934" end="2978"> szkoły ogólnokształcące zostały przekazane </span>
        <span start="3002" end="3070">starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich.</span>
        <span start="3303" end="3370">
Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="281">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz</span>
        <span start="303" end="811"> groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.</span>
        <span start="1517" end="1755">
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. Zbudowana przy Świętojerskiej typowa "tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku, kiedy Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej postanowiło zlikwidować licea medyczne, w tym samym budynku uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz jedyną w Polsce eksperymentalną szkołę zawodową dla tych uczniów, którym nie powiodło się na egzaminie do liceum. w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane przez kuratoria oświaty starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich. Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="811">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz, przed czterema laty, groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło, uznając, że roczniki z wyżu demograficznego powinny mieć szansę na naukę w szkole średniej. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Uczniowie widzieli niedawno w szkole osoby fotografujące korytarze i klasy - podobno do dokumentacji niezbędnej przed wystawieniem obiektu do sprzedaży.</span>
        <span start="1517" end="1975">
Na losach Zespołu Szkół nr 25 składającego się z Liceum Ogólnokształcącego im. Fredry oraz eksperymentalnej szkoły zasadniczej zaważyły reformy administracji i edukacji, zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym. Zbudowana przy Świętojerskiej typowa "tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku, kiedy Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej postanowiło zlikwidować licea medyczne</span>
        <span start="2033" end="2035">, </span>
        <span start="2130" end="2150">w tym samym budynku </span>
        <span start="2169" end="2324">uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz jedyną w Polsce eksperymentalną szkołę zawodową dla tych uczniów, którym nie powiodło się na egzaminie do liceum. </span>
        <span start="2898" end="3071">w związku z reformą administracyjną, szkoły ogólnokształcące zostały przekazane przez kuratoria oświaty starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich. </span>
        <span start="3304" end="3370">Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz groziła likwidacja. Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Na losach Zespołu Szkół nr 25 zaważyły zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="281">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej 9 w Warszawie już raz</span>
        <span start="303" end="324"> groziła likwidacja. </span>
        <span start="453" end="659">Wojewoda, zgodnie z podpisanym z kuratorem oświaty porozumieniem, zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół Średnich pomieszczenia Medycznego Studium Zawodowego. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. </span>
        <span start="1518" end="1548">Na losach Zespołu Szkół nr 25 </span>
        <span start="1645" end="1654">zaważyły </span>
        <span start="1688" end="1755">zmiany w przyporządkowaniu szkół poszczególnym organom prowadzącym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej w Warszawie już przed czterema laty groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło. Wojewoda zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół pomieszczenia. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie własność skarbu państwa. jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie przenieść uczniów do innych szkół. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="260">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej </span>
        <span start="262" end="278">w Warszawie już </span>
        <span start="283" end="302">przed czterema laty</span>
        <span start="303" end="359"> groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło</span>
        <span start="451" end="461">. Wojewoda</span>
        <span start="518" end="555"> zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół </span>
        <span start="564" end="577">pomieszczenia</span>
        <span start="607" end="659">. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. </span>
        <span start="3304" end="3422">Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie</span>
        <span start="3501" end="3503">. </span>
        <span start="3754" end="3953">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której </span>
        <span start="3981" end="4024">województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie</span>
        <span start="4039" end="4063"> własność skarbu państwa</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="5813" end="5872">jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie </span>
        <span start="5887" end="5920">przenieść uczniów do innych szkół</span>
        <span start="5980" end="5982">. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej w Warszawie już przed czterema laty groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło. Wojewoda zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół pomieszczenia. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. Rodzice szepczą, że sejmik chce za pieniądze ze sprzedaży działki, na której stoi szkoła, wybudować sobie siedzibę.

Zbudowana przy Świętojerskiej "tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz eksperymentalną szkołę zawodową.W listopadzie 1995 roku minister zdrowia zwrócił się do wojewody, by rozważył możliwość umieszczenia w tym obiekcie Centrum Edukacji Medycznej. zawarto na pięć lat porozumienie. Ale wkrótce szkoły ogólnokształcące zostały przekazane przez kuratoria oświaty starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich. 

Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie. Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego. 

- Pan Marcin Sobocki, dyrektor Wydziału Edukacji ze starostwa, powiedział nam, że jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół - mówi Krystyna Taraszkiewicz, dyrektor Zespołu Szkół nr 25. Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="260">Zespołowi Szkół nr 25 z ulicy Świętojerskiej </span>
        <span start="262" end="278">w Warszawie już </span>
        <span start="283" end="302">przed czterema laty</span>
        <span start="303" end="359"> groziła likwidacja. Wtedy Ministerstwo Zdrowia ustąpiło</span>
        <span start="451" end="461">. Wojewoda</span>
        <span start="518" end="555"> zgodził się użyczyć Zespołowi Szkół </span>
        <span start="564" end="577">pomieszczenia</span>
        <span start="607" end="659">. Ale porozumienie to wygasa 31 sierpnia 2001 roku. </span>
        <span start="979" end="987">Rodzice </span>
        <span start="1001" end="1013">szepczą, że </span>
        <span start="1021" end="1116">sejmik chce za pieniądze ze sprzedaży działki, na której stoi szkoła, wybudować sobie siedzibę.</span>
        <span start="1516" end="1518">

</span>
        <span start="1756" end="1786">Zbudowana przy Świętojerskiej </span>
        <span start="1793" end="1888">"tysiąclatka" została w 1962 roku przekazana Wydziałowi Zdrowia na szkołę medyczną. W 1992 roku</span>
        <span start="2168" end="2210"> uruchomiono liceum ogólnokształcące oraz </span>
        <span start="2226" end="2257">eksperymentalną szkołę zawodową</span>
        <span start="2413" end="2414">.</span>
        <span start="2416" end="2439">W listopadzie 1995 roku</span>
        <span start="2504" end="2625"> minister zdrowia zwrócił się do wojewody, by rozważył możliwość umieszczenia w tym obiekcie Centrum Edukacji Medycznej. </span>
        <span start="2851" end="2896">zawarto na pięć lat porozumienie. Ale wkrótce</span>
        <span start="2934" end="3071"> szkoły ogólnokształcące zostały przekazane przez kuratoria oświaty starostwom lub gminom, a medyczne przeszły do sejmików wojewódzkich. </span>
        <span start="3302" end="3422">

Podobno wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Jest to 8938 metrów kwadratowych w świetnym punkcie</span>
        <span start="3501" end="3503">. </span>
        <span start="3754" end="3953">Starostwo powiatu warszawskiego pod koniec listopada 2000 roku odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody mazowieckiego, na podstawie której </span>
        <span start="3981" end="4024">województwo mazowieckie nabyło nieodpłatnie</span>
        <span start="4039" end="4112"> własność skarbu państwa będącą we władaniu Medycznego Studium Zawodowego</span>
        <span start="4157" end="4159">. </span>
        <span start="5729" end="5982">

- Pan Marcin Sobocki, dyrektor Wydziału Edukacji ze starostwa, powiedział nam, że jeżeli NSA podtrzyma decyzję ministra skarbu, można będzie całymi klasami przenieść uczniów do innych szkół - mówi Krystyna Taraszkiewicz, dyrektor Zespołu Szkół nr 25. </span>
        <span start="6981" end="7038">Samorząd szkolny przygotowuje się do akcji protestacyjnej</span>
        <span start="7110" end="7111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zespołowi Szkół nr 25 w Warszawie już groziła likwidacja. Wtedy Wojewoda zgodził się użyczyć pomieszczenia. Ale porozumienie wygasa. wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. Starostwo powiatu warszawskiego odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody, na podstawie której województwo nabyło własność skarbu państwa.</body>
      <spans>
        <span start="215" end="237">Zespołowi Szkół nr 25 </span>
        <span start="262" end="278">w Warszawie już </span>
        <span start="304" end="330">groziła likwidacja. Wtedy </span>
        <span start="453" end="461">Wojewoda</span>
        <span start="518" end="539"> zgodził się użyczyć </span>
        <span start="564" end="577">pomieszczenia</span>
        <span start="607" end="626">. Ale porozumienie </span>
        <span start="629" end="635">wygasa</span>
        <span start="657" end="659">. </span>
        <span start="3312" end="3371">wielu ostrzy sobie zęby na działkę, na której stoi szkoła. </span>
        <span start="3754" end="3786">Starostwo powiatu warszawskiego </span>
        <span start="3817" end="3917">odwołało się do NSA, zaskarżając decyzję ministra skarbu państwa utrzymującą w mocy decyzję wojewody</span>
        <span start="3931" end="3953">, na podstawie której </span>
        <span start="3981" end="3993">województwo </span>
        <span start="4005" end="4012">nabyło </span>
        <span start="4040" end="4063">własność skarbu państwa</span>
        <span start="4157" end="4158">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
