<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008040073">
  <date>2000-08-04</date>
  <title>Ci, którzy wspierają</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Wybory prezydenckie

Każdy z kandydatów musi mieć swój komitet

Ci, którzy wspierają

Małgorzata Subotić

Co mają wspólnego Joanna Chmielewska, znana autorka popularnych książek, oraz Paweł Moczydłowski, były szef więziennictwa?

Oboje popierają kandydata na prezydenta w październikowych wyborach. Tylko że popularna pisarka - Janusza Korwin-Mikkego, a były szef więziennictwa - Andrzeja Olechowskiego. Podobna wspólnota zachodzi w przypadku noblisty, Czesława Miłosza oraz aktora Cezarego Pazury. Pierwszy z nich wspiera kandydaturę Olechowskiego, a drugi znalazł się w komitecie popierającym Aleksandra Kwaśniewskiego, obecnego prezydenta.

Lubi, szanuje...

Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich - a jest ich już piętnastu, tyle komitetów zarejestrowała Państwowa Komisja Wyborcza - starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.

Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".

Komitet zarejestrowany przez PKW jest najbardziej naturalnym rozwiązaniem - w tym sensie, że wynika wprost z ordynacji wyborczej. Pierwszym formalnym krokiem do ubiegania się o prezydenturę jest właśnie rejestracja komitetu, który musi liczyć co najmniej 15 osób. Ale tak naprawdę ważny jest tylko pełnomocnik tego komitetu, który dokonuje czynności prawnych związanych z kandydowaniem oraz pełnomocnik finansowy, który odpowiada za finanse kampanii i jej rozliczenie.

Dwa w jednym

Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Takim "wash and go" jest Marek Gumowski, prezes Chrześcijańskiej Demokracji III RP - partii Wałęsy. Były prezydent jest zresztą konsekwentny, wybrał nie tylko najprostsze hasło ("białe jest białe, czarne jest czarne"), ale i najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii. Niewiele jest w tym dwudziestoczteroosobowym gronie znanych nazwisk, takich jak Marek Karpiński, były rzecznik prezydenta, czy Elżbieta Hibner, wiceminister zdrowia.

Między sztabem a komitetem

Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.

W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą: przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS, m.in. Jerzy Buzek, Jan Maria Rokita, Stanisław Zając, Paweł Łączkowski, Janusz Śniadek. Pełnomocnikiem komitetu jest Andrzej Szkaradek, dotychczas odpowiedzialny za dyscyplinę w klubie AWS. Z kolei szefem kampanii prezydenckiej jest Wiesław Walendziak (jeden z liderów partii, która najbardziej sprzeciwiała się kandydaturze Krzaklewskiego, czyli SKL). Ważną rolę pełni Kajus Augustyniak, wcześniej rzecznik Komisji Krajowej "Solidarności", a przez najbliższe kilkanaście tygodni rzecznik kampanii Krzaklewskiego. Skład komitetu - z wyjątkiem jego pełnomocnika - jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. A od kampanijnej pracy jest sztab.

Symboliczny charakter ma także komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki: Cezary Pazura, Jerzy Hoffman, Xymena Zaniewska, Krystyna Kofta, Jerzy Duda Gracz, Magdalena Abakanowicz, Irena Santor, Czesław Lang. Ale także politycy SLD, byli premierzy: Włodzimierz Cimoszewicz i Józef Oleksy. Tych osób nie trzeba przedstawiać. Jeśli ktoś by nie wiedział, kto to jest Magdalena Abakanowicz bądź Duda Gracz, to na pewno będzie wiedział, kim jest Czesław Lang lub Cezary Pazura.

Jeśli lubi to wybierze

W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna, więc zupełnie odmienna niż w przypadku Mariana Krzaklewskiego. Jeśli członkowie komitetu - ludzie, którzy budzą symapatię bądź szacunek - popierają Kwaśniewskiego, to zapewne warto to zrobić - na taką reakcję ze strony wyborców liczył zapewne prezydent, tworząc swój komitet. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".

Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii. Dlatego też szefem sztabu wyborczego Kwaśniewskiego został Ryszard Kalisz (do tej roli przygotowywał się od wielu miesięcy, z tego powodu był w tym czasie jedynie p.o. szefem prezydenckiej kancelarii), jego zastępcą jest Krzysztof Janik, a rzecznikiem prasowym Dariusz Szymczycha, były naczelny "Trybuny". W skład sztabu wchodzą też Aleksandra Jakubowska, Lech Nikolski (sekretarz stanu w kancelarii premiera, gdy rzecznikiem rządu była Jakubowska) oraz Tomasz Nałęcz (UP) i Edward Kuczera.

Wariant wojskowy i niespodzianka

Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. W jego otoczeniu znalazło się czterech generałów, jeden wiceadmirał i kilku pułkowników. W skład komitetu Wileckiego weszli m.in: Bogusław Kowalski, Andrzej Horodecki, Marek Toczek, Bogdan Poręba, Peter Raina, Maciej Giertych. Ten skład dobrze chyba odzwierciedla treści, jakimi generał Wilecki będzie chciał pozyskać sympatyków: są tu osoby znane z nacjonalistycznych poglądów, wojskowi i znany z kontrowersyjnej działalności publicznej reżyser.

Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie, który liczy 23 osoby, są m.in. pisarka Joanna Chmielewska, autorka "Lesia" i profesor Marek Rocki, rektor warszawskiej Szkoły Głównej Handlowej, najbardziej prestiżowej polskiej uczelni ekonomicznej. Pełnomocnikiem komitetu jest Stanisław Michalkiewicz, znany czytelnikom prawicowej prasy, a szefem sztabu wyborczego lidera Unii Polityki Realnej - Leszek Samborski.

Przy pomocy Gierka i bezrobotnego

Piotr Ikonowicz, przewodniczący Polskiej Partii Socjalistycznej, jak na obrońcę szańców lewicy przystało, zaprosił do pomocy w kandydowaniu lekarza Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego, poprzedniego naczelnego "Trybuny", który jako szef gazety socjaldemokracji był bardziej lewicowy niż lewica.

Znany niewielu osobom kandydat do roli głowy państwa, tarnowski radny Marek Ciesielczyk, ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. Pełnomocnikiem komitetu jest pani Helena Hołda, emerytka, a wcześniej pracownik biurowy. Wśród popierających Ciesielczyka są jeszcze dwie osoby z rodziny Hołdów: Wanda i Marek, student. Na zarejestrowanej w PKW liście znajdują się też nazwiska: bezrobotnego, meteorologa, nauczyciela, właściciela sklepu, inżyniera budownictwa, lekarza.

Jan Olszewski, wspólny kandydat ROP i PC, polityk przywiązany do tradycji, sięgnął po osoby bliskie mu politycznie od dawna. W skład jego komitetu wchodzi 39 osób, m.in. Ludwik Dorn z PC. Przewodniczącym komitetu wyborczego jest Henryk Lewczuk, a pełnomocnikiem - Stanisław Gogacz. Szefem sztabu został Wojciech Włodarczyk, najbliższy współpracownik Jana Olszewskiego, jeszcze z czasów, gdy kandydat był premierem. Włodarczyk pełnił wówczas funkcję szefa Urzędu Rady Ministrów.

Z robotnikiem-intelektualistą

Swoje komitety wyborcze mają oczywiście, bo taki jest wymóg ordynacji, także pozostali kandydaci, Dariusz Grabowski, Jarosław Kalinowski, Andrzej Lepper, Jan Łopuszański.

Ale całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski. Był pierwszym publicznie zgłoszonym kandydatem, choć nie był jeszcze wtedy znany ostateczny kształt ordynacji prezydenckiej. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów, z noblistą Czesławem Miłoszem i robotnikiem Maciejem Jankowskim, wtedy posłem AWS. Lista osób popierających dzisiaj Andrzeja Olechowskiego jest jeszcze dłuższa. Znajdują się na niej: profesorowie Jacek Szacki, Zyta Gilowska, Wiesław Wilczyńsk, ludzie filmu - Allan Starski, Kazimierz Kutz, a także Wojciech Mann, Marek Gaszyński, Stefan Stuligrosz, Andrzej J. Blikle, Grzegorz Markowski, lider Perfektu. Jednym słowem - dla każdego coś miłego.

Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów. Jest to formalny warunek rejestracji kandydata.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą: przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS. Skład komitetu jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. Symboliczny charakter ma także komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="1110">Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="1595" end="1596">
</span>
        <span start="2391" end="2499">W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą: przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS</span>
        <span start="2587" end="2589">. </span>
        <span start="3015" end="3029">Skład komitetu</span>
        <span start="3063" end="3118"> jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. </span>
        <span start="3154" end="3289">Symboliczny charakter ma także komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3424">. </span>
        <span start="4059" end="4266">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą: przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS. Skład komitetu jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. Symboliczny charakter ma także komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających". Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki. Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie są m.in. pisarka Joanna Chmielewska i profesor Marek Rocki. Piotr Ikonowicz zaprosił do pomocy w kandydowaniu lekarza Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego. tarnowski radny Marek Ciesielczyk ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. Jan Olszewski sięgnął po osoby bliskie mu politycznie od dawna. Ale całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="1110">Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="1595" end="1729">
Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. </span>
        <span start="2287" end="2389">Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.</span>
        <span start="2391" end="2499">W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą: przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS</span>
        <span start="2587" end="2589">. </span>
        <span start="3015" end="3029">Skład komitetu</span>
        <span start="3063" end="3118"> jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. </span>
        <span start="3154" end="3289">Symboliczny charakter ma także komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3424">. </span>
        <span start="4059" end="4266">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</span>
        <span start="4276" end="4277"> </span>
        <span start="4893" end="4947">Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki</span>
        <span start="5003" end="5005">. </span>
        <span start="5453" end="5544">Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie</span>
        <span start="5567" end="5603"> są m.in. pisarka Joanna Chmielewska</span>
        <span start="5620" end="5643"> i profesor Marek Rocki</span>
        <span start="5744" end="5746">. </span>
        <span start="5948" end="5963">Piotr Ikonowicz</span>
        <span start="6053" end="6147"> zaprosił do pomocy w kandydowaniu lekarza Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego</span>
        <span start="6256" end="6257">.</span>
        <span start="6312" end="6346"> tarnowski radny Marek Ciesielczyk</span>
        <span start="6347" end="6418"> ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. </span>
        <span start="6756" end="6769">Jan Olszewski</span>
        <span start="6830" end="6881"> sięgnął po osoby bliskie mu politycznie od dawna. </span>
        <span start="7438" end="7557">Ale całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="985">Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. </span>
        <span start="4059" end="4266">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.
Pierwszym formalnym krokiem do ubiegania się o prezydenturę jest rejestracja komitetu. Były prezydent wybrał najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii.  Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.Symboliczny charakter makomitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki.także politycy SLD. W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna. Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii. Andrzej Olechowski Był pierwszym publicznie zgłoszonym kandydatem. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="873"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="931" end="932">
</span>
        <span start="1242" end="1307">Pierwszym formalnym krokiem do ubiegania się o prezydenturę jest </span>
        <span start="1315" end="1335">rejestracja komitetu</span>
        <span start="1374" end="1376">. </span>
        <span start="1829" end="1844">Były prezydent </span>
        <span start="1871" end="1878">wybrał </span>
        <span start="1954" end="2092">najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii. </span>
        <span start="2296" end="2389"> Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.</span>
        <span start="3154" end="3178">Symboliczny charakter ma</span>
        <span start="3185" end="3289">komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3423">.</span>
        <span start="3428" end="3446">także politycy SLD</span>
        <span start="3502" end="3504">. </span>
        <span start="3713" end="3781">W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna</span>
        <span start="3844" end="3846">. </span>
        <span start="4268" end="4367">Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii. </span>
        <span start="7538" end="7556">Andrzej Olechowski</span>
        <span start="7557" end="7604"> Był pierwszym publicznie zgłoszonym kandydatem</span>
        <span start="7681" end="7776">. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów</span>
        <span start="7937" end="7938">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.
Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".

Pierwszym formalnym krokiem do ubiegania się o prezydenturę jest rejestracja komitetu. Część kandydatów tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Były prezydent wybrał najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii. Niewiele jest w tym gronie znanych nazwisk.
 Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.

Symboliczny charakter makomitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki.także politycy SLD. W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna. 
Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii. szefem sztabu wyborczego Kwaśniewskiego został Ryszard Kalisz, jego zastępcą jest Krzysztof Janik, a rzecznikiem prasowym Dariusz Szymczycha. 
Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego.  
tarnowski radny Marek Ciesielczyk, ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. Swoje komitety wyborcze mają także pozostali kandydaci, Dariusz Grabowski, Jarosław Kalinowski, Andrzej Lepper, Jan Łopuszański.Andrzej Olechowski Był pierwszym publicznie zgłoszonym kandydatem. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów, z noblistą Czesławem Miłoszem i robotnikiem Maciejem Jankowskim.</body>
      <spans>
        <span start="228" end="229">
</span>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="873"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="931" end="932">
</span>
        <span start="985" end="1041">Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, </span>
        <span start="1046" end="1112">sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".

</span>
        <span start="1242" end="1307">Pierwszym formalnym krokiem do ubiegania się o prezydenturę jest </span>
        <span start="1315" end="1335">rejestracja komitetu</span>
        <span start="1374" end="1376">. </span>
        <span start="1596" end="1612">Część kandydatów</span>
        <span start="1638" end="1729"> tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. </span>
        <span start="1829" end="1844">Były prezydent </span>
        <span start="1871" end="1878">wybrał </span>
        <span start="1954" end="2112">najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii. Niewiele jest w tym </span>
        <span start="2137" end="2159">gronie znanych nazwisk</span>
        <span start="2256" end="2258">.
</span>
        <span start="2296" end="2390"> Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.
</span>
        <span start="3153" end="3178">
Symboliczny charakter ma</span>
        <span start="3185" end="3289">komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3423">.</span>
        <span start="3428" end="3446">także politycy SLD</span>
        <span start="3502" end="3504">. </span>
        <span start="3713" end="3781">W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna</span>
        <span start="3844" end="3846">. </span>
        <span start="4267" end="4367">
Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii. </span>
        <span start="4379" end="4440">szefem sztabu wyborczego Kwaśniewskiego został Ryszard Kalisz</span>
        <span start="4567" end="4646">, jego zastępcą jest Krzysztof Janik, a rzecznikiem prasowym Dariusz Szymczycha</span>
        <span start="4671" end="4673">. </span>
        <span start="4892" end="5005">
Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. </span>
        <span start="5576" end="5577"> </span>
        <span start="5911" end="5912">
</span>
        <span start="6313" end="6418">tarnowski radny Marek Ciesielczyk, ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. </span>
        <span start="7266" end="7295">Swoje komitety wyborcze mają </span>
        <span start="7337" end="7436">także pozostali kandydaci, Dariusz Grabowski, Jarosław Kalinowski, Andrzej Lepper, Jan Łopuszański.</span>
        <span start="7538" end="7556">Andrzej Olechowski</span>
        <span start="7557" end="7604"> Był pierwszym publicznie zgłoszonym kandydatem</span>
        <span start="7681" end="7841">. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów, z noblistą Czesławem Miłoszem i robotnikiem Maciejem Jankowskim</span>
        <span start="7937" end="7938">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.Były prezydent wybrał najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii.  Kwaśniewski i Krzaklewski rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.Symboliczny charakter makomitet urzędującego prezydenta. Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="873"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="1829" end="1844">Były prezydent </span>
        <span start="1871" end="1878">wybrał </span>
        <span start="1954" end="2092">najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji, terenowi pełnomocnicy tej partii. </span>
        <span start="2296" end="2297"> </span>
        <span start="2308" end="2322">Kwaśniewski i </span>
        <span start="2329" end="2341">Krzaklewski </span>
        <span start="2350" end="2389">rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.</span>
        <span start="3154" end="3178">Symboliczny charakter ma</span>
        <span start="3185" end="3218">komitet urzędującego prezydenta. </span>
        <span start="4268" end="4366">Symbole, nawet najbardziej popularne, nie zastąpią ciężkiej pracy, jaką jest organizacja kampanii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. woje komitety wyborcze mają oczywiście, bo taki jest wymóg ordynacji, także pozostali kandydaci.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="940">Formuła </span>
        <span start="970" end="1110">jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="1596" end="1729">Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. </span>
        <span start="2287" end="2389">Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.</span>
        <span start="4893" end="5005">Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. </span>
        <span start="5453" end="5533">Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. </span>
        <span start="7267" end="7362">woje komitety wyborcze mają oczywiście, bo taki jest wymóg ordynacji, także pozostali kandydaci</span>
        <span start="7435" end="7436">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna, więc zupełnie odmienna niż w przypadku Mariana Krzaklewskiego. Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie, który liczy 23 osoby, są m.in. pisarka Joanna Chmielewska, autorka "Lesia" i profesor Marek Rocki, rektor warszawskiej Szkoły Głównej Handlowej. Piotr Ikonowicz, przewodniczący Polskiej Partii Socjalistycznej, jak na obrońcę szańców lewicy przystało, zaprosił do pomocy w kandydowaniu lekarza Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego, poprzedniego naczelnego "Trybuny", który jako szef gazety socjaldemokracji był bardziej lewicowy niż lewica. tarnowski radny Marek Ciesielczyk ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. Jan Olszewski, wspólny kandydat ROP i PC, polityk przywiązany do tradycji, sięgnął po osoby bliskie mu politycznie od dawna. Swoje komitety wyborcze mają oczywiście, bo taki jest wymóg ordynacji, także pozostali kandydaci, Dariusz Grabowski, Jarosław Kalinowski, Andrzej Lepper, Jan Łopuszański.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="940">Formuła </span>
        <span start="970" end="1111">jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
</span>
        <span start="1596" end="1729">Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. </span>
        <span start="2287" end="2389">Natomiast Aleksander Kwaśniewski i Marian Krzaklewski wyraźnie rozgraniczyli komitet wyborczy i sztab.</span>
        <span start="3713" end="3846">W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna, więc zupełnie odmienna niż w przypadku Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="4893" end="5005">Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. </span>
        <span start="5453" end="5689">Prawdziwie miłą niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie, który liczy 23 osoby, są m.in. pisarka Joanna Chmielewska, autorka "Lesia" i profesor Marek Rocki, rektor warszawskiej Szkoły Głównej Handlowej</span>
        <span start="5744" end="5746">. </span>
        <span start="5948" end="6257">Piotr Ikonowicz, przewodniczący Polskiej Partii Socjalistycznej, jak na obrońcę szańców lewicy przystało, zaprosił do pomocy w kandydowaniu lekarza Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego, poprzedniego naczelnego "Trybuny", który jako szef gazety socjaldemokracji był bardziej lewicowy niż lewica.</span>
        <span start="6312" end="6346"> tarnowski radny Marek Ciesielczyk</span>
        <span start="6347" end="6418"> ma w swym komitecie wyborczym ludzi jeszcze mniej znanych niż on sam. </span>
        <span start="6756" end="6881">Jan Olszewski, wspólny kandydat ROP i PC, polityk przywiązany do tradycji, sięgnął po osoby bliskie mu politycznie od dawna. </span>
        <span start="7266" end="7436">Swoje komitety wyborcze mają oczywiście, bo taki jest wymóg ordynacji, także pozostali kandydaci, Dariusz Grabowski, Jarosław Kalinowski, Andrzej Lepper, Jan Łopuszański.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.Formuła jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".Część kandydatów tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="930"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="932" end="940">Formuła </span>
        <span start="970" end="1110">jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="1596" end="1612">Część kandydatów</span>
        <span start="1638" end="1728"> tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, jak i kontrowersyjnych.
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających". Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających". całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski.
Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów. Jest to formalny warunek rejestracji kandydata.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="712">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich </span>
        <span start="799" end="892">starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych</span>
        <span start="905" end="930">, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="931" end="1041">
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, </span>
        <span start="1046" end="1110">sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="4058" end="4266"> Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</span>
        <span start="7441" end="7557"> całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski.</span>
        <span start="8222" end="8420">
Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów. Jest to formalny warunek rejestracji kandydata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego. Były prezydent wybrał najprostszą organizację komitetu-sztabu. Niewiele jest w tym dwudziestoczteroosobowym gronie znanych nazwisk.MarianKrzaklewski Skład komitetu jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. A od kampanijnej pracy jest sztab.
W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".
Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. są tu osoby znane z nacjonalistycznych poglądów.
niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie, są m.in. pisarka Joanna Chmielewska i profesor Marek Rocki, rektor warszawskiej Szkoły Głównej Handlowej. całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów, z noblistą Czesławem Miłoszem.
Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów. Jest to formalny warunek rejestracji kandydata.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="712">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich </span>
        <span start="799" end="930">starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach, zarówno lubianych, szanowanych, jak i kontrowersyjnych.</span>
        <span start="931" end="1110">
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="1595" end="1728">
Część kandydatów, na przykład Lech Wałęsa, tę samą osobę ustanowiła zarówno pełnomocnikiem komitetu, jak i szefem sztabu wyborczego.</span>
        <span start="1828" end="1844"> Były prezydent </span>
        <span start="1871" end="1878">wybrał </span>
        <span start="1954" end="1994">najprostszą organizację komitetu-sztabu.</span>
        <span start="2091" end="2159"> Niewiele jest w tym dwudziestoczteroosobowym gronie znanych nazwisk</span>
        <span start="2256" end="2257">.</span>
        <span start="2408" end="2414">Marian</span>
        <span start="2416" end="2427">Krzaklewski</span>
        <span start="3014" end="3029"> Skład komitetu</span>
        <span start="3063" end="3152"> jest raczej symboliczny, ma manifestować jedność AWS. A od kampanijnej pracy jest sztab.</span>
        <span start="3712" end="3781">
W przypadku Aleksandra Kwaśniewskiego rola komitetu jest symboliczna</span>
        <span start="4057" end="4266">. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy popierających".</span>
        <span start="4892" end="4947">
Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki</span>
        <span start="4957" end="5004"> były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego.</span>
        <span start="5334" end="5382"> są tu osoby znane z nacjonalistycznych poglądów</span>
        <span start="5450" end="5451">.</span>
        <span start="5452" end="5453">
</span>
        <span start="5469" end="5544">niespodziankę zaserwował swoim zwolennikom Janusz Korwin-Mikke. W komitecie</span>
        <span start="5566" end="5603">, są m.in. pisarka Joanna Chmielewska</span>
        <span start="5620" end="5689"> i profesor Marek Rocki, rektor warszawskiej Szkoły Głównej Handlowej</span>
        <span start="5744" end="5745">.</span>
        <span start="7441" end="7558"> całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski. </span>
        <span start="7683" end="7807">Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów, z noblistą Czesławem Miłoszem</span>
        <span start="8220" end="8221">.</span>
        <span start="8222" end="8420">
Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów. Jest to formalny warunek rejestracji kandydata.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających". Wiara, że sympatia i szacunek, jaki  budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy".</body>
      <spans>
        <span start="662" end="712">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich </span>
        <span start="799" end="873">starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="931" end="985">
Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. </span>
        <span start="997" end="1041">komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, </span>
        <span start="1046" end="1110">sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="4058" end="4095"> Wiara, że sympatia i szacunek, jaki </span>
        <span start="4108" end="4250"> budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom konstruujących różnorakie "listy</span>
        <span start="4264" end="4266">".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.Formuła jest rozmaita. Może to być komitet kandydata, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS. Skład ma manifestować jedność AWS. Symboliczny charakter ma komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom.
"zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął Andrzej Olechowski. list z poparciem jego kandydatury wystosowała grupa krakowskich intelektualistów.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="873"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="932" end="940">Formuła </span>
        <span start="970" end="1014">jest rozmaita. Może to być komitet kandydata</span>
        <span start="1039" end="1110">, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".</span>
        <span start="2391" end="2438">W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą</span>
        <span start="2439" end="2499"> przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS</span>
        <span start="2587" end="2589">. </span>
        <span start="3015" end="3021">Skład </span>
        <span start="3089" end="3118">ma manifestować jedność AWS. </span>
        <span start="3154" end="3179">Symboliczny charakter ma </span>
        <span start="3185" end="3289">komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3424">. </span>
        <span start="4059" end="4217">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom</span>
        <span start="4265" end="4266">.</span>
        <span start="4858" end="4859">
</span>
        <span start="7450" end="7518">"zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął </span>
        <span start="7538" end="7558">Andrzej Olechowski. </span>
        <span start="7690" end="7736">list z poparciem jego kandydatury wystosowała </span>
        <span start="7742" end="7776">grupa krakowskich intelektualistów</span>
        <span start="7859" end="7860">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich - a jest ich już piętnastu - starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach.Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".

Lech Wałęsa wybrał najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji. Niewiele jest w tym gronie znanych nazwisk.
W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS. Skład ma manifestować jedność AWS. Symboliczny charakter ma komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom.

Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. W jego otoczeniu są osoby znane z nacjonalistycznych poglądów, wojskowi i znany z kontrowersyjnej działalności publicznej reżyser.
Piotr Ikonowicz, przewodniczący Polskiej Partii Socjalistycznej zaprosił do pomocy w kandydowaniu Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego, poprzedniego naczelnego "Trybuny".
całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski. Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów. 

Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="738">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich - a jest ich już piętnastu</span>
        <span start="796" end="873"> - starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="932" end="1111">Formuła tego gromadzenia znakomitości jest rozmaita. Może to być komitet kandydata zarejestrowany przez PKW, jego sztab wyborczy, komitet honorowy lub "lista osób popierających".
</span>
        <span start="1595" end="1596">
</span>
        <span start="1626" end="1637">Lech Wałęsa</span>
        <span start="1870" end="1878"> wybrał </span>
        <span start="1954" end="2056">najprostszą organizację komitetu-sztabu. Jego członkami są lokalni liderzy Chrześcijańskiej Demokracji</span>
        <span start="2090" end="2112">. Niewiele jest w tym </span>
        <span start="2137" end="2159">gronie znanych nazwisk</span>
        <span start="2256" end="2257">.</span>
        <span start="2389" end="2390">
</span>
        <span start="2391" end="2438">W skład komitetu Mariana Krzaklewskiego wchodzą</span>
        <span start="2439" end="2499"> przewodniczący wszystkich partii i środowisk tworzących AWS</span>
        <span start="2587" end="2589">. </span>
        <span start="3015" end="3021">Skład </span>
        <span start="3089" end="3118">ma manifestować jedność AWS. </span>
        <span start="3154" end="3179">Symboliczny charakter ma </span>
        <span start="3185" end="3289">komitet urzędującego prezydenta. Znalazły się w nim powszechnie znane osoby ze świata kultury i rozrywki</span>
        <span start="3422" end="3424">. </span>
        <span start="4059" end="4217">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom</span>
        <span start="4265" end="4266">.</span>
        <span start="4858" end="4859">
</span>
        <span start="4892" end="5022">
Na wariant "wojskowy" poszedł kandydat Tadeusz Wilecki, generał, były szef sztabu generalnego Wojska Polskiego. W jego otoczeniu </span>
        <span start="5335" end="5338">są </span>
        <span start="5341" end="5452">osoby znane z nacjonalistycznych poglądów, wojskowi i znany z kontrowersyjnej działalności publicznej reżyser.
</span>
        <span start="5948" end="6011">Piotr Ikonowicz, przewodniczący Polskiej Partii Socjalistycznej</span>
        <span start="6053" end="6088"> zaprosił do pomocy w kandydowaniu </span>
        <span start="6096" end="6182">Adama Gierka, syna Edwarda, oraz Janusza Rolickiego, poprzedniego naczelnego "Trybuny"</span>
        <span start="6256" end="6257">.</span>
        <span start="7265" end="7266">
</span>
        <span start="7442" end="7558">całe to "zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął kilka miesięcy temu Andrzej Olechowski. </span>
        <span start="7683" end="7776">Głośny list z poparciem jego kandydatury wystosowała wtedy grupa krakowskich intelektualistów</span>
        <span start="7859" end="7861">. </span>
        <span start="8221" end="8372">

Pierwszym sprawdzianem "siły rażenia" komitetów i list z nazwiskami osób popierających będzie to, którym kandydatom uda się zebrać 100 tys. podpisów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach. Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom."zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął Andrzej Olechowski. list z poparciem jego kandydatury wystosowała grupa intelektualistów.</body>
      <spans>
        <span start="662" end="711">Startujący w nadchodzących wyborach prezydenckich</span>
        <span start="798" end="873"> starają się gromadzić wokół własnej kandydatury ludzi o znanych nazwiskach</span>
        <span start="929" end="930">.</span>
        <span start="3423" end="3424"> </span>
        <span start="4059" end="4217">Wiara, że sympatia i szacunek, jaki wśród Polaków budzą osoby popierające, przeniesie się na pretendenta do prezydenckiego fotela, przyświeca wielu kandydatom</span>
        <span start="4265" end="4266">.</span>
        <span start="7450" end="7518">"zamieszanie" z gromadzeniem wokół siebie znanych nazwisk rozpoczął </span>
        <span start="7538" end="7558">Andrzej Olechowski. </span>
        <span start="7690" end="7736">list z poparciem jego kandydatury wystosowała </span>
        <span start="7742" end="7748">grupa </span>
        <span start="7760" end="7776">intelektualistów</span>
        <span start="7859" end="7860">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
