<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200004170026">
  <date>2000-04-17</date>
  <title>Utrzymać 18 procent rynku</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Waldemar Grzegorczyk</authors>
  <body>ROZMOWA

Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA

Utrzymać 18 procent rynku

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP i czy ma pani jakiś pomysł, aby tę pozycję utrzymać, a może nawet wzmocnić? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. A trzeba pamiętać, że trzy lata temu 18 proc. oznaczało zupełnie co innego niż teraz, bo wtedy aż 70 proc. gospodarstw domowych właściwie nie korzystało z usług banków, a dziś - jak uważają niektórzy - te relacje się odwróciły. 

Uda się pani utrzymać taki udział w rynku w przyszłości? 

Taki jest mój ambitny plan. Nie mogę powiedzieć, co będziemy robić, aby ten udział utrzymać, bo wiadomo, że konkurencja nie śpi. 

Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 

Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Proszę zwrócić uwagę, że samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. 

PKO BP tradycyjnie ma jednak ogromną grupę klientów o najniższych dochodach, na których obsłudze banki nie zarabiają zbyt wiele... 

Ktoś ich też musi obsługiwać - z pełnym szacunkiem dla nich. Myślę, że nie będziemy ich tracili z pola widzenia, ale niewątpliwie będziemy starali się wyjść z atrakcyjną i nowatorską ofertą do klientów o wyższych dochodach. Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta, przy czym sieć z jednej strony może być niewątpliwym atutem, z drugiej istotną przeszkodą. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. 

A jakie są słabości banku? 

Słabości są ogólnie znane i źle się stało, że w ostatnich miesiącach właściwie mówiono jedynie o słabościach banku, co jest dla niego krzywdzące. 

Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Ich rozwiązanie, czyli udzielenie rządowych gwarancji na portfel starych kredytów mieszkaniowych, nie zależy bezpośrednio od nas. My chcemy się skupić na tych działaniach, które od nas zależą. 

Co będzie pierwszym widocznym dla klientów efektem objęcia prze Panią stanowiska prezesa PKO BP. 

Trudno odpowiedzieć na takie pytanie. Przy tak rozległej sieci droga pomiędzy wypracowaniem koncepcji a jej realizacją w najodleglejszych placówkach jest bardzo długa. Aby klienci odczuli, że dobre pomysły są realizowane, musi minąć jakiś czas. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. Jestem pod ogromnym wrażeniem tego, co udało się bankowi zrobić w ostatnich trzech latach, a szczególnie w ubiegłym roku. Proszę zwrócić uwagę, że kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków. 

Jako prezes będzie pani w nietypowej sytuacji, ponieważ bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu. Jak pani to ocenia? 

Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim, a na samym początku taki układ będzie korzystny dla banku. Mam świadomość, że na co dzień może być trudno to realizować i nie wykluczam, że może dochodzić do jakichś dyskusji, ale w ostatecznym rozrachunku pewnie będziemy dogadywali się tak, żeby bank tego nie odczuł. Prezes Topiński przez 5 lat kierowania PKO BP zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję. 

Pani opinia o sposobie kierowania PKO BP przez prezesa Topińskiego jest bardzo dobra, inaczej niż rady banku, która odwołała go, zarzucając mu błędy w zarządzaniu bankiem. 

Nie chcę w to wnikać; być może rada miała swoje powody. Ja oceniam pana Topińskiego jak prezesa i robię to z pozycji osoby z zewnątrz, która próbowała konkurować z tym bankiem. Rada współpracowała z zarządem na bieżąco i jeżeli dostrzegła błędy w kierowaniu bankiem, to miała niezbywalne prawo podjąć taką, a nie inną decyzję. Dyskusyjna jest tylko kwestia formy i czasu, w którym decyzja została podjęta, ale to już pozostawiam bez komentarza. 

Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO BP ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego. BPH, z którego pani odeszła, był do niedawna w podobnej sytuacji: był sprywatyzowany częściowo i bez udziału inwestora strategicznego. Jak pani ocenia możliwości rozwoju banku przy takiej koncepcji prywatyzacji. 

W przypadku BPH, pierwszy etap prywatyzacji był fatalny z wielu powodów, w tym niezależnych od ówczesnych decydentów. Wszystko odbyło się pod presją Funduszu Prywatyzacji Polskich Banków, który stawiając pewne środki na restrukturyzację systemu bankowego postawił też konkretne warunki, w tym określił harmonogram prywatyzacji. Jakiś bank musiał być wtedy sprywatyzowany i padło na BPH. A sytuacja na giełdzie w tym czasie była najgorsza z możliwych na wprowadzenie takiej dużej spółki i dlatego sprzedano tylko około połowy akcji, z czego większość została objęta w ramach gwarancji przez inwestorów zagranicznych, bez żadnych zobowiązań z ich strony. Późniejsza sprzedaż akcji posiadanych jeszcze przez skarb państwa musiała tę sytuację uwzględniać. 

W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. Między BPH i PKO BP nie ma też prostej analogii przede wszystkim z powodu zupełnie innej historii i pozycji w systemie bankowym, w tym roli na rynku detalicznym. Trzeba też wziąć pod uwagę opinię publiczną, która oczekuje, że PKO BP pozostanie bankiem polskim i cokolwiek można rozumieć pod tym stwierdzeniem, na pewno tego bagatelizować nie można. 

Jak w takim razie mógłby, według Pani, wyglądać akcjonariat tego banku po prywatyzacji? 

Można sobie wyobrazić, że ten akcjonariat byłby na tyle rozproszony, żeby żaden z akcjonariuszy nie uzyskał istotnej przewagi. Myślę, że jakąś szansą dla banku mogą być fundusze emerytalne. Oczywiście ktoś może powiedzieć, że te, które się liczą, są zarządzane przez spółki z kapitałem zagranicznym, ale ja bym się tego nie obawiała, ponieważ mimo że one mają zagranicznych inwestorów to jednak interes widzą tu, na rynku polskim i nie widzę możliwości, aby mogły działać w sprzeczności z interesem tego rynku. 

A jak duży pakiet akcji i jak duży wpływ na bank powinien zachować skarb państwa? 

Mając na uwadze doświadczenia połowicznej prywatyzacji BPH, będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, to znaczy, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży. Uważam, że skarb państwa z wielu powodów nie jest dobrym właścicielem i wobec tego nie powinien odgrywać istotnej roli w akcjonariacie. 

Prywatyzacja bez udziału strategicznego inwestora ogranicza możliwości pozyskania kapitału... 

Mam tego świadomość i to jest kolejne wyzwanie, które stoi przed zarządem. Ale żeby opracować koncepcję dokapitalizowania, musimy wiedzieć, jaki będzie ostateczny sposób rozwiązania problemu starego portfela kredytów mieszkaniowych. Jeżeli okaże się on naprawdę korzystny dla banku, to może nie będzie w pierwszych latach aż tak palącego problemu braku kapitału. Poza tym można sobie wyobrazić również i taką sytuację, że część dochodów z prywatyzacji PKO BP pozostanie w tym banku. Będzie to trudne w sytuacji ogromnych potrzeb finansowych państwa, ale nie jest niemożliwe. 

A kiedy najwcześniej może dojść do prywatyzacji banku? Pod koniec 2001 r.? 

Może wcześniej, być może udałoby się to zrobić w połowie 2001 r., to zależy od wielu czynników. Są pewne reżimy proceduralne, których się też nie przeskoczy, choćby przeprowadzenie przetargu na wybór doradcy. 

PKO BP zatrudnia 40 tysięcy osób i dość powszechna jest opinia, że jest w nim znaczny przerost zatrudnienia. Ile osób powinien, pani zdaniem, zatrudniać bank tej wielkości? 

Nawet gdybym znała odpowiedź na to pytanie, byłabym nieodpowiedzialna udzielając odpowiedzi. Ale i tak przedwczesne byłoby spekulowanie na ten temat, dopóki bank nie zostanie w pełni zinformatyzowany, a wykonywane czynności zautomatyzowane. Przy tej liczbie klientów wdrożenie zautomatyzowanego systemu obsługi masowych operacji i czynności powinno od razu wyzwolić efekt skali zarówno po stronie kosztów - właśnie w postaci prostych rezerw w zatrudnieniu - ale także dzięki istotnemu spadkowi kosztu jednostkowego operacji. Obecnie jesteśmy na końcowym etapie wyboru dostawcy systemu informatycznego. Wykonujemy 700 mln operacji rocznie i jeśli one nie są wystandaryzowane i zautomatyzowane, to koszt ich wykonania jest ogromny. 

Rozmawiał  Waldemar Grzegorczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. Drugim atutem banku jest jego sieć. docieramy praktycznie do każdego klienta. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która jest naprawdę ciekawa. kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1078" end="1121">samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1519" end="1559">docieramy praktycznie do każdego klienta</span>
        <span start="1650" end="1772">. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. </span>
        <span start="1951" end="2185">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. </span>
        <span start="2724" end="2781">Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która </span>
        <span start="2794" end="2817">jest naprawdę ciekawa. </span>
        <span start="2964" end="3066">kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. 
Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. 
Słabości są ogólnie znane i źle się stało, że w ostatnich miesiącach właściwie mówiono jedynie o słabościach banku. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Ich rozwiązanie, czyli udzielenie rządowych gwarancji na portfel starych kredytów mieszkaniowych, nie zależy bezpośrednio od nas. Przy tak rozległej sieci droga pomiędzy wypracowaniem koncepcji a jej realizacją w najodleglejszych placówkach jest bardzo długa. Aby klienci odczuli, że dobre pomysły są realizowane, musi minąć jakiś czas. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. Proszę zwrócić uwagę, że kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków. Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO BP ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1078" end="1122">samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. 
</span>
        <span start="1480" end="1559">Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta</span>
        <span start="1650" end="1772">. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. </span>
        <span start="1802" end="1917">
Słabości są ogólnie znane i źle się stało, że w ostatnich miesiącach właściwie mówiono jedynie o słabościach banku</span>
        <span start="1947" end="1949">. </span>
        <span start="1951" end="2315">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Ich rozwiązanie, czyli udzielenie rządowych gwarancji na portfel starych kredytów mieszkaniowych, nie zależy bezpośrednio od nas. </span>
        <span start="2517" end="2817">Przy tak rozległej sieci droga pomiędzy wypracowaniem koncepcji a jej realizacją w najodleglejszych placówkach jest bardzo długa. Aby klienci odczuli, że dobre pomysły są realizowane, musi minąć jakiś czas. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. </span>
        <span start="2939" end="3067">Proszę zwrócić uwagę, że kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków. </span>
        <span start="3202" end="3259">Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. </span>
        <span start="4356" end="4465">Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO BP ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego. </span>
        <span start="5433" end="5698">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. Drugim atutem banku jest jego sieć. docieramy praktycznie do każdego klienta. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1078" end="1121">samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1519" end="1559">docieramy praktycznie do każdego klienta</span>
        <span start="1650" end="1734">. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią</span>
        <span start="1770" end="1771">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP i czy ma pani jakiś pomysł, aby tę pozycję utrzymać, a może nawet wzmocnić? 
HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. 
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. A jakie są słabości banku? 
Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.Jako prezes będzie pani w nietypowej sytuacji, ponieważ bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu. Jak pani to ocenia? 
Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="230">Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP i czy ma pani jakiś pomysł, aby tę pozycję utrzymać, a może nawet wzmocnić? 
</span>
        <span start="231" end="363">HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną</span>
        <span start="409" end="513">. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="932" end="1009">
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
</span>
        <span start="1010" end="1052">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1479" end="1516"> Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1774" end="1801">A jakie są słabości banku? </span>
        <span start="1950" end="2184">
Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.</span>
        <span start="3069" end="3201">Jako prezes będzie pani w nietypowej sytuacji, ponieważ bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu. Jak pani to ocenia? 
</span>
        <span start="3202" end="3333">Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim</span>
        <span start="3392" end="3393">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP i czy ma pani jakiś pomysł, aby tę pozycję utrzymać, a może nawet wzmocnić? 
HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. 
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta, przy czym sieć z jednej strony może być niewątpliwym atutem, z drugiej istotną przeszkodą. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość.
A jakie są słabości banku? 
Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.
Jako prezes będzie pani w nietypowej sytuacji, ponieważ bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu. Jak pani to ocenia? 
Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim, a na samym początku taki układ będzie korzystny dla banku. Prezes Topiński przez 5 lat kierowania PKO BP zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję. 
Pani opinia o sposobie kierowania PKO BP przez prezesa Topińskiego jest bardzo dobra, inaczej niż rady banku, która odwołała go, zarzucając mu błędy w zarządzaniu bankiem. 
Nie chcę w to wnikać; być może rada miała swoje powody. Ja oceniam pana Topińskiego jak prezesa i robię to z pozycji osoby z zewnątrz, która próbowała konkurować z tym bankiem. Rada współpracowała z zarządem na bieżąco i jeżeli dostrzegła błędy w kierowaniu bankiem, to miała niezbywalne prawo podjąć taką, a nie inną decyzję.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="230">Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP i czy ma pani jakiś pomysł, aby tę pozycję utrzymać, a może nawet wzmocnić? 
</span>
        <span start="231" end="363">HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną</span>
        <span start="409" end="513">. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="932" end="1009">
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
</span>
        <span start="1010" end="1052">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1479" end="1771"> Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta, przy czym sieć z jednej strony może być niewątpliwym atutem, z drugiej istotną przeszkodą. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość.</span>
        <span start="1773" end="1801">
A jakie są słabości banku? </span>
        <span start="1950" end="2184">
Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.</span>
        <span start="3068" end="3201">
Jako prezes będzie pani w nietypowej sytuacji, ponieważ bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu. Jak pani to ocenia? 
</span>
        <span start="3202" end="3393">Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim, a na samym początku taki układ będzie korzystny dla banku.</span>
        <span start="3603" end="3734"> Prezes Topiński przez 5 lat kierowania PKO BP zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję. 
</span>
        <span start="3735" end="3908">Pani opinia o sposobie kierowania PKO BP przez prezesa Topińskiego jest bardzo dobra, inaczej niż rady banku, która odwołała go, zarzucając mu błędy w zarządzaniu bankiem. 
</span>
        <span start="3909" end="4235">Nie chcę w to wnikać; być może rada miała swoje powody. Ja oceniam pana Topińskiego jak prezesa i robię to z pozycji osoby z zewnątrz, która próbowała konkurować z tym bankiem. Rada współpracowała z zarządem na bieżąco i jeżeli dostrzegła błędy w kierowaniu bankiem, to miała niezbywalne prawo podjąć taką, a nie inną decyzję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP?
HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. 
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć.Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="152">Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP</span>
        <span start="227" end="228">?</span>
        <span start="229" end="230">
</span>
        <span start="231" end="363">HENRYKA PIERONKIEWICZ: PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną</span>
        <span start="409" end="513">. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="932" end="1009">
Co pani zdaniem jest najmocniejszą stroną banku, a jakie są jego słabości? 
</span>
        <span start="1010" end="1052">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1479" end="1515"> Drugim atutem banku jest jego sieć.</span>
        <span start="1951" end="2011">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="56">Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA</span>
        <span start="253" end="411"> PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1660" end="1772">jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. </span>
        <span start="1951" end="2185">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. </span>
        <span start="2724" end="2817">Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. </span>
        <span start="5433" end="5698">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Proszę zwrócić uwagę, że samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. będziemy starali się wyjść z atrakcyjną i nowatorską ofertą do klientów o wyższych dochodach. Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta, przy czym sieć z jednej strony może być niewątpliwym atutem, z drugiej istotną przeszkodą. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. Proszę zwrócić uwagę, że kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków. Pani opinia o sposobie kierowania PKO BP przez prezesa Topińskiego jest bardzo dobra, inaczej niż rady banku, która odwołała go, zarzucając mu błędy w zarządzaniu bankiem. Nie chcę w to wnikać; być może rada miała swoje powody. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. Uważam, że skarb państwa z wielu powodów nie jest dobrym właścicielem i wobec tego nie powinien odgrywać istotnej roli w akcjonariacie.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="56">Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA</span>
        <span start="253" end="513"> PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="1010" end="1121">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Proszę zwrócić uwagę, że samych kont osobistych mamy ponad 3,7 mln. </span>
        <span start="1386" end="1772">będziemy starali się wyjść z atrakcyjną i nowatorską ofertą do klientów o wyższych dochodach. Drugim atutem banku jest jego sieć. My docieramy praktycznie do każdego klienta, przy czym sieć z jednej strony może być niewątpliwym atutem, z drugiej istotną przeszkodą. Dlatego jednym z istotnych kierunków działania będzie efektywne zarządzanie siecią, tak aby wykorzystać jej rozległość. </span>
        <span start="1951" end="2185">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO BP zarządza i ogromnej rzeszy klientów, w dużej mierze leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie. </span>
        <span start="2724" end="2817">Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. </span>
        <span start="2939" end="3067">Proszę zwrócić uwagę, że kiedy PKO BP wyszło na rynek z Superkontem, to stało się ono wzorem do naśladowania dla innych banków. </span>
        <span start="3735" end="3907">Pani opinia o sposobie kierowania PKO BP przez prezesa Topińskiego jest bardzo dobra, inaczej niż rady banku, która odwołała go, zarzucając mu błędy w zarządzaniu bankiem. </span>
        <span start="3909" end="3965">Nie chcę w to wnikać; być może rada miała swoje powody. </span>
        <span start="5433" end="5699">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. </span>
        <span start="6933" end="7068">Uważam, że skarb państwa z wielu powodów nie jest dobrym właścicielem i wobec tego nie powinien odgrywać istotnej roli w akcjonariacie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="56">Henryka Pieronkiewicz, prezes zarządu PKO BP SA</span>
        <span start="253" end="314"> PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku</span>
        <span start="409" end="411">. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1951" end="2012">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. </span>
        <span start="5433" end="5531">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie</span>
        <span start="5560" end="5698">. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: jest numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment najbardziej atrakcyjny.
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem jest jego sieć. docieramy praktycznie do każdego klienta.
Jedną z słabości jest relatywnie niski kapitał.
bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu.

znałam sytuację. nie będziemy wchodzili sobie w drogę z Andrzejem Topińskim. przez 5 lat kierowania PKO zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję.

Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.
mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne.Trzeba wziąć pod uwagę opinię publiczną, która oczekuje, że PKO pozostanie bankiem polskim.
będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="152">Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP</span>
        <span start="227" end="254">? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: </span>
        <span start="261" end="266">jest </span>
        <span start="292" end="379">numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment </span>
        <span start="387" end="410">najbardziej atrakcyjny.</span>
        <span start="1009" end="1052">
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1479" end="1494"> Drugim atutem </span>
        <span start="1500" end="1516">jest jego sieć. </span>
        <span start="1519" end="1559">docieramy praktycznie do każdego klienta</span>
        <span start="1650" end="1651">.</span>
        <span start="1950" end="1959">
Jedną z </span>
        <span start="1972" end="2011">słabości jest relatywnie niski kapitał.</span>
        <span start="3068" end="3069">
</span>
        <span start="3125" end="3179">bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu.</span>
        <span start="3200" end="3202">

</span>
        <span start="3242" end="3258">znałam sytuację.</span>
        <span start="3268" end="3308"> nie będziemy wchodzili sobie w drogę z </span>
        <span start="3314" end="3333">Andrzejem Topińskim</span>
        <span start="3392" end="3393">.</span>
        <span start="3619" end="3647"> przez 5 lat kierowania PKO </span>
        <span start="3650" end="3732">zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję.</span>
        <span start="4354" end="4398">

Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO</span>
        <span start="4401" end="4464"> ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.</span>
        <span start="5432" end="5433">
</span>
        <span start="5442" end="5505">mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i </span>
        <span start="5510" end="5561">to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne.</span>
        <span start="5861" end="5868">Trzeba </span>
        <span start="5872" end="5928">wziąć pod uwagę opinię publiczną, która oczekuje, że PKO</span>
        <span start="5931" end="5958"> pozostanie bankiem polskim</span>
        <span start="6046" end="6047">.</span>
        <span start="6049" end="6050">
</span>
        <span start="6797" end="6876">będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości,</span>
        <span start="6887" end="6932"> żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: jest numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment najbardziej atrakcyjny.
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.
PKO BP ma ogromną grupę klientów o najniższych dochodach. będziemy starali się wyjść z atrakcyjną i nowatorską ofertą do klientów o wyższych dochodach. Drugim atutem jest jego sieć. docieramy praktycznie do każdego klienta.
Jedną z słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO zarządza i ogromnej rzeszy klientów, leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.

bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu.

Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. nie będziemy wchodzili sobie w drogę z Andrzejem Topińskim. przez 5 lat kierowania PKO zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję.

Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.
mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. można wykorzystać doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. Trzeba wziąć pod uwagę opinię publiczną, która oczekuje, że PKO pozostanie bankiem polskim.

Jak mógłby wyglądać akcjonariat banku po prywatyzacji?
byłby na tyle rozproszony, żeby żaden z akcjonariuszy nie uzyskał istotnej przewagi. szansą dla banku mogą być fundusze emerytalne. będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży. żeby opracować koncepcję dokapitalizowania, musimy wiedzieć, jaki będzie sposób rozwiązania problemu starego portfela kredytów mieszkaniowych.

PKO BP zatrudnia 40 tysięcy osób i powszechna jest opinia, że znaczny przerost zatrudnienia.

wdrożenie zautomatyzowanego systemu obsługi masowych operacji powinno wyzwolić efekt skali zarówno po stronie kosztów w postaci rezerw w zatrudnieniu ale także dzięki spadkowi kosztu jednostkowego operacji.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="152">Jak ocenia pani obecną pozycję rynkową PKO BP</span>
        <span start="227" end="254">? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: </span>
        <span start="261" end="266">jest </span>
        <span start="292" end="379">numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment </span>
        <span start="387" end="410">najbardziej atrakcyjny.</span>
        <span start="1009" end="1052">
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1122" end="1130">
PKO BP </span>
        <span start="1142" end="1145">ma </span>
        <span start="1152" end="1198">ogromną grupę klientów o najniższych dochodach</span>
        <span start="1315" end="1316">.</span>
        <span start="1385" end="1494"> będziemy starali się wyjść z atrakcyjną i nowatorską ofertą do klientów o wyższych dochodach. Drugim atutem </span>
        <span start="1500" end="1516">jest jego sieć. </span>
        <span start="1519" end="1559">docieramy praktycznie do każdego klienta</span>
        <span start="1650" end="1651">.</span>
        <span start="1950" end="1959">
Jedną z </span>
        <span start="1972" end="2079">słabości jest relatywnie niski kapitał. Przyczyny niedopasowania kapitału do wielkości aktywów, którymi PKO</span>
        <span start="2082" end="2120"> zarządza i ogromnej rzeszy klientów, </span>
        <span start="2135" end="2184">leżą poza bankiem i są uwarunkowane historycznie.</span>
        <span start="3067" end="3069">

</span>
        <span start="3125" end="3179">bank ma kuratora, który ma akceptować decyzje zarządu.</span>
        <span start="3200" end="3258">

Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację.</span>
        <span start="3268" end="3308"> nie będziemy wchodzili sobie w drogę z </span>
        <span start="3314" end="3333">Andrzejem Topińskim</span>
        <span start="3392" end="3393">.</span>
        <span start="3619" end="3647"> przez 5 lat kierowania PKO </span>
        <span start="3650" end="3732">zrobił wiele, aby przybliżyć bank klientom i zrobić z niego nowoczesną instytucję.</span>
        <span start="4354" end="4398">

Zgodnie z deklaracjami ministra skarbu PKO</span>
        <span start="4401" end="4464"> ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.</span>
        <span start="5432" end="5433">
</span>
        <span start="5442" end="5505">mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i </span>
        <span start="5510" end="5561">to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne.</span>
        <span start="5620" end="5639"> można wykorzystać </span>
        <span start="5647" end="5698">doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów.</span>
        <span start="5860" end="5868"> Trzeba </span>
        <span start="5872" end="5928">wziąć pod uwagę opinię publiczną, która oczekuje, że PKO</span>
        <span start="5931" end="5958"> pozostanie bankiem polskim</span>
        <span start="6046" end="6047">.</span>
        <span start="6048" end="6054">

Jak </span>
        <span start="6068" end="6074">mógłby</span>
        <span start="6088" end="6110"> wyglądać akcjonariat </span>
        <span start="6115" end="6137">banku po prywatyzacji?</span>
        <span start="6139" end="6140">
</span>
        <span start="6182" end="6266">byłby na tyle rozproszony, żeby żaden z akcjonariuszy nie uzyskał istotnej przewagi.</span>
        <span start="6282" end="6329"> szansą dla banku mogą być fundusze emerytalne.</span>
        <span start="6796" end="6876"> będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości,</span>
        <span start="6887" end="6932"> żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</span>
        <span start="7245" end="7319"> żeby opracować koncepcję dokapitalizowania, musimy wiedzieć, jaki będzie </span>
        <span start="7330" end="7399">sposób rozwiązania problemu starego portfela kredytów mieszkaniowych.</span>
        <span start="8030" end="8067">

PKO BP zatrudnia 40 tysięcy osób i </span>
        <span start="8072" end="8099">powszechna jest opinia, że </span>
        <span start="8110" end="8140">znaczny przerost zatrudnienia.</span>
        <span start="8205" end="8207">

</span>
        <span start="8474" end="8535">wdrożenie zautomatyzowanego systemu obsługi masowych operacji</span>
        <span start="8547" end="8556"> powinno </span>
        <span start="8564" end="8612">wyzwolić efekt skali zarówno po stronie kosztów </span>
        <span start="8622" end="8632">w postaci </span>
        <span start="8641" end="8663">rezerw w zatrudnieniu </span>
        <span start="8665" end="8682">ale także dzięki </span>
        <span start="8692" end="8731">spadkowi kosztu jednostkowego operacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jak ocenia pani pozycję rynkową PKO BP? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: jest numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną.
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem jest sieć.
Jedną z słabości jest relatywnie niski kapitał.
PKO ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.
mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i to wyzwanie intelektualne i realizacyjne.
będę usiłowała przekonać decydentów, żeby sprywatyzować bank w całości, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="123">Jak ocenia pani </span>
        <span start="130" end="152">pozycję rynkową PKO BP</span>
        <span start="227" end="254">? 

HENRYKA PIERONKIEWICZ: </span>
        <span start="261" end="266">jest </span>
        <span start="292" end="363">numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną</span>
        <span start="409" end="410">.</span>
        <span start="1009" end="1052">
Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów.</span>
        <span start="1479" end="1494"> Drugim atutem </span>
        <span start="1500" end="1505">jest </span>
        <span start="1510" end="1515">sieć.</span>
        <span start="1950" end="1959">
Jedną z </span>
        <span start="1972" end="2011">słabości jest relatywnie niski kapitał.</span>
        <span start="4355" end="4356">
</span>
        <span start="4395" end="4398">PKO</span>
        <span start="4401" end="4464"> ma zostać sprywatyzowany bez udziału inwestora strategicznego.</span>
        <span start="5432" end="5433">
</span>
        <span start="5442" end="5505">mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i </span>
        <span start="5510" end="5513">to </span>
        <span start="5523" end="5561">wyzwanie intelektualne i realizacyjne.</span>
        <span start="6049" end="6050">
</span>
        <span start="6797" end="6839">będę usiłowała przekonać decydentów, żeby </span>
        <span start="6847" end="6876">sprywatyzować bank w całości,</span>
        <span start="6887" end="6932"> żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Nie mogę powiedzieć, co będziemy robić, aby ten udział utrzymać, bo wiadomo, że konkurencja nie śpi. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. 
W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. Mając na uwadze doświadczenia połowicznej prywatyzacji BPH, będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, to znaczy, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="830" end="931">Nie mogę powiedzieć, co będziemy robić, aby ten udział utrzymać, bo wiadomo, że konkurencja nie śpi. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1951" end="2012">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. </span>
        <span start="2478" end="2479">
</span>
        <span start="5433" end="5699">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. </span>
        <span start="6737" end="6932">Mając na uwadze doświadczenia połowicznej prywatyzacji BPH, będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, to znaczy, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. Nie mogę powiedzieć, co będziemy robić, aby ten udział utrzymać, bo wiadomo, że konkurencja nie śpi. Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. Drugim atutem banku jest jego sieć. Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. 
Przy tak rozległej sieci droga pomiędzy wypracowaniem koncepcji a jej realizacją w najodleglejszych placówkach jest bardzo długa. Aby klienci odczuli, że dobre pomysły są realizowane, musi minąć jakiś czas. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. 
Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim, a na samym początku taki układ będzie korzystny dla banku. Mam świadomość, że na co dzień może być trudno to realizować i nie wykluczam, że może dochodzić do jakichś dyskusji, ale w ostatecznym rozrachunku pewnie będziemy dogadywali się tak, żeby bank tego nie odczuł. 
W przypadku BPH, pierwszy etap prywatyzacji był fatalny z wielu powodów, w tym niezależnych od ówczesnych decydentów. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. Mając na uwadze doświadczenia połowicznej prywatyzacji BPH, będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, to znaczy, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży. być może udałoby się to zrobić w połowie 2001 r., to zależy od wielu czynników.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="830" end="931">Nie mogę powiedzieć, co będziemy robić, aby ten udział utrzymać, bo wiadomo, że konkurencja nie śpi. </span>
        <span start="1010" end="1053">Najmocniejszą stroną jest rzesza klientów. </span>
        <span start="1480" end="1516">Drugim atutem banku jest jego sieć. </span>
        <span start="1951" end="2012">Jedną z podstawowych słabości jest relatywnie niski kapitał. </span>
        <span start="2478" end="2479">
</span>
        <span start="2517" end="2817">Przy tak rozległej sieci droga pomiędzy wypracowaniem koncepcji a jej realizacją w najodleglejszych placówkach jest bardzo długa. Aby klienci odczuli, że dobre pomysły są realizowane, musi minąć jakiś czas. Będziemy się starali zaktywizować sprzedaż oferty, która moim zdaniem jest naprawdę ciekawa. </span>
        <span start="3201" end="3604">
Podejmując decyzję o objęciu stanowiska znałam sytuację. Sądzę, że nie będziemy wchodzili sobie w drogę z panem Andrzejem Topińskim, a na samym początku taki układ będzie korzystny dla banku. Mam świadomość, że na co dzień może być trudno to realizować i nie wykluczam, że może dochodzić do jakichś dyskusji, ale w ostatecznym rozrachunku pewnie będziemy dogadywali się tak, żeby bank tego nie odczuł. </span>
        <span start="4678" end="4797">
W przypadku BPH, pierwszy etap prywatyzacji był fatalny z wielu powodów, w tym niezależnych od ówczesnych decydentów. </span>
        <span start="5433" end="5699">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. Ponieważ jest to jeden z ostatnich prywatyzowanych banków, można wykorzystać zebrane doświadczenia i nie popełnić wcześniejszych błędów. </span>
        <span start="6737" end="6933">Mając na uwadze doświadczenia połowicznej prywatyzacji BPH, będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości, to znaczy, żeby udział skarbu państwa pozostał nieduży. </span>
        <span start="7837" end="7916">być może udałoby się to zrobić w połowie 2001 r., to zależy od wielu czynników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości.</body>
      <spans>
        <span start="254" end="513">PKO BP jest obecnie niekwestionowanym numerem jeden na rynku, szczególnie jeśli chodzi o bankowość detaliczną, czyli segment obecnie najbardziej atrakcyjny. Bank od trzech lat utrzymuje udział w granicach 18 proc. w bardzo dynamicznie rozwijającym się rynku. </span>
        <span start="5433" end="5562">W PKO BP mamy szansę wypracowania unikalnej koncepcji prywatyzacyjnej i jest to prawdziwe wyzwanie intelektualne i realizacyjne. </span>
        <span start="6797" end="6875">będę usiłowała przekonać decydentów, żeby od razu sprywatyzować bank w całości</span>
        <span start="6931" end="6932">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
