<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200003060057">
  <date>2000-03-06</date>
  <title>Atuty dziennika prawicy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. 

Atuty dziennika prawicy

Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 

Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.

Czy "Życie" ma kłopoty finansowe? - Już tyle razy ogłaszano nasze bankructwo, że nie ma sensu tego komentować - odpowiada Paweł Fąfara, zastępca redaktora naczelnego dziennika. Jego zdaniem powody zmian w gazecie są inne - "Życie" uznało, że nie ma szans na skuteczną konkurencję z "Gazetą Wyborczą" i "Rzeczpospolitą", i postanowiło postawić na czytelnika, którego interesują przede wszystkim wiadomości z Polski. Dlatego newsy z innych dziedzin zastąpią informacje z kraju, które znaleźć będzie można aż na ośmiu stronach.

Jak poinformowano w ubiegłym tygodniu dziennikarzy "Życia", radykalna kuracja oszczędnościowa (bardzo ograniczono m.in. korzystanie z taksówek) ma zmniejszyć długi gazety. Szefowie gazety zaprzeczają: - Nie mamy żadnych długów.

Zbyt duża cena

Dziś - według rejestru handlowego - właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust (warszawska spółka inwestycyjna założona przez Swiss Bank Corporation z siedzibą w Bazylei, Bussines Management and Finanse SA Warszawa oraz BMF International Limited z Londynu), Ruhl International GmbH&amp;Co (niemiecka spółka budowlana), związana z nią warszawska firma Format (urządzenia przemysłowe i montażowe) oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. Po ubiegłorocznym podwyższeniu kapitału do 29,6 mln zł najwięcej akcji posiada Poltrust (63,17 proc. akcji). Ruhl i Format mają po 18,35 proc. akcji, a Wołek 0,13 proc.

Jak dotąd "Życie" przynosi straty. W 1996 roku (pierwszy numer dziennika ukazał się we wrześniu 1996 r.) wyniosły one 3,7 mln zł, w 1997 - 6,6, mln zł. Wyniki z dwóch ostatnich lat nie trafiły jeszcze do akt spółki w sądzie gospodarczym.

- Nie potrzebujemy pieniędzy na przetrwanie, jeśli potrzebujemy, to na rozwój - mówi Jerzy Wysocki, prezes zarządu spółki "Wolne Słowo".

Na razie jednak rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. W ubiegłym roku z "Życia" zrezygnowały skandynawskie wydawnictwo Bonnier Group oraz brytyjski Telegraph Group. - Zbyt wysoko wyceniono ten tytuł. Choć skłonni byliśmy negocjować, to nie mogliśmy zaakceptować najważniejszego warunku: że wyłożymy dużo pieniędzy, a mimo to nie będziemy mieli żadnego wpływu na "Życie" - wyjaśnia przyczyny fiaska w rozmowach jeden z niedoszłych inwestorów.

Dwa scenariusze

Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. W redakcji spekuluje się, że tak pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych po tym, jak gazeta napisała, iż Kwaśniewski i agent KGB Władimir Ałganow spędzali wakacje w tym samym ośrodku wczasowym w Cetniewie), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.

Nie tylko z nim. Udało nam się ustalić, że Maciej Kulesza, który od października 1996 roku wchodził w skład zarządu spółki "Wolne Słowo", jest równocześnie radcą prawnym firmy Banpol. Tak poinformowano nas w siedzibie tej spółki. Kulesza, pytany przez nas o to, zaprzeczył: "To pomyłka". Ale po chwili przyznał, że jest związany z Banpolem. Najpierw powiedział, że w jednym procesie był obrońcą Banpolu, potem wyjaśnił, iż przed rokiem został wyznaczony na pełnomocnika w jednej ze spraw wytoczonych przez Banpol. Banpol to firma zajmującą się dostarczaniem urządzeń elektronicznych. W zeszłym roku "Rzeczpospolita" napisała, że Banpol zawierał z Pocztą Polską kontrakty warte setki milionów złotych i wyjątkowo niekorzystne dla Poczty, co potwierdziła NIK, a sprawą zainteresowały się prokuratura i UOP.

Od kilku dni Kulesza nie pracuje już w "Wolnym Słowie". Czy "Życie" było związane z Banpolem? Jerzy Wysocki zaprzecza.

Od wyborów spadek

Chociaż od dawna mówi się o złej kondycji finansowej "Życia" (w 1998 r. po kilku miesiącach wydawania zmuszone było zamknąć dwa lokalne oddziały w Poznaniu i Wrocławiu), prezes zarządu spółki "Wolne Słowo" zapewnia, że gazeta jest spokojna o swoją przyszłość. Według monitoringu "Żyrafa" prowadzonego przez spółkę "Presspublica", wydawcę "Rzeczpospolitej", wpływy "Życia" z reklam (według cenników, a więc bez rabatów) rosną: w 1997 roku wynosiły 13,6 mln zł, w 1997 - 16,9 mln zł, w 1999 - 18,9 mln zł.

Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż - ponad 89 tys. egzemplarzy - dziennik osiągnął rok po powstaniu, czyli we wrześniu 1997 roku. Był to miesiąc wyborów parlamentarnych, ale mogło być to również związane z publikacjami na temat wakacji Kwaśniewskiego w Cetniewie - "Wakacje z agentem". Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.

Coraz mniejsze zainteresowanie dziennikiem potwierdzają dane SMG/KRC. Według nich czytelnictwo "Życia" wyglądało następująco: 1996 r. - 2,6 proc., 1997 - 2,9 proc., 1998 - 2,4 proc., 1999 - 2 proc. (Polskie Badania Czytelnictwa, czytelnictwo cyklu sezonowego, czyli przynajmniej raz w tygodniu, tyle procent Polaków powyżej piętnastego roku życia sięgało po tytuł). Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC bardzo trudno wyjaśnić, dlaczego coraz mniej osób sięga po ten tytuł. - Na pewno wiąże się to z ogólnym trendem. Twierdzenie, że ludzie coraz mniej czytają, byłoby zbyt pochopne, ale pewne jest, iż nie daje się odnotować wzrostu zainteresowania prasą. A w takiej sytuacji tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie - spekuluje Anuszewska. Innym powodem może być ograniczona liczebnie grupa stałych czytelników "Życia" - osoby z dużych miast, ze średnim, a przede wszystkim wyższym wykształceniem, powyżej czterdziestego roku życia.

Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym cały czas jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji. - I to nie tylko dlatego, że redakcja chce upowszechniać takie poglądy, ale dlatego, że takie jest zapotrzebowanie czytelników - twierdzi. - Ale upowszechnianie prawicowych poglądów musi się odbywać za pomocą dobrego produktu, który zawierać będzie też informacje o wydarzeniach sportowych, gdzie kupić mieszkanie, co obejrzeć w telewizji. Pod tym względem nie jesteśmy konkurencyjni. Dlatego postanowiliśmy się wyróżnić czymś innym. Naszym głównym atutem będą teraz informacje z kraju i publicystyka.

Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek przypomina, że kiedy tworzono gazetę, odmawiano jej, a są i tacy, którzy nadal odmawiają, racji bytu i prawa do życia. - "Życie" startowało w skrajnie trudnych warunkach, a mimo to zdobyło ważny przyczółek - mówi Wołek. - Nie w pełni nas to satysfakcjonuje i ten przyczółek chcemy poszerzyć. Nawet na tak ciasnym rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej, które wyraża opinie znacznej części obozu Polski posierpniowej.

Luiza Zalewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. poważne oszczędności wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.
od "Życia" odchodzą czytelnicy. Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie. Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="129">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. </span>
        <span start="272" end="293">poważne oszczędności </span>
        <span start="310" end="366">wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="2853" end="2906">o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. </span>
        <span start="3002" end="3117">wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych</span>
        <span start="3249" end="3397">), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik </span>
        <span start="3414" end="3467">uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
        <span start="4394" end="4395">
</span>
        <span start="4923" end="4943">od "Życia" odchodzą </span>
        <span start="4948" end="4960">czytelnicy. </span>
        <span start="5640" end="5680">Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC </span>
        <span start="5952" end="6067">tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie</span>
        <span start="6090" end="6092">. </span>
        <span start="6286" end="6328">Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym </span>
        <span start="6338" end="6386">jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. Jak dotąd "Życie" przynosi straty. rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. W ubiegłym roku z "Życia" zrezygnowały skandynawskie wydawnictwo Bonnier Group oraz brytyjski Telegraph Group. 

o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.

Według monitoringu "Żyrafa" prowadzonego przez spółkę "Presspublica" wpływy "Życia" z reklam rosną.
Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż dziennik osiągnął we wrześniu 1997 roku. Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.
Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie. Innym powodem może być ograniczona liczebnie grupa stałych czytelników "Życia".

Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym cały czas jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji. - upowszechnianie prawicowych poglądów musi się odbywać za pomocą dobrego produktu. Naszym głównym atutem będą teraz informacje z kraju i publicystyka.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="366">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="1921" end="1956">Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="2314" end="2490">rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. W ubiegłym roku z "Życia" zrezygnowały skandynawskie wydawnictwo Bonnier Group oraz brytyjski Telegraph Group. </span>
        <span start="2767" end="2768">
</span>
        <span start="2784" end="2785">
</span>
        <span start="2853" end="2906">o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. </span>
        <span start="3002" end="3117">wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych</span>
        <span start="3249" end="3397">), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik </span>
        <span start="3414" end="3467">uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
        <span start="4394" end="4395">
</span>
        <span start="4413" end="4414">
</span>
        <span start="4674" end="4742">Według monitoringu "Żyrafa" prowadzonego przez spółkę "Presspublica"</span>
        <span start="4770" end="4795"> wpływy "Życia" z reklam </span>
        <span start="4833" end="4838">rosną</span>
        <span start="4916" end="4917">.</span>
        <span start="4918" end="4979">
Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż </span>
        <span start="5009" end="5027">dziennik osiągnął </span>
        <span start="5051" end="5074">we wrześniu 1997 roku. </span>
        <span start="5230" end="5273">Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.
</span>
        <span start="5640" end="5680">Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC </span>
        <span start="5952" end="6067">tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie</span>
        <span start="6090" end="6170">. Innym powodem może być ograniczona liczebnie grupa stałych czytelników "Życia"</span>
        <span start="6283" end="6389">.

Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym cały czas jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji. - </span>
        <span start="6532" end="6612">upowszechnianie prawicowych poglądów musi się odbywać za pomocą dobrego produktu</span>
        <span start="6819" end="6888">. Naszym głównym atutem będą teraz informacje z kraju i publicystyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. poważne oszczędności wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. od "Życia" odchodzą czytelnicy. Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="129">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. </span>
        <span start="272" end="293">poważne oszczędności </span>
        <span start="310" end="366">wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="2853" end="2906">o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. </span>
        <span start="4923" end="4943">od "Życia" odchodzą </span>
        <span start="4948" end="4960">czytelnicy. </span>
        <span start="5640" end="5680">Zdaniem Izabelli Anuszewskiej z SMG/KRC </span>
        <span start="5952" end="6067">tytuł, który na starcie miał mniejszy zasięg, bardziej narażony jest na wahania niż gazety o większym czytelnictwie</span>
        <span start="6090" end="6091">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. "Życie" uznało, że nie ma szans na skuteczną konkurencję z "Gazetą Wyborczą" i "Rzeczpospolitą", i postanowiło postawić na czytelnika, którego interesują przede wszystkim wiadomości z Polski. pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim, niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego . Dziennik jeszcze niedawno był blisko związany z byłym wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="367">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
</span>
        <span start="387" end="442">najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest </span>
        <span start="450" end="512">miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="736" end="929"> "Życie" uznało, że nie ma szans na skuteczną konkurencję z "Gazetą Wyborczą" i "Rzeczpospolitą", i postanowiło postawić na czytelnika, którego interesują przede wszystkim wiadomości z Polski. </span>
        <span start="2939" end="3062">pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim</span>
        <span start="3250" end="3332">, niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego </span>
        <span start="3386" end="3414">. Dziennik jeszcze niedawno </span>
        <span start="3422" end="3426">był </span>
        <span start="3429" end="3467">blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. "Życie" uznało, że nie ma szans na skuteczną konkurencję z "Gazetą Wyborczą" i "Rzeczpospolitą", i postanowiło postawić na czytelnika, którego interesują przede wszystkim wiadomości z Polski. 
Dziś - według rejestru handlowego - właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust, Ruhl International GmbH&amp;Co oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. 
Jak dotąd "Życie" przynosi straty. Na razie rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. W redakcji spekuluje się, że tak pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych po tym, jak gazeta napisała, iż Kwaśniewski i agent KGB Władimir Ałganow spędzali wakacje w tym samym ośrodku wczasowym), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Coraz mniejsze zainteresowanie dziennikiem potwierdzają dane SMG/KRC.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="367">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
</span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="736" end="929"> "Życie" uznało, że nie ma szans na skuteczną konkurencję z "Gazetą Wyborczą" i "Rzeczpospolitą", i postanowiło postawić na czytelnika, którego interesują przede wszystkim wiadomości z Polski. </span>
        <span start="1284" end="1401">
Dziś - według rejestru handlowego - właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust</span>
        <span start="1579" end="1608">, Ruhl International GmbH&amp;Co </span>
        <span start="1714" end="1751">oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. </span>
        <span start="1920" end="1956">
Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="2298" end="2307">Na razie </span>
        <span start="2314" end="2379">rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. </span>
        <span start="2785" end="3237">Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. W redakcji spekuluje się, że tak pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych po tym, jak gazeta napisała, iż Kwaśniewski i agent KGB Władimir Ałganow spędzali wakacje w tym samym ośrodku wczasowym</span>
        <span start="3249" end="3467">), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
        <span start="4923" end="4960">od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. </span>
        <span start="5274" end="5343">Coraz mniejsze zainteresowanie dziennikiem potwierdzają dane SMG/KRC.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="366">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="387" end="442">najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest </span>
        <span start="450" end="512">miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. Dziś właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust, Ruhl International GmbH&amp;Co, związana z nią warszawska firma Format oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. Jak dotąd "Życie" przynosi straty. Chociaż od dawna mówi się o złej kondycji finansowej "Życia", prezes zarządu spółki "Wolne Słowo" zapewnia, że gazeta jest spokojna o swoją przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="365">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.</span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="1028" end="1029"> </span>
        <span start="1285" end="1290">Dziś </span>
        <span start="1321" end="1401">właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust</span>
        <span start="1579" end="1607">, Ruhl International GmbH&amp;Co</span>
        <span start="1636" end="1677">, związana z nią warszawska firma Format </span>
        <span start="1714" end="1751">oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. </span>
        <span start="1921" end="1956">Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="4414" end="4474">Chociaż od dawna mówi się o złej kondycji finansowej "Życia"</span>
        <span start="4582" end="4673">, prezes zarządu spółki "Wolne Słowo" zapewnia, że gazeta jest spokojna o swoją przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. Jak poinformowano w ubiegłym tygodniu dziennikarzy "Życia", radykalna kuracja oszczędnościowama zmniejszyć długi gazety. Szefowie gazety zaprzeczają: - Nie mamy żadnych długów. Dziś właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust, Ruhl International GmbH&amp;Co, związana z nią warszawska firma Format oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. Jak dotąd "Życie" przynosi straty. Na razie rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. W ubiegłym roku z "Życia" zrezygnowały skandynawskie wydawnictwo Bonnier Group oraz brytyjski Telegraph Group. Chociaż od dawna mówi się o złej kondycji finansowej "Życia", prezes zarządu spółki "Wolne Słowo" zapewnia, że gazeta jest spokojna o swoją przyszłość. Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Coraz mniejsze zainteresowanie dziennikiem potwierdzają dane SMG/KRC. Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek przypomina, że kiedy tworzono gazetę, odmawiano jej racji bytu. - "Życie" startowało w skrajnie trudnych warunkach, a mimo to zdobyło ważny przyczółek. - Nie w pełni nas to satysfakcjonuje i ten przyczółek chcemy poszerzyć. Nawet na tak ciasnym rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="365">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.</span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="1028" end="1029"> </span>
        <span start="1040" end="1133">Jak poinformowano w ubiegłym tygodniu dziennikarzy "Życia", radykalna kuracja oszczędnościowa</span>
        <span start="1184" end="1267">ma zmniejszyć długi gazety. Szefowie gazety zaprzeczają: - Nie mamy żadnych długów.</span>
        <span start="1278" end="1279"> </span>
        <span start="1285" end="1290">Dziś </span>
        <span start="1321" end="1401">właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust</span>
        <span start="1579" end="1607">, Ruhl International GmbH&amp;Co</span>
        <span start="1636" end="1677">, związana z nią warszawska firma Format </span>
        <span start="1714" end="1751">oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. </span>
        <span start="1921" end="1956">Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="2298" end="2307">Na razie </span>
        <span start="2314" end="2490">rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. W ubiegłym roku z "Życia" zrezygnowały skandynawskie wydawnictwo Bonnier Group oraz brytyjski Telegraph Group. </span>
        <span start="4414" end="4474">Chociaż od dawna mówi się o złej kondycji finansowej "Życia"</span>
        <span start="4582" end="4674">, prezes zarządu spółki "Wolne Słowo" zapewnia, że gazeta jest spokojna o swoją przyszłość. </span>
        <span start="4919" end="4960">Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. </span>
        <span start="5274" end="5344">Coraz mniejsze zainteresowanie dziennikiem potwierdzają dane SMG/KRC. </span>
        <span start="6890" end="6980">Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek przypomina, że kiedy tworzono gazetę, odmawiano jej</span>
        <span start="7018" end="7029"> racji bytu</span>
        <span start="7046" end="7134">. - "Życie" startowało w skrajnie trudnych warunkach, a mimo to zdobyło ważny przyczółek</span>
        <span start="7147" end="7309">. - Nie w pełni nas to satysfakcjonuje i ten przyczółek chcemy poszerzyć. Nawet na tak ciasnym rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej</span>
        <span start="7373" end="7374">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="365">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.</span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. 
Jak dotąd "Życie" przynosi straty. o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem. od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek mówi - na rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej, które wyraża opinie znacznej części obozu Polski posierpniowej.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="129">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. </span>
        <span start="323" end="366">gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="387" end="511">najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji</span>
        <span start="1749" end="1751">. </span>
        <span start="1920" end="1956">
Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="2853" end="2906">o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. </span>
        <span start="3002" end="3062">wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim</span>
        <span start="3249" end="3331">), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego</span>
        <span start="3386" end="3467">. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
        <span start="4922" end="4960"> od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. </span>
        <span start="6890" end="6929">Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek </span>
        <span start="7137" end="7142">mówi </span>
        <span start="7149" end="7151">- </span>
        <span start="7227" end="7230">na </span>
        <span start="7242" end="7374">rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej, które wyraża opinie znacznej części obozu Polski posierpniowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
 najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust, Ruhl International GmbH&amp;Co, Format oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. 

Jak dotąd "Życie" przynosi straty. rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem. od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. bardzo trudno wyjaśnić, dlaczego coraz mniej osób sięga po ten tytuł. wiąże się to z ogólnym trendem.nie daje się odnotować wzrostu zainteresowania prasą. Innym powodem może być ograniczona liczebnie grupa stałych czytelników "Życia".
Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym cały czas jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji. - Ale upowszechnianie prawicowych poglądów musi się odbywać za pomocą dobrego produktu. Pod tym względem nie jesteśmy konkurencyjni. Naszym głównym atutem będą teraz informacje z kraju i publicystyka.
Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek mówi - na rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej, które wyraża opinie znacznej części obozu Polski posierpniowej.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="129">
Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. </span>
        <span start="323" end="367">gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
</span>
        <span start="386" end="512"> najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="1321" end="1401">właścicielami Domu Wydawniczego "Wolne Słowo", który wydaje "Życie", są Poltrust</span>
        <span start="1579" end="1607">, Ruhl International GmbH&amp;Co</span>
        <span start="1636" end="1638">, </span>
        <span start="1670" end="1676">Format</span>
        <span start="1713" end="1751"> oraz redaktor naczelny Tomasz Wołek. </span>
        <span start="1919" end="1956">

Jak dotąd "Życie" przynosi straty. </span>
        <span start="2314" end="2379">rozmowy z potencjalnymi inwestorami nie zakończyły się sukcesem. </span>
        <span start="2853" end="2906">o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. </span>
        <span start="3002" end="3064">wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (</span>
        <span start="3074" end="3117">pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych</span>
        <span start="3249" end="3331">), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego</span>
        <span start="3386" end="3467">. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
        <span start="4922" end="4960"> od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. </span>
        <span start="5680" end="5750">bardzo trudno wyjaśnić, dlaczego coraz mniej osób sięga po ten tytuł. </span>
        <span start="5761" end="5792">wiąże się to z ogólnym trendem.</span>
        <span start="5878" end="5932">nie daje się odnotować wzrostu zainteresowania prasą. </span>
        <span start="6092" end="6170">Innym powodem może być ograniczona liczebnie grupa stałych czytelników "Życia"</span>
        <span start="6283" end="6284">.</span>
        <span start="6285" end="6387">
Jerzy Wysocki uważa, że na rynku prasowym cały czas jest miejsce dla gazety o prawicowej orientacji. </span>
        <span start="6526" end="6612">- Ale upowszechnianie prawicowych poglądów musi się odbywać za pomocą dobrego produktu</span>
        <span start="6725" end="6772">. Pod tym względem nie jesteśmy konkurencyjni. </span>
        <span start="6821" end="6889">Naszym głównym atutem będą teraz informacje z kraju i publicystyka.
</span>
        <span start="6890" end="6929">Redaktor naczelny "Życia" Tomasz Wołek </span>
        <span start="7137" end="7142">mówi </span>
        <span start="7149" end="7151">- </span>
        <span start="7227" end="7230">na </span>
        <span start="7242" end="7374">rynku jest miejsce na pismo niezależne, o orientacji konserwatywnej, które wyraża opinie znacznej części obozu Polski posierpniowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku jest miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji. wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim, niedługo może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="129">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. </span>
        <span start="387" end="428">najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku </span>
        <span start="437" end="442">jest </span>
        <span start="450" end="511">miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji</span>
        <span start="1749" end="1751">. </span>
        <span start="3002" end="3062">wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim</span>
        <span start="3250" end="3261">, niedługo </span>
        <span start="3265" end="3331">może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego</span>
        <span start="3386" end="3467">. Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.Jak dotąd "Życie" przynosi straty.Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące.Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż - ponad 89 tys. egzemplarzy - dziennik osiągnął rok po powstaniu, czyli we wrześniu 1997 roku.  Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="366">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. </span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="1921" end="1955">Jak dotąd "Życie" przynosi straty.</span>
        <span start="2785" end="2905">Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące.</span>
        <span start="4919" end="5074">Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż - ponad 89 tys. egzemplarzy - dziennik osiągnął rok po powstaniu, czyli we wrześniu 1997 roku. </span>
        <span start="5229" end="5272"> Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.Jak dotąd "Życie" przynosi straty. W 1996 roku (pierwszy numer dziennika ukazał się we wrześniu 1996 r.) wyniosły one 3,7 mln zł, w 1997 - 6,6, mln zł. Wyniki z dwóch ostatnich lat nie trafiły jeszcze do akt spółki w sądzie gospodarczym.
Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. W redakcji spekuluje się, że tak pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych po tym, jak gazeta napisała, iż Kwaśniewski i agent KGB Władimir Ałganow spędzali wakacje w tym samym ośrodku wczasowym w Cetniewie), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.
Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż - ponad 89 tys. egzemplarzy - dziennik osiągnął rok po powstaniu, czyli we wrześniu 1997 roku. Był to miesiąc wyborów parlamentarnych, ale mogło być to również związane z publikacjami na temat wakacji Kwaśniewskiego w Cetniewie - "Wakacje z agentem". Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="367">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej. 
</span>
        <span start="368" end="512">Najprawdopodobniej najbliższe miesiące pokażą, czy na rynku prasowym jest jeszcze miejsce dla ogólnopolskiego dziennika o prawicowej orientacji.</span>
        <span start="1921" end="2159">Jak dotąd "Życie" przynosi straty. W 1996 roku (pierwszy numer dziennika ukazał się we wrześniu 1996 r.) wyniosły one 3,7 mln zł, w 1997 - 6,6, mln zł. Wyniki z dwóch ostatnich lat nie trafiły jeszcze do akt spółki w sądzie gospodarczym.
</span>
        <span start="2785" end="3468">Według dziennikarzy "Życia" kierownictwo miało ich poinformować, że o losach gazety rozstrzygną dwa najbliższe miesiące. W redakcji spekuluje się, że tak pesymistyczne prognozy mogą być związane z dwoma wydarzeniami: wkrótce może zakończyć się proces z Aleksandrem Kwaśniewskim (prezydent pozwał "Życie" o naruszenie dóbr osobistych po tym, jak gazeta napisała, iż Kwaśniewski i agent KGB Władimir Ałganow spędzali wakacje w tym samym ośrodku wczasowym w Cetniewie), niedługo też może zdecydować się los byłego wicepremiera Janusza Tomaszewskiego (sąd bada prawdziwość jego oświadczenia lustracyjnego). Dziennik jeszcze niedawno uważany był za blisko związany z byłym wicepremierem.
</span>
        <span start="4919" end="5272">Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż - ponad 89 tys. egzemplarzy - dziennik osiągnął rok po powstaniu, czyli we wrześniu 1997 roku. Był to miesiąc wyborów parlamentarnych, ale mogło być to również związane z publikacjami na temat wakacji Kwaśniewskiego w Cetniewie - "Wakacje z agentem". Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż dziennik osiągnął rok po powstaniu.  Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="365">Od dzisiaj "Życie" ukazywać ma się w nowej wersji. Szczątkowe informacje gospodarcze i zagraniczne, rezygnacja ze współpracowników, w tym niemal ze wszystkich korespondentów zagranicznych, oraz poważne oszczędności w samej redakcji wskazują, że gazeta jest w trudnej sytuacji finansowej.</span>
        <span start="4919" end="4979">Ale od "Życia" odchodzą jego czytelnicy. Najwyższą sprzedaż </span>
        <span start="5009" end="5043">dziennik osiągnął rok po powstaniu</span>
        <span start="5072" end="5074">. </span>
        <span start="5229" end="5272"> Potem sprzedaż "Życia" na ogół już malała.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
