<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001170051">
  <date>2000-01-17</date>
  <title>Radykalni konserwatyści</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marcin Dominik Zdort</authors>
  <body>AWS

Splendor rywalizacji w SKL

Radykalni konserwatyści

MARCIN DOMINIK ZDORT

Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Głośno mówili o tym Aleksander Hall i Krzysztof Oksiuta, nieoficjalnie - choć równie stanowczo - domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. - Chyba lepiej, abyśmy o konieczności zmian mówili my, niż jacyś wariaci - tłumaczą posłowie Stronnictwa.

Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? Na pewno jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. Podczas sobotniego posiedzenia zarządu SKL czołowi liderzy partii właściwie nie mieli wątpliwości, że należy wystąpić do Mariana Krzaklewskiego z oficjalnym wnioskiem o natychmiastowe odwołanie Jerzego Buzka - uznano jednak, że do tej sprawy łatwiej będzie wrócić po sejmowym głosowaniu wniosku w sprawie ministra skarbu Emila Wąsacza. - Jeśli Sejm odrzuci wniosek o odwołanie ministra, to dyskusja na temat zmiany rządu będzie mniej ważna, jeśli wniosek zostanie przyjęty, będziemy mieli do czynienia z poważnym kryzysem rządowym - mówił Mirosław Styczeń, prezes Stronnictwa. Obalenie ministra - nawet jeśli posłowie SKL głosować będą przeciw temu wnioskowi - na pewno ułatwi im działania na rzecz zmian w AWS. - Marian Krzaklewski ustępuje tylko wtedy, gdy ma pistolet przystawiony do głowy - twierdzi poseł Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego.

Z nieprawego łoża

Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.

Dlaczego dopiero teraz dojdzie do "pierwszych demokratycznych wyborów" w SKL? Stronnictwo powstało w styczniu 1997 r. Partia była młoda,  jednocząca się i walka o przywództwo mogła ją osłabić. SKL było obciążone także biografiami swoich członków, którzy w dużej części pochodzili z Unii Demokratycznej i Unii Wolności. Wielu związkowych i narodowych działaczy AWS nie zapomniało SKL tego "pochodzenia z nieprawego łoża".

A konserwatyści chcieli być w AWS. Unikali wszelkich konfliktów, starali się ukrywać różnice w programach. Zawierali wewnętrzne układy i na kolejnych prezesów partii wybierali polityków, którzy byli łatwiejsi do zniesienia dla liderów Akcji. Jacek Janiszewski i Mirosław Styczeń nie kłuli w oczy znanymi nazwiskami i - co równie ważne - w swojej biografii nie mieli ani UD, ani UW.

To samo, ale lepiej

SKL, które rozpoczynało swoją działalność trzy lata temu z dwoma tysiącami członków, dziś ma ich około 20 tysięcy i jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. - W polskich warunkach jesteśmy potęgą - mówi Jan Maria Rokita i dodaje, że w takiej sytuacji "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". Polityk SKL potwierdza, że "przywództwo Jacka Janiszewskiego i Mirosława Stycznia to było pasmo sukcesów". - Gdybym wygrał, to robiłbym to samo co oni... ale lepiej - deklaruje Jan Maria Rokita.

- Chcę konkurować z Rokitą i Styczniem nie dlatego, że są oni niegodni stanowiska prezesa, wręcz odwrotnie. Jestem po prostu przekonany, że moja prezesura by się Stronnictwu przydała - mówi Aleksander Hall.

Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. Wszyscy opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia własnego elektoratu. Także wszyscy trzej chcą, aby SKL było dynamiczniejsze i bardziej wyraziste.

Z Unii wychodzi się  tylko raz

Adwersarze Aleksandra Halla jednak chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. - On ciągnie wyraźnie w kierunku UW, przez ostatnie dwa lata na spotkaniach zarządu partii deklarował miłość do Balcerowicza - mówi członek władz SKL, stronnik Mirosława Stycznia.

Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW, ale podkreśla, iż bardzo bliskie związki Stronnictwa z Unią Wolności byłyby "złym wyborem, także z powodów biograficznych", natomiast "w obecnej sytuacji samodzielny start w wyborach oznaczałby dla nas klęskę". - Zwolennicy prawicy oczekują od nas jedności, powinniśmy więc, pozostając w AWS, zabiegać, aby SKL było w tym obozie grupą najsilniejszą - mówi Hall.

- Olek zdaje sobie sprawę, że z Unii wychodzi się tylko raz - broni swojego konkurenta Mirosław Styczeń. Zastrzega jednak zaraz, że w niektórych sprawach różni się z Hallem zasadniczo. - Ja na pewno nie głosowałbym przeciwko dekomunizacji. Cenię jego odwagę, ale to był błąd polityczny - twierdzi Styczeń.

Jeśli załoga  będzie pijana...

Antytezą poglądów Aleksandra Halla na współpracę wewnątrz AWS i zbliżenie do Unii Wolności ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa Akcji, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. - Niezrozumiała dla nas była obrona Janusza Tomaszewskiego, którą prowadził Janek - mówi zwolennik Halla. Znaczące jest też, że za Rokitą stoi Jacek Janiszewski, który nie tak dawno, broniąc swojej ministerialnej posady, nie zawahał się szukać poparcia w Ruchu Społecznym AWS przeciwko swojej partii.

- Nie jestem sojusznikiem Ruchu Społecznego w SKL, ale sojusznikiem SKL w SKL. Zresztą nikt z RS nie miałby śmiałości wywierać na mnie nacisków - odpowiada Jan Maria Rokita i deklaruje, że pod jego kierownictwem Stronnictwo zacznie prowadzić samodzielne kampanie polityczne. - Musimy robić to samo, co ZChN, tylko bardziej umiejętnie. Nowoczesna polityka to także mobilizacja opinii publicznej. Nie do przyjęcia jest dla nas rola wewnętrznej frakcji AWS, musimy być samodzielną partią - mówi Rokita. Tłumaczy: "jeśli do wyborów parlamentarnych 2001 roku nasz wpływ na Akcję wzrośnie, to będziemy lojalnie dalej ciągnąć ten statek, ale jeżeli nasze wpływy będą maleć i okaże się, że statek jest dziurawy, a załoga pijana, to musimy mieć możliwość przeskoczenia do naszej własnej łódki".

Twardy, ale niewyrazisty

Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. To on, gdy dojdzie do starcia dwóch skrajnych skrzydeł SKL, ma okazać się mężem opatrznościowym i przywrócić w partii równowagę. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości: nie jest ani głębokim ideologiem (jak Hall), ani błyskotliwym liderem (jak Rokita). - Tymczasem nam koniecznie potrzeba dziś polityka z samodzielną wizją - mówi zwolennik kandydatury Aleksandra Halla.

- W sprawach ideologii zawsze lepszy ode mnie będzie Olek, a w kontaktach z mediami Janek. Ale to ja poprowadziłem Stronnictwo na bój przeciwko Januszowi Tomaszewskiemu. To ja twardo walczyłem o stanowisko ministra kultury dla Kazika Ujazdowskiego, a potem dla Andrzeja Zakrzewskiego, o Ministerstwo Rolnictwa dla Balazsa i resort rozwoju regionalnego (który w końcu nie powstał) dla Rokity. To ja jestem twardy i konsekwentny - przypomina Mirosław Styczeń.

Uczciwy, ale niesamodzielny

Wydaje się, że właśnie argumenty dotyczące cech osobowości i charakteru będą podczas kongresu SKL równie ważne, a może nawet ważniejsze od różnic w rozłożeniu akcentów programowych i taktycznych.

Zwolennicy Stycznia i stronnicy Rokity przyznają, że Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak ich zdaniem nie jest on dziś politykiem samodzielnym, a jedynie marionetką w rękach Artura Balazsa. - Olek kandyduje dlatego, iż kazał mu Artur - tłumaczy współpracownik Stycznia. Utrzymuje także, iż Hall "nie ma cech przywódczych, jest dobrym publicystą, mógłby być dobrym ideologiem, ale na to brakuje mu energii". - Jego kariera polityczna już się skończyła. Nawet zdrowotnie nie podołałby sprawowaniu funkcji prezesa - uważa nasz rozmówca.

Błyskotliwy,  ale nieprzewidywalny

Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast - zdaniem jego adwersarzy - nieprzewidywalność. - To polityk wielkiego formatu, błyskotliwy, świetnie znający państwo, ale jednocześnie polityk szkoły makiawelicznej. Obawiam się, że nie zawsze mówi to, co myśli - ocenia zwolennik kandydatury Halla. Dodaje, że obawia się, iż Rokita poprowadzi partię w zupełnie inne miejsce, niż obiecuje.

Zwolennicy Stycznia i Halla zastanawiają się także, czy owa główna zaleta Rokity - silna osobowość - nie stanie się poważnym problemem dla partii. - On nigdy nie kierował większą strukturą partyjną. Można się obawiać, że będzie usiłował narzucić innym swoje koncepcje - mówią.

Krzysztof nie zapomni

Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Każdy z trzech pretendentów mógł liczyć mniej więcej na głosy 250  spośród około 760 delegatów .

Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś (pochodzącym z dawnego Stronnictwa Ludowo-Chrześcijańskiego). - W wyborach będą w rzeczywistości konkurować pary: Mirosław Styczeń z Krzysztofem Oksiutą, Aleksander Hall z Arturem Balazsem i Jan Rokita z Jackiem Janiszewskim - tłumaczy poseł Adam Bielan.

O tym, jak ważne w SKL jest poparcie wsi świadczą ostatnie wydarzenia. Gdy kilka dni temu Krzysztof Oksiuta domagał się odwołania premiera Jerzego Buzka i ustąpienia Mariana Krzaklewskiego ze stanowiska przewodniczącego klubu, Mirosław Styczeń nazwał wypowiedź swojego dotychczasowego sojusznika "egzotyką polityczną". - Krzysztof takich słów nie zapomni - skomentował jeden z posłów SKL i rzeczywiście - dalsze poparcie Oksiuty dla kandydatury Stycznia stanęło pod znakiem zapytania, pojawiły się nawet sugestie, że zamiast dotychczasowego prezesa partyjne "centrum" powinno wystawić Wiesława Walendziaka.

Układu nie będzie

Rozmowy w tej i innych sprawach prowadzone będą do ostatniej chwili, do 18 marca, i niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie". - Elementem poprzednich dwóch kompromisów była moja rezygnacja z ubiegania się o prezesurę. Tym razem nie zrezygnuję, bo chcę wygrać, i zamierzam wygrać - zapowiada Rokita.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Skąd ta radykalizacja? jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami. radykalizacja ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się wybory i liderzy rozpoczęli walkę o pozyskanie głosów.

Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS. Adwersarze Aleksandra Halla oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS. Antytezą poglądów Aleksandra Halla ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - nie będzie bronić niezależności partii. Mirosław Styczeń jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. Przeciwnicy podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości. Wydaje się, że argumenty dotyczące cech osobowości będą ważniejsze od różnic w rozłożeniu akcentów programowych.Zwolennicy Stycznia i Rokity przyznają, że Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości. Jednak ich zdaniem nie jest politykiem samodzielnym. Problemem Rokity jest nieprzewidywalność. Rozmowy prowadzone będą do ostatniej chwili.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="159">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem </span>
        <span start="168" end="204">Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="536" end="544">Skąd ta </span>
        <span start="550" end="563">radykalizacja</span>
        <span start="578" end="580">? </span>
        <span start="589" end="653">jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami</span>
        <span start="684" end="686">. </span>
        <span start="1592" end="1606">radykalizacja </span>
        <span start="1620" end="1689">ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1744" end="1750">wybory</span>
        <span start="1751" end="1773"> i liderzy rozpoczęli </span>
        <span start="1777" end="1803">walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2629" end="2631">

</span>
        <span start="3371" end="3480">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one </span>
        <span start="3486" end="3552">szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS</span>
        <span start="3705" end="3707">. </span>
        <span start="3925" end="3953">Adwersarze Aleksandra Halla </span>
        <span start="3968" end="4015">oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS</span>
        <span start="4112" end="4114">. </span>
        <span start="5048" end="5083">Antytezą poglądów Aleksandra Halla </span>
        <span start="5139" end="5221">ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - </span>
        <span start="5279" end="5290">nie będzie </span>
        <span start="5297" end="5326">bronić niezależności partii. </span>
        <span start="6441" end="6458">Mirosław Styczeń </span>
        <span start="6476" end="6528">jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. </span>
        <span start="6657" end="6669">Przeciwnicy </span>
        <span start="6747" end="6795">podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości</span>
        <span start="6879" end="6881">. </span>
        <span start="7487" end="7502">Wydaje się, że </span>
        <span start="7510" end="7545">argumenty dotyczące cech osobowości</span>
        <span start="7558" end="7564"> będą </span>
        <span start="7612" end="7667">ważniejsze od różnic w rozłożeniu akcentów programowych</span>
        <span start="7681" end="7682">.</span>
        <span start="7684" end="7706">Zwolennicy Stycznia i </span>
        <span start="7716" end="7737">Rokity przyznają, że </span>
        <span start="7748" end="7798">Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości</span>
        <span start="7841" end="7871">. Jednak ich zdaniem nie jest </span>
        <span start="7879" end="7902">politykiem samodzielnym</span>
        <span start="7948" end="7950">. </span>
        <span start="8331" end="8341">Problemem </span>
        <span start="8352" end="8364">Rokity jest </span>
        <span start="8402" end="8422">nieprzewidywalność. </span>
        <span start="10262" end="10270">Rozmowy </span>
        <span start="10294" end="10329">prowadzone będą do ostatniej chwili</span>
        <span start="10460" end="10461">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Skąd ta radykalizacja? jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. radykalizacja ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się wybory i liderzy rozpoczęli walkę o pozyskanie głosów.

SKL jest uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS. opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia elektoratu. Adwersarze Aleksandra Halla jednak oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW. Antytezą poglądów Aleksandra Halla ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa Akcji, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. 

Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości. Wydaje się, że argumenty dotyczące cech osobowości będą ważniejsze od różnic w rozłożeniu akcentów programowych.Zwolennicy Stycznia i stronnicy Rokity przyznają, że Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości. Jednak ich zdaniem nie jest on politykiem samodzielnym. Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast - zdaniem jego adwersarzy - nieprzewidywalność. Zwolennicy Stycznia i Halla zastanawiają się także, czy zaleta Rokity - silna osobowość - nie stanie się problemem dla partii. 

kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest równowaga wpływów. Ta równowaga istniała dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś. Rozmowy prowadzone będą do ostatniej chwili, i niektórzy nie wykluczają, że kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą. Jednak Rokita zapewnia, iż "układu nie będzie".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="536" end="544">Skąd ta </span>
        <span start="550" end="563">radykalizacja</span>
        <span start="578" end="580">? </span>
        <span start="589" end="686">jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1592" end="1606">radykalizacja </span>
        <span start="1620" end="1689">ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1744" end="1750">wybory</span>
        <span start="1751" end="1773"> i liderzy rozpoczęli </span>
        <span start="1777" end="1803">walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2629" end="2634">

SKL</span>
        <span start="2746" end="2752"> jest </span>
        <span start="2763" end="2825">uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="3371" end="3480">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one </span>
        <span start="3486" end="3552">szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS</span>
        <span start="3705" end="3707">. </span>
        <span start="3715" end="3794">opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia </span>
        <span start="3803" end="3815">elektoratu. </span>
        <span start="3925" end="3960">Adwersarze Aleksandra Halla jednak </span>
        <span start="3968" end="4114">oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. </span>
        <span start="4295" end="4344">Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW</span>
        <span start="4555" end="4557">. </span>
        <span start="5048" end="5083">Antytezą poglądów Aleksandra Halla </span>
        <span start="5139" end="5326">ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa Akcji, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. </span>
        <span start="6439" end="6528">

Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. </span>
        <span start="6657" end="6719">Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym</span>
        <span start="6741" end="6795">, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości</span>
        <span start="6879" end="6881">. </span>
        <span start="7487" end="7502">Wydaje się, że </span>
        <span start="7510" end="7545">argumenty dotyczące cech osobowości</span>
        <span start="7558" end="7564"> będą </span>
        <span start="7612" end="7667">ważniejsze od różnic w rozłożeniu akcentów programowych</span>
        <span start="7681" end="7682">.</span>
        <span start="7684" end="7798">Zwolennicy Stycznia i stronnicy Rokity przyznają, że Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości</span>
        <span start="7841" end="7874">. Jednak ich zdaniem nie jest on </span>
        <span start="7879" end="7902">politykiem samodzielnym</span>
        <span start="7948" end="7950">. </span>
        <span start="8331" end="8422">Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast - zdaniem jego adwersarzy - nieprzewidywalność. </span>
        <span start="8715" end="8771">Zwolennicy Stycznia i Halla zastanawiają się także, czy </span>
        <span start="8782" end="8831">zaleta Rokity - silna osobowość - nie stanie się </span>
        <span start="8840" end="8862">problemem dla partii. </span>
        <span start="9014" end="9016">

</span>
        <span start="9024" end="9091">kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest </span>
        <span start="9106" end="9125">równowaga wpływów. </span>
        <span start="9223" end="9245">Ta równowaga istniała </span>
        <span start="9262" end="9378">dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś</span>
        <span start="9439" end="9441">. </span>
        <span start="10262" end="10270">Rozmowy </span>
        <span start="10294" end="10331">prowadzone będą do ostatniej chwili, </span>
        <span start="10344" end="10375">i niektórzy nie wykluczają, że </span>
        <span start="10391" end="10451">kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą</span>
        <span start="10460" end="10469">. Jednak </span>
        <span start="10479" end="10499">Rokita zapewnia, iż </span>
        <span start="10509" end="10529">"układu nie będzie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Należy odwołać premiera Buzka - ten postulat stał się znakiem Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Skąd ta radykalizacja? 18 marca, na zjeździe partii odbędą się wybory i liderzy rozpoczęli walkę o pozyskanie głosów.Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS. Adwersarze Aleksandra Halla oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS. Antytezą poglądów Halla ma być program Jana Marii Rokity. Mirosław Styczeń jest kreowany na reprezentanta politycznego środka.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="104">Należy odwołać premiera </span>
        <span start="112" end="142">Buzka - ten postulat stał się </span>
        <span start="151" end="159">znakiem </span>
        <span start="168" end="204">Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="536" end="544">Skąd ta </span>
        <span start="550" end="563">radykalizacja</span>
        <span start="578" end="580">? </span>
        <span start="1649" end="1689">18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1744" end="1750">wybory</span>
        <span start="1751" end="1773"> i liderzy rozpoczęli </span>
        <span start="1777" end="1803">walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="3371" end="3480">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one </span>
        <span start="3486" end="3552">szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS</span>
        <span start="3705" end="3707">. </span>
        <span start="3925" end="3953">Adwersarze Aleksandra Halla </span>
        <span start="3968" end="4015">oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS</span>
        <span start="4112" end="4114">. </span>
        <span start="5048" end="5066">Antytezą poglądów </span>
        <span start="5077" end="5083">Halla </span>
        <span start="5139" end="5173">ma być program Jana Marii Rokity. </span>
        <span start="6441" end="6458">Mirosław Styczeń </span>
        <span start="6476" end="6527">jest kreowany na reprezentanta politycznego środka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym SKL. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś. O tym, jak ważne w SKL jest poparcie wsi świadczą ostatnie wydarzenia. Rozmowy w tej i innych sprawach prowadzone będą do ostatniej chwili.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="169">odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym S</span>
        <span start="180" end="181">K</span>
        <span start="194" end="195">L</span>
        <span start="202" end="204">. </span>
        <span start="536" end="580">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? </span>
        <span start="593" end="686">główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1552" end="1649">Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. </span>
        <span start="1754" end="1803">liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="3363" end="3364"> </span>
        <span start="3371" end="3554">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, </span>
        <span start="3621" end="3707">ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. </span>
        <span start="9016" end="9125">Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. </span>
        <span start="9223" end="9378">Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś</span>
        <span start="9439" end="9441">. </span>
        <span start="9635" end="9706">O tym, jak ważne w SKL jest poparcie wsi świadczą ostatnie wydarzenia. </span>
        <span start="10262" end="10329">Rozmowy w tej i innych sprawach prowadzone będą do ostatniej chwili</span>
        <span start="10460" end="10461">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym SKL. domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność.  Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. 
Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. 
Adwersarze Aleksandra Halla jednak chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW, ale podkreśla, iż bardzo bliskie związki Stronnictwa z UW byłyby złym wyborem. 
Antytezą poglądów Halla ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. 
Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. To on, gdy dojdzie do starcia dwóch skrajnych skrzydeł SKL, ma okazać się mężem opatrznościowym i przywrócić w partii równowagę. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego brak wyrazistości.
Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś. O tym, jak ważne w SKL jest poparcie wsi świadczą ostatnie wydarzenia. Rozmowy w tej i innych sprawach prowadzone będą do ostatniej chwili i niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="169">odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym S</span>
        <span start="180" end="181">K</span>
        <span start="194" end="195">L</span>
        <span start="202" end="204">. </span>
        <span start="301" end="429">domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. </span>
        <span start="521" end="522"> </span>
        <span start="536" end="580">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? </span>
        <span start="593" end="686">główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1551" end="1649">
Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. </span>
        <span start="1754" end="1803">liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="3363" end="3364"> </span>
        <span start="3371" end="3554">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, </span>
        <span start="3621" end="3707">ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. </span>
        <span start="3924" end="4114">
Adwersarze Aleksandra Halla jednak chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. </span>
        <span start="4295" end="4402">Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW, ale podkreśla, iż bardzo bliskie związki Stronnictwa z U</span>
        <span start="4406" end="4407">W</span>
        <span start="4414" end="4422"> byłyby </span>
        <span start="4423" end="4435">złym wyborem</span>
        <span start="4555" end="4557">. </span>
        <span start="5047" end="5066">
Antytezą poglądów </span>
        <span start="5077" end="5083">Halla </span>
        <span start="5139" end="5192">ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten </span>
        <span start="5221" end="5268">jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa</span>
        <span start="5274" end="5326">, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. </span>
        <span start="6440" end="6763">
Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. To on, gdy dojdzie do starcia dwóch skrajnych skrzydeł SKL, ma okazać się mężem opatrznościowym i przywrócić w partii równowagę. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego</span>
        <span start="6777" end="6795"> brak wyrazistości</span>
        <span start="6879" end="6880">.</span>
        <span start="9015" end="9125">
Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. </span>
        <span start="9223" end="9378">Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś</span>
        <span start="9439" end="9441">. </span>
        <span start="9635" end="9706">O tym, jak ważne w SKL jest poparcie wsi świadczą ostatnie wydarzenia. </span>
        <span start="10262" end="10329">Rozmowy w tej i innych sprawach prowadzone będą do ostatniej chwili</span>
        <span start="10343" end="10461"> i niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym SKL. Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś.</body>
      <spans>
        <span start="87" end="169">odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym S</span>
        <span start="180" end="181">K</span>
        <span start="194" end="195">L</span>
        <span start="202" end="204">. </span>
        <span start="1552" end="1649">Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. </span>
        <span start="1754" end="1803">liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="3363" end="3364"> </span>
        <span start="9016" end="9125">Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. </span>
        <span start="9223" end="9378">Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś</span>
        <span start="9439" end="9440">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. stanowczo domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL. przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. 
radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność. Wszyscy opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia własnego elektoratu. Adwersarze Aleksandra Halla chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. Antytezą poglądów Aleksandra Halla ma być program Jana Marii Rokity. Mirosław Styczeń jest kreowany na reprezentanta politycznego środka.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="289" end="299">stanowczo </span>
        <span start="301" end="355">domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL</span>
        <span start="427" end="429">. </span>
        <span start="600" end="686">przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1551" end="1552">
</span>
        <span start="1592" end="1689">radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1720" end="1803">"pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2811" end="2812"> </span>
        <span start="3371" end="3619">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność</span>
        <span start="3705" end="3815">. Wszyscy opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia własnego elektoratu. </span>
        <span start="3925" end="3953">Adwersarze Aleksandra Halla </span>
        <span start="3960" end="4114">chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. </span>
        <span start="5048" end="5083">Antytezą poglądów Aleksandra Halla </span>
        <span start="5139" end="5173">ma być program Jana Marii Rokity. </span>
        <span start="6441" end="6458">Mirosław Styczeń </span>
        <span start="6476" end="6527">jest kreowany na reprezentanta politycznego środka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. stanowczo domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? Na pewno jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. 
Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. SKL, które rozpoczynało swoją działalność trzy lata temu z dwoma tysiącami członków, dziś ma ich około 20 tysięcy i jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. 
Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. Wszyscy opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia własnego elektoratu. Także wszyscy trzej chcą, aby SKL było dynamiczniejsze i bardziej wyraziste. Adwersarze Aleksandra Halla jednak chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. Antytezą poglądów Aleksandra Halla ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa Akcji, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. Znaczące jest też, że za Rokitą stoi Jacek Janiszewski, który nie tak dawno, broniąc swojej ministerialnej posady, nie zawahał się szukać poparcia w Ruchu Społecznym AWS przeciwko swojej partii. Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. To on ma przywrócić w partii równowagę. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="289" end="299">stanowczo </span>
        <span start="301" end="429">domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. </span>
        <span start="536" end="686">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? Na pewno jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1551" end="1689">
Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1720" end="1803">"pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="2631" end="2825">SKL, które rozpoczynało swoją działalność trzy lata temu z dwoma tysiącami członków, dziś ma ich około 20 tysięcy i jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="3370" end="3891">
Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. Wszyscy opowiadają się za podjęciem przez SKL "akcji na zewnątrz", w celu powiększenia własnego elektoratu. Także wszyscy trzej chcą, aby SKL było dynamiczniejsze i bardziej wyraziste.</span>
        <span start="3919" end="3920"> </span>
        <span start="3925" end="4114">Adwersarze Aleksandra Halla jednak chętnie oskarżają go, że zamierza wyprowadzić SKL z AWS i w wyborach wystawić albo samodzielną listę Stronnictwa, albo startować w bloku z Unią Wolności. </span>
        <span start="5048" end="5083">Antytezą poglądów Aleksandra Halla </span>
        <span start="5139" end="5326">ma być program Jana Marii Rokity. Jednak polityk ten - według jego przeciwników - jest tak lojalny wobec związkowego kierownictwa Akcji, że nie będzie twardo bronić niezależności partii. </span>
        <span start="5432" end="5626">Znaczące jest też, że za Rokitą stoi Jacek Janiszewski, który nie tak dawno, broniąc swojej ministerialnej posady, nie zawahał się szukać poparcia w Ruchu Społecznym AWS przeciwko swojej partii.</span>
        <span start="6426" end="6427"> </span>
        <span start="6441" end="6533">Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. To on</span>
        <span start="6587" end="6591"> ma </span>
        <span start="6626" end="6795">przywrócić w partii równowagę. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości</span>
        <span start="6879" end="6880">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. stanowczo domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL. przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="289" end="299">stanowczo </span>
        <span start="301" end="355">domagają się tego niemal wszyscy znaczący politycy SKL</span>
        <span start="427" end="429">. </span>
        <span start="600" end="686">przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1592" end="1689">radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1720" end="1803">"pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2811" end="2812"> </span>
        <span start="3371" end="3497">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. - Chcę konkurować z Rokitą i Styczniem nie dlatego, że są oni niegodni stanowiska prezesa, wręcz odwrotnie. Jestem po prostu przekonany, że moja prezesura by się Stronnictwu przydała - mówi Aleksander Hall.Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego</span>
        <span start="355" end="429">, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. </span>
        <span start="536" end="580">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? </span>
        <span start="589" end="686">jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1552" end="1803">Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="3163" end="3369">- Chcę konkurować z Rokitą i Styczniem nie dlatego, że są oni niegodni stanowiska prezesa, wręcz odwrotnie. Jestem po prostu przekonany, że moja prezesura by się Stronnictwu przydała - mówi Aleksander Hall.</span>
        <span start="3371" end="3497">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów.</span>
        <span start="9440" end="9441"> </span>
        <span start="10346" end="10529">niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? Na pewno jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów. SKL, które rozpoczynało swoją działalność trzy lata temu z dwoma tysiącami członków, dziś ma ich około 20 tysięcy i jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. - W polskich warunkach jesteśmy potęgą - mówi Jan Maria Rokita i dodaje, że w takiej sytuacji "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". - Chcę konkurować z Rokitą i Styczniem nie dlatego, że są oni niegodni stanowiska prezesa, wręcz odwrotnie. Jestem po prostu przekonany, że moja prezesura by się Stronnictwu przydała - mówi Aleksander Hall.Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Każdy z trzech pretendentów mógł liczyć mniej więcej na głosy 250  spośród około 760 delegatów .Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś (pochodzącym z dawnego Stronnictwa Ludowo-Chrześcijańskiego). niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego</span>
        <span start="355" end="429">, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. </span>
        <span start="536" end="686">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? Na pewno jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1552" end="1803">Oprócz dążenia do zmian w AWS, niedawna radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="2631" end="2967">SKL, które rozpoczynało swoją działalność trzy lata temu z dwoma tysiącami członków, dziś ma ich około 20 tysięcy i jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. - W polskich warunkach jesteśmy potęgą - mówi Jan Maria Rokita i dodaje, że w takiej sytuacji "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". </span>
        <span start="3163" end="3369">- Chcę konkurować z Rokitą i Styczniem nie dlatego, że są oni niegodni stanowiska prezesa, wręcz odwrotnie. Jestem po prostu przekonany, że moja prezesura by się Stronnictwu przydała - mówi Aleksander Hall.</span>
        <span start="3371" end="3707">Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, opowiadają się za współpracą w ramach Akcji Wyborczej Solidarność, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. </span>
        <span start="9016" end="9221">Jeszcze kilka dni temu z obliczeń polityków SKL wynikało, że w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Każdy z trzech pretendentów mógł liczyć mniej więcej na głosy 250  spośród około 760 delegatów .</span>
        <span start="9223" end="9441">Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś (pochodzącym z dawnego Stronnictwa Ludowo-Chrześcijańskiego). </span>
        <span start="10346" end="10529">niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się porozumieć, podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. Oprócz dążenia do zmian w AWS, radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli walkę o pozyskanie głosów.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="202">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego</span>
        <span start="355" end="429">, partii, której główną dewizą było dotychczas umiarkowanie i ostrożność. </span>
        <span start="536" end="580">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? </span>
        <span start="589" end="686">jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1552" end="1583">Oprócz dążenia do zmian w AWS, </span>
        <span start="1592" end="1773">radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się - jak mówi poseł Adam Bielan - "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli </span>
        <span start="1777" end="1803">walkę o pozyskanie głosów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się "pierwsze demokratyczne wybory".
w styczniu 1997 r. konserwatyści chcieli być w AWS. na kolejnych prezesów partii wybierali polityków, którzy byli łatwiejsi do zniesienia dla liderów Akcji. dziś "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". 
Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. 
Mirosław Styczeń jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego brak wyrazistości.
Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak nie ma cech przywódczych. Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast nieprzewidywalność. 
w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="1649" end="1689">18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1720" end="1751">"pierwsze demokratyczne wybory"</span>
        <span start="1802" end="1803">.</span>
        <span start="1804" end="1805">
</span>
        <span start="1904" end="1923">w styczniu 1997 r. </span>
        <span start="2229" end="2262">konserwatyści chcieli być w AWS. </span>
        <span start="2364" end="2469">na kolejnych prezesów partii wybierali polityków, którzy byli łatwiejsi do zniesienia dla liderów Akcji. </span>
        <span start="2716" end="2721">dziś </span>
        <span start="2919" end="2967">"rywalizacja liderów przynosi partii splendor". </span>
        <span start="3370" end="3371">
</span>
        <span start="3498" end="3554">Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, </span>
        <span start="3621" end="3707">ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. </span>
        <span start="6440" end="6458">
Mirosław Styczeń </span>
        <span start="6476" end="6528">jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. </span>
        <span start="6657" end="6764">Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego </span>
        <span start="6778" end="6795">brak wyrazistości</span>
        <span start="6996" end="6997">.</span>
        <span start="7683" end="7684">
</span>
        <span start="7737" end="7850">Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak </span>
        <span start="8056" end="8080">nie ma cech przywódczych</span>
        <span start="8165" end="8167">. </span>
        <span start="8331" end="8374">Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast </span>
        <span start="8402" end="8422">nieprzewidywalność. </span>
        <span start="9015" end="9016">
</span>
        <span start="9077" end="9125">w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. </span>
        <span start="10346" end="10423">niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się </span>
        <span start="10435" end="10529">podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się "pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.
Stronnictwo powstało w styczniu 1997 r. konserwatyści chcieli być w AWS. na kolejnych prezesów partii wybierali polityków, którzy byli łatwiejsi do zniesienia dla liderów Akcji. SKL dziś jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. w takiej sytuacji "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". 

Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. 
Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW. - powinniśmy, pozostając w AWS, zabiegać, aby SKL było w tym obozie grupą najsilniejszą - mówi Hall.
Jan Maria Rokita deklaruje, że pod jego kierownictwem Stronnictwo zacznie prowadzić samodzielne kampanie polityczne. 
Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości.
Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak nie ma cech przywódczych. Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast nieprzewidywalność. 

w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Każdy z trzech pretendentów mógł liczyć mniej więcej na głosy 250  spośród około 760 delegatów .
Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś. 
niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="536" end="580">Skąd ta nagła radykalizacja konserwatystów? </span>
        <span start="589" end="686">jej główną przyczyną jest zaniepokojenie spadającymi notowaniami i coraz gorsza atmosfera w AWS. </span>
        <span start="1592" end="1689">radykalizacja polityków SKL ma także inne wytłumaczenie. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się </span>
        <span start="1720" end="1803">"pierwsze demokratyczne wybory" i liderzy rozpoczęli już walkę o pozyskanie głosów.</span>
        <span start="1804" end="1805">
</span>
        <span start="1883" end="1923">Stronnictwo powstało w styczniu 1997 r. </span>
        <span start="2229" end="2262">konserwatyści chcieli być w AWS. </span>
        <span start="2364" end="2469">na kolejnych prezesów partii wybierali polityków, którzy byli łatwiejsi do zniesienia dla liderów Akcji. </span>
        <span start="2631" end="2634">SKL</span>
        <span start="2715" end="2721"> dziś </span>
        <span start="2747" end="2825">jest oficjalnie uznane za jedną z czterech "nóg" Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="2901" end="2967">w takiej sytuacji "rywalizacja liderów przynosi partii splendor". </span>
        <span start="3162" end="3163">
</span>
        <span start="3370" end="3554">
Każdy z trzech pretendentów do fotela prezesa, zapytany o różnice w ich programie, odpowiada, że dotyczą one tylko szczegółów. Wszyscy chcą utrzymania niezależności SKL w ramach AWS, </span>
        <span start="3621" end="3707">ale nie odrzucają całkowicie odejścia z bloku, gdyby współpraca stała się niemożliwa. </span>
        <span start="4294" end="4344">
Hall przyznaje, że jest za trwałą współpracą z UW</span>
        <span start="4555" end="4559">. - </span>
        <span start="4604" end="4614">powinniśmy</span>
        <span start="4619" end="4708">, pozostając w AWS, zabiegać, aby SKL było w tym obozie grupą najsilniejszą - mówi Hall.
</span>
        <span start="5784" end="5801">Jan Maria Rokita </span>
        <span start="5803" end="5903">deklaruje, że pod jego kierownictwem Stronnictwo zacznie prowadzić samodzielne kampanie polityczne. </span>
        <span start="6440" end="6528">
Mirosław Styczeń przez zwolenników jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. </span>
        <span start="6657" end="6795">Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego główną wadę - brak wyrazistości</span>
        <span start="6996" end="6997">.</span>
        <span start="7683" end="7684">
</span>
        <span start="7737" end="7850">Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak </span>
        <span start="8056" end="8080">nie ma cech przywódczych</span>
        <span start="8165" end="8167">. </span>
        <span start="8331" end="8374">Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast </span>
        <span start="8402" end="8422">nieprzewidywalność. </span>
        <span start="8992" end="8993">
</span>
        <span start="9015" end="9016">
</span>
        <span start="9077" end="9222">w partii jest niemal idealna równowaga wpływów. Każdy z trzech pretendentów mógł liczyć mniej więcej na głosy 250  spośród około 760 delegatów .
</span>
        <span start="9223" end="9378">Ta równowaga istniała przede wszystkim dzięki temu, że każdy z trójki konkurentów wywodzących się z miasta wszedł w układ z politykiem reprezentującym wieś</span>
        <span start="9439" end="9441">. </span>
        <span start="10261" end="10262">
</span>
        <span start="10346" end="10423">niektórzy nie wykluczają, że "dla dobra SKL" kontrkandydaci będą chcieli się </span>
        <span start="10435" end="10529">podzielić władzą w partii. Jednak Jan Maria Rokita zapewnia, iż tym razem "układu nie będzie".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. 18 marca, na zjeździe partii odbędą się wybory.
Mirosław Styczeń jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego brak wyrazistości.
Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak nie ma cech przywódczych. Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast nieprzewidywalność. 
w partii jest niemal idealna równowaga wpływów.</body>
      <spans>
        <span start="80" end="204">Należy odwołać premiera Jerzego Buzka - ten postulat stał się ostatnio znakiem firmowym Stronnictwa Konserwatywno-Ludowego. </span>
        <span start="1649" end="1688">18 marca, na zjeździe partii odbędą się</span>
        <span start="1743" end="1750"> wybory</span>
        <span start="1802" end="1803">.</span>
        <span start="6440" end="6458">
Mirosław Styczeń </span>
        <span start="6476" end="6528">jest kreowany na reprezentanta politycznego środka. </span>
        <span start="6657" end="6764">Przeciwnicy przyznają, że okazał się politykiem przewidywalnym i sprawnym menedżerem, ale podkreślają jego </span>
        <span start="6778" end="6795">brak wyrazistości</span>
        <span start="6996" end="6997">.</span>
        <span start="7683" end="7684">
</span>
        <span start="7737" end="7850">Aleksander Hall jest politykiem o nieposzlakowanej uczciwości oraz o wielkim autorytecie i doświadczeniu. Jednak </span>
        <span start="8056" end="8080">nie ma cech przywódczych</span>
        <span start="8165" end="8167">. </span>
        <span start="8331" end="8374">Problemem Jana Marii Rokity jest natomiast </span>
        <span start="8402" end="8422">nieprzewidywalność. </span>
        <span start="9015" end="9016">
</span>
        <span start="9077" end="9124">w partii jest niemal idealna równowaga wpływów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
