<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200012290046">
  <date>2000-12-29</date>
  <title>Kres życiopisania</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Krzysztof Masłoń</authors>
  <body>Lista nieobecności 2000

Kres życiopisania

Trumna Jerzego Giedroycia opuszcza siedzibę "Kultury". Maisons-Laffitte, 21 września 2000 r.

Fot. Michał Sadowski

Krzysztof Masłoń

Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.

Symbolicznego wymiaru nabiera ta lista nieobecności. Kończy się wiek XX, w dziejach Polski wyjątkowy. Wiek dwóch wojen światowych, z których pierwsza, w konsekwencji, przyniosła nam odzyskanie niepodległości po 150 latach niewoli, a druga znów wpędziła w niewolę na 45 lat. Na sto - trzydzieści lat wolności. Kiepska proporcja.

Redaktor i kronikarz

Jerzy Giedroyc żył 94 lata. W 1920 r., jako chłopiec jeszcze, wstąpił ochotniczo do wojska, do służby w łączności. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył. Niespieszno mu było do ojczyzny zniewolonej, z tą obecną, wprawdzie wolną, nie zawsze po drodze. Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały. "Kulturę", której już nazwa wskazywała na to, co mamy najcenniejszego. Kulturę właśnie.

Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, autor "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów, uczestnik walk o Monte Cassino. To na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował Herling swój "Dziennik pisany nocą", niezwykłą kronikę naszych czasów. W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się już po ziszczeniu wspólnego marzenia, snu o Niepodległej. Paradoks historii czy raczej prawidłowość? W obliczu niebezpieczeństwa jednoczymy się, w warunkach wolności możemy się różnić.

Pisarze i żołnierze

Tylko trzy lata młodsi od Herlinga (ur. 1919) byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Naprawdę jednak dzieliło ich wszystko. Dla autora "Innego świata" to, że Kazimierz Brandys swą przygodę z komunizmem przeżył dawno temu, że związał się z opozycją demokratyczną, wydawał książki poza cenzurą, a od lat 80. mieszkał w Paryżu - nie miało większego znaczenia. Nie zapomniał mu "Obywateli". Z Wojciechem Żukrowskim sytuacja wydawała się całkiem klarowna. Żył i pisał w PRL, stając się z czasem pupilem władzy. Poparł wprowadzenie przez generała Jaruzelskiego stanu wojennego. A jednak nie mogę oprzeć się wrażeniu, że Herlingowi bardziej było z nim po drodze niż z Kazimierzem Brandysem. Może sprawiło to kombatanctwo? Autor "Z kraju milczenia" też w swą pisarską drogę wybrał się w mundurze wojskowym.

Wszyscy trzej: Brandys, Grudziński, Żukrowski pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki (po kolei: "Przygody Robinsona", "Najkrótszy przewodnik po sobie samym", "Czarci tuzin") świadczą o nieprzemijającym talencie, zacięciu pisarskim, o wciąż czujnym wsłuchiwaniu się nie tylko w echa przeszłości, ale i w rytm spraw, którymi dziś żyja Polska, a i w siebie samych. Związek ich twórczości z historią i polityką jest widoczny aż nadto i dlatego uzasadnia pytanie: czy "Miasto niepokonane", "Inny świat", "Z kraju milczenia" musiały pozostać największymi osiągnięciami literackimi tych pisarzy? Pewnie tak, niepodobna bowiem odwrócić się od życiorysu i od swojego losu.

Powstaniec i kurier

Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców (ur. 1928), ale i na jego książkach zaciążyła pamięć wojny. Był powstańcem warszawskim; jak wspominał - o tym, że walczył akurat w Armii Ludowej, zadecydował przypadek, ale w skutkach przypadek znaczący. Przeciwnicy - a miał ich niemało, osiągnął bowiem sukces, przede wszystkim na niemieckojęzycznym rynku książki - zarzucali mu publicystyczność jego powieści, wytykając dziennikarskie, propagandowe początki. To on jednak pierwszy, na tak doniosłą skalę, podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Dyskusję uwolnioną od cenzorskich zapisów i uprzedzeń, nawet w pełni zasadnych (Szczypiorski był po powstaniu więźniem kacetów).

Jan Karski (Jan Kozielewski) przynależy nie tyle do świata polskiej literatury (choć napisał bardzo ciekawe książki, w tym "Tajne Państwo", na którego polską edycję musieliśmy czekać aż 55 lat), ile naszej historii najnowszej. Urodzony w 1914 r. był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. Po wojnie pozostał w USA, gdzie pracował naukowo, stając się wybitnym specjalistą od teorii komunizmu. Odkryliśmy Karskiego późno - dla naszej przeszłości i teraźniejszości, ale jego postać ogromniała w ostatnich latach, w dobie upadku autorytetów, błyskawicznie.

Kapłan i urzędnik

W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze, łączące się z 1980 rokiem, powstaniem "Solidarności", stanem wojennym. Tym smutniejsze są te pożegnania, bo o wiele za wczesne, uświadamiające bezsilność człowieka w walce ze śmiertelną, nieuleczalną chorobą. Odszedł ksiądz Józef Tischner (ur. 1931), filozof, kapelan "Solidarności" - tej pierwszej, z 1980 roku. Autor "Etyki Solidarności", "Nieszczęśnego daru wolności", "Polskiego młyna". Człowiek, który - używając poetyckiej metafory - wiele lat po Tytusie Chałubińskim, znów wymyślił górali, zapewniając im na długie lata uprzywilejowane miejsce w kulturze polskiej. Jego "Filozofia po góralsku" czy rozmowy "Między panem a plebanem" stawały się bestsellerami, programy telewizyjne, w których, po prostu, czytał i komentował katechizm, przyciągały miliony odbiorców. Niechętni - a miał takich, także, a może przede wszystkim w łonie Kościoła katolickiego - zarzucali mu ponowoczesność: w słowie i czynie. Tischnerowska katecheza osiągała jednak swój cel, jego słowo trafiało do poszukujących, nieprzekonanych, wątpiących. Nie jestem pewny, czy w tym wypadku w pełni zdajemy sobie sprawę z poniesionej straty.

Andrzej Zakrzewski zmarł w wieku 59 lat jako wysoki urzędnik państwowy, minister kultury i dziedzictwa narodowego. Przede wszystkim był jednak człowiekiem Solidarności, tej z cudzysłowem i bez niego, bo i solidarności ludzi kultury, miłośników słowa, przyjaciół książki. Z wykształcenia historyk, autor monografii Wincentego Witosa, do polityki trafił poprzez działalność opozycyjną w latach PRL, kiedy był jednym z organizatorów konwersatorium "Doświadczenie i Przyszłość". W wolnej Polsce należał do najbliższych współpracowników Lecha Wałęsy. Mógł być świetnym kierownikiem ministerstwa, które bardziej niż inne resorty potrzebuje u swych sterów ludzi nietuzinkowych, a takich na progu XXI wieku w Polsce trzeba szukać ze świecą.

Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.

Nie doczekali XXI stulecia.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Wiele wielkich postaci kultury polskiej zmarło wraz z kończącym się stuleciem, nie doczekawczy XXI wieku. Jerzy Giedroyc, obrońca II Rzeczpospolitej, do śmierci redagował na obczyźnie pismo "Kultura", którego współzałożycielem był Gustaw Herling-Grudziński, uczestnik walk o Monte Cassino. Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski byli od Herlinga młodsi tylko o trzy lata, ale dzieliło ich wszystko. Brandys i Żukrowski mieli w swym życiu epizody współpracy z PRL. Andrzej Szczypiorski urodził się dziesięć lat później, ale także doświadczył wojny. Jan Karski był przede wszystkim kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. W 2000 roku pożegnaliśmy księdza Józefa Tischnera oraz Andrzeja Zakrzewskiego, człowieka "Solidarności”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność.  W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze, łączące się z powstaniem "Solidarności", stanem wojennym. Tym smutniejsze są te pożegnania, bo o wiele za wczesne.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="394">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali</span>
        <span start="399" end="400"> </span>
        <span start="406" end="563">nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. </span>
        <span start="681" end="682"> </span>
        <span start="4965" end="5264">W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze, łączące się z </span>
        <span start="5277" end="5376">powstaniem "Solidarności", stanem wojennym. Tym smutniejsze są te pożegnania, bo o wiele za wczesne</span>
        <span start="5457" end="5458">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Wiele wielkich postaci kultury polskiej zmarło wraz z kończącym się stuleciem, nie doczekawczy XXI wieku. Kultura polska z pewnością wiele na tym straciła. XX wiek był szczególny - na 100 lat, doświadczyliśmy tylko 30 lat wolności. Jerzy Giedroyc utracił Polskę w 1939 roku i nigdy już jej nie zobaczył. Do śmierci redagował pismo "Kultura", którego współzałożycielem był Gustaw Herling-Grudziński, uczestnik walk o Monte Cassino. Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski byli od Herlinga młodsi tylko o trzy lata, ale dzieliło ich wszystko. Brandys i Żukrowski mieli w swym życiu epizody współpracy z PRL. Wszyscy pisali niemal do samego końca. Andrzej Szczypiorski urodził się dziesięć lat później, ale także doświadczył wojny. Brał udział w Powstaniu Warszawskim. On jako pierwszy podjął w swej twórczości bez uprzedzeń kwestię stosunków polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski był przede wszystkim kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. Po wojnie pozostał w USA. W 2000 roku pożegnaliśmy księdza Józefa Tischnera, filozofa i kapelana "Solidarności", którego słowo docierało do milionów wątpiących. W tym samym roku zmarł także Andrzej Zakrzewski, człowiek "Solidarności", który solidaryzował się z ludźmi kultury. Wspomnieć trzeba także poetę Lothara Herbsta, satyryka Jacka Janczarskiego, pisarza Gabriela Meretika, plastyka Jana Młodożeńca, kompozytora Władysława Szpilmana, teatrologa Tymona Terleckiego i prozaika Zygmunta Triszkę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Symbolicznego wymiaru nabiera ta lista nieobecności. Kończy się wiek XX, w dziejach Polski wyjątkowy. Wiek dwóch wojen światowych, z których pierwsza, w konsekwencji, przyniosła nam odzyskanie niepodległości po 150 latach niewoli, a druga znów wpędziła w niewolę na 45 lat.
W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze, łączące się z powstaniem "Solidarności", stanem wojennym. Tym smutniejsze są te pożegnania, bo o wiele za wczesne. 
Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="394">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali</span>
        <span start="399" end="400"> </span>
        <span start="406" end="563">nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. </span>
        <span start="613" end="886">Symbolicznego wymiaru nabiera ta lista nieobecności. Kończy się wiek XX, w dziejach Polski wyjątkowy. Wiek dwóch wojen światowych, z których pierwsza, w konsekwencji, przyniosła nam odzyskanie niepodległości po 150 latach niewoli, a druga znów wpędziła w niewolę na 45 lat.</span>
        <span start="4964" end="5264">
W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze, łączące się z </span>
        <span start="5277" end="5376">powstaniem "Solidarności", stanem wojennym. Tym smutniejsze są te pożegnania, bo o wiele za wczesne</span>
        <span start="5457" end="5459">. </span>
        <span start="7098" end="7597">
Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Wiele wielkich postaci kultury polskiej zmarło wraz z kończącym się stuleciem, nie doczekawczy XXI wieku. Musieliśmy pożegnać Jerzego Giedroycia, publicystę i redaktora pisma "Kultura", Gustawa Herlinga-Grudzińskiego, uczestnika walk o Monte Cassino, pisarzy Kazimierza Brandysa, Wojciecha Żukrowskiego i Andrzeja Szczypiorskiego, kuriera Podziemnego Państwa Polskiego Jana Karskiego, księdza Józefa Tischnera oraz Andrzeja Zakrzewskiego, człowieka "Solidarności”.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="394">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali</span>
        <span start="399" end="400"> </span>
        <span start="406" end="562">nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski odeszli wraz z kończącym się stuleciem.Jerzy Giedroyc redagował "Kulturę". Jej współzałożycielem był Gustaw Herling-Grudziński. Rozstali się po odzyskaniu niepodległości. Kazimierz Brandys i Wojciech Żukowski różnili się całkowicie od Herlinga, ale wszyscy trzej pozostawili po sobie książki świadczące o talencie i zaangażowaniu w sprawy Polski. Pisarz Andrzej Szczypiorski jako pierwszy poruszył temat stosunków polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski, kurier Podziemnego Państwa Polskiego, przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów. W 2000 roku odeszli też: ks. Józef Tischner - kapłan, filozof, Andrzej Zakrzewski, minister kultury i dziedzictwa narodowego, Lothar Herbst, Jacek Janczarski, Gabriel Meretik, Władysław Szpilman, Tymon Terlecki, Zygmunt Trziszka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Jerzy Giedroyc redagował "Kulturę", Gustaw Herling-Grudziński na łamach "Kultury" publikował swój "Dziennik pisany nocą". Z Wojciechem Żukrowskim Herlingowi bardziej było po drodze niż z Kazimierzem Brandysem. Wszyscy trzej pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki świadczą o nieprzemijającym talencie. Andrzej Szczypiorski pierwszy podjął w swych książkach dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski przynależy do naszej historii najnowszej.Po wojnie pozostał w USA, gdzie pracował naukowo. Odszedł ksiądz Józef Tischner, filozof, kapelan "Solidarności" - tej z 1980 roku. Tischnerowska katecheza osiągała swój cel, jego słowo trafiało do poszukujących, nieprzekonanych, wątpiących.</body>
      <spans>
        <span start="420" end="483">odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo</span>
        <span start="516" end="563"> wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. </span>
        <span start="964" end="979">Jerzy Giedroyc </span>
        <span start="1355" end="1376">redagował "Kulturę", </span>
        <span start="1545" end="1570">Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1669" end="1690"> na łamach "Kultury" </span>
        <span start="1706" end="1717">publikował </span>
        <span start="1725" end="1752">swój "Dziennik pisany nocą"</span>
        <span start="1786" end="1788">. </span>
        <span start="2488" end="2512">Z Wojciechem Żukrowskim </span>
        <span start="2715" end="2740">Herlingowi bardziej było </span>
        <span start="2746" end="2785">po drodze niż z Kazimierzem Brandysem. </span>
        <span start="2901" end="2914">Wszyscy trzej</span>
        <span start="2946" end="2999"> pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki </span>
        <span start="3088" end="3124">świadczą o nieprzemijającym talencie</span>
        <span start="3274" end="3276">. </span>
        <span start="3600" end="3621">Andrzej Szczypiorski </span>
        <span start="4084" end="4092">pierwszy</span>
        <span start="4116" end="4141"> podjął w swych książkach</span>
        <span start="4149" end="4201"> dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. </span>
        <span start="4331" end="4342">Jan Karski </span>
        <span start="4360" end="4371">przynależy </span>
        <span start="4380" end="4383">do </span>
        <span start="4530" end="4557">naszej historii najnowszej.</span>
        <span start="4681" end="4729">Po wojnie pozostał w USA, gdzie pracował naukowo</span>
        <span start="4782" end="4784">. </span>
        <span start="5459" end="5488">Odszedł ksiądz Józef Tischner</span>
        <span start="5499" end="5539">, filozof, kapelan "Solidarności" - tej </span>
        <span start="5550" end="5563">z 1980 roku. </span>
        <span start="6160" end="6193">Tischnerowska katecheza osiągała </span>
        <span start="6200" end="6276">swój cel, jego słowo trafiało do poszukujących, nieprzekonanych, wątpiących.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks.Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - odeszli wraz z kończącym się stuleciem, wywierając ogromny wpływ na polską współczesność. Jerzy Giedroyc  współpracował z "Buntem Młodych" i "Polityką". Do śmierci redagował "Kulturę". Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, na jej łamach publikował  przez lata swój "Dziennik pisany nocą". Drogi obu twórców rozeszły się po odzyskaniu przez Polskę niepodległości.
 Herlinga od Kazimierza Brandysa i Wojciecha Żukrowskiego dzieliło wszystko. Herling nie zapomniał Brandysowi "Obywateli" i dawno przeżytej przygody z komunizmem. Wojciech Żukrowski był natomiast pupilem władzy PRL. Andrzej Szczypiorski, na którego twórczości odcisnęłą piętno wojna,   jako pierwszy podjął w  swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich.Jan Karski  był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. Opuszczają nas również niestety ci, którzy związani byli z rokiem 1980, Solidarnością, stanem wojennym. Odszedł ks. Józef Tischner, filozof, kapelan Solidarności, pisarz, który znów wymyślił górali, zapewniając im uprzywilejowane miejsce w kulturze polskiej. Zmarły Andrzej Zakrzewski, minister kultury i dziedzictwa narodowego, był przede wszystkim człowiekiem Solidarności. Z wykształcenia historyk, trafił do polityki poprzez działalnośc opozycyjną w latach PRL.Nieobecni 2000 to także Lothar Herbs-poeta i radiowiec, Jacek Janczarski - satyryk, Gabriel Meretik - pisarz, Władysław Szpislma - kompozytor, Tymon Terlecki - teatrolog, Zygmunt Trziszka - prozaik..</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Wojciech Żukrowski odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Jerzy Giedroyc żył 94 lata. Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.Gustaw Herling-Grudziński na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował swój "Dziennik pisany nocą". W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL.Dla autora "Innego świata" to, że Kazimierz Brandys związał się z opozycją demokratyczną, wydawał książki poza cenzurą nie miało znaczenia. Z Wojciechem Żukrowskim Herlingowi bardziej było po drodze niż z Kazimierzem Brandysem. Wszyscy trzej pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki świadczą o nieprzemijającym talencie. Związek ich twórczości z historią i polityką jest widoczny, niepodobna odwrócić się od życiorysu i od swojego losu.Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców. Był powstańcem warszawskim. To on pierwszy podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski przynależy do naszej historii najnowszej.Po wojnie pozostał w USA, gdzie pracował naukowo. Odszedł ksiądz Józef Tischner, filozof, kapelan "Solidarności" - tej z 1980 roku. Człowiek, który wiele lat po Tytusie Chałubińskim znów wymyślił górali, zapewniając im uprzywilejowane miejsce w kulturze polskiej. Tischnerowska katecheza osiągała swój cel, jego słowo trafiało do poszukujących, nieprzekonanych, wątpiących. Smutna lista nieobecności.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="293">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner,</span>
        <span start="313" end="332"> Wojciech Żukrowski</span>
        <span start="419" end="483"> odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo</span>
        <span start="516" end="563"> wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. </span>
        <span start="964" end="992">Jerzy Giedroyc żył 94 lata. </span>
        <span start="1338" end="1423">Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.</span>
        <span start="1545" end="1570">Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1669" end="1717"> na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował </span>
        <span start="1725" end="1752">swój "Dziennik pisany nocą"</span>
        <span start="1786" end="1863">. W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL</span>
        <span start="2071" end="2072">.</span>
        <span start="2225" end="2277">Dla autora "Innego świata" to, że Kazimierz Brandys </span>
        <span start="2326" end="2392">związał się z opozycją demokratyczną, wydawał książki poza cenzurą</span>
        <span start="2426" end="2437"> nie miało </span>
        <span start="2447" end="2458">znaczenia. </span>
        <span start="2488" end="2512">Z Wojciechem Żukrowskim </span>
        <span start="2715" end="2740">Herlingowi bardziej było </span>
        <span start="2746" end="2785">po drodze niż z Kazimierzem Brandysem. </span>
        <span start="2901" end="2914">Wszyscy trzej</span>
        <span start="2946" end="2999"> pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki </span>
        <span start="3088" end="3124">świadczą o nieprzemijającym talencie</span>
        <span start="3274" end="3334">. Związek ich twórczości z historią i polityką jest widoczny</span>
        <span start="3513" end="3526">, niepodobna </span>
        <span start="3533" end="3577">odwrócić się od życiorysu i od swojego losu.</span>
        <span start="3600" end="3659">Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców</span>
        <span start="3718" end="3746">. Był powstańcem warszawskim</span>
        <span start="3862" end="3864">. </span>
        <span start="4071" end="4077">To on </span>
        <span start="4084" end="4092">pierwszy</span>
        <span start="4116" end="4201"> podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. </span>
        <span start="4331" end="4342">Jan Karski </span>
        <span start="4360" end="4371">przynależy </span>
        <span start="4380" end="4383">do </span>
        <span start="4530" end="4557">naszej historii najnowszej.</span>
        <span start="4681" end="4729">Po wojnie pozostał w USA, gdzie pracował naukowo</span>
        <span start="4782" end="4784">. </span>
        <span start="5459" end="5488">Odszedł ksiądz Józef Tischner</span>
        <span start="5499" end="5539">, filozof, kapelan "Solidarności" - tej </span>
        <span start="5550" end="5563">z 1980 roku. </span>
        <span start="5641" end="5657">Człowiek, który </span>
        <span start="5690" end="5723">wiele lat po Tytusie Chałubińskim</span>
        <span start="5724" end="5762"> znów wymyślił górali, zapewniając im </span>
        <span start="5777" end="5822">uprzywilejowane miejsce w kulturze polskiej. </span>
        <span start="6160" end="6193">Tischnerowska katecheza osiągała </span>
        <span start="6200" end="6277">swój cel, jego słowo trafiało do poszukujących, nieprzekonanych, wątpiących. </span>
        <span start="7099" end="7124">Smutna lista nieobecności</span>
        <span start="7596" end="7597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Nie doczekawszy 2001 roku odeszło wielu znanych pisarzy i działaczy.Giedroyc i Herling-Grudziński byli współzałożycielami "Kultury". Brandys, Grudziński i Żukrowski tworzyli książki świadczące o talencie i zaangażowaniu. Szczypiorski poruszał tematykę polsko-niemiecko-żydowską. Jan Karski był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego. Zmarł również ks. Józef Tischner  - filozof i kapłan Solidarności. Zmarły Andrzej Zakrzewski, związany był z Solidarnością.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Jerzy Giedroyc redagował "Kulturę", Gustaw Herling-Grudziński Z Wojciechem Żukrowskim z Kazimierzem Brandysem pisali niemal do końca. Andrzej Szczypiorski pierwszy podjął dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski przynależy do naszej historii najnowszej.Odszedł ksiądz Józef Tischner, filozof, kapelan "Solidarności".</body>
      <spans>
        <span start="420" end="483">odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo</span>
        <span start="516" end="563"> wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. </span>
        <span start="964" end="979">Jerzy Giedroyc </span>
        <span start="1355" end="1376">redagował "Kulturę", </span>
        <span start="1545" end="1570">Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1669" end="1670"> </span>
        <span start="2488" end="2512">Z Wojciechem Żukrowskim </span>
        <span start="2760" end="2783">z Kazimierzem Brandysem</span>
        <span start="2946" end="2964"> pisali niemal do </span>
        <span start="2971" end="2978">końca. </span>
        <span start="3600" end="3621">Andrzej Szczypiorski </span>
        <span start="4084" end="4092">pierwszy</span>
        <span start="4116" end="4124"> podjął </span>
        <span start="4150" end="4201">dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. </span>
        <span start="4331" end="4342">Jan Karski </span>
        <span start="4360" end="4371">przynależy </span>
        <span start="4380" end="4383">do </span>
        <span start="4530" end="4557">naszej historii najnowszej.</span>
        <span start="5459" end="5488">Odszedł ksiądz Józef Tischner</span>
        <span start="5499" end="5532">, filozof, kapelan "Solidarności"</span>
        <span start="5561" end="5562">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="D">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich uboższa. Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej również Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała"; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty" i kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Jerzy Giedroyc żył 94 lata. W 1920 r., jako chłopiec jeszcze, wstąpił ochotniczo do wojska, do służby w łączności. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, autor "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów, uczestnik walk o Monte Cassino.W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się już po ziszczeniu wspólnego marzenia, snu o Niepodległej.W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej.</body>
      <spans>
        <span start="964" end="1240">Jerzy Giedroyc żył 94 lata. W 1920 r., jako chłopiec jeszcze, wstąpił ochotniczo do wojska, do służby w łączności. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.</span>
        <span start="1338" end="1423">Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.</span>
        <span start="1513" end="1666">Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, autor "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów, uczestnik walk o Monte Cassino.</span>
        <span start="1788" end="1945">W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się już po ziszczeniu wspólnego marzenia, snu o Niepodległej.</span>
        <span start="4965" end="5144">W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="D">
      <body>21 września 2000 r. trumna Jerzego Giedroycia opuściła siedzibę "Kultury" w Maisons-Laffitte. Żył 94 lata. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył. Niespieszno mu było do ojczyzny zniewolonej, z tą obecną, wprawdzie wolną, nie zawsze miał po drodze. Do samej śmierci redagował "Kulturę", której już nazwa wskazywała, co mamy najcenniejszego.
Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński (założyciel "Kultury", autor "Innego świata"), Kazimierz Brandys ("Obywatele", "Przygody Robinsona"), Wojciech Żukrowski ("Czarci tuzin"), Jan Karski ("Tajne Państwo"), Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner (filozof, kapelan "Solidarności", autor "Filozofii po góralsku", "Etyki Solidarności"), Andrzej Zakrzewski (jeden z najbliższych współpacowników Lecha Wałęsy i organizatorów konwersatorium "Doświadczenie i Przyszłość", autor monografii Wincentego Witosa) - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym wywarli ogromny wpływ na współczesność. Kultura polska będzie bez nich uboższa.
Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej również Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała"; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Jerzy Giedroyc żył 94 lata. W 1920 r., jako chłopiec jeszcze, wstąpił ochotniczo do wojska, do służby w łączności. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały. "Kulturę", której już nazwa wskazywała na to, co mamy najcenniejszego.Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, autor "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów, uczestnik walk o Monte Cassino. To na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował Herling swój "Dziennik pisany nocą", niezwykłą kronikę naszych czasów. W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się już po ziszczeniu wspólnego marzenia, snu o Niepodległej.Tylko trzy lata młodsi od Herlinga (ur. 1919) byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Naprawdę jednak dzieliło ich wszystko.Wszyscy trzej: Brandys, Grudziński, Żukrowski pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książkiświadczą o nieprzemijającym talencie, zacięciu pisarskim, o wciąż czujnym wsłuchiwaniu się nie tylko w echa przeszłości, ale i w rytm spraw, którymi dziś żyja Polska, a i w siebie samych. Związek ich twórczości z historią i polityką jest widoczny aż nadto.Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców (ur. 1928), ale i na jego książkach zaciążyła pamięć wojny.W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej.</body>
      <spans>
        <span start="964" end="1240">Jerzy Giedroyc żył 94 lata. W 1920 r., jako chłopiec jeszcze, wstąpił ochotniczo do wojska, do służby w łączności. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować - w "Buncie Młodych" i "Polityce". Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.</span>
        <span start="1338" end="1494">Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały. "Kulturę", której już nazwa wskazywała na to, co mamy najcenniejszego.</span>
        <span start="1513" end="1945">Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński, autor "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów, uczestnik walk o Monte Cassino. To na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował Herling swój "Dziennik pisany nocą", niezwykłą kronikę naszych czasów. W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się już po ziszczeniu wspólnego marzenia, snu o Niepodległej.</span>
        <span start="2095" end="2224">Tylko trzy lata młodsi od Herlinga (ur. 1919) byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Naprawdę jednak dzieliło ich wszystko.</span>
        <span start="2901" end="2998">Wszyscy trzej: Brandys, Grudziński, Żukrowski pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki</span>
        <span start="3088" end="3343">świadczą o nieprzemijającym talencie, zacięciu pisarskim, o wciąż czujnym wsłuchiwaniu się nie tylko w echa przeszłości, ale i w rytm spraw, którymi dziś żyja Polska, a i w siebie samych. Związek ich twórczości z historią i polityką jest widoczny aż nadto</span>
        <span start="3576" end="3577">.</span>
        <span start="3600" end="3719">Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców (ur. 1928), ale i na jego książkach zaciążyła pamięć wojny.</span>
        <span start="4965" end="5144">W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="D">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali nowego wieku, odeszli z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym wywarli ogromny wpływ na współczesność. Kultura polska będzie bez nich uboższa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Jerzy Giedroyc żył 94 lata. II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować. Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński.W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się.</body>
      <spans>
        <span start="964" end="992">Jerzy Giedroyc żył 94 lata. </span>
        <span start="1079" end="1128">II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować</span>
        <span start="1162" end="1240">. Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył.</span>
        <span start="1338" end="1423">Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały.</span>
        <span start="1513" end="1570">Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1665" end="1666">.</span>
        <span start="1788" end="1887">W tym redaktorsko-prozatorskim tandemie przepracowali niemal całą epokę PRL, drogi ich rozeszły się</span>
        <span start="1944" end="1945">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>U schyłku XX wieku zmarło wielu wybitnych polskich pisarzy. którzy wywarli wielki wpływ na naszą kulturę. Jerzy Giedroyc, redaktor "Kultury". Gustaw Herling-Grudziński, współzałożyciel tego pisma, autor relacji z sowieckich łagrów. Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski, piszący niemal do samego końca. Andrzej Szczypiorski, który jako pierwszy podjął dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski, słynny kurier, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów. W 2000 r., przedwcześnie, odszedł też ksiądz Józef Tischner, kapelan "Solidarności". Młodo zmarł w tym roku również Andrzej Zakrzewski, człowiek "Solidarności", jeden z najbliższych współpracowników Wałęsy. W 2000 r. odeszło także wiele innych osobistości. Nie dane im było doczekać XXI wieku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="460">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. </span>
        <span start="7099" end="7597">Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>U schyłku XX wieku zmarło wielu wybitnych polskich pisarzy. którzy wywarli wielki wpływ na naszą kulturę. Jerzy Giedroyc odszedł w wieku 94 lat. Bronił II Rzeczypospolitej. Po wojnie nigdy nie wrócił do Polski. Redagował "Kulturę", którą założył wspólnie z Gustawem Herlingiem-Grudzińskim, autorem relacji z sowieckich łagrów. Obydwaj współpracowali przez cały okres PRL. Po obaleniu komunizmu ich drogi się rozeszły. Niewiele młodsi od nich byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Wszyscy pisali niemal do samego końca, zachowując pisarską czujność i śledząc aktualny rytm wydarzeń. W ich twórczości wyraźnie widać związki z historią i polityką. Do młodszego pokolenia należał Andrzej Szczypiorski, choć i jego twórczość obciążyło wspomnienie wojny. Był powstańcem. Walczył, przypadkiem, w Armii Ludowej, co nieoczekiwanie wywarło olbrzymi wpływ na jego przyszłość. Osiągnął literacki sukces. Jako pierwszy podjął dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski był nie tylko pisarzem. Jako kurier przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów. Został późno odkryty przez polska opinię publiczną, ale jego autorytet w ostatnich latach bardzo się umocnił. W 2000 r., przedwcześnie, odszedł też ksiądz Józef Tischner, kapelan "Solidarności". Młodo zmarł w tym roku również Andrzej Zakrzewski, człowiek "Solidarności". W wolnej Polsce należał do najbliższych współpracowników Wałęsy. W 2000 r. odeszło także wiele innych osobistości. Nie dane im było doczekać XXI wieku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.Symbolicznego wymiaru nabiera ta lista nieobecności. Kończy się wiek XX, w dziejach Polski wyjątkowy. Wiek dwóch wojen światowych, z których pierwsza, w konsekwencji, przyniosła nam odzyskanie niepodległości po 150 latach niewoli, a druga znów wpędziła w niewolę na 45 lat. Na sto - trzydzieści lat wolności. Kiepska proporcja.W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze.Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.

Nie doczekali XXI stulecia.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="611">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Poprzez swoje pisarstwo, działalność w życiu publicznym, wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.</span>
        <span start="613" end="940">Symbolicznego wymiaru nabiera ta lista nieobecności. Kończy się wiek XX, w dziejach Polski wyjątkowy. Wiek dwóch wojen światowych, z których pierwsza, w konsekwencji, przyniosła nam odzyskanie niepodległości po 150 latach niewoli, a druga znów wpędziła w niewolę na 45 lat. Na sto - trzydzieści lat wolności. Kiepska proporcja.</span>
        <span start="4965" end="5248">W 2000 r. pożegnaliśmy ludzi, których ukształtowały doświadczenia wyniesione z największej dla Polski dwudziestowiecznej tragedii, lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Ale opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia dużo późniejsze</span>
        <span start="5319" end="5320">.</span>
        <span start="7099" end="7626">Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta - poety i radiowca; Jacka Janczarskiego - satyryka, twórcy popularnych radiowych postaci Pani Elizy i Pana Sułka; Gabriela Meretika -  autora "Nocy generała", książki o stanie wojennym; Jana Młodożeńca - świetnego plastyka, twórcy znakomitych okładek wielu książek; Władysława Szpilmana - autora "Pianisty", kompozytora; Tymona Terleckiego - nestora teatrologii polskiej; Zygmunta Trziszki - prozaika.

Nie doczekali XXI stulecia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>U schyłku XX wieku zmarło wielu wybitnych polskich pisarzy. którzy wywarli wielki wpływ na naszą kulturę, między innymi Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Kazimierz Brandys, Wojciech Żukrowski, Andrzej Szczypiorski, Jan Karski, ksiądz Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski.  W 2000 r. odeszło także wiele innych wielkich osobistości. Nie dane im było doczekać XXI wieku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta; Jacka Janczarskiego; Gabriela Meretika; Jana Młodożeńca; Władysława Szpilmana; Tymona Terleckiego; Zygmunta Trziszki.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="381">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski, Wojciech Żukrowski - od niedawna mówimy o nich w czasie przeszłym. </span>
        <span start="7099" end="7195">Smutna lista nieobecności 2000 byłaby niepełna, gdybyśmy nie odnotowali na niej: Lothara Herbsta</span>
        <span start="7214" end="7235">; Jacka Janczarskiego</span>
        <span start="7308" end="7327">; Gabriela Meretika</span>
        <span start="7380" end="7397">; Jana Młodożeńca</span>
        <span start="7460" end="7482">; Władysława Szpilmana</span>
        <span start="7515" end="7535">; Tymona Terleckiego</span>
        <span start="7566" end="7585">; Zygmunta Trziszki</span>
        <span start="7596" end="7597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Wśród zmarłych przed początkiem XXI wieku znajdują się ludzie, którzy poprzez swoją działalność wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Należy do nich Jerzy Giedroyc, twórca "Kultury" i Jan Karski, kurier Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. Nie żyją także pisarze: Gustaw Herling-Grudziński, Kazimierz Brandys, Wojciech Żukrowski i Andrzej Szczypiorski. W ich twórczości odbijają się losy pokolenia ukształtowanego przez doświadczenia lat wojny i okupacji - niemieckiej i sowieckiej. Odeszli także ludzie z pokolenia późniejszego, którzy odegrali dużą rolę w okresie "Solidarności" i stanu wojennego. Straciliśmy księdza Józefa Tischnera, kapelana "Solidarności" oraz Andrzeja Zakrzewskiego, ministra kultury i dziedzictwa narodowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.Jerzy Giedroyc Do samej śmierci redagował "Kulturę". Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński. Tylko trzy lata młodsi od Herlinga byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Wszyscy trzej pisali niemal do samego końca. Andrzej Szczypiorski podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski przynależy do świata naszej historii najnowszej. był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego. Odszedł ksiądz Józef Tischner, kapelan "Solidarności". Andrzej Zakrzewski był człowiekiem Solidarności, tej z cudzysłowem i bez niego.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="312">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski</span>
        <span start="380" end="460"> Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. </span>
        <span start="563" end="611">Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.</span>
        <span start="964" end="979">Jerzy Giedroyc </span>
        <span start="1338" end="1374">Do samej śmierci redagował "Kulturę"</span>
        <span start="1422" end="1424">. </span>
        <span start="1513" end="1570">Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1665" end="1667">. </span>
        <span start="2095" end="2130">Tylko trzy lata młodsi od Herlinga </span>
        <span start="2141" end="2186">byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. </span>
        <span start="2901" end="2914">Wszyscy trzej</span>
        <span start="2946" end="2978"> pisali niemal do samego końca. </span>
        <span start="3600" end="3621">Andrzej Szczypiorski </span>
        <span start="4117" end="4201">podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. </span>
        <span start="4331" end="4342">Jan Karski </span>
        <span start="4360" end="4371">przynależy </span>
        <span start="4380" end="4390">do świata </span>
        <span start="4530" end="4558">naszej historii najnowszej. </span>
        <span start="4577" end="4619">był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego</span>
        <span start="4679" end="4681">. </span>
        <span start="5459" end="5488">Odszedł ksiądz Józef Tischner</span>
        <span start="5508" end="5532">, kapelan "Solidarności"</span>
        <span start="5561" end="5563">. </span>
        <span start="6365" end="6384">Andrzej Zakrzewski </span>
        <span start="6497" end="6501">był </span>
        <span start="6508" end="6563">człowiekiem Solidarności, tej z cudzysłowem i bez niego</span>
        <span start="6634" end="6635">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Wśród zmarłych przed początkiem XXI wieku znajdują się ludzie, którzy poprzez swoją działalność wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Należy do nich Jerzy Giedroyc, twórca "Kultury", którą redagował do samej śmierci. Nie żyją także pisarze: Gustaw Herling-Grudziński, Kazimierz Brandys, Wojciech Żukrowski i Andrzej Szczypiorski. Różne były ich losy, co znalazło odbicie w ich twórczości. Brandys, który swą przygodę z komunizmem przeżył dawno temu, był związany z opozycją demokratyczną, wydawał książki poza cenzurą, a od lat 80. mieszkał w Paryżu, natomiast Żukrowski żył i pisał w PRL, stając się z czasem pupilem władzy. Herling, uczestnik walk o Monte Cassino, był autorem "Innego świata", pisarskiej relacji z sowieckich łagrów oraz "Dziennika pisanego nocą", niezwykłej kroniki naszych czasów publikowanego przez wiele lat na łamach "Kultury". Szczypiorski, żołnierz Armii Ludowej, powstaniec warszawski i więzień kacetów, podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Do pokolenia wojennego należał też Jan Karski, kurier Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. Odeszli także ludzie z pokolenia późniejszego, którzy odegrali dużą rolę w okresie "Solidarności" i stanu wojennego. Straciliśmy księdza Józefa Tischnera, filozofa, kapelana "Solidarności", autora "Nieszczęśnego daru wolności" i "Filozofii po góralsku" oraz Andrzeja Zakrzewskiego, ministra kultury i dziedzictwa narodowego, człowieka "Solidarności", jednego z organizatorów konwersatorium "Doświadczenie i Przyszłość".</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.Jerzy Giedroyc II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować. Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył. Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały. Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński. To na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował Herling swój "Dziennik pisany nocą", niezwykłą kronikę naszych czasów. Tylko trzy lata młodsi od Herlinga byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. Wszyscy trzej pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki świadczą o nieprzemijającym talencie. Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców, ale i na jego książkach zaciążyła pamięć wojny. To on pierwszy, na tak doniosłą skalę, podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. Jan Karski przynależy do świata naszej historii najnowszej. był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia łączące się z 1980 rokiem. Odszedł ksiądz Józef Tischner, kapelan "Solidarności". Andrzej Zakrzewski zmarł w wieku 59 lat, był człowiekiem Solidarności, tej z cudzysłowem i bez niego.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="312">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski</span>
        <span start="380" end="460"> Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. </span>
        <span start="517" end="611">wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.</span>
        <span start="964" end="979">Jerzy Giedroyc </span>
        <span start="1079" end="1128">II Rzeczypospolitej bronił, usiłował ją modelować</span>
        <span start="1162" end="1241">. Było to jego państwo, które utracił w 1939 r. Nigdy już Polski nie zobaczył. </span>
        <span start="1338" end="1424">Do samej śmierci redagował "Kulturę", pismo, któremu zawdzięcza swój tytuł do chwały. </span>
        <span start="1513" end="1570">Współzałożycielem "Kultury" był Gustaw Herling-Grudziński</span>
        <span start="1665" end="1788">. To na łamach "Kultury" przez wiele lat publikował Herling swój "Dziennik pisany nocą", niezwykłą kronikę naszych czasów. </span>
        <span start="2095" end="2130">Tylko trzy lata młodsi od Herlinga </span>
        <span start="2141" end="2186">byli Kazimierz Brandys i Wojciech Żukrowski. </span>
        <span start="2901" end="2914">Wszyscy trzej</span>
        <span start="2946" end="2999"> pisali niemal do samego końca. Ich ostatnie książki </span>
        <span start="3088" end="3124">świadczą o nieprzemijającym talencie</span>
        <span start="3274" end="3276">. </span>
        <span start="3600" end="3659">Andrzej Szczypiorski należał do młodszego pokolenia twórców</span>
        <span start="3670" end="3720">, ale i na jego książkach zaciążyła pamięć wojny. </span>
        <span start="4071" end="4077">To on </span>
        <span start="4084" end="4201">pierwszy, na tak doniosłą skalę, podjął w swych książkach poważną dyskusję o stosunkach polsko-niemiecko-żydowskich. </span>
        <span start="4331" end="4342">Jan Karski </span>
        <span start="4360" end="4371">przynależy </span>
        <span start="4380" end="4390">do świata </span>
        <span start="4530" end="4558">naszej historii najnowszej. </span>
        <span start="4577" end="4681">był kurierem Podziemnego Państwa Polskiego, który przekazał aliantom prawdę o zagładzie Żydów w Polsce. </span>
        <span start="5149" end="5233">opuszczają nas, niestety, i ci, których największym przeżyciem stały się wydarzenia </span>
        <span start="5250" end="5275">łączące się z 1980 rokiem</span>
        <span start="5319" end="5321">. </span>
        <span start="5459" end="5488">Odszedł ksiądz Józef Tischner</span>
        <span start="5508" end="5532">, kapelan "Solidarności"</span>
        <span start="5561" end="5563">. </span>
        <span start="6365" end="6404">Andrzej Zakrzewski zmarł w wieku 59 lat</span>
        <span start="6435" end="6437">, </span>
        <span start="6497" end="6501">był </span>
        <span start="6508" end="6563">człowiekiem Solidarności, tej z cudzysłowem i bez niego</span>
        <span start="6634" end="6635">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Wśród zmarłych przed początkiem XXI wieku znajdują się ludzie, którzy wywarli ogromny wpływ na naszą współczesność. Należą do nich: Jerzy Giedroyc, twórca "Kultury" i Jan Karski, kurier Podziemnego Państwa Polskiego, pisarze Gustaw Herling-Grudziński, Kazimierz Brandys, Wojciech Żukrowski i Andrzej Szczypiorski, ksiądz Józef Tischner, kapelan "Solidarności" i Andrzej Zakrzewski, minister kultury i dziedzictwa narodowego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa. Giedroyc Do samej śmierci redagował "Kulturę". Współzałożycielem "Kultury" był Herling-Grudziński. Brandys i Żukrowski pisali niemal do samego końca.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="312">Kazimierz Brandys, Jerzy Giedroyc, Gustaw Herling-Grudziński, Jan Karski, Andrzej Szczypiorski, ks. Józef Tischner, Andrzej Zakrzewski</span>
        <span start="380" end="460"> Nie doczekali 2001 roku, nowego wieku, odeszli wraz z kończącym się stuleciem. </span>
        <span start="563" end="611">Kultura polska będzie bez nich na pewno uboższa.</span>
        <span start="969" end="979"> Giedroyc </span>
        <span start="1338" end="1374">Do samej śmierci redagował "Kulturę"</span>
        <span start="1422" end="1424">. </span>
        <span start="1513" end="1545">Współzałożycielem "Kultury" był </span>
        <span start="1552" end="1570">Herling-Grudziński</span>
        <span start="1665" end="1667">. </span>
        <span start="2156" end="2166">Brandys i </span>
        <span start="2175" end="2184">Żukrowski</span>
        <span start="2946" end="2977"> pisali niemal do samego końca.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
