<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200006290045">
  <date>2000-06-29</date>
  <title>Nie tak drogo, jak się wydaje</title>
  <section>Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>RYZYKO FINANSOWE

Jak ubezpieczyć działalność przedsiębiorstwa

Nie tak drogo, jak się wydaje

Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.

Michele Maffei, szef departamentu obrotu instrumentami pochodnymi (derywaty) Chase twierdzi, że zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać, chociaż w niektórych przypadkach pierwszy rok jest dość drogi w obsłudze tego instrumentu finansowego. - O zabezpieczeniu transakcji finansowych trzeba myśleć jako o zobowiązaniu wobec akcjonariuszy przedsiębiorstwa. Te transakcje są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny - podkreśla Maffei.

Jak skalkulować

Często zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro lub w dolarach i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa np. trzy lata, na taki właśnie okres firma powinna się zabezpieczyć. Nie ma znaczenia, że kredyt został udzielony na okres na przykład pięcioletni. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy.

- Zabezpieczenie transakcji finansowej ma inny charakter, niż zwykłe ubezpieczenie - ostrzega Jarosław Kochaniak, nowy szef Chase Manhattan Polska. W przypadku ubezpieczenia zawieramy umowę, płacimy składkę i nie zajmujemy się tym aż do momentu, kiedy trzeba z niego skorzystać. Zabezpieczenie transakcji finansowej jest bardziej skomplikowane, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy zabezpieczenia transakcji lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.

Drogo, ale może być drożej

Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać - przekonuje Michele Maffei.

- Przedsiębiorca powinien raczej zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie - dodaje Matthew Hunt, wiceprezes rynku derywatywów Chase Manhattan. - Doskonale widać było te tendencje w roku ubiegłym, kiedy kurs złotego wahał się wielokrotnie, w efekcie doszło do deprecjacji polskiej waluty o ok. 20 proc. Wraz z nią spadły dochody przedsiębiorstw, które eksportowały i korzystały z zagranicznego finansowania. Prognozy dotyczące polskiej waluty wskazują, że i w przyszłości jej kurs będzie podlegał wahaniom. Firmy zaciągające kredyty za granicą odczuły to boleśnie, a stan ich finansów był bardziej uzależniony od deprecjacji złotego, niż od sytuacji rynkowej. Dlatego w wielu przypadkach finansowe wyniki polskich firm były znacznie gorsze, niż wyniki gospodarki, jako całości.

- Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku - mówi Matthew Hunt. Ale jeśli spojrzymy na deprecjację złotego w ubiegłym roku, okazuje się, że koszt ubezpieczenia finansów był znacznie niższy.

Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. - Na przykład jeśli firma jest niewielka, powiedzmy ma trzech wspólników, ale 90 proc. jej transakcji jest dokonywana w walutach obcych i oczekuje się znacznego wzmocnienia kursu złotego, jej właściciele powinni zastanowić się na zabezpieczeniem transakcji finansowych przed ryzykiem walutowym. Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie. Trzeba więc będzie sprzedać złotego, kupić np. euro i kupić surowiec. W efekcie firma jest wystawiona na ryzyko nie tylko możliwej zwyżki cen surowca, ale i aprecjacji waluty, w której surowiec będzie kupować. To ryzyko dotyczy także firm telekomunikacyjnych, które są znaczącymi importerami sprzętu, finansują swoją działalność w walutach obcych, a sprzedają usługi w złotych.

Bolesne skutki

O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego boleśnie przekonali się przedsiębiorcy w Ameryce Łacińskiej i Azji dwa lata temu. Przekonani, że ich waluta pozostanie silna, tak jak to było przez wiele lat, zapożyczali się za granicą, bo oprocentowanie było korzystniejsze. Tymczasem kryzys finansowy w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty - takie jak malezyjski ringgit, tajlandzki baht oraz koreański won - zostały zdewaluowane, a koszty zagranicznego finansowania stały się ogromne, dla wielu firm nie do udźwignięcia. To był prawdziwy szok, ponieważ korzystanie z zagranicznych kredytów było znacznie prostsze, niż w przypadku banków miejscowych. Podobnie było w przypadku Brazylii, gdzie w styczniu 1999 roku doszło do 75-proc. dewaluacji.

- To wcale nie oznacza, że do podobnej sytuacji może dojść w Polsce - uspokaja Maffei - ale wprowadzenie kursu płynnego zawsze stwarza ryzyko tak deprecjacji, jak i aprecjacji. To zresztą dotyczy nie tylko możliwych wahań kursu złotego, ale także powiązania złotego z innymi znaczącymi walutami. Dlatego trzeba pomyśleć o zabezpieczeniu się przed ryzykiem.

Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji, tzn. sprzedaży na rynku - mówi Jarosław Kochaniak. Każda informacja o przeprowadzanej transakcji może mieć nie tylko negatywny wpływ na uzyskaną cenę, ale również doprowadzić do konieczności całkowitego wycofania transakcji z rynku - dodaje.

Kogo każe rynek

Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy - twierdzą eksperci Chase.

Widzieliśmy doskonale to podczas kryzysu rosyjskiego. Polska wówczas była krajem o stabilnej sytuacji finansowej, ale była jednocześnie tzw. wschodzącym rynkiem. Kiedy inwestorzy nie byli w stanie wycofać pieniędzy z Rosji, wycofywali je z innych wschodzących rynków tam, gdzie to było możliwe - a więc w Polsce, Czechach, na Węgrzech i w RPA. W efekcie jednym z krajów, którego waluta ucierpiała najbardziej, była Republika Południowej Afryki i rand, który z Rosją nie miał nic wspólnego. Biznesmeni w RPA początkowo nie byli w stanie zrozumieć tej sytuacji: jak to mówili - mamy niską inflację, dobre perspektywy, a waluta została tak zdewaluowana. - Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji. Inwestorzy mają tendencję do likwidowania pozycji tam, gdzie mogą najwięcej zarobić. W ten sposób pokrywają straty tam, gdzie sytuacja jest najgorsza.

Danuta Walewska

- Według "Risk Magazine", Chase zajmuje od 1994 roku pierwsze miejsce w organizowaniu transakcji zabezpieczających ryzyko zmian stóp procentowych, a od roku 1997 - w transakcjach zabezpieczających ryzyko walutowe. W Polsce i innych krajach regionu jest największym organizatorem i dealerem transakcji swapowych (wymiany) na rynku złotowym, w obrocie instrumentami pochodnymi dotyczącymi surowców i kursów walutowych.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Zdaniem przedstawicieli banku Chase Manhattan zabezpieczenie działalności przedsiębiorstwa jest bardzo ważne, szczególnie w przypadku firm posiadających kontrakty zagraniczne lub kredyty w obcych walutach. Hedging (zawarcie transakcji zabezpieczającej) wymaga kalkulacji, np. wyznaczenia okresu zabezpieczenia. Ze względu na ryzyko hedging jest bardziej skomplikowany niż zwykłe ubezpieczenie, ale wcale nie jest drogi. 
Skutków braku zabezpieczenia doświadczyli przedsiębiorcy z Ameryki Łacińskiej i Azji, którzy zapożyczyli się za granicą i nie przewidzieli kryzysu finansowego. Polscy przedsiębiorcy, narażeni na wahania kursu złotego, powinni zabezpieczać swoją działalność. Według ekspertów Chase na finanse firmy wpływają tendencje rynkowe na świecie, np. reakcje inwestorów na kryzys, w wyniku których ucierpieć mogą rynki o stabilnej sytuacji finansowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Te transakcje są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy kurs waluty nie jest stabilny. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy. ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy. Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="233">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="312" end="416">. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. </span>
        <span start="858" end="912">Te transakcje są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy </span>
        <span start="924" end="953">kurs waluty nie jest stabilny</span>
        <span start="972" end="973">.</span>
        <span start="1339" end="1382"> Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie </span>
        <span start="1388" end="1485">jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy.</span>
        <span start="1840" end="1890"> ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy </span>
        <span start="1916" end="1988">lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.</span>
        <span start="3439" end="3440"> </span>
        <span start="3735" end="3895">Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Przedstawiciele banku Chase Manhattan (zajmującego się transakcjami zabezpieczającymi ryzyko zmian stóp procentowych i ryzyko walutowe) uważają, że zabezpieczenie działalności przedsiębiorstwa jest bardzo ważne, szczególnie w przypadku firm posiadających kontrakty zagraniczne lub kredyty w obcych walutach. Hedging (zawarcie transakcji zabezpieczającej) wymaga kalkulacji. Należy np. zabezpieczyć okres, w którym firma jest w stanie wykorzystać zaciągnięty w euro lub dolarach kredyt tak, aby mieć dochód. Ze względu na ryzyko hedging jest bardziej skomplikowany niż zwykłe ubezpieczenie, ale nie jest taki drogi, jak mogłoby się wydawać.
Ubiegłoroczne wahania kursu złotego spowodowały spadek dochodów wielu polskich przedsiębiorstw. Stan ich finansów zależał bardziej od deprecjacji złotego niż od sytuacji rynkowej.
O bolesnych skutkach braku zabezpieczenia dwa lata temu przekonali się przedsiębiorcy z Ameryki Łacińskiej i Azji, którzy zapożyczyli się za granicą i nie przewidzieli kryzysu finansowego i dewaluacji walut. 
Ze względu na wahania kursu złotego i jego powiązania z innymi walutami polscy przedsiębiorcy powinni zabezpieczyć swoją działalność. Eksperci Chase twierdzą, że na działalność firmy wpływa nie tylko dobra znajomość rynku krajowego, ale także orientacja w tendencjach rynkowych na świecie. Przykładem jest kryzys rosyjski, kiedy inwestorzy, którzy nie mogli wycofać pieniędzy z Rosji, zaczęli je wycofywać z tzw. wschodzących rynków (w tym z Polski, Czech i RPA). W rezultacie najbardziej ucierpiały rynki o stabilnej sytuacji finansowej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać, chociaż w niektórych przypadkach pierwszy rok jest dość drogi w obsłudze tego instrumentu finansowego. Te transakcje są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy kurs waluty nie jest stabilny.
 Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy. ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.
Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie. W efekcie firma jest wystawiona na ryzyko nie tylko możliwej zwyżki cen surowca, ale i aprecjacji waluty, w której surowiec będzie kupować. Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="233">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="312" end="416">. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. </span>
        <span start="544" end="744">zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać, chociaż w niektórych przypadkach pierwszy rok jest dość drogi w obsłudze tego instrumentu finansowego. </span>
        <span start="858" end="912">Te transakcje są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy </span>
        <span start="924" end="953">kurs waluty nie jest stabilny</span>
        <span start="972" end="974">.
</span>
        <span start="1339" end="1382"> Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie </span>
        <span start="1388" end="1485">jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy.</span>
        <span start="1840" end="1890"> ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy </span>
        <span start="1916" end="1989">lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.
</span>
        <span start="3189" end="3440">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. </span>
        <span start="3735" end="3896">Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie. </span>
        <span start="3966" end="4106">W efekcie firma jest wystawiona na ryzyko nie tylko możliwej zwyżki cen surowca, ale i aprecjacji waluty, w której surowiec będzie kupować. </span>
        <span start="5411" end="5624">Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5675" end="5676">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Zdaniem przedstawicieli banku Chase Manhattan zabezpieczenie działalności przedsiębiorstwa jest szczególnie ważne w przypadku firm posiadających kontrakty zagraniczne lub kredyty w obcych walutach. Takie zabezpieczenie nie jest drogie, a chroni firmę przed bolesnymi skutkami kryzysu finansowego, niestabilnych kursów i deprecjacji walut.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach.  Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy. Zawarcie umowy lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="145">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą </span>
        <span start="176" end="233">jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="312" end="416">. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. </span>
        <span start="1339" end="1382"> Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie </span>
        <span start="1388" end="1485">jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy.</span>
        <span start="1874" end="1890"> Zawarcie umowy </span>
        <span start="1916" end="1988">lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach, powinny zabezpieczać transakcje finansowe dokonywane za granicą i narażające firmę na ryzyko. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Transakcje zabezpieczające są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny. Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku, ale w ogólnym rozrachunku zawieranie takich transakcji jest znacznie tańsze, niż się może wydawać. Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji, tzn. sprzedaży na rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna. O zabezpieczeniu transakcji finansowych trzeba myśleć jako o zobowiązaniu wobec akcjonariuszy przedsiębiorstwa. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać. Przedsiębiorca powinien raczej zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie. Prognozy dotyczące polskiej waluty wskazują, że i w przyszłości jej kurs będzie podlegał wahaniom.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="276">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele </span>
        <span start="297" end="446">Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.</span>
        <span start="745" end="858"> O zabezpieczeniu transakcji finansowych trzeba myśleć jako o zobowiązaniu wobec akcjonariuszy przedsiębiorstwa. </span>
        <span start="2018" end="2103">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2135" end="2270"> Przedsiębiorca powinien raczej zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="2604" end="2702">Prognozy dotyczące polskiej waluty wskazują, że i w przyszłości jej kurs będzie podlegał wahaniom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach, powinny zabezpieczać transakcje finansowe dokonywane za granicą i narażające firmę na ryzyko - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan, który od 1994 roku zajmuje pierwsze miejsce w organizowaniu transakcji zabezpieczających ryzyko zmian stóp procentowych, a od roku 1997 - w transakcjach zabezpieczających ryzyko walutowe. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Transakcje zabezpieczające są zwłaszcza wskazane w sytuacji, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny. Przykładowo w roku ubiegłym, kiedy kurs złotego wahał się wielokrotnie, doszło do deprecjacji polskiej waluty o ok. 20 proc., co boleśnie odczuły firmy zaciągające kredyty za granicą. Czasem na stabilność waluty ma także wpływ sytuacja rynku w innych państwach. Podczas kryzysu rosyjskiego inwestorzy, którzy nie mogli wycofać pieniędzy z Rosji, wycofywali je z innych wschodzących rynków będących w lepszej kondycji, m.in. z Polski. Zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać, chociaż w niektórych przypadkach pierwszy rok jest dość drogi w obsłudze tego instrumentu finansowego. Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji, tzn. sprzedaży na rynku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna. O zabezpieczeniu transakcji finansowych trzeba myśleć jako o zobowiązaniu wobec akcjonariuszy przedsiębiorstwa. Zabezpieczenie transakcji finansowej ma inny charakter, niż zwykłe ubezpieczenie. jest bardziej skomplikowane, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać. Przedsiębiorca powinien raczej zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie. Prognozy dotyczące polskiej waluty wskazują, że i w przyszłości jej kurs będzie podlegał wahaniom. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego boleśnie przekonali się przedsiębiorcy w Ameryce Łacińskiej i Azji dwa lata temu. Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji. trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="446">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.</span>
        <span start="745" end="858"> O zabezpieczeniu transakcji finansowych trzeba myśleć jako o zobowiązaniu wobec akcjonariuszy przedsiębiorstwa. </span>
        <span start="1489" end="1569">Zabezpieczenie transakcji finansowej ma inny charakter, niż zwykłe ubezpieczenie</span>
        <span start="1633" end="1635">. </span>
        <span start="1803" end="1875">jest bardziej skomplikowane, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. </span>
        <span start="2018" end="2103">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2135" end="2270"> Przedsiębiorca powinien raczej zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="2604" end="2703">Prognozy dotyczące polskiej waluty wskazują, że i w przyszłości jej kurs będzie podlegał wahaniom. </span>
        <span start="3189" end="3440">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. </span>
        <span start="4291" end="4427">O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego boleśnie przekonali się przedsiębiorcy w Ameryce Łacińskiej i Azji dwa lata temu. </span>
        <span start="5411" end="5489">Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są </span>
        <span start="5506" end="5624">całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5629" end="5631">. </span>
        <span start="5926" end="6033">trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy</span>
        <span start="6059" end="6060">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach, powinny zabezpieczać transakcje finansowe dokonywane za granicą. Wielkość firmy nie jest ważna. Zawieranie transakcji zabezpieczających jest wskazane zwłaszcza w sytuacji, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny. Obsługa tego instrumentu finansowego jest znacznie tańsza, niż to może się wydawać.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="249">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny</span>
        <span start="312" end="446">. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.</span>
        <span start="745" end="746"> </span>
        <span start="2018" end="2103">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Michele Maffei, szef departamentu obrotu instrumentami pochodnymi Chase twierdzi, że zawieranie transakcji zabezpieczających jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód i ten właśnie okres należy zabezpieczyć. Zabezpieczenie transakcji finansowej jest procesem skomplikowanym, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Znaczenie ma procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Dotyczy to również transakcji, w których surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa trzy lata, na taki okres firma powinna się zabezpieczyć. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby mogło się wydawać.Przedsiębiorca powinien zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego przekonali się przedsiębiorcy w Azji dwa lata temu. kryzys w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty zostały zdewaluowane. trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie.</body>
      <spans>
        <span start="999" end="1048">zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro </span>
        <span start="1063" end="1192">i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa </span>
        <span start="1196" end="1215">trzy lata, na taki </span>
        <span start="1223" end="1261">okres firma powinna się zabezpieczyć. </span>
        <span start="2018" end="2083">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby </span>
        <span start="2086" end="2103">mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2136" end="2160">Przedsiębiorca powinien </span>
        <span start="2167" end="2234">zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="3189" end="3331">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. </span>
        <span start="4291" end="4345">O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego </span>
        <span start="4354" end="4386">przekonali się przedsiębiorcy w </span>
        <span start="4407" end="4427">Azji dwa lata temu. </span>
        <span start="4581" end="4587">kryzys</span>
        <span start="4597" end="4646"> w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty</span>
        <span start="4715" end="4736"> zostały zdewaluowane</span>
        <span start="4827" end="4829">. </span>
        <span start="5926" end="5982">trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie</span>
        <span start="6059" end="6060">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Michele Maffei, szef departamentu obrotu instrumentami pochodnymi Chase twierdzi, że zawieranie transakcji zabezpieczających jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać, chociaż w niektórych przypadkach pierwszy rok jest dość drogi w obsłudze tego instrumentu finansowego. Często zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro lub w dolarach i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa np. trzy lata, na taki właśnie okres firma powinna się zabezpieczyć. Nie ma znaczenia, że kredyt został udzielony na okres na przykład pięcioletni. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres właśnie zabezpieczamy. Zabezpieczenie transakcji finansowej jest procesem skomplikowanym, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Zawarcie umowy zabezpieczającej lub jej rozwiązanie jest możliwe w momencie, który jest najdogodniejszy.  Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Znaczenie ma procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Dotyczy to także takich transakcji, kiedy surowiec do produkcji jest importowany, a produkt końcowy jest sprzedawany na miejscowym rynku i w miejscowej walucie. Podobnie w firmach telekomunikacyjnych, które są znaczącymi importerami sprzętu, finansują swoją działalność w walutach obcych, a sprzedają usługi w złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu i rodziny. 

zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa np. trzy lata, na taki okres firma powinna się zabezpieczyć. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. 

Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać.Przedsiębiorca powinien zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty. kiedy kurs złotego wahał się, doszło do deprecjacji waluty o 20 proc. Wraz z nią spadły dochody przedsiębiorstw. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. 

O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego przekonali się przedsiębiorcy w Azji dwa lata temu. kryzys finansowy w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty zostały zdewaluowane, a koszty zagranicznego finansowania stały się ogromne. 

trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność firmy.Widzieliśmy to podczas kryzysu rosyjskiego. Kiedy inwestorzy nie byli w stanie wycofać pieniędzy z Rosji, wycofywali je z innych wschodzących rynków tam, gdzie to było możliwe - a więc w Polsce, Czechach.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="233">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="239" end="249"> i rodziny</span>
        <span start="312" end="314">. </span>
        <span start="990" end="992">

</span>
        <span start="999" end="1048">zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro </span>
        <span start="1063" end="1215">i za te pieniądze finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty ten kredyt, trwa np. trzy lata, na taki </span>
        <span start="1223" end="1261">okres firma powinna się zabezpieczyć. </span>
        <span start="1340" end="1453">Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. </span>
        <span start="2016" end="2103">

Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2136" end="2160">Przedsiębiorca powinien </span>
        <span start="2167" end="2234">zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="2393" end="2421">kiedy kurs złotego wahał się</span>
        <span start="2434" end="2436">, </span>
        <span start="2446" end="2468">doszło do deprecjacji </span>
        <span start="2477" end="2486">waluty o </span>
        <span start="2490" end="2540">20 proc. Wraz z nią spadły dochody przedsiębiorstw</span>
        <span start="2602" end="2604">. </span>
        <span start="3189" end="3331">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. </span>
        <span start="4289" end="4345">

O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego </span>
        <span start="4354" end="4386">przekonali się przedsiębiorcy w </span>
        <span start="4407" end="4427">Azji dwa lata temu. </span>
        <span start="4581" end="4646">kryzys finansowy w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty</span>
        <span start="4715" end="4791"> zostały zdewaluowane, a koszty zagranicznego finansowania stały się ogromne</span>
        <span start="4827" end="4829">. </span>
        <span start="5884" end="5886">

</span>
        <span start="5926" end="6020">trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność</span>
        <span start="6027" end="6033"> firmy</span>
        <span start="6059" end="6060">.</span>
        <span start="6062" end="6074">Widzieliśmy </span>
        <span start="6084" end="6116">to podczas kryzysu rosyjskiego. </span>
        <span start="6224" end="6383">Kiedy inwestorzy nie byli w stanie wycofać pieniędzy z Rosji, wycofywali je z innych wschodzących rynków tam, gdzie to było możliwe - a więc w Polsce, Czechach</span>
        <span start="6404" end="6405">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Michele Maffei, szef departamentu obrotu instrumentami pochodnymi Chase twierdzi, że zawieranie transakcji zabezpieczających jest znacznie tańsze, niż to może się wydawać. Zabezpieczenie transakcji finansowej jest procesem skomplikowanym, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro i finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny trwa trzy lata, na taki okres firma powinna się zabezpieczyć. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne.</body>
      <spans>
        <span start="999" end="1048">zdarza się, że polska firma bierze kredyt w euro </span>
        <span start="1063" end="1065">i </span>
        <span start="1081" end="1134">finansuje bieżącą działalność. Jeśli cykl produkcyjny</span>
        <span start="1186" end="1192"> trwa </span>
        <span start="1196" end="1215">trzy lata, na taki </span>
        <span start="1223" end="1261">okres firma powinna się zabezpieczyć. </span>
        <span start="2018" end="2075">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2339" end="2340"> </span>
        <span start="3189" end="3330">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan przekonują, że dzięki zabezpieczeniom transakcji finsansowych dokonywanych za granicą, przedsiębiorcy nie odczuwają wahań własnej waluty. Matthew Hunt, wiceprezes rynku derywatywów Chase, poleca tę formę zabezpieczenia firmom, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Skutki braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego mogą być bolesne, o czym przekonuje sytuacja azjatyckich firm sprzed dwóch lat. W Azji firmy zapożyczały się za granicą z korzystniejszym oprocentowaniem, ale po dewaluacji własnych walut koszty zagranicznego finansowania były nie do udźwignięcia. Według ekspertów Chase poza poznaniem własnego rynku należy również orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu. Przedsiębiorca powinien zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy. Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="233">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="312" end="314">. </span>
        <span start="2136" end="2160">Przedsiębiorca powinien </span>
        <span start="2167" end="2270">zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="3189" end="3440">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. </span>
        <span start="5886" end="6033">Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy</span>
        <span start="6059" end="6060">.</span>
        <span start="6714" end="6798"> Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan przekonują, że zabezpieczenia transakcji finsansowych dokonywanych za granicą, opłaca się przedsiębiorcom, zwłaszcza w sytuacjach, kiedy kurs walut nie jest stabilny. W przypadku zaciągnięcia kredytu na bieżącą działalność powinien zostać ubiezpieczony okres cyklu produkcyjnego, na który sfinansowanie zostanie zużyty kredyt. Ubezpieczenia transakcji finansowych natomiast jest bardziej skomplikowane, i umowa na takie zabezpieczenie może zostać zawarta bądź rozwiązana w najdogodniejszym momencie. Wiceprezes rynku derywatywów Chase Manhattan Matthew Hunt przekonywał, że zabezpieczenie transakcji finansowych pozwala przedsiębiorcy nie odczuwać wahania kursu własnej waluty, a koszt transakcji zabezpieczających nie jest taki wysoki. Tą formę zabezpieczenia poleca przede wszystkim firmom, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego boleśnie przekonali się przedsiębiorcy w Ameryce Łacińskiej i Azji dwa lata temu, kiedy, przekonani o sile własnej waluty, zapożyczali się za granicą z korzystniejszym oprocentowaniem. Po dewaluacji własnych walut, koszty zagranicznego finansowania dla wielu firm były nie do udźwignięcia. Chociaż nie istnieje takie ryzyko w Polsce, warto zabezpieczyć się przed ryzykiem kursu płynnego. Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji. Według ekspertów Chase poza poznaniem własnego rynku należy również orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny. Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać.
Przedsiębiorca powinien zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie. w roku ubiegłym, kiedy kurs złotego wahał się wielokrotnie, doszło do deprecjacji polskiej waluty o ok. 20 proc. Firmy zaciągające kredyty za granicą odczuły to boleśnie, a stan ich finansów był bardziej uzależniony od deprecjacji złotego, niż od sytuacji rynkowej. 
Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. 
Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji. 
Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy. Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji. Inwestorzy mają tendencję do likwidowania pozycji tam, gdzie mogą najwięcej zarobić. W ten sposób pokrywają straty tam, gdzie sytuacja jest najgorsza.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="249">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny</span>
        <span start="312" end="314">. </span>
        <span start="2018" end="2103">Zabezpieczenie transakcji finansowych nie jest tak drogie, jakby to mogło się wydawać</span>
        <span start="2131" end="2132">.</span>
        <span start="2133" end="2134">
</span>
        <span start="2136" end="2160">Przedsiębiorca powinien </span>
        <span start="2167" end="2270">zadać sobie pytanie, czy chce odczuwać wahania kursu własnej waluty w prowadzonym przez siebie biznesie</span>
        <span start="2338" end="2340">. </span>
        <span start="2376" end="2436">w roku ubiegłym, kiedy kurs złotego wahał się wielokrotnie, </span>
        <span start="2446" end="2499">doszło do deprecjacji polskiej waluty o ok. 20 proc. </span>
        <span start="2703" end="2856">Firmy zaciągające kredyty za granicą odczuły to boleśnie, a stan ich finansów był bardziej uzależniony od deprecjacji złotego, niż od sytuacji rynkowej. </span>
        <span start="3188" end="3440">
Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych. </span>
        <span start="4274" end="4275">
</span>
        <span start="5411" end="5624">Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są przede wszystkim całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5675" end="5677">. </span>
        <span start="5885" end="6033">
Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy</span>
        <span start="6059" end="6060">.</span>
        <span start="6714" end="6949"> Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji. Inwestorzy mają tendencję do likwidowania pozycji tam, gdzie mogą najwięcej zarobić. W ten sposób pokrywają straty tam, gdzie sytuacja jest najgorsza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan przekonują, że dzięki zabezpieczeniom transakcji finsansowych dokonywanych za granicą, przedsiębiorcy nie odczuwają wahań własnej waluty. Takie zabezpieczenia polecane są firmom, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Chronią one firmy na wypadek wzrostu kosztów finansowania zagranicznego w przypadku dewaluacji własnej waluty.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu. Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="233">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu</span>
        <span start="312" end="314">. </span>
        <span start="3189" end="3439">Z tej formy zabezpieczenia powinny korzystać firmy, które mają znaczną część dochodów w walutach zagranicznych albo zobowiązania zagraniczne. Nie jest ważna wielkość przedsiębiorstwa, ale procent transakcji finansowych dokonywanych w walutach obcych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.
Zabezpieczenie transakcji finansowej ma inny charakter, niż zwykłe ubezpieczenie i jest bardziej skomplikowane. Nie jest jednak tak drogie, jakby to mogło się wydawać, a skutki braku zabezpieczenia mogą być bardzo bolesne. Ponadto nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko Powinny robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna. zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest tańsze, niż to może się wydawać. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres zabezpieczamy. Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku. czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji. Chase jest największym organizatorem i dealerem transakcji swapowych na rynku złotowym.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="175">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko</span>
        <span start="313" end="322"> Powinny </span>
        <span start="325" end="446">robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.</span>
        <span start="543" end="599"> zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest </span>
        <span start="608" end="639">tańsze, niż to może się wydawać</span>
        <span start="742" end="744">. </span>
        <span start="1340" end="1463">Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres </span>
        <span start="1471" end="1485">zabezpieczamy.</span>
        <span start="1765" end="1766"> </span>
        <span start="2977" end="3040">Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku</span>
        <span start="3060" end="3062">. </span>
        <span start="5420" end="5489">czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są </span>
        <span start="5506" end="5624">całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5675" end="5676">.</span>
        <span start="6993" end="6999"> Chase</span>
        <span start="7181" end="7182"> </span>
        <span start="7216" end="7279">jest największym organizatorem i dealerem transakcji swapowych </span>
        <span start="7289" end="7306">na rynku złotowym</span>
        <span start="7383" end="7384">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.
Zabezpieczenie transakcji finansowej ma inny charakter, niż zwykłe ubezpieczenie i jest bardziej skomplikowane. Nie jest jednak tak drogie, jakby to mogło się wydawać. 
O skutkach braku zabezpieczenia od ryzyka finansowego boleśnie przekonali się przedsiębiorcy w Ameryce Łacińskiej i Azji dwa lata temu. Przekonani, że ich waluta pozostanie silna, tak jak to było przez wiele lat, zapożyczali się za granicą, bo oprocentowanie było korzystniejsze. Tymczasem kryzys finansowy w Azji pokazał, że nawet najstabilniejsze waluty - takie jak malezyjski ringgit, tajlandzki baht oraz koreański won - zostały zdewaluowane, a koszty zagranicznego finansowania stały się ogromne, dla wielu firm nie do udźwignięcia. 
Nie wystarczy dobrze znać własny rynek, trzeba orientować się w tendencjach rynkowych na świecie, które mogą mieć wpływ na działalność naszej firmy.  Często zdarza się, że najbardziej cierpią te rynki, które są w najlepszej kondycji. Inwestorzy mają tendencję do likwidowania pozycji tam, gdzie mogą najwięcej zarobić. W ten sposób pokrywają straty tam, gdzie sytuacja jest najgorsza.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna. zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest tańsze, niż to może się wydawać. są wskazane, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny. Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty kredyt, trwa trzy lata, na taki okres firma powinna się zabezpieczyć. Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres zabezpieczamy. Zabezpieczenie transakcji finansowej jest skomplikowane, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco. Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku. jeśli spojrzymy na deprecjację złotego w ubiegłym roku, okazuje się, że koszt ubezpieczenia finansów był znacznie niższy.Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji. Według "Risk Magazine", Chase zajmuje od 1994 pierwsze miejsce w organizowaniu transakcji zabezpieczających ryzyko zmian stóp procentowych, a od 1997 - w transakcjach zabezpieczających ryzyko walutowe. jest największym organizatorem i dealerem transakcji swapowych (wymiany) na rynku złotowym, w obrocie instrumentami pochodnymi dotyczącymi surowców i kursów walutowych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="249">Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny</span>
        <span start="312" end="446">. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Wielkość firmy nie jest ważna.</span>
        <span start="543" end="599"> zawieranie transakcji zabezpieczających (hedging) jest </span>
        <span start="608" end="639">tańsze, niż to może się wydawać</span>
        <span start="742" end="744">. </span>
        <span start="872" end="875">są </span>
        <span start="885" end="893">wskazane</span>
        <span start="904" end="953">, kiedy wiadomo, że kurs waluty nie jest stabilny</span>
        <span start="972" end="973">.</span>
        <span start="1111" end="1175"> Jeśli cykl produkcyjny, na którego sfinansowanie został zużyty </span>
        <span start="1179" end="1192">kredyt, trwa </span>
        <span start="1196" end="1215">trzy lata, na taki </span>
        <span start="1223" end="1260">okres firma powinna się zabezpieczyć.</span>
        <span start="1339" end="1463"> Trzeba zrobić kalkulację: w jakim okresie czasu jesteśmy w stanie tak wykorzystać kredyt, żeby przyniósł dochód. Ten okres </span>
        <span start="1471" end="1485">zabezpieczamy.</span>
        <span start="1765" end="1808"> Zabezpieczenie transakcji finansowej jest </span>
        <span start="1817" end="1874">skomplikowane, ponieważ ryzykiem zarządza się na bieżąco.</span>
        <span start="2976" end="3040"> Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku</span>
        <span start="3060" end="3062">. </span>
        <span start="3066" end="3187">jeśli spojrzymy na deprecjację złotego w ubiegłym roku, okazuje się, że koszt ubezpieczenia finansów był znacznie niższy.</span>
        <span start="5411" end="5489">Głównymi czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są </span>
        <span start="5506" end="5624">całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5675" end="5676">.</span>
        <span start="6969" end="7015"> Według "Risk Magazine", Chase zajmuje od 1994</span>
        <span start="7020" end="7119"> pierwsze miejsce w organizowaniu transakcji zabezpieczających ryzyko zmian stóp procentowych, a od</span>
        <span start="7124" end="7182"> 1997 - w transakcjach zabezpieczających ryzyko walutowe. </span>
        <span start="7216" end="7384">jest największym organizatorem i dealerem transakcji swapowych (wymiany) na rynku złotowym, w obrocie instrumentami pochodnymi dotyczącymi surowców i kursów walutowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Zabezpieczenie transakcji dokonywanych za granicą i narażających firmę na ryzyko jest takim samym posunięciem, jak ubezpieczenie samochodu, domu i rodziny - uważają przedstawiciele amerykańskiego banku Chase Manhattan. Powinny to robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Skutki braku zabezpieczenia mogą być bardzo bolesne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Zabezpieczenie transakcji narażających firmę na ryzyko Powinny robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku. czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="121">Zabezpieczenie transakcji </span>
        <span start="147" end="175">narażających firmę na ryzyko</span>
        <span start="313" end="322"> Powinny </span>
        <span start="325" end="416">robić firmy, które mają dużo kontraktów zagranicznych lub biorą kredyty w obcych walutach. </span>
        <span start="2977" end="3040">Koszt transakcji zabezpieczających jest wysoki w pierwszym roku</span>
        <span start="3060" end="3062">. </span>
        <span start="5420" end="5489">czynnikami decydującymi o powodzeniu transakcji zabezpieczających są </span>
        <span start="5506" end="5624">całkowita przejrzystość transakcji dla klienta w trakcie jej przygotowywania oraz pełna dyskrecja w trakcie realizacji</span>
        <span start="5675" end="5676">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
