<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001080040">
  <date>2000-01-08</date>
  <title>Program twardego liberała</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Sławomir Popowski</authors>
  <body>ROSJA

Władimir Putin już teraz zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców.

Program twardego liberała

Władimir Putin budzi nadzieję

FOT. (C) REUTERS

SŁAWOMIR POPOWSKI

W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie - o czym świadczą wszystkie sondaże i badania opinii publicznej - pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. To jeszcze nie jest tak wielka miłość jak ta, którą dziesięć lat wcześniej obdarzyli Borysa Jelcyna, ale mechanizm kreowania nowego charyzmatycznego przywódcy został już uruchomiony. Z jedną tylko różnicą: Jelcyna Rosjanie pokochali za to, że miał odwagę przeciwstawić się wszechwładnym rządom KPZR i jej aparatu. Putin budzi zaś nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.

Nadzieja Rosjan

Władimir Putin już teraz zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. I chociaż mało kto ma złudzenia co do tego, jakie były rzeczywiste powody błyskawicznego awansu Putina (kontrolowane przekazanie rządów człowiekowi, który zapewni trwałość stworzonego przez Jelcyna systemu politycznego i wpływów związanych z nim klanów), to przecież wiara wyborców jest najważniejsza. A większość z nich chce wierzyć, że Władimir Putin przyszedł tylko po to, aby uratować państwo, i - jak twierdzą jego zwolennicy - już dokonał rzeczy niemożliwej. W czasie największego kryzysu i upadku pokazał, że można się odbić od dna i ponownie skonsolidować naród, przywrócić mu wiarę w jego zdolności i wielkość. Bo przecież - dowodzą - dysponująca tak olbrzymimi zasobami i potencjałem intelektualnym Rosja jest skazana na bycie mocarstwem. Inaczej grozi jej rozpad i degradcja.

- Rosja znowu musi stać się potężnym państwem, szanowanym na całym świecie. Ale aby to się spełniło, należy powstrzymać proces rozpadu, a zacząć trzeba od przywrócenia porządku na Kaukazie oraz likwidacji siedliska zarazy w Czeczenii - powtarza Putin. I tego oczekują od niego wyborcy. On sam ze swoim zachowaniem, z retoryką, niekiedy żołnierską, jest - jak słusznie zauważył Bartłomiej Sienkiewicz z Ośrodka Studiów Wschodnich w Warszawie - dokładnie taki, jakim chcą go widzieć Rosjanie. I to może jest najgroźniejsze.

Putin reformator

U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn, który wprawdzie bez wahania pożegnał się z komunizmem, ale uruchomił procesy, nad jakimi nie był w stanie zapanować. Stworzony przez niego system polityczny opiera się na procedurach demokratycznych, lecz jednocześnie - jak to określiła Lilia Szewcowa z moskiewskiej Fundacji Carnegie - jest to swego rodzaju "monarchia elekcyjna", w której parlament ma niewiele do powiedzenia, a cała władza pozostaje w rękach prezydenta odpowiedzialnego przed Bogiem i historią. Prawie całkiem nieskuteczne okazały się natomiast jelcynowskie reformy rynkowe. W rezultacie narodziła się hybryda - do cna skorumpowany system kapitalizmu politycznego, w którym kryzys ekonomiczny i chaos gospodarczy mają charakter chroniczny.

Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa (przed ogłoszeniem swojej pieriestrojki zorganizował on wielką naradę nad postępem naukowo-technicznym, której rezultatem była bardzo krytyczna ocena stanu państwa radzieckiego i jego szans w wyścigu technologicznym z Zachodem) Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem, ale - jak wynika z relacji samego Putina - już po tym, jak dowiedział się o planowanej dymisji Borysa Jelcyna, opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".

Jedni dostrzegli w nim wyłącznie wolę kontynuowania reform liberalnych i demokratycznych, lekceważąc etatystyczne i mocarstwowe ambicje jego autora, podczas gdy inni - przeciwnie - skoncentrowali się na krytyce tych ostatnich. Pierwsi zwracali uwagę przede wszystkim na współpracę Putina z liberalnym demokratycznym merem Petersburga Anatolijem Sobczakiem, podczas gdy dla drugich najważniejszy był okres służby w KGB.

Liberalna w formie,  narodowa w treści

Główną ideę artykułu - szeroko już prezentowanego w "Rz" - można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż - jak dowodzi - w warunkach rosyjskich jedynie państwo może być gwarantem porządku oraz główną siłą przemian i tylko taka prawdziwie silna władza może uchronić kraj przed kolejnymi kataklizmami i rewolucjami.

To bardzo niebezpieczne założenie, zwłaszcza że jednocześnie opowiada się on za utrzymaniem w niezmienionej postaci obowiązującej konstytucji rosyjskiej. Konstytucja ta - potocznie nazywana "jelcynowską" - była ustawą zasadniczą pisaną przez Jelcyna i właśnie za to krytykowaną, że pisano ją wyłącznie "pod niego". Gwarantuje ona prezydentowi niemal nieograniczoną władzę autorytarną - o ile w wydaniu Jelcyna autorytaryzm miał charakter "miękki", patriarchalny, o tyle w przypadku następcy może być już bardzo różnie. O Jelcynie - pisał komentator "Izwiestii" Jewgienij Krutikow - było wiadomo, że w żadnym razie nie przekroczy cienkiej linii oddzielającej prezydencką formę rządów od autorytarnej, a co wiemy o Putinie?

W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Nie byłoby to jeszcze niepokojące, gdyby nie zawarte w artykule wyjaśnienie, o jakie realia rosyjskie chodzi. A chodzi o system, którego fundamentem mają być takie zasady, jak: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa, a wreszcie solidaryzm społeczny, przeciwstawiany zachodniemu indywidualizmowi. Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.

Wszystko to razem to nic innego jak próba powrotu - w innej postaci - do starej koncepcji "trzeciej drogi", o której marzyli kiedyś rosyjscy komuniści zapatrzeni w model chiński. Z tym, że o ile w ich wydaniu fundamentem miała być silna władza partii, o tyle teraz mówi się wyłącznie o silnej władzy państwowej, którą - zgodnie z konstytucją - w najszerszym zakresie zagwarantowano prezydentowi.

W gospodarce  bez odpowiedzi

Wreszcie gospodarka. Trzeba przyznać, że Putin w wyjątkowo otwarty i krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i jasno formułowanymi celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. - Rosja - pisze - przy 8-procentowym tempie wzrostu może za 15 lat dogonić Hiszpanię i Portugalię, a przy 10-procentowym w tym samym czasie doścignie Francję i Wielką Brytanię. Tylko jak tego dokonać, a jednocześnie zachować poparcie generałów domagających się pieniędzy na armię i inwestowania w przemysł zbrojeniowy. Jak zdobyć nowe kredyty zagraniczne, skoro już na spłatę dotychczas zaciągniętych brakuje pieniędzy (tegoroczna rata wynosi 9 mld dolarów). Jednocześnie - zgodnie z oczekiwaniami wyborców - podkreśla się mocarstwowe ambicje Rosji i próbuje prowadzić politykę, w najlepszym razie, "zimnego pokoju" z Zachodem. Wreszcie, jak dokonać potrzebnej restrukturyzacji rosyjskiej gospodarki bez naruszenia żywotnych interesów i sfer wpływu potężnych monopolistów oraz grup finansowych, co może wywołać potężny opór tych ostatnich. Putin obiecuje, że będzie "regulować działalność monopoli", ale co to znaczy w praktyce, np. w odniesieniu do "Gazpromu" albo baronów naftowych? - Na razie na te pytania brak jakiejkolwiek odpowiedzi.

Cztery scenariusze

Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa wyborczego Putina, które - jak pisał w "Rz" Zdzisław Raczyński - obecnie może mu odebrać tylko jakiś kataklizm. Może to być kolejny wariant rosyjskiego jedynowładztwa, jeśli przyszły prezydent, jak zwykle otoczony pochlebcami i wspierany przez armię, uwierzy we własną nieomylność; ale możliwy jest też model Pinocheta: "białego" dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest wreszcie scenariusz, określany jako południowokoreański albo latynoamerykański, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa i wszelkich możliwych ulg, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I na koniec czwarty scenariusz - uznawany za najbardziej realistyczny - będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.

Który z tych scenariuszy wybierze Władimir Putin, pokaże przyszłość. Teraz jego najważniejszym zadaniem jest zwycięstwo już w pierwszej turze wyborów prezydenckich i uzyskanie jak najwyższego poparcia wyborców, bo tylko takie wyniki mogą mu zapewnić legitymację podobną do tej, którą na początku lat 90. cieszył się Jelcyn po złożeniu Rosjanom obietnicy wielkiej transformacji. W tym sensie marcowe głosowanie będzie raczej plebiscytem popularności Putina aniżeli rzeczywistymi wyborami. Potem będzie to, co zwykle: nowy prezydent, który do niedawna występował w roli namiestnika Borysa Jelcyna i "wybrańca" tzw. rodziny, zapewne zacznie się dystansować od dawnych popleczników, aż dojdzie do całkowitego zerwania, i za wszelką cenę będzie budować własną pozycję, jako w pełni samodzielnego niezależnego prezydenta. W pierwszym etapie zapewne do tego będzie się sprowadzać hasło budowania silnej władzy państwowej, które już wysunął. Dopiero wtedy okaże się też w praktyce, jak silny jest Putin i czy będzie go jeszcze stać na podjęcie obiecywanej kolejnej próby programowego reformowania Rosji, czy ponownie wszystko pozostanie na łasce żywiołu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał. Drugą próbę podjął Borys Jelcyn.Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem Putin opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż w warunkach rosyjskich jedynie państwo może być gwarantem porządku oraz główną siłą przemian.
W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.</body>
      <spans>
        <span start="2473" end="2595">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał</span>
        <span start="2711" end="2724">. Drugą próbę</span>
        <span start="2749" end="2769"> podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2887">.</span>
        <span start="3482" end="3603">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa </span>
        <span start="3831" end="3999">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem</span>
        <span start="4034" end="4040"> Putin</span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4655" end="4676">Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="5005">można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż </span>
        <span start="5021" end="5113">w warunkach rosyjskich jedynie państwo może być gwarantem porządku oraz główną siłą przemian</span>
        <span start="5212" end="5214">.
</span>
        <span start="5938" end="6134">W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich.</span>
        <span start="6458" end="6582"> Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie - o czym świadczą wszystkie sondaże i badania opinii publicznej - pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta.Władimir Putin już teraz zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn.Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem, ale - jak wynika z relacji samego Putina - już po tym, jak dowiedział się o planowanej dymisji Borysa Jelcyna, opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż - jak dowodzi - w warunkach rosyjskich jedynie państwo może być gwarantem porządku oraz główną siłą przemian i tylko taka prawdziwie silna władza może uchronić kraj przed kolejnymi kataklizmami i rewolucjami.
W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Nie byłoby to jeszcze niepokojące, gdyby nie zawarte w artykule wyjaśnienie, o jakie realia rosyjskie chodzi. Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="528">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie - o czym świadczą wszystkie sondaże i badania opinii publicznej - pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta.</span>
        <span start="986" end="1144">Władimir Putin już teraz zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. </span>
        <span start="2473" end="2769">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2887">.</span>
        <span start="3482" end="3603">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa </span>
        <span start="3831" end="4193">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem, ale - jak wynika z relacji samego Putina - już po tym, jak dowiedział się o planowanej dymisji Borysa Jelcyna, opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4655" end="4676">Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="5214">można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż - jak dowodzi - w warunkach rosyjskich jedynie państwo może być gwarantem porządku oraz główną siłą przemian i tylko taka prawdziwie silna władza może uchronić kraj przed kolejnymi kataklizmami i rewolucjami.
</span>
        <span start="5938" end="6244">W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Nie byłoby to jeszcze niepokojące, gdyby nie zawarte w artykule wyjaśnienie, o jakie realia rosyjskie chodzi.</span>
        <span start="6458" end="6582"> Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem Putin opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich.</body>
      <spans>
        <span start="3566" end="3603">Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa </span>
        <span start="3831" end="3999">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem</span>
        <span start="4034" end="4040"> Putin</span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4655" end="4676">Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="4851">można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. </span>
        <span start="5999" end="6134">Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, faworytem jest Władimir Putin. zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. W czasie największego kryzysu pokazał, że można skonsolidować naród. Rosja znowu musi stać się potężnym państwem. tego oczekują od niego wyborcy. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Michaił Gorbaczow przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę podjął Borys Jelcyn. Stworzony przez niego system polityczny to swego rodzaju monarchia elekcyjna. Putin zapowiada trzecią próbę. Główną ideę można sprowadzić do próby połączenia liberalizmu z rządami twardej ręki. Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej. uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. fundamentem mają być: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa. marcowe głosowanie będzie raczej plebiscytem popularności Putina.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="306">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, </span>
        <span start="352" end="381">faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="1011" end="1070">zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. </span>
        <span start="1609" end="1639">W czasie największego kryzysu </span>
        <span start="1648" end="1666">pokazał, że można </span>
        <span start="1694" end="1713">skonsolidować naród</span>
        <span start="1762" end="1764">. </span>
        <span start="1934" end="1977">Rosja znowu musi stać się potężnym państwem</span>
        <span start="2006" end="2008">. </span>
        <span start="2186" end="2218">tego oczekują od niego wyborcy. </span>
        <span start="2473" end="2542">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. </span>
        <span start="2562" end="2579">Michaił Gorbaczow</span>
        <span start="2586" end="2652"> przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo</span>
        <span start="2675" end="2724">, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę</span>
        <span start="2749" end="2769"> podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2928">. Stworzony przez niego system polityczny </span>
        <span start="3063" end="3080">to swego rodzaju </span>
        <span start="3081" end="3100">monarchia elekcyjna</span>
        <span start="3234" end="3236">. </span>
        <span start="3497" end="3526">Putin zapowiada trzecią próbę</span>
        <span start="3564" end="3566">. </span>
        <span start="4655" end="4667">Główną ideę </span>
        <span start="4714" end="4751">można sprowadzić do próby połączenia </span>
        <span start="4784" end="4818">liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4851">. </span>
        <span start="4872" end="4998">Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej</span>
        <span start="5212" end="5213">.</span>
        <span start="6004" end="6071"> uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale </span>
        <span start="6084" end="6135">domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. </span>
        <span start="6272" end="6292">fundamentem mają być</span>
        <span start="6310" end="6378">: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa</span>
        <span start="6457" end="6458">.</span>
        <span start="8503" end="8504"> </span>
        <span start="9592" end="9656">marcowe głosowanie będzie raczej plebiscytem popularności Putina</span>
        <span start="9687" end="9688">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, faworytem jest Władimir Putin. Putin budzi nadzieję, że po latach chaosu uda mu się przywrócić Rosji jej dawną wielkość. Putin zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. większość z nich wierzy, że Władimir Putin przyszedł tylko po to, aby uratować państwo. W czasie największego kryzysu pokazał, że można skonsolidować naród. Rosja znowu musi stać się potężnym państwem, szanowanym na całym świecie. tego oczekują od niego wyborcy. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Michaił Gorbaczow przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę podjął Borys Jelcyn. Stworzony przez niego system polityczny to swego rodzaju monarchia elekcyjna, cała władza pozostaje w rękach prezydenta odpowiedzialnego przed Bogiem i historią. Putin zapowiada trzecią próbę. opublikował artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".
Jedni dostrzegli w nim wyłącznie wolę kontynuowania reform liberalnych i demokratycznych, lekceważąc mocarstwowe ambicje autora, inni skoncentrowali się na krytyce tych ostatnich. Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia liberalizmu z rządami twardej ręki. Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż jedynie państwo może być gwarantem porządku.To niebezpieczne założenie, zwłaszcza że opowiada się on za utrzymaniem konstytucji. Gwarantuje ona prezydentowi niemal nieograniczoną władzę autorytarną. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. chodzi o system, którego fundamentem mają być: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa. Wreszcie gospodarka. Putin w wyjątkowo krytyczny sposób przedstawia jej stan. Ale poza celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. Rosyjscy komentatorzy przewidują różne scenariusze w razie zwycięstwa wyborczego Putina. marcowe głosowanie będzie raczej plebiscytem popularności Putina aniżeli rzeczywistymi wyborami. Potem nowy prezydent zacznie budować własną pozycję.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="306">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, </span>
        <span start="352" end="381">faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="843" end="855">Putin budzi </span>
        <span start="859" end="900">nadzieję, że po latach chaosu uda mu się </span>
        <span start="931" end="967">przywrócić Rosji jej dawną wielkość.</span>
        <span start="994" end="1001"> Putin </span>
        <span start="1011" end="1070">zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. </span>
        <span start="1448" end="1465">większość z nich </span>
        <span start="1470" end="1476">wierzy</span>
        <span start="1477" end="1540">, że Władimir Putin przyszedł tylko po to, aby uratować państwo</span>
        <span start="1607" end="1639">. W czasie największego kryzysu </span>
        <span start="1648" end="1666">pokazał, że można </span>
        <span start="1694" end="1713">skonsolidować naród</span>
        <span start="1762" end="1764">. </span>
        <span start="1934" end="2008">Rosja znowu musi stać się potężnym państwem, szanowanym na całym świecie. </span>
        <span start="2186" end="2218">tego oczekują od niego wyborcy. </span>
        <span start="2473" end="2542">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. </span>
        <span start="2562" end="2579">Michaił Gorbaczow</span>
        <span start="2586" end="2652"> przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo</span>
        <span start="2675" end="2724">, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę</span>
        <span start="2749" end="2769"> podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2928">. Stworzony przez niego system polityczny </span>
        <span start="3063" end="3080">to swego rodzaju </span>
        <span start="3081" end="3100">monarchia elekcyjna</span>
        <span start="3101" end="3103">, </span>
        <span start="3152" end="3236">cała władza pozostaje w rękach prezydenta odpowiedzialnego przed Bogiem i historią. </span>
        <span start="3497" end="3526">Putin zapowiada trzecią próbę</span>
        <span start="3564" end="3566">. </span>
        <span start="4112" end="4124">opublikował </span>
        <span start="4142" end="4194">artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".
</span>
        <span start="4195" end="4296">Jedni dostrzegli w nim wyłącznie wolę kontynuowania reform liberalnych i demokratycznych, lekceważąc </span>
        <span start="4311" end="4330">mocarstwowe ambicje</span>
        <span start="4335" end="4344"> autora, </span>
        <span start="4356" end="4361">inni </span>
        <span start="4376" end="4422">skoncentrowali się na krytyce tych ostatnich. </span>
        <span start="4655" end="4675">Główną ideę artykułu</span>
        <span start="4713" end="4751"> można sprowadzić do próby połączenia </span>
        <span start="4784" end="4818">liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4851">. </span>
        <span start="4872" end="5005">Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej, gdyż </span>
        <span start="5044" end="5087">jedynie państwo może być gwarantem porządku</span>
        <span start="5212" end="5213">.</span>
        <span start="5215" end="5218">To </span>
        <span start="5225" end="5263">niebezpieczne założenie, zwłaszcza że </span>
        <span start="5276" end="5307">opowiada się on za utrzymaniem </span>
        <span start="5345" end="5356">konstytucji</span>
        <span start="5367" end="5369">. </span>
        <span start="5530" end="5598">Gwarantuje ona prezydentowi niemal nieograniczoną władzę autorytarną</span>
        <span start="5732" end="5734">. </span>
        <span start="5999" end="6071">Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale </span>
        <span start="6084" end="6135">domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. </span>
        <span start="6247" end="6292">chodzi o system, którego fundamentem mają być</span>
        <span start="6310" end="6378">: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa</span>
        <span start="6457" end="6459">. </span>
        <span start="7011" end="7032">Wreszcie gospodarka. </span>
        <span start="7052" end="7070">Putin w wyjątkowo </span>
        <span start="7080" end="7117">krytyczny sposób przedstawia jej stan</span>
        <span start="7137" end="7148">. Ale poza </span>
        <span start="7178" end="7229">celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. </span>
        <span start="8291" end="8324">Rosyjscy komentatorzy przewidują </span>
        <span start="8330" end="8348">różne scenariusze </span>
        <span start="8373" end="8409">w razie zwycięstwa wyborczego Putina</span>
        <span start="8502" end="8504">. </span>
        <span start="9592" end="9695">marcowe głosowanie będzie raczej plebiscytem popularności Putina aniżeli rzeczywistymi wyborami. Potem </span>
        <span start="9717" end="9731">nowy prezydent</span>
        <span start="9830" end="9839"> zacznie </span>
        <span start="9941" end="9963">budować własną pozycję</span>
        <span start="10015" end="10016">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, faworytem jest Władimir Putin. zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. Rosja znowu musi stać się potężnym państwem. tego oczekują od niego wyborcy. Putin zapowiada próbę połączenia liberalizmu z rządami twardej ręki. domaga się silnej władzy państwowej. uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. fundamentem mają być: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa.głosowanie będzie plebiscytem popularności Putina.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="306">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, </span>
        <span start="352" end="381">faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="1011" end="1070">zdobył olbrzymi kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. </span>
        <span start="1934" end="1977">Rosja znowu musi stać się potężnym państwem</span>
        <span start="2006" end="2008">. </span>
        <span start="2186" end="2218">tego oczekują od niego wyborcy. </span>
        <span start="3497" end="3513">Putin zapowiada </span>
        <span start="3521" end="3526">próbę</span>
        <span start="4739" end="4751"> połączenia </span>
        <span start="4784" end="4818">liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4851">. </span>
        <span start="4950" end="4961">domaga się </span>
        <span start="4974" end="4998">silnej władzy państwowej</span>
        <span start="5212" end="5213">.</span>
        <span start="6004" end="6071"> uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale </span>
        <span start="6084" end="6135">domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. </span>
        <span start="6272" end="6292">fundamentem mają być</span>
        <span start="6310" end="6378">: patriotyzm, mocarstwowość, etatyzm i nadrzędność kategorii państwa</span>
        <span start="6457" end="6458">.</span>
        <span start="9600" end="9618">głosowanie będzie </span>
        <span start="9625" end="9656">plebiscytem popularności Putina</span>
        <span start="9687" end="9688">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. Putin budzi nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. Rosyjscy komentatorzy przewidują różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa Putina, które może mu odebrać tylko jakiś kataklizm. Może to być kolejny wariant rosyjskiego jedynowładztwa, jeśli przyszły prezydent uwierzy we własną nieomylność; ale możliwy jest też model Pinocheta: "białego" dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest wreszcie scenariusz, określany jako południowokoreański albo latynoamerykański, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I czwarty scenariusz - będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="400">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie </span>
        <span start="466" end="529">pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. </span>
        <span start="843" end="855">Putin budzi </span>
        <span start="859" end="967">nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.</span>
        <span start="1069" end="1144"> Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. </span>
        <span start="8291" end="8324">Rosyjscy komentatorzy przewidują </span>
        <span start="8330" end="8392">różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa </span>
        <span start="8403" end="8417">Putina, które </span>
        <span start="8465" end="8584">może mu odebrać tylko jakiś kataklizm. Może to być kolejny wariant rosyjskiego jedynowładztwa, jeśli przyszły prezydent</span>
        <span start="8642" end="8988"> uwierzy we własną nieomylność; ale możliwy jest też model Pinocheta: "białego" dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest wreszcie scenariusz, określany jako południowokoreański albo latynoamerykański, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa</span>
        <span start="9014" end="9068">, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I </span>
        <span start="9078" end="9099">czwarty scenariusz - </span>
        <span start="9138" end="9199">będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. Putin budzi nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn, który wprawdzie bez wahania pożegnał się z komunizmem, ale uruchomił procesy, nad jakimi nie był w stanie zapanować. Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie  opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".Jedni dostrzegli w nim wyłącznie wolę kontynuowania reform liberalnych i demokratycznych, lekceważąc etatystyczne i mocarstwowe ambicje jego autora, podczas gdy inni - przeciwnie - skoncentrowali się na krytyce tych ostatnich. Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa wyborczego Putina, które może mu odebrać tylko jakiś kataklizm. Może to być kolejny wariant rosyjskiego jedynowładztwa, jeśli przyszły prezydent uwierzy we własną nieomylność; ale możliwy jest też model Pinocheta: "białego" dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest wreszcie scenariusz, określany jako południowokoreański albo latynoamerykański, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I czwarty scenariusz - uznawany za najbardziej realistyczny - będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="400">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie </span>
        <span start="466" end="529">pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. </span>
        <span start="843" end="855">Putin budzi </span>
        <span start="859" end="967">nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.</span>
        <span start="1069" end="1144"> Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. </span>
        <span start="2473" end="2888">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować nowoczesne państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn, który wprawdzie bez wahania pożegnał się z komunizmem, ale uruchomił procesy, nad jakimi nie był w stanie zapanować. </span>
        <span start="3482" end="3603">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Po raz pierwszy od czasów Gorbaczowa </span>
        <span start="3837" end="3971">powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie </span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4195" end="4422">Jedni dostrzegli w nim wyłącznie wolę kontynuowania reform liberalnych i demokratycznych, lekceważąc etatystyczne i mocarstwowe ambicje jego autora, podczas gdy inni - przeciwnie - skoncentrowali się na krytyce tych ostatnich. </span>
        <span start="8291" end="8417">Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa wyborczego Putina, które </span>
        <span start="8465" end="8584">może mu odebrać tylko jakiś kataklizm. Może to być kolejny wariant rosyjskiego jedynowładztwa, jeśli przyszły prezydent</span>
        <span start="8642" end="8988"> uwierzy we własną nieomylność; ale możliwy jest też model Pinocheta: "białego" dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest wreszcie scenariusz, określany jako południowokoreański albo latynoamerykański, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa</span>
        <span start="9014" end="9068">, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I </span>
        <span start="9078" end="9199">czwarty scenariusz - uznawany za najbardziej realistyczny - będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. Putin budzi nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość. Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. Rosyjscy komentatorzy przewidują różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa Putina.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="400">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie </span>
        <span start="466" end="529">pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. </span>
        <span start="843" end="855">Putin budzi </span>
        <span start="859" end="967">nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.</span>
        <span start="1069" end="1144"> Są regiony, w których poparcie dla niego deklaruje ok. 80 proc. wyborców. </span>
        <span start="8291" end="8324">Rosyjscy komentatorzy przewidują </span>
        <span start="8330" end="8392">różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa </span>
        <span start="8403" end="8409">Putina</span>
        <span start="8502" end="8503">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".
Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Trzeba przyznać, że Putin w wyjątkowo otwarty i krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i jasno formułowanymi celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="399">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie</span>
        <span start="465" end="529"> pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. </span>
        <span start="2473" end="2542">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. </span>
        <span start="3482" end="3566">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. </span>
        <span start="3831" end="3999">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem</span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4654" end="4675">
Główną ideę artykułu</span>
        <span start="4713" end="4851"> można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. </span>
        <span start="5999" end="6135">Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. </span>
        <span start="7032" end="7228">Trzeba przyznać, że Putin w wyjątkowo otwarty i krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i jasno formułowanymi celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. To jeszcze nie jest tak wielka miłość jak ta, którą dziesięć lat wcześniej obdarzyli Borysa Jelcyna, ale mechanizm kreowania nowego charyzmatycznego przywódcy został już uruchomiony. Z jedną tylko różnicą: Jelcyna Rosjanie pokochali za to, że miał odwagę przeciwstawić się wszechwładnym rządom KPZR i jej aparatu. Putin budzi zaś nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.
U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn. Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".
Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.
Wreszcie gospodarka. Trzeba przyznać, że Putin w wyjątkowo otwarty i krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i jasno formułowanymi celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. 
Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa wyborczego Putina. Który z tych scenariuszy wybierze Władimir Putin, pokaże przyszłość.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="399">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin, którego Rosjanie</span>
        <span start="465" end="967"> pokochali, zanim przejął obowiązki od ustępującego prezydenta. To jeszcze nie jest tak wielka miłość jak ta, którą dziesięć lat wcześniej obdarzyli Borysa Jelcyna, ale mechanizm kreowania nowego charyzmatycznego przywódcy został już uruchomiony. Z jedną tylko różnicą: Jelcyna Rosjanie pokochali za to, że miał odwagę przeciwstawić się wszechwładnym rządom KPZR i jej aparatu. Putin budzi zaś nadzieję, że po latach chaosu uda mu się zaprowadzić w kraju porządek i przywrócić Rosji jej dawną wielkość.</span>
        <span start="2472" end="2595">
U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał</span>
        <span start="2711" end="2769">. Drugą próbę, o wiele bardziej udaną, podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2888">. </span>
        <span start="3482" end="3566">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. </span>
        <span start="3831" end="3999">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem</span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4654" end="4675">
Główną ideę artykułu</span>
        <span start="4713" end="4851"> można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki, tak jak to rozumieją Rosjanie. </span>
        <span start="5938" end="6135">W jego artykule programowym zwraca uwagę jeszcze jedna teza. Putin uznaje uniwersalne wartości demokracji i gospodarki rynkowej, ale równocześnie domaga się ich dostosowania do realiów rosyjskich. </span>
        <span start="6459" end="6582">Mówiąc krótko, chodzi o stworzenie systemu, który byłby liberalny i demokratyczny w formie, za to bardzo narodowy w treści.</span>
        <span start="7010" end="7229">
Wreszcie gospodarka. Trzeba przyznać, że Putin w wyjątkowo otwarty i krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i jasno formułowanymi celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. </span>
        <span start="8290" end="8409">
Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa wyborczego Putina</span>
        <span start="8502" end="8504">. </span>
        <span start="9201" end="9269">Który z tych scenariuszy wybierze Władimir Putin, pokaże przyszłość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</body>
      <spans>
        <span start="261" end="381">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="2473" end="2542">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. </span>
        <span start="3482" end="3566">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. </span>
        <span start="3831" end="3999">Putin powołał specjalne Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować kompleksową strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie kilka dni przed nowym rokiem</span>
        <span start="4111" end="4193"> opublikował w Internecie swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin. Putin już zdobył kredyt zaufania wśród Rosjan. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow. Drugą próbę podjął Borys Jelcyn. Teraz Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą poprzednich. opublikował swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki. Wreszcie gospodarka. Putin w krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i celami nie podaje recept, jak je osiągnąć. Rosyjscy komentatorzy przewidują różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa Putina. Może to być wariant rosyjskiego jedynowładztwa; możliwy jest też model dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest scenariusz, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="322">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma </span>
        <span start="336" end="381">wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="995" end="1005">Putin już </span>
        <span start="1011" end="1018">zdobył </span>
        <span start="1027" end="1049">kredyt zaufania wśród </span>
        <span start="1062" end="1070">Rosjan. </span>
        <span start="2473" end="2512">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie </span>
        <span start="2520" end="2579">próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow</span>
        <span start="2711" end="2724">. Drugą próbę</span>
        <span start="2749" end="2769"> podjął Borys Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2888">. </span>
        <span start="3482" end="3488">Teraz </span>
        <span start="3497" end="3549">Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą </span>
        <span start="3553" end="3566">poprzednich. </span>
        <span start="4112" end="4124">opublikował </span>
        <span start="4137" end="4193">swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4655" end="4676">Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="4751">można sprowadzić do próby połączenia </span>
        <span start="4757" end="4818">przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4851">. </span>
        <span start="7011" end="7032">Wreszcie gospodarka. </span>
        <span start="7052" end="7060">Putin w </span>
        <span start="7080" end="7158">krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i </span>
        <span start="7178" end="7195">celami nie podaje</span>
        <span start="7203" end="7229"> recept, jak je osiągnąć. </span>
        <span start="8291" end="8324">Rosyjscy komentatorzy przewidują </span>
        <span start="8330" end="8392">różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa </span>
        <span start="8403" end="8409">Putina</span>
        <span start="8502" end="8516">. Może to być </span>
        <span start="8524" end="8558">wariant rosyjskiego jedynowładztwa</span>
        <span start="8672" end="8674">; </span>
        <span start="8678" end="8701">możliwy jest też model </span>
        <span start="8722" end="8804">dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest </span>
        <span start="8813" end="8823">scenariusz</span>
        <span start="8882" end="8988">, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa</span>
        <span start="9014" end="9065">, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin. 

Putin już zdobył kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. większość z nich chce wierzyć, że Putin przyszedł po to, aby uratować państwo, i już dokonał rzeczy niemożliwej. W czasie największego kryzysu pokazał, że można się odbić od dna i ponownie skonsolidować naród. 

U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę podjął Borys Jelcyn, który pożegnał się z komunizmem, ale uruchomił procesy, nad jakimi nie był w stanie zapanować. Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. powołał Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie opublikował swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".

Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej.opowiada się on za utrzymaniem obowiązującej konstytucji rosyjskiej. Konstytucja ta Gwarantuje prezydentowi władzę autorytarną. 

Wreszcie gospodarka. Putin w wyjątkowo krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. Jednocześnie podkreśla się mocarstwowe ambicje Rosji i próbuje prowadzić politykę "zimnego pokoju" z Zachodem. 

Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa Putina. Może to być wariant rosyjskiego jedynowładztwa; ale możliwy jest też model Pinocheta: dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest scenariusz, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I na koniec czwarty scenariusz będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="381">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma najmniejszych wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="984" end="986">

</span>
        <span start="995" end="1005">Putin już </span>
        <span start="1011" end="1018">zdobył </span>
        <span start="1027" end="1070">kredyt zaufania wśród przeciętnych Rosjan. </span>
        <span start="1448" end="1482">większość z nich chce wierzyć, że </span>
        <span start="1491" end="1507">Putin przyszedł </span>
        <span start="1513" end="1544">po to, aby uratować państwo, i </span>
        <span start="1577" end="1638">już dokonał rzeczy niemożliwej. W czasie największego kryzysu</span>
        <span start="1647" end="1713"> pokazał, że można się odbić od dna i ponownie skonsolidować naród</span>
        <span start="1762" end="1764">. </span>
        <span start="2471" end="2634">

U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie wielkie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Michaił Gorbaczow, który przegrał, ponieważ uwierzył, że można zbudować </span>
        <span start="2645" end="2724">państwo z efektywną gospodarką, nie burząc systemu komunistycznego. Drugą próbę</span>
        <span start="2749" end="2777"> podjął Borys Jelcyn, który </span>
        <span start="2799" end="2888">pożegnał się z komunizmem, ale uruchomił procesy, nad jakimi nie był w stanie zapanować. </span>
        <span start="3482" end="3566">Teraz Władimir Putin zapowiada trzecią próbę, która ma być naprawą obu poprzednich. </span>
        <span start="3837" end="3845">powołał </span>
        <span start="3855" end="3908">Centrum Studiów Strategicznych, które ma przygotować </span>
        <span start="3920" end="3971">strategię rozwoju Rosji do roku 2015. Jednocześnie </span>
        <span start="4112" end="4124">opublikował </span>
        <span start="4137" end="4193">swój artykuł programowy "Rosja na przełomie tysiącleci".</span>
        <span start="4653" end="4676">

Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="4818">można sprowadzić do próby połączenia dwóch przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4998">. Z jednej więc strony Putin stwierdza, że Rosja nie ma innej drogi jak demokratyczna, ale z drugiej domaga się ustanowienia silnej władzy państwowej</span>
        <span start="5212" end="5213">.</span>
        <span start="5276" end="5307">opowiada się on za utrzymaniem </span>
        <span start="5331" end="5384">obowiązującej konstytucji rosyjskiej. Konstytucja ta </span>
        <span start="5530" end="5541">Gwarantuje </span>
        <span start="5545" end="5558">prezydentowi </span>
        <span start="5580" end="5598">władzę autorytarną</span>
        <span start="5732" end="5734">. </span>
        <span start="7009" end="7032">

Wreszcie gospodarka. </span>
        <span start="7052" end="7070">Putin w wyjątkowo </span>
        <span start="7080" end="7158">krytyczny sposób przedstawia jej stan po 10 latach reform. Ale poza hasłami i </span>
        <span start="7178" end="7229">celami nie podaje żadnych recept, jak je osiągnąć. </span>
        <span start="7688" end="7701">Jednocześnie </span>
        <span start="7738" end="7806">podkreśla się mocarstwowe ambicje Rosji i próbuje prowadzić politykę</span>
        <span start="7827" end="7857"> "zimnego pokoju" z Zachodem. </span>
        <span start="8289" end="8392">

Rosyjscy komentatorzy przewidują teraz różne scenariusze rozwoju sytuacji w Rosji w razie zwycięstwa </span>
        <span start="8403" end="8409">Putina</span>
        <span start="8502" end="8516">. Może to być </span>
        <span start="8524" end="8558">wariant rosyjskiego jedynowładztwa</span>
        <span start="8672" end="8712">; ale możliwy jest też model Pinocheta: </span>
        <span start="8722" end="8804">dyktatora, który żelazną ręką dokonuje liberalnych reform rynkowych. Możliwy jest </span>
        <span start="8813" end="8823">scenariusz</span>
        <span start="8882" end="8988">, sprowadzający się do tego, że kilkadziesiąt największych korporacji będzie korzystało z poparcia państwa</span>
        <span start="9014" end="9097">, podczas gdy reszta zostanie skazana na wegetację. I na koniec czwarty scenariusz </span>
        <span start="9138" end="9199">będący mieszaniną elementów każdego z wcześniej wymienionych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin. Putin już zdobył kredyt zaufania wśród Rosjan. U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie próby reformatorskie. Pierwszą realizował Gorbaczow. Drugą podjął Jelcyn. Teraz Putin zapowiada próbę, która ma być naprawą poprzednich. opublikował swój artykuł programowy.Główną ideę artykułu można sprowadzić do próby połączenia przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki. Rosyjscy komentatorzy przewidują różne scenariusze rozwoju sytuacji.</body>
      <spans>
        <span start="261" end="322">W Rosji rozpoczęła się kampania prezydencka, ale nikt nie ma </span>
        <span start="336" end="381">wątpliwości, że faworytem jest Władimir Putin</span>
        <span start="527" end="529">. </span>
        <span start="995" end="1005">Putin już </span>
        <span start="1011" end="1018">zdobył </span>
        <span start="1027" end="1049">kredyt zaufania wśród </span>
        <span start="1062" end="1070">Rosjan. </span>
        <span start="2473" end="2512">U schyłku wieku w Moskwie podjęto dwie </span>
        <span start="2520" end="2562">próby reformatorskie. Pierwszą realizował </span>
        <span start="2570" end="2579">Gorbaczow</span>
        <span start="2711" end="2719">. Drugą </span>
        <span start="2750" end="2757">podjął </span>
        <span start="2763" end="2769">Jelcyn</span>
        <span start="2886" end="2888">. </span>
        <span start="3482" end="3488">Teraz </span>
        <span start="3497" end="3513">Putin zapowiada </span>
        <span start="3521" end="3549">próbę, która ma być naprawą </span>
        <span start="3553" end="3566">poprzednich. </span>
        <span start="4112" end="4124">opublikował </span>
        <span start="4137" end="4160">swój artykuł programowy</span>
        <span start="4192" end="4193">.</span>
        <span start="4655" end="4676">Główną ideę artykułu </span>
        <span start="4714" end="4751">można sprowadzić do próby połączenia </span>
        <span start="4757" end="4818">przeciwstawnych koncepcji: liberalizmu z rządami twardej ręki</span>
        <span start="4849" end="4851">. </span>
        <span start="8291" end="8324">Rosyjscy komentatorzy przewidują </span>
        <span start="8330" end="8364">różne scenariusze rozwoju sytuacji</span>
        <span start="8502" end="8503">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
