<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001060052">
  <date>2000-01-06</date>
  <title>Konkurs charakterów</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>USA

Amerykanie wybierają prezydenta

Konkurs charakterów

Krzysztof Darewicz z Waszyngtonu

(C) AP

Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.

Niestety, kandydaci, którzy mogliby wnieść coś zupełnie nowego do tej już wyjątkowo nudnej, zdaniem Amerykanów, kampanii wyborczej, zostali na dzień dobry skreśleni. Pani Elizabeth Dole, która mogłaby zostać pierwszym w historii USA prezydentem kobietą, wycofała się w przedbiegach, gdyż zabrakło jej pieniędzy. Natomiast najbardziej błyskotliwy i elokwentny w obecnym gronie Alan Keyes mógłby zostać pierwszym czarnoskórym prezydentem, ale właśnie dlatego, że jest Murzynem, w sondażach zajmuje beznadziejnie dalekie miejsce. Liczący się kandydaci tak naprawdę niczym szczególnym między sobą się nie różnią i każdy, kto wygra, będzie prawdopodobnie równie dobry albo równie niedobry co pozostali, którzy odpadną tylko dlatego, że fotel prezydencki jest jeden.

Co obchodzi Amerykanów

Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. W 1992 roku Clinton atakował Busha seniora za bezrobocie. "Mamy najgorszą sytuację gospodarczą od czasu wielkiego kryzysu", straszył wyborców Clinton. Na co Bush roztaczał ponurą wizję powrotu zimnej wojny i konfrontacji nuklearnej. "Czy zaufalibyście temu człowiekowi, gdyby zasiadł na fotelu prezydenckim?" - straszył wyborców Bush swym znanym z pacyfistycznych przekonań rywalem. Wybierając Clintona, Amerykanie wybrali gospodarkę i teraz płacą za to cenę, którą jest kampania wyborcza pozbawiona jakichkolwiek ekscytujących elementów. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Napięcie międzynarodowe też wyraźnie opadło i w związku z tym słynne wyborcze pytanie Ronalda Reagana: "Czy wiedzie się wam lepiej niż trzy lata temu?", straciło rację bytu. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą więc, chcąc nie chcąc, tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.

Bo cóż teraz, w okresie bezprecedensowej prosperity "made in USA" obchodzi Amerykanów? Bynajmniej nie budżet i nie traktaty rozbrojeniowe. Przeciętny zjadacz chleba najbardziej irytuje się tym, że leczenie odbywa się pod dyktando firm ubezpieczeniowych, choć powinno zależeć głównie od pacjentów i lekarzy. Niezadowolenie z takiego stanu rzeczy wyraża aż 66 proc. Amerykanów. Ponad połowa martwi się również o stan oświaty i bezpieczeństwo swych pociech w szkołach oraz o to, że emerytów nie stać na coraz droższe leki. Takie problemy jak bezrobocie, aborcja, zbyt łatwy dostęp obywateli do broni, wydatki na armię czy polityka zagraniczna, obchodzą ledwie kilkanaście procent elektoratu. Potencjalny prezydent rzeczywiście nie musi więc znać nazwisk przywódców innych państw ani kokietować wyborców obietnicami stworzenia nowych miejsc pracy. A co musi?

Co musi prezydent

Przede wszystkim musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Im wyraźniej będzie potrafił zademonstrować je podczas kampanii, tym więcej będzie miał szans na wygraną. Tu, oczywiście, jako idealny kandydat jawi się John McCain - niestereotypowy, autentyczny i szczery do bólu. Nawet na rozsiewane przez ortodoksyjnych konserwatystów plotki, że jest psychicznie niezrównoważony, McCain, który ponad pięć lat spędził w wietnamskiej niewoli, reaguje w rozbrajający sposób. I pytany, czemu ubiega się o prezydenturę, odpowiada: "Zdaniem mojej żony, dlatego że gdy byłem torturowany przez Wietnamczyków, parę razy zbyt mocno dostałem w głowę." Jednak ten pupilek mediów, którego "Time" pochwalił ostatnio za to, że "jest dla dziennikarzy dostępny łatwiej niż prostytutka w Hongkongu", może ulec Bushowi właśnie dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. Dzięki bowiem kilku telewizyjnym debatom Amerykanie już odkryli, że ma on spore luki w wykształceniu. I to jest bodaj jedyny fascynujący element tej kampanii. Obserwować jak Bush, który na początku wykreowany został na niepokonanego kolosa, zbiera teraz cięgi za to, iż w konfrontacji ze swymi rywalami nie tryska inteligencją.

Po stronie demokratów ta kampania, będąca raczej konkursem charakterów niż problemów, ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż "ten kłamca Clinton", to muszą oni jak ognia unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma, oczywiście, Al Gore, którego to właśnie Clinton zrobił kimś i nie da się tego faktu nijak ukryć. Co zmusza Gore'a do iście desperackie zabiegów, żeby jak najbardziej zdystansować się od swego pryncypała. Kiedy więc Gore mówi o boomie gospodarczym albo rekordowo niskim bezrobociu, Clinton w tym kontekście nie istnieje. Zupełnie jakby sukcesy te spadły na Amerykę z nieba. Niektórym obserwatorom przywodzi to na myśl komunistycznych przywódców, którzy specjalizowali się w wymazywaniu ze społecznej pamięci swych najpierw sprzymierzeńców, a potem adwersarzy. Słynne zdjęcie Lenina przemawiającego w 1920 roku do żołnierzy Stalin kazał wyretuszować tak, że stojącego przy Leninie Lwa Trockiego przerobiono na schodki prowadzące na mównicę. Gore zapewne najchętniej postąpiłby teraz tak samo ze zdjęciami pokazującymi go w towarzystwie Clintona. Ale w trakcie kampanii ów ewidentny brak lojalności Gore'a wobec Clintona może się na nim srodze zemścić. Bo czyż niewierność, zdradzanie przyjaciół i pozbywanie się niewygodnych doradców to nie typowe przejawy clintonowskiego charakteru, który tak obrzydł Amerykanom? Bradley, który nie miał aż tyle wspólnego z Clintonem, może okazać się bardziej strawny dla wyborców niż Gore. Tyle tylko, że w jego programie nie ma, bo być nie może, nic szczególnego, co by go od rywala odróżniało. I podczas gdy Gore mówi, że wie, co ma robić, Bradley nie może się wykazać aż takim doświadczeniem. Który z nich wygra? Bardziej konsekwentny. Co w takim samym stopniu odnosi się do kandydata republikanów.

Jak nic nie zepsuć

Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego, najbardziej doświadczonego i najprzystojniejszego z kandydatów. Byli i tacy, ale zdarzali się także słabeusze, rozpustnicy i łajdacy. Jednym z najlepszych prezydentów okazał się były aktor Reagan, a jednym z najgorszych były prawnik Nixon. Nie wspominając o Kennedym, który wprawdzie nie zdążył zrobić nic wybitnego, a i tak przeszedł do historii jako równy wielkością swej prezydentury Lincolnowi. Teraz Ameryka ma się świetnie. Gospodarczo kwitnie, militarnie nie ma sobie równych. I nie musi się obawiać żadnych poważniejszych zagrożeń dla swej hegemonii, gdyż jest mocarstwem dobrym - na nikogo nie chce napadać, nikogo nie okupuje, woli dawać niż zabierać. Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie, nie wymagające jakichś ponadprzeciętnych umiejętności. Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, bezrobociem. uczestnicy kampanii 2000 muszą  przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Potencjalny prezydent musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Tu jako idealny kandydat jawi się John McCain. Po stronie demokratów ta kampania ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż "ten kłamca Clinton", to muszą oni unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma Al Gore. Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego i najprzystojniejszego z kandydatów. Teraz Ameryka ma się świetnie. Zwycięzca wyborów prezydenckich będzie miał zatem proste zadanie. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="2089" end="2170">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, </span>
        <span start="2180" end="2191">bezrobociem</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2496" end="2527">uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2570" end="2623"> przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. </span>
        <span start="3343" end="3365">Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3615">musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. </span>
        <span start="3721" end="3723">Tu</span>
        <span start="3736" end="3779"> jako idealny kandydat jawi się John McCain</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="4756" end="4789">Po stronie demokratów ta kampania</span>
        <span start="4841" end="4943"> ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż "ten kłamca Clinton", to muszą oni </span>
        <span start="4953" end="5033">unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma</span>
        <span start="5046" end="5054"> Al Gore</span>
        <span start="5130" end="5132">. </span>
        <span start="6592" end="6639">Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego</span>
        <span start="6667" end="6705"> i najprzystojniejszego z kandydatów. </span>
        <span start="7040" end="7071">Teraz Ameryka ma się świetnie. </span>
        <span start="7303" end="7334">Zwycięzca wyborów prezydenckich</span>
        <span start="7374" end="7407"> będzie miał zatem proste zadanie</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="7587" end="7622">Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, bezrobociem. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika, uczestnicy kampanii 2000 muszą  przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. w okresie prosperity Potencjalny prezydent nie musi kokietować wyborców obietnicami stworzenia nowych miejsc pracy. A co musi?

musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Tu jako idealny kandydat jawi się John McCain - niestereotypowy i szczery. Jednak ten pupilek mediów może ulec Bushowi właśnie dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. Amerykanie już odkryli, że ma on luki w wykształceniu. Po stronie demokratów ta kampania ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż "ten kłamca Clinton", to muszą oni unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma Al Gore, którego to Clinton zrobił kimś. w trakcie kampanii ów brak lojalności Gore'a wobec Clintona może się na nim zemścić. 

Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego i najprzystojniejszego z kandydatów. zdarzali się także słabeusze i łajdacy. Jednym z najlepszych prezydentów okazał się były aktor Reagan, a jednym z najgorszych były prawnik Nixon. Teraz Ameryka ma się świetnie. Zwycięzca wyborów prezydenckich będzie miał zatem proste zadanie. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="1434" end="1510">Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. </span>
        <span start="2089" end="2170">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, </span>
        <span start="2180" end="2191">bezrobociem</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2393" end="2460">Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika</span>
        <span start="2494" end="2527">, uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2570" end="2623"> przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. </span>
        <span start="2668" end="2678">w okresie </span>
        <span start="2695" end="2706">prosperity </span>
        <span start="3343" end="3365">Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3378" end="3387">nie musi </span>
        <span start="3434" end="3508">kokietować wyborców obietnicami stworzenia nowych miejsc pracy. A co musi?</span>
        <span start="3527" end="3529">

</span>
        <span start="3546" end="3615">musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. </span>
        <span start="3721" end="3723">Tu</span>
        <span start="3736" end="3797"> jako idealny kandydat jawi się John McCain - niestereotypowy</span>
        <span start="3810" end="3820"> i szczery</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="4192" end="4217">Jednak ten pupilek mediów</span>
        <span start="4332" end="4427"> może ulec Bushowi właśnie dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. </span>
        <span start="4468" end="4501">Amerykanie już odkryli, że ma on </span>
        <span start="4507" end="4529">luki w wykształceniu. </span>
        <span start="4756" end="4789">Po stronie demokratów ta kampania</span>
        <span start="4841" end="4943"> ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż "ten kłamca Clinton", to muszą oni </span>
        <span start="4953" end="5033">unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma</span>
        <span start="5046" end="5067"> Al Gore, którego to </span>
        <span start="5075" end="5094">Clinton zrobił kimś</span>
        <span start="5130" end="5132">. </span>
        <span start="5883" end="5905">w trakcie kampanii ów </span>
        <span start="5915" end="5969">brak lojalności Gore'a wobec Clintona może się na nim </span>
        <span start="5976" end="5985">zemścić. </span>
        <span start="6590" end="6639">

Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego</span>
        <span start="6667" end="6705"> i najprzystojniejszego z kandydatów. </span>
        <span start="6722" end="6750">zdarzali się także słabeusze</span>
        <span start="6763" end="6881"> i łajdacy. Jednym z najlepszych prezydentów okazał się były aktor Reagan, a jednym z najgorszych były prawnik Nixon. </span>
        <span start="7040" end="7071">Teraz Ameryka ma się świetnie. </span>
        <span start="7303" end="7334">Zwycięzca wyborów prezydenckich</span>
        <span start="7374" end="7407"> będzie miał zatem proste zadanie</span>
        <span start="7462" end="7464">. </span>
        <span start="7587" end="7622">Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Ameryka nie ma problemów. uczestnicy kampanii 2000 muszą  przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Potencjalny prezydent musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Tu jako idealny kandydat jawi się John McCain. Po stronie demokratów , skoro każdy kandydat jest lepszy niż Clinton, to muszą oni unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu.</body>
      <spans>
        <span start="2121" end="2145">Ameryka nie ma problemów</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2496" end="2527">uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2570" end="2623"> przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. </span>
        <span start="3343" end="3365">Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3615">musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. </span>
        <span start="3721" end="3723">Tu</span>
        <span start="3736" end="3779"> jako idealny kandydat jawi się John McCain</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="4756" end="4778">Po stronie demokratów </span>
        <span start="4866" end="4868">, </span>
        <span start="4871" end="4908">skoro każdy kandydat jest lepszy niż </span>
        <span start="4920" end="4927">Clinton</span>
        <span start="4928" end="4943">, to muszą oni </span>
        <span start="4953" end="5005">unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Amerykanie będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. Liczący się kandydaci niczym między sobą się nie różnią.Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. uczestnicy kampanii muszą więc tryskać optymizmem. Potencjalny prezydent musi mieć charakter i szczerość. John McCain może ulec Bushowi dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. Amerykanie już odkryli, że ma luki w wykształceniu. Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego z kandydatów. Ameryka ma się świetnie. Zwycięzca wyborów będzie miał proste zadanie. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="122">Amerykanie </span>
        <span start="277" end="304">będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="457">Johnem McCainem. </span>
        <span start="1175" end="1197">Liczący się kandydaci </span>
        <span start="1210" end="1217">niczym </span>
        <span start="1229" end="1255">między sobą się nie różnią</span>
        <span start="1407" end="1408">.</span>
        <span start="1434" end="1510">Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. </span>
        <span start="2089" end="2219">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. </span>
        <span start="2496" end="2516">uczestnicy kampanii </span>
        <span start="2521" end="2531">muszą więc</span>
        <span start="2549" end="2568"> tryskać optymizmem</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="3343" end="3365">Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3556">musi mieć </span>
        <span start="3592" end="3615">charakter i szczerość. </span>
        <span start="3768" end="3779">John McCain</span>
        <span start="4198" end="4199"> </span>
        <span start="4333" end="4351">może ulec Bushowi </span>
        <span start="4359" end="4427">dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. </span>
        <span start="4468" end="4498">Amerykanie już odkryli, że ma </span>
        <span start="4507" end="4529">luki w wykształceniu. </span>
        <span start="6592" end="6639">Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego</span>
        <span start="6667" end="6668"> </span>
        <span start="6691" end="6705">z kandydatów. </span>
        <span start="7046" end="7071">Ameryka ma się świetnie. </span>
        <span start="7303" end="7321">Zwycięzca wyborów </span>
        <span start="7375" end="7387">będzie miał </span>
        <span start="7393" end="7407">proste zadanie</span>
        <span start="7585" end="7622">. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Amerykanie będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. Elizabeth Dole wycofała się, gdyż zabrakło jej pieniędzy. Alan Keyes, dlatego że jest Murzynem, w sondażach zajmuje dalekie miejsce. Liczący się kandydaci niczym między sobą się nie różnią.Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Napięcie międzynarodowe też wyraźnie opadło. uczestnicy kampanii muszą więc tryskać optymizmem. cóż teraz obchodzi Amerykanów? Ponad połowa martwi się o stan oświaty i bezpieczeństwow szkołach oraz o to, że emerytów nie stać na leki. Potencjalny prezydent musi mieć charakter i szczerość. Tu jako idealny kandydat jawi się John McCain. Jednak może ulec Bushowi dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. Amerykanie już odkryli, że ma on spore luki w wykształceniu. Po stronie demokratów ta kampania ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż Clinton, to muszą unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma Al Gore, którego właśnie Clinton zrobił kimś. Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego, najbardziej doświadczonego z kandydatów. Teraz Ameryka ma się świetnie. Zwycięzca wyborów będzie miał proste zadanie. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="122">Amerykanie </span>
        <span start="277" end="304">będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="457">Johnem McCainem. </span>
        <span start="819" end="833">Elizabeth Dole</span>
        <span start="901" end="914"> wycofała się</span>
        <span start="929" end="960">, gdyż zabrakło jej pieniędzy. </span>
        <span start="1024" end="1034">Alan Keyes</span>
        <span start="1083" end="1085">, </span>
        <span start="1097" end="1104">dlatego</span>
        <span start="1105" end="1144"> że jest Murzynem, w sondażach zajmuje </span>
        <span start="1158" end="1197">dalekie miejsce. Liczący się kandydaci </span>
        <span start="1210" end="1217">niczym </span>
        <span start="1229" end="1255">między sobą się nie różnią</span>
        <span start="1407" end="1408">.</span>
        <span start="1434" end="1550">Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. </span>
        <span start="2089" end="2262">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Napięcie międzynarodowe też wyraźnie opadło</span>
        <span start="2391" end="2393">. </span>
        <span start="2496" end="2516">uczestnicy kampanii </span>
        <span start="2521" end="2531">muszą więc</span>
        <span start="2549" end="2568"> tryskać optymizmem</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="2657" end="2666">cóż teraz</span>
        <span start="2719" end="2741"> obchodzi Amerykanów? </span>
        <span start="3030" end="3054">Ponad połowa martwi się </span>
        <span start="3062" end="3093">o stan oświaty i bezpieczeństwo</span>
        <span start="3108" end="3154">w szkołach oraz o to, że emerytów nie stać na </span>
        <span start="3168" end="3174">leki. </span>
        <span start="3343" end="3365">Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3556">musi mieć </span>
        <span start="3592" end="3615">charakter i szczerość. </span>
        <span start="3721" end="3723">Tu</span>
        <span start="3736" end="3779"> jako idealny kandydat jawi się John McCain</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="4192" end="4199">Jednak </span>
        <span start="4333" end="4351">może ulec Bushowi </span>
        <span start="4359" end="4427">dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. </span>
        <span start="4468" end="4529">Amerykanie już odkryli, że ma on spore luki w wykształceniu. </span>
        <span start="4756" end="4789">Po stronie demokratów ta kampania</span>
        <span start="4841" end="4908"> ma o tyle ciekawy wymiar, że skoro każdy kandydat jest lepszy niż </span>
        <span start="4920" end="4927">Clinton</span>
        <span start="4928" end="4939">, to muszą </span>
        <span start="4953" end="5033">unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu. Największy z tym problem ma</span>
        <span start="5046" end="5064"> Al Gore, którego </span>
        <span start="5067" end="5094">właśnie Clinton zrobił kimś</span>
        <span start="5130" end="5132">. </span>
        <span start="6592" end="6668">Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego, najbardziej doświadczonego </span>
        <span start="6691" end="6705">z kandydatów. </span>
        <span start="7040" end="7071">Teraz Ameryka ma się świetnie. </span>
        <span start="7303" end="7321">Zwycięzca wyborów </span>
        <span start="7375" end="7387">będzie miał </span>
        <span start="7393" end="7407">proste zadanie</span>
        <span start="7585" end="7622">. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Amerykanie będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. kandydaci niczym między sobą się nie różnią.Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów. uczestnicy kampanii muszą więc tryskać optymizmem. Zwycięzca wyborów będzie miał proste zadanie. Nie robić nic.</body>
      <spans>
        <span start="111" end="122">Amerykanie </span>
        <span start="277" end="304">będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="457">Johnem McCainem. </span>
        <span start="1187" end="1197">kandydaci </span>
        <span start="1210" end="1217">niczym </span>
        <span start="1229" end="1255">między sobą się nie różnią</span>
        <span start="1407" end="1408">.</span>
        <span start="1434" end="1510">Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. </span>
        <span start="2089" end="2145">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2496" end="2516">uczestnicy kampanii </span>
        <span start="2521" end="2531">muszą więc</span>
        <span start="2549" end="2568"> tryskać optymizmem</span>
        <span start="2621" end="2623">. </span>
        <span start="7303" end="7321">Zwycięzca wyborów </span>
        <span start="7375" end="7387">będzie miał </span>
        <span start="7393" end="7407">proste zadanie</span>
        <span start="7585" end="7601">. Nie robić nic.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Amerykanie wybierają prezydentaTym razem nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie, nie wymagające jakichś ponadprzeciętnych umiejętności. Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="5" end="36">Amerykanie wybierają prezydenta</span>
        <span start="101" end="111">Tym razem </span>
        <span start="122" end="646">nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.</span>
        <span start="7303" end="7622">Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie, nie wymagające jakichś ponadprzeciętnych umiejętności. Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Amerykanie wybierają prezydentaTym razem nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.
Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Napięcie międzynarodowe też wyraźnie opadło. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą więc, chcąc nie chcąc, tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego, najbardziej doświadczonego i najprzystojniejszego z kandydatów. Teraz Ameryka ma się świetnie. Gospodarczo kwitnie, militarnie nie ma sobie równych.Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie, nie wymagające jakichś ponadprzeciętnych umiejętności. Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="5" end="36">Amerykanie wybierają prezydenta</span>
        <span start="101" end="111">Tym razem </span>
        <span start="122" end="647">nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.
</span>
        <span start="1434" end="1550">Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. </span>
        <span start="2089" end="2262">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Napięcie międzynarodowe też wyraźnie opadło</span>
        <span start="2391" end="2652">. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą więc, chcąc nie chcąc, tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.</span>
        <span start="6592" end="6704">Amerykanie nie zawsze wybierali najmądrzejszego, najbardziej doświadczonego i najprzystojniejszego z kandydatów.</span>
        <span start="7039" end="7124"> Teraz Ameryka ma się świetnie. Gospodarczo kwitnie, militarnie nie ma sobie równych.</span>
        <span start="7303" end="7622">Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie, nie wymagające jakichś ponadprzeciętnych umiejętności. Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Amerykanie wybierają prezydentaTym razem nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów.Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="5" end="36">Amerykanie wybierają prezydenta</span>
        <span start="101" end="111">Tym razem </span>
        <span start="122" end="243">nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów.</span>
        <span start="7303" end="7407">Zwycięzca wyborów prezydenckich, niezależnie od tego, kto nim zostanie, będzie miał zatem proste zadanie</span>
        <span start="7463" end="7622"> Czy to więc Bush, czy Gore, czy MacCain czy też Bradley - nowy prezydent będzie musiał, w najgorszym wypadku, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley. 
Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. uczestnicy kampanii 2000 muszą więc tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="646">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.</span>
        <span start="1174" end="1175"> </span>
        <span start="1433" end="1434">
</span>
        <span start="2089" end="2219">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. </span>
        <span start="2496" end="2531">uczestnicy kampanii 2000 muszą więc</span>
        <span start="2549" end="2652"> tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley. Liczący się kandydaci tak naprawdę niczym szczególnym między sobą się nie różnią i każdy, kto wygra, będzie prawdopodobnie równie dobry albo równie niedobry co pozostali.
Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą więc, chcąc nie chcąc, tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.
Potencjalny prezydent rzeczywiście nie musi więc znać nazwisk przywódców innych państw ani kokietować wyborców obietnicami stworzenia nowych miejsc pracy. A co musi? Przede wszystkim musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Im wyraźniej będzie potrafił zademonstrować je podczas kampanii, tym więcej będzie miał szans na wygraną.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="646">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między świetnie zorganizowanym i wyważonym, ale mało błyskotliwym Georgem W. Bushem a charyzmatycznym i przebojowym, ale niezbyt zrównoważonym Johnem McCainem. Jeśli zaś bardziej przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla doświadczonego, rzeczowego, ale sztywnego Ala Gore'a będzie przekonujący i sprawny, ale niedoświadczony Bill Bradley.</span>
        <span start="1174" end="1344"> Liczący się kandydaci tak naprawdę niczym szczególnym między sobą się nie różnią i każdy, kto wygra, będzie prawdopodobnie równie dobry albo równie niedobry co pozostali</span>
        <span start="1407" end="1408">.</span>
        <span start="1433" end="1550">
Klasyczna kampania wyborcza polega na tym, że kandydaci walczą na problemy. Gospodarcze, społeczne, międzynarodowe. </span>
        <span start="2089" end="2219">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. </span>
        <span start="2393" end="2653">Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą więc, chcąc nie chcąc, tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.
</span>
        <span start="3343" end="3508">Potencjalny prezydent rzeczywiście nie musi więc znać nazwisk przywódców innych państw ani kokietować wyborców obietnicami stworzenia nowych miejsc pracy. A co musi?</span>
        <span start="3512" end="3513"> </span>
        <span start="3529" end="3720">Przede wszystkim musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. Im wyraźniej będzie potrafił zademonstrować je podczas kampanii, tym więcej będzie miał szans na wygraną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. uczestnicy kampanii 2000 muszą więc tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="244">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Zamiast na intrygująco różnych, przyjdzie im głosować na nieciekawie podobnych kandydatów. </span>
        <span start="2089" end="2219">Po raz pierwszy od trzech dekad Ameryka nie ma problemów z deficytem budżetowym, inflacją, bezrobociem i wzrostem przestępczości. </span>
        <span start="2496" end="2531">uczestnicy kampanii 2000 muszą więc</span>
        <span start="2549" end="2652"> tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Zero dramatyzmu, zero emocji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. Jeśli  przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla Ala Gore'a będzie Bill Bradley. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą  tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. bezrobocie, aborcja, zbyt łatwy dostęp obywateli do broni, wydatki na armię czy polityka zagraniczna, obchodzą ledwie kilkanaście procent elektoratu. Potencjalny prezydent musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. nowy prezydent będzie musiał, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="153">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. </span>
        <span start="244" end="304">Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="463">Johnem McCainem. Jeśli </span>
        <span start="475" end="529"> przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla </span>
        <span start="571" end="589">Ala Gore'a będzie </span>
        <span start="633" end="646">Bill Bradley.</span>
        <span start="657" end="658"> </span>
        <span start="2393" end="2527">Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2549" end="2623"> tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. </span>
        <span start="3193" end="3365">bezrobocie, aborcja, zbyt łatwy dostęp obywateli do broni, wydatki na armię czy polityka zagraniczna, obchodzą ledwie kilkanaście procent elektoratu. Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3615">musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. </span>
        <span start="7522" end="7551">nowy prezydent będzie musiał,</span>
        <span start="7573" end="7622"> umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. Jeśli  przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla Ala Gore'a będzie Bill Bradley. kandydaci, którzy mogliby wnieść coś zupełnie nowego do tej kampanii wyborczej zostali na dzień dobry skreśleni. 
 Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą  tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. Przeciętny zjadacz chleba najbardziej irytuje się tym, że leczenie odbywa się pod dyktando firm ubezpieczeniowych. Ponad połowa martwi się również o stan oświaty i bezpieczeństwo swych pociech w szkołach oraz o to, że emerytów nie stać na coraz droższe leki. problemy jak bezrobocie, aborcja, zbyt łatwy dostęp obywateli do broni, wydatki na armię czy polityka zagraniczna, obchodzą ledwie kilkanaście procent elektoratu. Potencjalny prezydent musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. jako idealny kandydat jawi się John McCain. może ulec Bushowi właśnie dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. 
Po stronie demokratów ta kampania ma o tyle ciekawy wymiar, że  muszą oni unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu.Bradley może okazać się bardziej strawny dla wyborców niż Gore. nowy prezydent będzie musiał, umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="153">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. </span>
        <span start="244" end="304">Jeśli postawią na republikanina, będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="463">Johnem McCainem. Jeśli </span>
        <span start="475" end="529"> przypadnie im do gustu demokrata, to alternatywą dla </span>
        <span start="571" end="589">Ala Gore'a będzie </span>
        <span start="633" end="646">Bill Bradley.</span>
        <span start="657" end="718"> kandydaci, którzy mogliby wnieść coś zupełnie nowego do tej </span>
        <span start="760" end="778">kampanii wyborczej</span>
        <span start="779" end="814"> zostali na dzień dobry skreśleni. </span>
        <span start="1433" end="1434">
</span>
        <span start="2392" end="2527"> Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2549" end="2623"> tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze. </span>
        <span start="2793" end="2906">Przeciętny zjadacz chleba najbardziej irytuje się tym, że leczenie odbywa się pod dyktando firm ubezpieczeniowych</span>
        <span start="2959" end="2961">. </span>
        <span start="3030" end="3174">Ponad połowa martwi się również o stan oświaty i bezpieczeństwo swych pociech w szkołach oraz o to, że emerytów nie stać na coraz droższe leki. </span>
        <span start="3180" end="3365">problemy jak bezrobocie, aborcja, zbyt łatwy dostęp obywateli do broni, wydatki na armię czy polityka zagraniczna, obchodzą ledwie kilkanaście procent elektoratu. Potencjalny prezydent </span>
        <span start="3546" end="3615">musi mieć cechy, których brakuje Clintonowi - charakter i szczerość. </span>
        <span start="3737" end="3779">jako idealny kandydat jawi się John McCain</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="4333" end="4427">może ulec Bushowi właśnie dlatego, iż jest zbyt szczery. Co nie oznacza, że Bush musi wygrać. </span>
        <span start="4755" end="4789">
Po stronie demokratów ta kampania</span>
        <span start="4841" end="4871"> ma o tyle ciekawy wymiar, że </span>
        <span start="4932" end="4943"> muszą oni </span>
        <span start="4953" end="5005">unikać skojarzeń z obecnym gospodarzem Białego Domu.</span>
        <span start="6148" end="6155">Bradley</span>
        <span start="6202" end="6259"> może okazać się bardziej strawny dla wyborców niż Gore. </span>
        <span start="7522" end="7551">nowy prezydent będzie musiał,</span>
        <span start="7573" end="7622"> umieć jedno. Nie robić nic. Żeby nic nie zepsuć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. będą musieli wybrać między Georgem W. Bushem a Johnem McCainem. alternatywą dla Ala Gore'a będzie Bill Bradley. Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą  tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze.</body>
      <spans>
        <span start="101" end="153">Tym razem Amerykanie nie będą mieli łatwego wyboru. </span>
        <span start="277" end="304">będą musieli wybrać między </span>
        <span start="363" end="383">Georgem W. Bushem a </span>
        <span start="440" end="457">Johnem McCainem. </span>
        <span start="513" end="529">alternatywą dla </span>
        <span start="571" end="589">Ala Gore'a będzie </span>
        <span start="633" end="646">Bill Bradley.</span>
        <span start="657" end="658"> </span>
        <span start="2393" end="2527">Zamiast budować swą pozycję na niezadowoleniu z dokonań poprzednika i powadze czekających kraj wyzwań, uczestnicy kampanii 2000 muszą </span>
        <span start="2549" end="2622"> tryskać optymizmem i przekonywać wyborców, że dobre przerobią na lepsze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
