<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200010160048">
  <date>2000-10-16</date>
  <title>Drogi i bezdroża Akcji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Maria Jackowski</authors>
  <body>PARTIE

O pozycji polityków powinni decydować wyborcy

Drogi i bezdroża Akcji

RYS. DARIUSZ  PIETRZAK

JAN MARIA JACKOWSKI

Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Została ona zdominowana przez skrzętnie podchwyconą przez media dyskusję o sprawach personalnych. Mniej mówi się o tym, czym ma być AWS i jak należy zmienić platformę jej politycznego funkcjonowania.

Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. Warto się tu odwołać do doświadczeń Hiszpanii, kraju katolickiego o porównywalnej z Polską liczbie mieszkańców. Tam, po okresie rządów generała Franco, przez wiele lat rządzili socjaliści. Rozdrobniona prawica przegrywała kolejne wybory. Dopiero formuła Partido Popolare, zaproponowana przez Aznara, doprowadziła do wyjścia z impasu spowodowanego jałowymi sporami o ocenę przeszłości i o wizję nowoczesnej prawicy. Do dziś w środowiskach prawicowych w Madrycie trwa ożywiona dyskusja, jak zapewnić równowagę między skrzydłem konserwatywnym a liberalnym.

Doświadczenie Hiszpanii jest o tyle pouczające, że tam prawica "dochodziła do siebie" kilkanaście lat, i to w sytuacji gdy środowiska prawicowe uczestniczyły - choć w warunkach ustroju autorytarnego  - w oficjalnym życiu publicznym. Natomiast w III Rzeczypospolitej prawica zaczynała działać przed jedenastu laty, po prawie półwiecznym niebycie w okresie PRL, praktycznie od zera.

Dwa skrzydła Akcji

Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.

Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią bowiem siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz. Obecna formuła Akcji generuje konflikty między partiami (a w ramach partii między poszczególnymi ich frakcjami), spory personalne i bezwzględną walkę o stanowiska oraz pozycje poszczególnych "modułów". A między częścią "związkową" i "partyjną" utrzymuje się permanentne napięcie. Prawicowe środowiska tworzą interesujące szkoły polityczne, ale bez współpracy z najsilniejszym podmiotem, jakim jest związek zawodowy, nie są zdolne do samodzielnego funkcjonowania na scenie politycznej.

Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Ich podstawą są poglądy polityków, którzy je tworzą. Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. W Akcji są również i tacy, którzy nie identyfikują się z tymi nurtami przede wszystkim dlatego, że nie mają wyrazistej formacji ideowej i programowej.

Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Wydaje się więc, że zamiast dyskutować o parytetach, algorytmach i innych "technicznych" sposobach udoskonalania Akcji, należałoby wyciągnąć wnioski z tego zasadniczego kryterium podziału.

Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS, przynajmniej na razie, przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. Być może w przyszłości na drodze ewolucji powstanie jedna partia, być może każdy z tych nurtów będzie stanowił odrębne środowisko polityczne. Jeżeli zostanie zrealizowana propozycja Andrzeja Olechowskiego, który zaprosił UW i SKL do budowy nowego obozu politycznego z udziałem jego sztabów z wyborów prezydenckich, powstanie alternatywa dla AWS. Rozpocząłby się wtedy rozpad prawicy na akceptowaną przez lewicę  oraz liberałów i na drugą - bezwzględnie zwalczaną i marginalizowaną.

Zanim ten spór zostanie rozstrzygnięty, by uniknąć toczonych publicznie i wykorzystywanych przez przeciwników wyniszczających konfliktów personalnych oraz bitwy między zwolennikami jednej partii a tymi, którzy chcą (a byłoby to rozwiązanie najgorsze) zachować status quo, lepiej zdecydować się na rozwiązania realne.

Nowa formuła

Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego (który jest zdolny do spojenia Akcji) do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione, a dezintegracja będzie się pogłębiała.

Nikt mnie nie przekona, że wszystkie grupy, związek czy poszczególne partie mają jakąkolwiek szansę samodzielnego politycznego występowania w imieniu prawicy. Poparcie dla prawej strony można mierzyć w skali między 40 a 50 procent społeczeństwa, podczas gdy poparcie dla poszczególnych środowisk w AWS można liczyć co najwyżej w skali od 4 do 5 procent. 

Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. Gdyby taka była konstrukcja władz Akcji od początku, nie doszłoby do secesji, które osłabiły AWS.

Nie obawiajmy się czerpania wzorów z trwałych formacji prawicowych na świecie. Na przykład wśród republikanów w USA zazwyczaj dwa lata przed wyborami prezydenckimi ujawniają się liderzy odległych od siebie frakcji: konserwatywnej i bardziej izolacjonistycznej oraz liberalnej i bardziej otwartej na nowinki. Ale po upływie czasu, na skutek publicznej debaty, opinia się uciera i wyłoniony zostaje lider, który potrafi połączyć oba skrzydła. Następuje zatem rozstrzygnięcie weryfikowane w sposób demokratyczny, a wybrany w ten sposób polityk jest kandydatem w wyborach prezydenckich.

Nieliczenie się w z tym, że ugrupowanie musi być wewnętrznie podzielone, jest pisaniem wyroku śmierci. Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. Liczyć się będą prywatne ambicje w licznych partiach, branżowe i regionalne interesy części związkowej. Inwencja w dziedzinie dzielenia się jest nieograniczona.

Rola polityków wywodzących się ze związku zawodowego polega na programowym wsparciu tego skrzydła, które bardziej im odpowiada. I na zabieganiu o realizację programu w tak uporządkowanej strukturze. Możemy sobie wyobrazić działacza kultury wywodzącego się ze związku, który będzie wspierał skrzydło konserwatywno-liberalne, i innego działacza podejmującego problematykę rolnictwa, który będzie się identyfikował ze skrzydłem konserwatywno-narodowym.

Władza wyborców

Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. Już dziś, choć to powinno być zrobione wiele miesięcy przed wyborami prezydenckimi, potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Powinien zostać określony katalog zasad programowych obligatoryjny dla wszystkich. Konieczne są kryteria oceniające kandydatów na listy wyborcze, uwzględniające przede wszystkim takie cechy, jak uczciwość, kompetencja, doświadczenie oraz ich dokonania. Niezbędne są także jasne kryteria zapewniające reprezentatywność obu nurtów oraz gwarancje ich przestrzegania.

Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności, która jest poważnie zagrożona, ponieważ w części konserwatywno-liberalnej krąży pomysł wspólnego działania z Unią Wolności, a w skrzydle konserwatywno-narodowym mogą się pojawić pomysły stworzenia jakiejś przestrzeni politycznej na prawo. To wszystko może się zdarzyć wbrew doświadczeniom i rozsądkowi. Bo w okresach przedwyborczych ani rozsądek, ani doświadczenia nie muszą ogrywać decydującej roli, jak już niestety było w 1993 roku.

Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. W ten sposób po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy. Wtedy prezydium klubu, skonstruowane nie na zasadzie parytetów, lecz działające w wyniku mandatu pochodzącego z demokratycznej weryfikacji przeprowadzonej przez sympatyków i zwolenników prawicy, miałoby silną władzę i stanowiłoby realne kierownictwo obozu prawicowego. Obozu, który nie byłby organizowany na podstawie mało czytelnych dla społeczeństwa kryteriów podziału i zakulisowych gier różnych grupek, ale działałby na podstawie porozumienia swoich rzeczywistych frakcji.

Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS. Na razie wszyscy deklarują dobrą wolę i chęć rozmów, lecz naprawdę ani Akcja, ani te środowiska nie są zdeterminowane, by  dialog prowadzić.

Istotne jest też porozumienie z Unią Wolności i Polskim Stronnictwem Ludowym dotyczące nowej ordynacji wyborczej do Sejmu. Paradoksalnie zarówno AWS, UW, jak i PSL mogłoby przyjąć wspólne stanowisko dotyczące wielkości okręgów wyborczych i sposobu liczenia głosów. Uniemożliwiłoby to powstanie sytuacji, kiedy lista -popierana np. przez 35 procent wyborców - zdobywa bezwzględną większość mandatów i jest w stanie zmonopolizować władzę w Polsce.

Realne jest również porozumienie AWS z UW dotyczące przyszłorocznej ustawy budżetowej oraz terminu wyborów parlamentarnych. Po co inicjatywę dotyczącą kalendarza wyborczego oddawać w ręce SLD i Aleksandra Kwaśniewskiego.

Autor jest posłem AWS. Nie należy do żadnej partii.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk optymalnej platformy politycznej. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Pierwsze skrzydło jest euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim. Należy dążyć, aby konfiguracja AWS przebiegała wokół dwóch filarów. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. Już dziś potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Powinien zostać określony katalog zasad programowych obligatoryjny dla wszystkich. Konieczne są kryteria oceniające kandydatów na listy wyborcze. Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję.</body>
      <spans>
        <span start="1556" end="1625">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk</span>
        <span start="1651" end="1684"> optymalnej platformy politycznej</span>
        <span start="1719" end="1721">. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="2760" end="2783">Pierwsze skrzydło jest </span>
        <span start="2792" end="2882">euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - </span>
        <span start="2891" end="2950">eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim</span>
        <span start="2999" end="3001">. </span>
        <span start="3413" end="3420">Należy </span>
        <span start="3426" end="3453">dążyć, aby konfiguracja AWS</span>
        <span start="3477" end="3509"> przebiegała wokół dwóch filarów</span>
        <span start="3566" end="3568">. </span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4645">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. </span>
        <span start="6149" end="6279">Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. </span>
        <span start="7044" end="7052">Już dziś</span>
        <span start="7127" end="7348"> potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Powinien zostać określony katalog zasad programowych obligatoryjny dla wszystkich. Konieczne są kryteria oceniające kandydatów na listy wyborcze</span>
        <span start="7455" end="7457">. </span>
        <span start="8093" end="8143">Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. </span>
        <span start="8156" end="8253">po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Została ona zdominowana przez dyskusję o sprawach personalnych. Mniej mówi się o tym, czym ma być AWS i jak należy zmienić platformę jej politycznego funkcjonowania.

Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk optymalnej platformy politycznej. Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią siłę, z drugiej mogą być przyczyną słabości. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Pierwsze skrzydło jest euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. Należy dążyć, aby konfiguracja AWS przebiegała wokół dwóch filarów. 

Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji oznacza, że podziały będą nieuniknione. usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną". Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. 

wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. Już dziś potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Powinien zostać określony katalog zasad programowych obligatoryjny dla wszystkich. Konieczne są kryteria oceniające kandydatów na listy wyborcze. Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności, która jest poważnie zagrożona. Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy. Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="252">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Została ona zdominowana przez </span>
        <span start="286" end="421">dyskusję o sprawach personalnych. Mniej mówi się o tym, czym ma być AWS i jak należy zmienić platformę jej politycznego funkcjonowania.</span>
        <span start="1554" end="1625">

Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk</span>
        <span start="1651" end="1684"> optymalnej platformy politycznej</span>
        <span start="1719" end="1721">. </span>
        <span start="1894" end="1952">Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią </span>
        <span start="1959" end="1975">siłę, z drugiej </span>
        <span start="1982" end="2011">mogą być przyczyną słabości. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="2760" end="2783">Pierwsze skrzydło jest </span>
        <span start="2792" end="2882">euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - </span>
        <span start="2891" end="3001">eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. </span>
        <span start="3413" end="3420">Należy </span>
        <span start="3426" end="3453">dążyć, aby konfiguracja AWS</span>
        <span start="3477" end="3509"> przebiegała wokół dwóch filarów</span>
        <span start="3566" end="3568">. </span>
        <span start="4381" end="4478">

Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4713">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji</span>
        <span start="4752" end="4791"> oznacza, że podziały będą nieuniknione</span>
        <span start="4830" end="4831">.</span>
        <span start="5202" end="5303"> usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną"</span>
        <span start="5361" end="5363">. </span>
        <span start="6149" end="6279">Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. </span>
        <span start="6907" end="6909">

</span>
        <span start="6989" end="7052">wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. Już dziś</span>
        <span start="7127" end="7348"> potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Powinien zostać określony katalog zasad programowych obligatoryjny dla wszystkich. Konieczne są kryteria oceniające kandydatów na listy wyborcze</span>
        <span start="7455" end="7457">. </span>
        <span start="7569" end="7685">Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności, która jest poważnie zagrożona</span>
        <span start="7893" end="7895">. </span>
        <span start="8093" end="8143">Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. </span>
        <span start="8156" end="8296">po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy. </span>
        <span start="8774" end="8841">Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk optymalnej platformy politycznej. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Należy dążyć, aby konfiguracja AWS przebiegała wokół dwóch filarów. Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. Już dziś potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom.</body>
      <spans>
        <span start="1568" end="1625">problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk</span>
        <span start="1651" end="1684"> optymalnej platformy politycznej</span>
        <span start="1719" end="1721">. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="3413" end="3420">Należy </span>
        <span start="3426" end="3453">dążyć, aby konfiguracja AWS</span>
        <span start="3477" end="3509"> przebiegała wokół dwóch filarów</span>
        <span start="3566" end="3568">. </span>
        <span start="6149" end="6279">Jeżeli AWS nie zostanie uporządkowana według faktycznych linii podziału, będzie wewnętrznie rozrywana podziałami niepolitycznymi. </span>
        <span start="7044" end="7052">Już dziś</span>
        <span start="7127" end="7204"> potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="8093" end="8142">Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS, przynajmniej na razie, przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="222">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="423" end="599">Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1556" end="1684">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej</span>
        <span start="1719" end="1721">. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="3413" end="3568">Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS, przynajmniej na razie, przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. </span>
        <span start="4383" end="4477">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego</span>
        <span start="4515" end="4791"> do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione</span>
        <span start="4830" end="4831">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. 
Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych. Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Ich podstawą są poglądy polityków, którzy je tworzą. Wydaje się więc, że zamiast dyskutować o parytetach, algorytmach i innych "technicznych" sposobach udoskonalania Akcji, należałoby wyciągnąć wnioski z tego zasadniczego kryterium podziału.Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS, przynajmniej na razie, przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. 
Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione, a dezintegracja będzie się pogłębiała.
Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. Już dziś, choć to powinno być zrobione wiele miesięcy przed wyborami prezydenckimi, potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. W ten sposób po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="222">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="423" end="599">Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1555" end="1892">
Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.</span>
        <span start="1908" end="1909"> </span>
        <span start="2607" end="2760">Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Ich podstawą są poglądy polityków, którzy je tworzą. </span>
        <span start="3223" end="3411">Wydaje się więc, że zamiast dyskutować o parytetach, algorytmach i innych "technicznych" sposobach udoskonalania Akcji, należałoby wyciągnąć wnioski z tego zasadniczego kryterium podziału.</span>
        <span start="3413" end="3568">Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS, przynajmniej na razie, przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. </span>
        <span start="4382" end="4477">
Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego</span>
        <span start="4515" end="4831"> do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione, a dezintegracja będzie się pogłębiała.</span>
        <span start="6908" end="7204">
Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. Już dziś, choć to powinno być zrobione wiele miesięcy przed wyborami prezydenckimi, potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="8093" end="8295">Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. W ten sposób po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji oznacza, że podziały będą nieuniknione.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="222">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="1556" end="1684">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej</span>
        <span start="1719" end="1721">. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="3413" end="3453">Należy zatem dążyć, aby konfiguracja AWS</span>
        <span start="3477" end="3568"> przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. </span>
        <span start="4645" end="4713">Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji</span>
        <span start="4752" end="4791"> oznacza, że podziały będą nieuniknione</span>
        <span start="4830" end="4831">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości.  w AWS istnieją dwa skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy.  potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności. Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS.</body>
      <spans>
        <span start="1556" end="1721">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. </span>
        <span start="2616" end="2636"> w AWS istnieją dwa </span>
        <span start="2647" end="2707">skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
        <span start="5188" end="5363">
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. </span>
        <span start="6909" end="7044">Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. </span>
        <span start="7127" end="7204"> potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="7569" end="7654">Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności</span>
        <span start="7893" end="7895">. </span>
        <span start="8774" end="8841">Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. 

Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości.  w AWS istnieją dwa skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. Należy dążyć, aby konfiguracja AWS przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. 
Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. 
Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy.  potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności. O pozycji polityków decydowaliby wyborcy. prezydium klubudziałające w wyniku mandatu pochodzącego z demokratycznej weryfikacji przeprowadzonej przez sympatyków i zwolenników prawicy, miałoby silną władzę i stanowiłoby realne kierownictwo obozu prawicowego , który działałby na podstawie porozumienia swoich rzeczywistych frakcji.
Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS. 
Istotne jest też porozumienie z Unią Wolności i Polskim Stronnictwem Ludowym dotyczące nowej ordynacji wyborczej do Sejmu.Realne jest również porozumienie AWS z UW dotyczące przyszłorocznej ustawy budżetowej oraz terminu wyborów parlamentarnych.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="222">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. </span>
        <span start="517" end="599">Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1534" end="1535">
</span>
        <span start="1555" end="1721">
Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. </span>
        <span start="2616" end="2636"> w AWS istnieją dwa </span>
        <span start="2647" end="2707">skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="2760" end="3001">Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. </span>
        <span start="3413" end="3420">Należy </span>
        <span start="3426" end="3453">dążyć, aby konfiguracja AWS</span>
        <span start="3477" end="3568"> przebiegała wokół dwóch filarów: konserwatywno-liberalnego oraz konserwatywno-narodowego. </span>
        <span start="4382" end="4478">
Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
        <span start="5188" end="5363">
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. </span>
        <span start="6908" end="7044">
Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy. </span>
        <span start="7127" end="7204"> potrzebny jest consensus co do konstrukcji list w wyborach parlamentarnych. </span>
        <span start="7569" end="7654">Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności</span>
        <span start="7893" end="7895">. </span>
        <span start="8254" end="8296">O pozycji polityków decydowaliby wyborcy. </span>
        <span start="8302" end="8317">prezydium klubu</span>
        <span start="8365" end="8563">działające w wyniku mandatu pochodzącego z demokratycznej weryfikacji przeprowadzonej przez sympatyków i zwolenników prawicy, miałoby silną władzę i stanowiłoby realne kierownictwo obozu prawicowego</span>
        <span start="8564" end="8565"> </span>
        <span start="8570" end="8578">, który </span>
        <span start="8707" end="8772">działałby na podstawie porozumienia swoich rzeczywistych frakcji.</span>
        <span start="8773" end="8842">
Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS. </span>
        <span start="8983" end="9106">
Istotne jest też porozumienie z Unią Wolności i Polskim Stronnictwem Ludowym dotyczące nowej ordynacji wyborczej do Sejmu.</span>
        <span start="9431" end="9554">Realne jest również porozumienie AWS z UW dotyczące przyszłorocznej ustawy budżetowej oraz terminu wyborów parlamentarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich.</body>
      <spans>
        <span start="1556" end="1721">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. </span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
        <span start="5188" end="5362">
Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną" Rola polityków wywodzących się ze związku zawodowego polega na programowym wsparciu tego skrzydła, które bardziej im odpowiada. I na zabieganiu o realizację programu w tak uporządkowanej strukturze.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="221">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.</span>
        <span start="1556" end="1892">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.</span>
        <span start="2607" end="2706">Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.</span>
        <span start="3153" end="3223">Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. </span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
        <span start="5189" end="5303">Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną"</span>
        <span start="5362" end="5363"> </span>
        <span start="6441" end="6639">Rola polityków wywodzących się ze związku zawodowego polega na programowym wsparciu tego skrzydła, które bardziej im odpowiada. I na zabieganiu o realizację programu w tak uporządkowanej strukturze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz.Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Wydaje się więc, że zamiast dyskutować o parytetach, algorytmach i innych "technicznych" sposobach udoskonalania Akcji, należałoby wyciągnąć wnioski z tego zasadniczego kryterium podziału.Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. Rola polityków wywodzących się ze związku zawodowego polega na programowym wsparciu tego skrzydła, które bardziej im odpowiada. I na zabieganiu o realizację programu w tak uporządkowanej strukturze.Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności, która jest poważnie zagrożona, ponieważ w części konserwatywno-liberalnej krąży pomysł wspólnego działania z Unią Wolności, a w skrzydle konserwatywno-narodowym mogą się pojawić pomysły stworzenia jakiejś przestrzeni politycznej na prawo.
Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. W ten sposób po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję.Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS. Na razie wszyscy deklarują dobrą wolę i chęć rozmów, lecz naprawdę ani Akcja, ani te środowiska nie są zdeterminowane, by  dialog prowadzić.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="221">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.</span>
        <span start="1556" end="1892">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.</span>
        <span start="2010" end="2120"> Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz.</span>
        <span start="2607" end="2706">Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.</span>
        <span start="3153" end="3411">Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Wydaje się więc, że zamiast dyskutować o parytetach, algorytmach i innych "technicznych" sposobach udoskonalania Akcji, należałoby wyciągnąć wnioski z tego zasadniczego kryterium podziału.</span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
        <span start="5189" end="5363">Organizacyjne usankcjonowanie dwóch skrzydeł Akcji zmniejszyłoby konflikty między częścią "związkową" a "partyjną", między poszczególnymi partiami i frakcjami wewnątrz nich. </span>
        <span start="6441" end="6639">Rola polityków wywodzących się ze związku zawodowego polega na programowym wsparciu tego skrzydła, które bardziej im odpowiada. I na zabieganiu o realizację programu w tak uporządkowanej strukturze.</span>
        <span start="7569" end="7894">Takie porozumienie stonowałoby nastroje wewnątrz Akcji i działałoby na rzecz jedności, która jest poważnie zagrożona, ponieważ w części konserwatywno-liberalnej krąży pomysł wspólnego działania z Unią Wolności, a w skrzydle konserwatywno-narodowym mogą się pojawić pomysły stworzenia jakiejś przestrzeni politycznej na prawo.</span>
        <span start="8092" end="8253">
Trzeba dać możliwość dokonania wyboru obywatelom. W ten sposób po wyborach 2001 r. zostałyby określone proporcje poszczególnych środowisk współtworzących Akcję.</span>
        <span start="8774" end="8982">Potrzeby jest też dialog ze środowiskami będącymi obecnie poza AWS. Na razie wszyscy deklarują dobrą wolę i chęć rozmów, lecz naprawdę ani Akcja, ani te środowiska nie są zdeterminowane, by  dialog prowadzić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości.Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="221">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę  o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność.</span>
        <span start="1556" end="1720">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości.</span>
        <span start="2607" end="2706">Tymczasem w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe.</span>
        <span start="3153" end="3223">Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. </span>
        <span start="4383" end="4478">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego </span>
        <span start="4516" end="4644">do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego (który jest zdolny do spojenia Akcji) do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="599">Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1894" end="1952">Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią </span>
        <span start="1959" end="2121">siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="2760" end="3001">Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. </span>
        <span start="4383" end="4644">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego (który jest zdolny do spojenia Akcji) do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Została ona zdominowana przez skrzętnie podchwyconą przez media dyskusję o sprawach personalnych. Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią bowiem siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz. w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego (który jest zdolny do spojenia Akcji) do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione, a dezintegracja będzie się pogłębiała. Liczyć się będą prywatne ambicje w licznych partiach, branżowe i regionalne interesy części związkowej. Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="178">Po wyborach prezydenckich rozpoczęto publiczną debatę </span>
        <span start="179" end="320">o przyszłości Akcji Wyborczej Solidarność. Została ona zdominowana przez skrzętnie podchwyconą przez media dyskusję o sprawach personalnych. </span>
        <span start="423" end="599">Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1556" end="1892">Podstawowym problemem AWS jest znalezienie w ramach różnych środowisk, tworzących obóz prawicy, optymalnej platformy politycznej, otwierającej drogę ku przyszłości. Sztuka polega na wypracowaniu takiej formuły, która przy zachowaniu kultury jedności szanowałaby odrębność i dzięki której przezwyciężono by ułomność procedur decyzyjnych.</span>
        <span start="1894" end="2121">Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią bowiem siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz. </span>
        <span start="2617" end="2707">w AWS istnieją dwa zasadnicze skrzydła: konserwatywno-liberalne i konserwatywno-narodowe. </span>
        <span start="2760" end="3001">Pierwsze skrzydło jest bardziej euroentuzjastyczne i odwołuje się do indywidualizmu oraz doktryny wolnorynkowej, drugie - bardziej eurosceptyczne, opiera się na personalizmie chrześcijańskim i nie ukrywa inspiracji społeczną nauką Kościoła. </span>
        <span start="3153" end="3223">Ten podział przebiega przez prawie wszystkie środowiska tworzące AWS. </span>
        <span start="4383" end="4831">Kluczem organizującym Akcję byłaby taka konstrukcja jej kierownictwa, by obok przewodniczącego (który jest zdolny do spojenia Akcji) do ścisłego kierownictwa należeli dwaj jego zastępcy będący liderami nurtu konserwatywno-narodowego i konserwatywno-liberalnego. Niezaspokojenie oczekiwań związanych z istnieniem tych dwóch frakcji i nadanie mu sformalizowanej struktury oznacza, że podziały będą nieuniknione, a dezintegracja będzie się pogłębiała.</span>
        <span start="6278" end="6383"> Liczyć się będą prywatne ambicje w licznych partiach, branżowe i regionalne interesy części związkowej. </span>
        <span start="6909" end="7043">Zmieniając platformę politycznego funkcjonowania Akcji, nie można zapomnieć, że wybory parlamentarne mogą się odbyć za kilka miesięcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz.</body>
      <spans>
        <span start="423" end="599">Nie jest tak, że w Polsce prawica nie ma poparcia społecznego, nie ma wizji, nie ma programu. Sukcesy obozu SLD biorą się w znacznej mierze ze słabości prawicy i z jej błędów. </span>
        <span start="1894" end="1952">Wielonurtowość i wielopartyjność z jednej strony stanowią </span>
        <span start="1959" end="2120">siłę, z drugiej jednak mogą być przyczyną słabości. Myślenie partykularne, a nie kategoriami całości, oraz brak spójnych zasad organizacyjnych osłabia cały obóz.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
