<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200001180040">
  <date>2000-01-18</date>
  <title>Przyrost szczęścia nie daje</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>DEMOGRAFIA

Rozwój umożliwia dziś świadome rodzicielstwo, a nie zwiększanie zasobów "siły żywej" i "siły roboczej"

Przyrost szczęścia nie daje

JANUSZ A. MAJCHEREK

Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.

Wyjaśnień takich nie udzieliła ani pełnomocnik rządu do spraw rodziny Maria Smereczyńska (zob. "Dlaczego Polakom powinno zależeć, by było więcej Polaków", "Rz" nr 258 z 4 listopada 1999 r.), ani profesor Piotr Eberhardt, który dramatycznie ostrzega w swoim artykule, że "jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa", nie precyzując wszakże, w jakich zjawiskach miałaby się ona wyrazić ("Mało nas", "Rz" nr 297 z 21 grudnia 1999 r.). Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.

Pozycja nie liczebnością mierzona

Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Liczniejsze armie wygrywały na ogół wojny, a siła oręża decydowała o przewadze nad wrogami.

Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje. Sugerowanie Polkom, że powinny zwiększyć swoją płodność, by zapewnić mięso armatnie  przyszłej armii, byłoby co najmniej niestosowne, nasuwając skojarzenia z polityką ludnościową III Rzeszy. Poza tym skuteczność współczesnej armii nie opiera się na liczebności (czego liczne przykłady mamy od czasów wojny zimowej 1940 roku między Finlandią a Związkiem Radzieckim, aż do wojny sześciodniowej na Bliskim Wschodzie), ale na wyposażeniu technicznym i profesjonalizmie jego obsługi; dlatego w przyszłości Wojsko Polskie będzie zapewne mniejsze niż obecnie i w pełni zawodowe. Program podniesienia dzietności Polek byłby z punktu widzenia bezpieczeństwa Polski równie sensowny, jak pomysł stworzenia własnego arsenału nuklearnego.

Niegdysiejsze sugestie obecnego lidera ZChN, że zasoby ludności mają wpływ na zdolność zachowania niepodległości kraju, rozmijają się z faktami przeszłymi i aktualnymi. Rozmiary i wielkość zaludnienia dawnej Polski (sześciokrotnie większe niż na przykład Szwajcarii czy Danii) nie zapobiegły utracie przez nią niepodległości ponad dwieście lat temu, a liczebność Polaków na początku XX wieku (sześciokrotnie większa niż Finów, ale mniejsza niż Ukraińców) nie decydowała o jej odzyskaniu po pierwszej wojnie światowej. Niepodległość obecnej Polski nie jest zaś mniej lub bardziej zagrożona niż prawie trzykrotnie mniej ludnych i od dawna notujących ujemny przyrost naturalny Węgier ani wielokrotnie mniejszych pod każdym względem Irlandii, Portugalii czy Holandii.

Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. Nieliczni Grecy stworzyli w starożytności kulturę oddziałującą na cały basen Morza Śródziemnego po utracie przez nich niepodległości. Cywilizacja europejska przez stulecia pozostawała pod wpływem antycznych wzorów i standardów nie istniejącego państwa rzymskiego. Polacy na znacznych obszarach przejmowali w średniowieczu wpływy niemieckie. Dbałość o kulturę polską i jej żywotność nie ma nic wspólnego z podnoszeniem dzietności Polek.

Komu potrzebne  dożywocie

Jeśli nie militarna, ekonomiczna i kulturalna pozycja Polski w świecie, to być może jej sytuacja wewnętrzna zależy od liczebności albo demograficznej struktury ludności.

Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Straszy się, że w przyszłości nie będzie kto miał utrzymywać coraz większej rzeszy emerytów. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.

Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia, co jest wielkim sukcesem ostatnich lat. Poprawia się również stan zdrowotny Polaków. Żyją coraz dłużej, zachowując sprawność i produktywność. To polityka socjalna, nie demograficzna zwiększa długość ich przebywania na emeryturze, bo tzw. niegdyś rentę starczą można w Polsce uzyskać już wkrótce po czterdziestce (na przykład górnicy), około pięćdziesiątki staje się ona powszechna, a przed sześćdziesiątką zamienia się w regułę (średni wiek przechodzenia na emeryturę to 55 lat dla kobiet i 59 dla mężczyzn). Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości i przenoszenie na nowoczesne stosunki społeczne archaicznej instytucji dożywocia. Każdy powinien sam zadbać o swoją przyszłość, a namawianie młodych Polek do rodzenia dzieci, które by nas utrzymywały na starość, jest co najmniej dwuznaczne. Zwłaszcza że najpierw trzeba utrzymywać wielodzietne rodziny, na ogół niesamodzielne ekonomicznie.

Polityka socjalna,  nie demograficzna

W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.

Z ekonomicznego punktu widzenia należałoby się raczej obawiać spadającej liczby stanowisk pracy dla dorastającej młodzieży; nowoczesna gospodarka ogranicza bowiem zapotrzebowanie na siłę roboczą. W niektórych wysoko rozwiniętych krajach nawet w okresie koniunktury utrzymuje się znaczne bezrobocie, przy równoczesnym braku chętnych do świadczenia wielu usług. W bogatych społeczeństwach trudno znaleźć wykonawców prostych lub uciążliwych prac za adekwatne wynagrodzenie. Zapotrzebowanie to zaspokajają imigranci zarobkowi z krajów biedniejszych. Taki proces już zachodzi w Polsce, gdzie pracę i zarobek znajdują setki tysięcy przybyszy zza wschodniej granicy, przy oficjalnym jej braku dla dwóch milionów rodzimych bezrobotnych. Jest to wynik polityki socjalnej, zwłaszcza kształtującej koszty pracy, poziom płacy minimalnej i dostępność zasiłków. Stany Zjednoczone, które należą do najbogatszych krajów świata, notują od lat szybki wzrost gospodarczy, wchłaniają rzesze imigrantów napływających z całego świata, a praktycznie nie znają bezrobocia i nie narzekają na przyrost naturalny. Tam polityka gospodarcza, podatkowa, socjalna, imigracyjna i kulturalna po prostu nie zamienia naturalnych procesów w absurd. U nas wysyła się coraz młodszych pracowników na wcześniejsze emerytury, żeby zwolnić miejsca pracy dla bezrobotnych, którzy jednak nie mogą ich znaleźć, zajmują je bowiem wcześniejsi emeryci, korzystający skwapliwie z prawa do dodatkowego zatrudnienia. 

Różne sposoby  na szczęście

Można by się zgodzić z ewentualnymi argumentami, że wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe, rozbudzanie i zaspokajanie uczuć rodzicielskich wpływa korzystnie na osobowość, a udane i pełne życie rodzinne stanowi źródło radości i satysfakcji. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej prostej zastępowalności pokoleń.

Niedawno premier Jerzy Buzek odwiedził pewną małopolską wieś, mającą najwyższy w Polsce przyrost naturalny. Pokazywani przy tej okazji w mediach jej mieszkańcy robili wrażenie pogodnych i szczęśliwych w otoczeniu swoich licznych pociech. Nietrudno się było jednak dowiedzieć, jaki jest wśród nich odsetek bezrobotnych i korzystających z zasiłków, a i poziom ich życia nie mógł ujść uwagi i wzbudzić zazdrości. Nie wszyscy muszą pragnąć takiego modelu życia.

Przyrost naturalny  a czynniki "nienaturalne"

Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?

Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. Czy zatem chodzi o to, że proporcjonalny w niej udział Polaków spada? Zmiana tego trendu wymagałaby osiągnięcia przez Polskę przyrostu naturalnego nie mniejszego niż światowy, co dopiero groziłoby katastrofą demograficzną.

W środowiskach ultrakatolickich najgłośniej nawołuje się do prowadzenia polityki prorodzinnej, skrywając pod tą nazwą sprzyjanie wielodzietności. Czy należy to rozumieć jako dążenie do zapewnienia jak największej rzeszy współwyznawców, czyli katolików? Gdyby rzeczywiście takie względy wchodziły w grę, to demografowie nie mogą ich brać pod uwagę.

Populacja ludzka przez setki tysięcy lat była względnie stabilna i znikoma w porównaniu z obecną, będącą rezultatem eksplozji demograficznej dwóch ostatnich stuleci. Wiązało się to z osiągnięciem takiego poziomu cywilizacyjnego, który pozwalał na opanowanie masowych epidemii i zapewnienie warunków umożliwiających przeżycie coraz większej liczby ludzi. Konsekwencją rozwoju jest jednak również przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Wyjaśnień takich nie udzieliła ani pełnomocnik rządu do spraw rodziny Maria Smereczyńska ani profesor Piotr Eberhardt, który dramatycznie ostrzega w swoim artykule, że "jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa", nie precyzując wszakże, w jakich zjawiskach miałaby się ona wyrazić. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="382" end="471">Wyjaśnień takich nie udzieliła ani pełnomocnik rządu do spraw rodziny Maria Smereczyńska </span>
        <span start="573" end="799">ani profesor Piotr Eberhardt, który dramatycznie ostrzega w swoim artykule, że "jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa", nie precyzując wszakże, w jakich zjawiskach miałaby się ona wyrazić</span>
        <span start="846" end="953">. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="7885" end="8283">Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Wyjaśnień takich nie udzieliła ani pełnomocnik rządu do spraw rodziny Maria Smereczyńska ani profesor Piotr Eberhardt, który dramatycznie ostrzega w swoim artykule, że "jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa", nie precyzując wszakże, w jakich zjawiskach miałaby się ona wyrazić. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Straszy się, że w przyszłości nie będzie kto miał utrzymywać coraz większej rzeszy emerytów. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.
Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia, co jest wielkim sukcesem ostatnich lat. Poprawia się również stan zdrowotny Polaków. Żyją coraz dłużej, zachowując sprawność i produktywność. To polityka socjalna, nie demograficzna zwiększa długość ich przebywania na emeryturze.W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="382" end="471">Wyjaśnień takich nie udzieliła ani pełnomocnik rządu do spraw rodziny Maria Smereczyńska </span>
        <span start="573" end="799">ani profesor Piotr Eberhardt, który dramatycznie ostrzega w swoim artykule, że "jeśli liczba urodzeń nadal będzie spadać, grozi nam demograficzna katastrofa", nie precyzując wszakże, w jakich zjawiskach miałaby się ona wyrazić</span>
        <span start="846" end="954">. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
</span>
        <span start="3539" end="4032">Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Straszy się, że w przyszłości nie będzie kto miał utrzymywać coraz większej rzeszy emerytów. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.
</span>
        <span start="4033" end="4407">Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia, co jest wielkim sukcesem ostatnich lat. Poprawia się również stan zdrowotny Polaków. Żyją coraz dłużej, zachowując sprawność i produktywność. To polityka socjalna, nie demograficzna zwiększa długość ich przebywania na emeryturze</span>
        <span start="4686" end="4687">.</span>
        <span start="5249" end="5448">W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.</span>
        <span start="7885" end="8283">Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="7885" end="8283">Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym. Dlaczego mamy się martwić, że Polska znalazła się wśród tych pierwszych?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny. Nie jest jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik utracił pozytywne konotacje. Wielkość populacji nie decyduje o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami. wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe, wpływa korzystnie na osobowość, a udane i pełne życie rodzinne stanowi źródło radości i satysfakcji. Trudno jednak dowieść, że to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci. Problemem demograficznym  jest nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</body>
      <spans>
        <span start="166" end="219">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny</span>
        <span start="379" end="380">.</span>
        <span start="847" end="857"> Nie jest </span>
        <span start="871" end="953">jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="989" end="998">
Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1289" end="1297">utracił </span>
        <span start="1303" end="1324">pozytywne konotacje. </span>
        <span start="2816" end="2847">Wielkość populacji nie decyduje</span>
        <span start="2851" end="2904"> o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="4688" end="4748">Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby </span>
        <span start="4759" end="4838">remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami</span>
        <span start="4949" end="4950">.</span>
        <span start="6662" end="6663"> </span>
        <span start="6999" end="7058">wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe, </span>
        <span start="7106" end="7233">wpływa korzystnie na osobowość, a udane i pełne życie rodzinne stanowi źródło radości i satysfakcji. Trudno jednak dowieść, że </span>
        <span start="7242" end="7302">to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci</span>
        <span start="8209" end="8211">. </span>
        <span start="8285" end="8310">Problemem demograficznym </span>
        <span start="8332" end="8338"> jest </span>
        <span start="8342" end="8375">nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9356">przejście na </span>
        <span start="9361" end="9490">etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny. Nie jest jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik utracił pozytywne konotacje. skuteczność współczesnej armii nie opiera się na liczebności, ale na wyposażeniu technicznym i profesjonalizmie jego obsługi. Rozmiary i wielkość zaludnienia dawnej Polski nie zapobiegły utracie przez nią niepodległości, a liczebność Polaków na początku XX wieku nie decydowała o jej odzyskaniu po pierwszej wojnie światowej.
Wielkość populacji nie decyduje o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości. U nas wysyła się coraz młodszych pracowników na wcześniejsze emerytury, żeby zwolnić miejsca pracy dla bezrobotnych, którzy jednak nie mogą ich znaleźć, zajmują je bowiem wcześniejsi emeryci, korzystający skwapliwie z prawa do dodatkowego zatrudnienia. wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe, wpływa korzystnie na osobowość, a udane i pełne życie rodzinne stanowi źródło radości i satysfakcji. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej zastępowalności pokoleń. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne. Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</body>
      <spans>
        <span start="166" end="219">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny</span>
        <span start="379" end="380">.</span>
        <span start="847" end="857"> Nie jest </span>
        <span start="871" end="953">jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="989" end="998">
Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1289" end="1297">utracił </span>
        <span start="1303" end="1324">pozytywne konotacje. </span>
        <span start="1524" end="1584">skuteczność współczesnej armii nie opiera się na liczebności</span>
        <span start="1737" end="1801">, ale na wyposażeniu technicznym i profesjonalizmie jego obsługi</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2220" end="2266">Rozmiary i wielkość zaludnienia dawnej Polski </span>
        <span start="2328" end="2375">nie zapobiegły utracie przez nią niepodległości</span>
        <span start="2399" end="2442">, a liczebność Polaków na początku XX wieku</span>
        <span start="2505" end="2568"> nie decydowała o jej odzyskaniu po pierwszej wojnie światowej.</span>
        <span start="2815" end="2847">
Wielkość populacji nie decyduje</span>
        <span start="2851" end="2904"> o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="3546" end="3611">jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz </span>
        <span start="3624" end="3708">pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. </span>
        <span start="4688" end="4868">Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości</span>
        <span start="4949" end="4950">.</span>
        <span start="6662" end="6916"> U nas wysyła się coraz młodszych pracowników na wcześniejsze emerytury, żeby zwolnić miejsca pracy dla bezrobotnych, którzy jednak nie mogą ich znaleźć, zajmują je bowiem wcześniejsi emeryci, korzystający skwapliwie z prawa do dodatkowego zatrudnienia. </span>
        <span start="6999" end="7058">wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe, </span>
        <span start="7106" end="7345">wpływa korzystnie na osobowość, a udane i pełne życie rodzinne stanowi źródło radości i satysfakcji. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej </span>
        <span start="7353" end="7377">zastępowalności pokoleń.</span>
        <span start="8077" end="8144"> Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne</span>
        <span start="8209" end="8211">. </span>
        <span start="8285" end="8375">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9490">przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny. Nie jest jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji wspólnoty. Ten czynnik utracił pozytywne konotacje. Problemem demograficznym  jest nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</body>
      <spans>
        <span start="166" end="219">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny</span>
        <span start="379" end="380">.</span>
        <span start="847" end="857"> Nie jest </span>
        <span start="871" end="953">jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="989" end="998">
Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1106">o sile i pozycji </span>
        <span start="1126" end="1137">wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1289" end="1297">utracił </span>
        <span start="1303" end="1324">pozytywne konotacje. </span>
        <span start="8285" end="8310">Problemem demograficznym </span>
        <span start="8332" end="8338"> jest </span>
        <span start="8342" end="8375">nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9356">przejście na </span>
        <span start="9361" end="9490">etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny. Nie jest jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik przestał mieć znaczenie, utracił pozytywne konotacje. 

Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury.  Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości. wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci.Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="219">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny</span>
        <span start="379" end="380">.</span>
        <span start="847" end="857"> Nie jest </span>
        <span start="871" end="953">jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="990" end="998">Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1259" end="1284">przestał mieć znaczenie, </span>
        <span start="1289" end="1297">utracił </span>
        <span start="1303" end="1324">pozytywne konotacje. </span>
        <span start="2049" end="2050">
</span>
        <span start="2815" end="2904">
Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="2945" end="2946"> </span>
        <span start="3539" end="3708">Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. </span>
        <span start="4688" end="4868">Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości</span>
        <span start="4949" end="4951">. </span>
        <span start="6999" end="7056">wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe</span>
        <span start="7205" end="7302">. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci</span>
        <span start="7376" end="7377">.</span>
        <span start="8285" end="8374">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik przestał mieć znaczenie, utracił pozytywne konotacje. 

Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury.  Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia.

Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności. polityka socjalna, nie demograficzna zwiększa długość przebywania na emeryturze. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości. Z ekonomicznego punktu widzenia należałoby się obawiać spadającej liczby stanowisk pracy dla dorastającej młodzieży. W bogatych społeczeństwach trudno znaleźć wykonawców prostych lub uciążliwych prac za adekwatne wynagrodzenie. Zapotrzebowanie to zaspokajają imigranci zarobkowi z krajów biedniejszych. Taki proces już zachodzi w Polsce. Jest to wynik polityki socjalnej, zwłaszcza kształtującej koszty pracy, poziom płacy minimalnej i dostępność zasiłków. wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej prostej zastępowalności pokoleń.
Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="847" end="954"> Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
</span>
        <span start="990" end="998">Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1259" end="1284">przestał mieć znaczenie, </span>
        <span start="1289" end="1297">utracił </span>
        <span start="1303" end="1324">pozytywne konotacje. </span>
        <span start="2049" end="2050">
</span>
        <span start="2815" end="2904">
Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="2945" end="2946"> </span>
        <span start="3539" end="3708">Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. </span>
        <span start="3801" end="3935">Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia</span>
        <span start="4030" end="4078">.

Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika </span>
        <span start="4088" end="4149">ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="4324" end="4378">polityka socjalna, nie demograficzna zwiększa długość </span>
        <span start="4382" end="4407">przebywania na emeryturze</span>
        <span start="4686" end="4868">. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby właściwsze remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami niż stymulowanie rozrodczości</span>
        <span start="4949" end="4951">. </span>
        <span start="5450" end="5497">Z ekonomicznego punktu widzenia należałoby się </span>
        <span start="5504" end="5572">obawiać spadającej liczby stanowisk pracy dla dorastającej młodzieży</span>
        <span start="5808" end="6029">. W bogatych społeczeństwach trudno znaleźć wykonawców prostych lub uciążliwych prac za adekwatne wynagrodzenie. Zapotrzebowanie to zaspokajają imigranci zarobkowi z krajów biedniejszych. Taki proces już zachodzi w Polsce</span>
        <span start="6177" end="6298">. Jest to wynik polityki socjalnej, zwłaszcza kształtującej koszty pracy, poziom płacy minimalnej i dostępność zasiłków. </span>
        <span start="6999" end="7056">wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe</span>
        <span start="7205" end="7377">. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej prostej zastępowalności pokoleń.</span>
        <span start="8284" end="8374">
Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce staje się ujemny. Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik przestał mieć znaczenie. Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami. Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny przyrost.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="194">Przyrost naturalny w Polsce </span>
        <span start="203" end="219">staje się ujemny</span>
        <span start="379" end="380">.</span>
        <span start="847" end="848"> </span>
        <span start="990" end="998">Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1259" end="1282">przestał mieć znaczenie</span>
        <span start="1322" end="1324">. </span>
        <span start="2816" end="2904">Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="4688" end="4748">Uelastycznienie wieku emerytalnego i rynku pracy tworzyłoby </span>
        <span start="4759" end="4838">remedium na pogarszające się proporcje między pracującymi a świadczeniobiorcami</span>
        <span start="4949" end="4951">. </span>
        <span start="8285" end="8351">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny</span>
        <span start="8364" end="8374"> przyrost.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje. Jeśli nie militarna, ekonomiczna i kulturalna pozycja Polski w świecie, to być może jej sytuacja wewnętrzna zależy od liczebności albo demograficznej struktury ludności. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="847" end="953"> Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="989" end="1137">
Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1324">Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje. </span>
        <span start="3368" end="3537">Jeśli nie militarna, ekonomiczna i kulturalna pozycja Polski w świecie, to być może jej sytuacja wewnętrzna zależy od liczebności albo demograficznej struktury ludności.</span>
        <span start="3707" end="3708"> </span>
        <span start="3801" end="4031">Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać. Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.
Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje. Jeśli nie militarna, ekonomiczna i kulturalna pozycja Polski w świecie, to być może jej sytuacja wewnętrzna zależy od liczebności albo demograficznej struktury ludności.Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.
W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.
Można by się zgodzić z ewentualnymi argumentami, że wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej prostej zastępowalności pokoleń.
Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="847" end="953"> Nie jest zatem również jasne, dlaczego i jak państwo polskie miałoby prowadzić politykę pronatalistyczną.</span>
        <span start="989" end="1137">
Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1324">Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje. </span>
        <span start="3368" end="3537">Jeśli nie militarna, ekonomiczna i kulturalna pozycja Polski w świecie, to być może jej sytuacja wewnętrzna zależy od liczebności albo demograficznej struktury ludności.</span>
        <span start="3539" end="3708">Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. </span>
        <span start="3801" end="4031">Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.</span>
        <span start="5248" end="5448">
W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.</span>
        <span start="6946" end="7056">
Można by się zgodzić z ewentualnymi argumentami, że wychowywanie dzieci ma pozytywne znaczenie socjokulturowe</span>
        <span start="7205" end="7378">. Trudno jednak dowieść, że wszystko to jest niezadowalające w przypadku posiadania dwójki dzieci, czyli w modelu rodziny nie zapewniającej prostej zastępowalności pokoleń.
</span>
        <span start="7885" end="8210">Naprawdę nie jest łatwo zrozumieć, dlaczego większa populacja i prokreacja jest lepsza niż mniejsza. Analizy porównawcze dostarczają licznych przykładów wskazujących na odwrotne prawidłowości. Kraje bogate są mniej ludne i mają mniejszą rozrodczość niż biedne, borykające się z przeludnieniem i wysokim przyrostem naturalnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać. Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="380">Przyrost naturalny w Polsce zanikł i staje się ujemny, lecz choć wiele osób i środowisk alarmuje o nadciągających niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="847" end="848"> </span>
        <span start="990" end="1137">Niegdyś takie wątpliwości zostałyby pewnie uznane za dziwaczne. Liczebność grupy decydowała bowiem o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1323">Ten czynnik nie tylko jednak przestał mieć znaczenie, lecz utracił także pozytywne konotacje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł, lecz choć wiele osób alarmuje o niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Starzenie się społeczeństwa wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia. Każdy powinien sam zadbać o swoją przyszłość, a namawianie młodych Polek do rodzenia dzieci, które by nas utrzymywały na starość, jest co najmniej dwuznaczne. Zwłaszcza że najpierw trzeba utrzymywać wielodzietne rodziny.
W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.
Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="200">Przyrost naturalny w Polsce zanikł</span>
        <span start="219" end="242">, lecz choć wiele osób </span>
        <span start="254" end="265">alarmuje o </span>
        <span start="280" end="380">niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="4033" end="4061">Starzenie się społeczeństwa </span>
        <span start="4071" end="4177">wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="4951" end="5170">Każdy powinien sam zadbać o swoją przyszłość, a namawianie młodych Polek do rodzenia dzieci, które by nas utrzymywały na starość, jest co najmniej dwuznaczne. Zwłaszcza że najpierw trzeba utrzymywać wielodzietne rodziny</span>
        <span start="5207" end="5209">.
</span>
        <span start="5249" end="5448">W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.</span>
        <span start="8283" end="8284">
</span>
        <span start="8285" end="8375">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9417">przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo</span>
        <span start="9489" end="9490">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł, lecz choć wiele osób alarmuje o niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Niegdyś Liczebność grupy decydowała o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. Ten czynnik jednak przestał mieć znaczenie. skuteczność współczesnej armii nie opiera się na liczebności. Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Straszy się, że w przyszłości nie będzie kto miał utrzymywać coraz większej rzeszy emerytów. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia. Poprawia się również stan zdrowotny Polaków. Każdy powinien sam zadbać o swoją przyszłość, a namawianie młodych Polek do rodzenia dzieci, które by nas utrzymywały na starość, jest co najmniej dwuznaczne. Zwłaszcza że najpierw trzeba utrzymywać wielodzietne rodziny, na ogół niesamodzielne ekonomicznie.
W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.
Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</body>
      <spans>
        <span start="166" end="200">Przyrost naturalny w Polsce zanikł</span>
        <span start="219" end="242">, lecz choć wiele osób </span>
        <span start="254" end="265">alarmuje o </span>
        <span start="280" end="380">niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="990" end="998">Niegdyś </span>
        <span start="1054" end="1082">Liczebność grupy decydowała </span>
        <span start="1089" end="1137">o sile i pozycji tworzonej przez nią wspólnoty. </span>
        <span start="1230" end="1242">Ten czynnik </span>
        <span start="1252" end="1282">jednak przestał mieć znaczenie</span>
        <span start="1322" end="1324">. </span>
        <span start="1524" end="1584">skuteczność współczesnej armii nie opiera się na liczebności</span>
        <span start="1894" end="1896">. </span>
        <span start="2816" end="2904">Wielkość populacji nie decyduje też o żywotności i zasięgu tworzonej przez nią kultury. </span>
        <span start="3539" end="4031">Często jako zagrożenie wymieniane bywa starzenie się społeczeństwa oraz idące za tym pogorszenie relacji między liczebnością grup w wieku produkcyjnym i poprodukcyjnym. Straszy się, że w przyszłości nie będzie kto miał utrzymywać coraz większej rzeszy emerytów. Wprowadzenie nowego systemu ubezpieczeń kładzie jednak kres repartycyjnej formule pozyskiwania i dystrybuowania środków na świadczenia, w przyszłości będą one pochodzić z zasobów indywidualnie zgromadzonych przez zainteresowanego.</span>
        <span start="4033" end="4177">Starzenie się społeczeństwa polskiego wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia</span>
        <span start="4217" end="4264">. Poprawia się również stan zdrowotny Polaków. </span>
        <span start="4951" end="5209">Każdy powinien sam zadbać o swoją przyszłość, a namawianie młodych Polek do rodzenia dzieci, które by nas utrzymywały na starość, jest co najmniej dwuznaczne. Zwłaszcza że najpierw trzeba utrzymywać wielodzietne rodziny, na ogół niesamodzielne ekonomicznie.
</span>
        <span start="5249" end="5448">W kraju, w którym jest ponad dwa miliony bezrobotnych, straszenie widmem braku rąk do pracy może wywołać zdziwienie. Mimo to groźba taka jest realna, lecz nie z powodów demograficznych, a socjalnych.</span>
        <span start="8283" end="8284">
</span>
        <span start="8285" end="8375">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9490">przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo, a nie wymaga zwiększania zasobów ani "siły żywej", ani "siły roboczej".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przyrost naturalny w Polsce zanikł, lecz choć wiele osób alarmuje o niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.Starzenie się społeczeństwa wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia. Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. Konsekwencją rozwoju jest przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo.</body>
      <spans>
        <span start="166" end="200">Przyrost naturalny w Polsce zanikł</span>
        <span start="219" end="242">, lecz choć wiele osób </span>
        <span start="254" end="265">alarmuje o </span>
        <span start="280" end="380">niebezpieczeństwach z tym związanych, trudno się dowiedzieć, na czym konkretnie miałyby one polegać.</span>
        <span start="4033" end="4061">Starzenie się społeczeństwa </span>
        <span start="4071" end="4177">wynika nie tylko ze zmniejszenia liczby urodzeń, ale także spadku umieralności oraz wzrostu długości życia</span>
        <span start="4217" end="4219">. </span>
        <span start="8285" end="8375">Problemem demograficznym dla populacji ludzkiej jest jej nadmierny, a nie niski przyrost. </span>
        <span start="9302" end="9328">Konsekwencją rozwoju jest </span>
        <span start="9343" end="9417">przejście na taki etap cywilizacji, który umożliwia świadome rodzicielstwo</span>
        <span start="9489" end="9490">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
