<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200008220046">
  <date>2000-08-22</date>
  <title>Mniej gazu, wyższe rachunki</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Adam Jamiołkowski, Artur Morka</authors>
  <body>AUTOGAZ

Branża niepewna przyszłości

Mniej gazu, wyższe rachunki

RYS. MARIUSZ FRANSOWSKI

ADAM JAMIOŁKOWSKI, ARTUR MORKA

W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.

Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut znajdujących się nadal w eksploatacji stworzyły w naszym kraju spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym przede wszystkim dla najpopularniejszego, wykorzystującego płynny propan-butan (LPG). Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. Tylko w zeszłym roku w Polsce zamontowano około 140 tys. układów zasilania autogazem, a więc o 40 tys. więcej w porównaniu do najlepszego dotychczas roku 1997. W rezultacie w dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych zajmujemy trzecie miejsce w Europie - tuż za utrzymującymi od lat prym Włochami i Holandią.

Łączna liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła już 1900. Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych, a ponadto coraz częściej polscy i zagraniczni dystrybutorzy paliw instalują dystrybutory z gazem płynnym na swych stacjach benzynowych. W sumie w Polsce sprzedano w ubiegłym roku 395 tys. ton autogazu (o 32 proc. więcej niż przed rokiem), co stanowi około 39 proc. całości sprzedaży gazu płynnego.

Opłacalne nie tylko  dla właścicieli

O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w swym samochodzie przesądzają oczywiście korzyści ekonomiczne. W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa mierzone w litrach na 100 km wzrasta o ok. 13 proc., co wynika z faktu, iż ma on niższą od benzyny wartość energetyczną. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża, sięgająca 60 proc. wydatków na paliwo.

W tej sytuacji nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się - w zależności od paliwożerności samochodu i kosztu konkretnej instalacji - po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. W wypadku pojazdów wykorzystywanych na przykład do prowadzenia działalności gospodarczej odpowiada to zaledwie kilku lub kilkunastu tygodniom eksploatacji.

Jednak zjawisko montowania instalacji do zasilania gazem przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów. Oprócz istotnego dla użytkownika zmniejszenia kosztów eksploatacji, montaż instalacji gazowej ma spore znaczenie środowiskowe. Istotną zaletą samochodów zasilanych gazem jest bowiem wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. Emisja tlenku węgla spada aż o połowę, zaś tlenku azotu - o 3 proc. Dotyczy to nowoczesnych jednostek napędowych z katalizatorami - w wypadku starych silników gaźnikowych korzyści są jeszcze większe.

Ostatnio jednak zarówno sprzedający gaz płynny, jak i użytkownicy samochodów nim zasilanych są zaniepokojeni.

Jeszcze kilka tygodni temu za litr autogazu (gazu płynnego do napędzania samochodów) trzeba było zapłacić ok. 1 zł. W chwili obecnej trzeba już za niego zapłacić nawet ok. 1,4 zł. Wyjątkiem jest Wybrzeże, gdzie wysoka cena autogazu utrzymuje się już od dłuższego czasu.

Drożej bo mniej

Według firmy Gaspol (największego dystrybutora autogazu w kraju) rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.

Zdaniem analityków braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. Wiąże się ze wzrostem popytu na to paliwo w Europie Zachodniej. Rosjanie zaś chętniej sprzedają je tam niż w Polsce, gdyż możliwe jest uzyskanie wyższych cen. W ostatnim czasie rozpoczęli oni sprzedaż autogazu m.in. do Finlandii.

Według Ireneusza Wypycha z biura prasowego PKN Orlen SA już na przełomie czerwca i lipca dało się odczuć zwiększony popyt na autogaz. Spółka ma ok. 20-proc. udział w produkcji tego paliwa, nie jest jednak w stanie zwiększyć jego produkcji, gdyż jest ona w pełni powiązana z procesem destylacji paliw silnikowych.

Analitycy zwracają też uwagę na fakt, że w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie, co wiąże się z przygotowaniami do sezonu jesienno-zimowego.

Za tonę gazu płynnego na giełdzie w Amsterdamie trzeba obecnie zapłacić ok. 262 USD. Cena taka utrzymuje się na zbliżonym poziomie od czerwca. Za gaz z Rosji trzeba zapłacić kilkadziesiąt dolarów mniej.

Kierowcy boją się akcyzy

Ostatnie podwyżki cen autogazu nie przestraszyły kierowców jeżdżących samochodami napędzanymi tym paliwem. Cena gazu, jeśli porówna się ją np. do benzyny bezołowiowej jest bardzo konkurencyjna. Różnica w zależności od regionu Polski wynosi 1,73-1,99 zł na litrze.

Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy, płacony w cenie tego paliwa, z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. Nieoficjalnie mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze (przy obecnych stawkach podatkowych), czyli do poziomu 2-2,25 zł/l.

W chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi 9,8 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową lub 13,2 proc. akcyzy na olej napędowy. Według Polskiej Organizacji Gazu Płynnego w chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi w Unii Europejskiej 21 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową. Jak powiedziała "Rz" Sylwia Popławska z POGP organizacja zaproponowała rządowi, aby podatek akcyzowy na autogaz podnieść maksymalnie do wysokości 50 proc. akcyzy na benzynę. Nie otrzymała jednak odpowiedzi.

TYLKO MARKOWE

Przed kilku laty montaż instalacji do autogazu w samochodzie z zasilaniem wtryskowym bywał zabiegiem ryzykownym. Dziś to już przeszłość - markowi producenci oferują wyroby gwarantujące sprawne i bezawaryjne działanie auta. W fabryce na Żeraniu trwają już przygotowania do rozpoczęcia fabrycznego montażu instalacji gazowych w kilku modelach aut Daewoo. Przestrzec trzeba natomiast przed montażem instalacji niemarkowych, np. pochodzących od wschodnich sąsiadów. To może się źle skończyć.

Montaż układu zasilania LPG trwa kilka godzin, w praktyce auto podstawione do warsztatu w godzinach rannych można odebrać jeszcze tego samego dnia. Trzeba się jednak wcześniej umówić. Zestawy montażowe do samochodów poszczególnych marek różnią się od siebie dość znacznie i może się zdarzyć, że mechanik będzie potrzebował czasu na ściągnięcie potrzebnych elementów od dystrybutora.

Za instalację do samochodu Polonez z wtryskiem jednopunktowym trzeba zapłacić (ceny z Warszawy wraz z montażem) około 2400 złotych. Instalacja do auta zachodniego kosztuje około 2800 złotych. W wypadku aut gaźnikowych ceny są nieco niższe, zaś montaż w nowoczesnym samochodzie o skomplikowanym układzie zasilania może być droższy o kilkaset złotych.

Kupując używany samochód wyposażony w układ zasilania LPG należy żądać oryginalnej gwarancji wystawionej przez warsztat montujący; firmowe placówki zawsze wydają taki dokument. Zazwyczaj znaleźć w nim można także wskazówki dotyczące eksploatacji. Jeśli gwarancji nie ma, lepiej będzie sprawdzić, czy układ LPG pochodzi w całości od jednego producenta, a nie np. z trzech różnych kompletów wymontowanych z samochodów, które trafiły na złom. To jednak w pełni kompetentnie może wykonać tylko fachowiec.

Eksploatacja samochodu zasilanego gazem płynnym nie różni się od eksploatacji auta "normalnego" - przyspieszenia są minimalnie mniejsze, ale w codziennej praktyce różnica jest nieodczuwalna. 	A. J.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Z powodu spadku importu z Rosji i konieczności importu Europy Zachodniej, w ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał autogaz. Kierowcy i sprzedawcy są zaniepokojeni. 
Ceny benzyny i duża liczba samochodów otworzyły w Polsce rynek dla alternatywnych systemów zasilania (w tym LPG). Gaz jest dwa razy tańszy od benzyny, a zwrot kosztów instalacji następuje już po 15-20 tys. kilometrów. Dodatkowo gaz ma niższą emisję substancji toksycznych zawartych w spalinach do środowiska. Na wielu stacjach benzynowych można już tankować autogaz.
Ostatnio eksperci mówią o destabilizaji rynku gazu płynnego i brakach autogazu u dystrybutorów. Kierowcy obawiają się jednak ostatnio bardziej zrównania akcyzy na gaz z innymi paliwami silnikowymi.
Obecnie instalacje gazowe oferowane są przez markowych producentów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. 
gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża. zaletą samochodów zasilanych gazem jest niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. 
Jeszcze kilka tygodni temu za litr autogazu trzeba było zapłacić ok. 1 zł. W chwili obecnej nawet ok. 1,4 zł. Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów. akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. W chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi 9,8 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową lub 13,2 proc. akcyzy na olej napędowy.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="897">Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1643" end="1644">
</span>
        <span start="1999" end="2077">gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2134"> </span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2776" end="2836">niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. </span>
        <span start="3147" end="3191">
Jeszcze kilka tygodni temu za litr autogazu</span>
        <span start="3232" end="3281"> trzeba było zapłacić ok. 1 zł. W chwili obecnej </span>
        <span start="3310" end="3328">nawet ok. 1,4 zł. </span>
        <span start="3559" end="3617">Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. </span>
        <span start="5042" end="5110">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów</span>
        <span start="5249" end="5251">. </span>
        <span start="5278" end="5363">akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. </span>
        <span start="5495" end="5631">W chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi 9,8 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową lub 13,2 proc. akcyzy na olej napędowy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Z powodu spadku importu z Rosji i konieczności importu Europy Zachodniej, w ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał autogaz. Choć instalacja gazowa jest atrakcyjną propozycja dla jeżdżących codziennie, zaniepokojenie budzi ewentualne objęcie gazu akcyzą. Ceny benzyny i duża liczna samochodów otworzyły w Polsce rynek dla alternatywnych systemów zasilania (w tym LPG).  Coraz więcej stacji benzynowych sprzedaje autogaz. Gaz jest dwa razy tańszy od benzyny, dlatego wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu instalacji gazowej. Nakłady na instalację gazową zwracają się po około 15-20 tysiącach kilometrów. Dodatkową plusem gazu dla środowiska naturalnego jest niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach.Ostatnio zaniepokojeni są jednak i użytkownicy i sprzedający gaz płynny. Według firmy Gaspol rynek gazu płynnego jest obecnie zdestabilizowany. Występują chwilowe braki gazu u dystrybutorów. Według analityków braki LPG w Rosji mają charakter przejściowy, a wynikają ze wzrostu popytu w Europie Zachodniej. Dla Rosji sprzedaż gazu tam jest korzystniejsza finansowo niż w Polsce. Za tonę gazu płynnego na giełdzie w Amsterdamie trzeba obecnie zapłacić ok. 262 USD, za gaz z Rosji więcej. Kierowcy obawiają się zrównania akcyzy na gaz z akcyzą innych paliw silnikowych, co byłoby bardzo niekorzystne finansowo. Dawniej montaż instalacji gazowej mógł być niebezpieczny, obecnie instalacje oferowane są przez markowych producentów. Montaż trwa kilka godzin i trzeba liczyć się z wydatkiem rzędu 2,4 - 2,8 tys złotych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych, a ponadto coraz częściej dystrybutorzy paliw instalują dystrybutory z gazem płynnym na swych stacjach benzynowych. 

gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. zaletą samochodów zasilanych gazem jest wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. 

Jeszcze kilka tygodni temu za litr autogazu trzeba było zapłacić ok. 1 zł. W chwili obecnej nawet ok. 1,4 zł. Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.

kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy, płacony w cenie tego paliwa, z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. W chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi 9,8 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową lub 13,2 proc. akcyzy na olej napędowy. 

Montaż układu zasilania LPG trwa kilka godzin. Za instalację do samochodu Polonez z wtryskiem jednopunktowym trzeba zapłacić około 2400 złotych. Kupując używany samochód wyposażony w układ zasilania LPG należy żądać oryginalnej gwarancji wystawionej przez warsztat montujący.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="897">Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1296" end="1370">Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych, a ponadto coraz częściej </span>
        <span start="1391" end="1481">dystrybutorzy paliw instalują dystrybutory z gazem płynnym na swych stacjach benzynowych. </span>
        <span start="1643" end="1644">
</span>
        <span start="1681" end="1682">
</span>
        <span start="1999" end="2077">gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2183"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się</span>
        <span start="2259" end="2318"> po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2767" end="2836">wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. </span>
        <span start="3036" end="3037">
</span>
        <span start="3147" end="3191">
Jeszcze kilka tygodni temu za litr autogazu</span>
        <span start="3232" end="3281"> trzeba było zapłacić ok. 1 zł. W chwili obecnej </span>
        <span start="3310" end="3328">nawet ok. 1,4 zł. </span>
        <span start="3559" end="3738">Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.</span>
        <span start="4710" end="4711">
</span>
        <span start="4736" end="4737">
</span>
        <span start="5042" end="5251">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy, płacony w cenie tego paliwa, z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. </span>
        <span start="5278" end="5363">akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. </span>
        <span start="5495" end="5632">W chwili obecnej akcyza płacona w cenie autogazu stanowi 9,8 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową lub 13,2 proc. akcyzy na olej napędowy. </span>
        <span start="5998" end="5999">
</span>
        <span start="6013" end="6014">
</span>
        <span start="6503" end="6548">Montaż układu zasilania LPG trwa kilka godzin</span>
        <span start="6649" end="6651">. </span>
        <span start="6887" end="6965">Za instalację do samochodu Polonez z wtryskiem jednopunktowym trzeba zapłacić </span>
        <span start="6999" end="7019">około 2400 złotych. </span>
        <span start="7238" end="7367">Kupując używany samochód wyposażony w układ zasilania LPG należy żądać oryginalnej gwarancji wystawionej przez warsztat montujący</span>
        <span start="7413" end="7414">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>W Polsce jest rozwinięty rynek paliw alternatywnych, w tym  najpopularniejszego LPG. Ostatnio gwałtownie podniosły się ceny autogazu. Kierowcy obawiają się jednak bardziej zrównania akcyzy na gaz z innymi paliwami silnikowymi. Gaz jest tańszy i mniej szkodliwy dla środowiska niż benzyna. Jednak ostatnio rynek gazu płynnego jest zdestabilizowany. Obecnie można zamontować instalację gazową dobrej marki.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny. zaletą samochodów zasilanych gazem jest niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów. akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="897">Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1999" end="2040">gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2134"> </span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2776" end="2836">niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. </span>
        <span start="5042" end="5110">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów</span>
        <span start="5249" end="5251">. </span>
        <span start="5278" end="5362">akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>W dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych Polska zajmuje trzecie miejsce w Europie, za Włochami i Holandią. Popularność tego paliwa wynika z możliwości sporych oszczędności. Nakłady na instalację gazową szybko się więc zwracają. Markowi producenci gwarantują sprawne i bezawaryjne działanie. Montaż trwa jedynie kilka godzin. Eksploatacja auta zasilanego gazem nie różni się od eksploatacji samochodu na benzynę. Zaletą samochodów zasilanych gazem są też wyraźnie mniejsze emisje. Rynek gazu płynnego jest jednak obecnie w stanie destabilizacji. Rośnie zapotrzebowanie, a braki na Wschodzie zmuszają hurtowników do zaopatrywania się na droższych giełdach zachodnioeuropejskich. Kierowcy boją się też zapowiadanej podwyżki akcyzy. Autogaz wciąż jednak pozostaje kuszącą alternatywą dla benzyny, której ceny nadal są dużo wyższe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny stworzyły spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa wzrasta o ok. 13 proc. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, więc oszczędność jest bardzo duża. zaletą samochodów zasilanych gazem jest  niższa emisja substancji toksycznychw spalinach. Ostatnio jednak za litr autogazu trzeba już zapłacić ok. 1,4 zł. rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów. mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="555">Rosnące szybko ceny benzyny </span>
        <span start="631" end="641">stworzyły </span>
        <span start="656" end="705">spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania</span>
        <span start="797" end="897">. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1828" end="1871">W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa </span>
        <span start="1900" end="1921">wzrasta o ok. 13 proc</span>
        <span start="1990" end="2042">. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, </span>
        <span start="2044" end="2077">więc oszczędność jest bardzo duża</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2134"> </span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2775" end="2812"> niższa emisja substancji toksycznych</span>
        <span start="2823" end="2836">w spalinach. </span>
        <span start="3037" end="3053">Ostatnio jednak </span>
        <span start="3175" end="3192">za litr autogazu </span>
        <span start="3281" end="3292">trzeba już </span>
        <span start="3301" end="3310">zapłacić </span>
        <span start="3316" end="3328">ok. 1,4 zł. </span>
        <span start="3501" end="3559">rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="5042" end="5110">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów</span>
        <span start="5249" end="5251">. </span>
        <span start="5265" end="5313">mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć </span>
        <span start="5325" end="5425">do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze</span>
        <span start="5492" end="5493">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Z powodu spadku importu z Rosji i konieczności sprowadzania autogazu z Europy Zachodniej paliwo to gwałtownie drożeje. Wciąż jest jednak kuszącą alternatywą dla benzyny, choć niepokój budzą plany objęcia go akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi. W dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych Polska zajmuje trzecie miejsce w Europie. Popularność tego paliwa wynika oczywiście ze sporych oszczędności, które sięgają nawet 60%. Nakłady na montaż instalacji gazowej szybko się więc zwracają. Korzystają na tym nie tylko kierowcy. Zaletą samochodów zasilanych gazem jest bowiem wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach, tlenków węgla i azotu. Firma Gaspol twierdzi, że rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo u niektórych dystrybutorów występują braki. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania gazu na giełdach zachodnioeuropejskich. Rosja sprzedaje nam autogaz coraz mniej chętnie, bo wysyłając go do Europy Zachodniej, może liczyć na wyższe ceny. Dodatkowym czynnikiem napędzającym wzrost cen jest rosnące w kraju zapotrzebowanie na gaz, związane z przygotowaniami do sezonu jesienno-zimowego. Autogaz i tak jest jednak dużo tańszy od benzyny. Kierowcy boją się więc przede wszystkim planów Ministerstwa Finansów, które chce obłożyć go wyższą akcyzą. Jeszcze kilka lat temu montaż instalacji gazowej w aucie wiązał się z ryzykiem. Dzisiaj markowi producenci gwarantują sprawne i bezawaryjne działanie. Montaż trwa jedynie kilka godzin. Eksploatacja auta zasilanego gazem nie różni się od eksploatacji samochodu na benzynę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny stworzyły spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym dla LPG. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych, coraz częściej polscy i zagraniczni dystrybutorzy paliw instalują dystrybutory z gazem płynnym na stacjach benzynowych. W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa wzrasta o ok. 13 proc. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. zjawisko montowania instalacji do zasilania gazem ma spore znaczenie środowiskowe. zaletą samochodów zasilanych gazem jest  niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. Ostatnio jednak sprzedający gaz płynnyi użytkownicy są zaniepokojeni. za litr autogazu trzeba już zapłacić nawet ok. 1,4 zł. Według firmy Gaspol rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie.Za tonę gazu płynnego w Amsterdamie trzeba zapłacić ok. 262 USD. Za gaz z Rosji kilkadziesiąt dolarów mniej. kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów. mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze. Montaż układu zasilania LPG trwa kilka godzin. Instalacja do auta zachodniego kosztuje około 2800 złotych.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="555">Rosnące szybko ceny benzyny </span>
        <span start="631" end="641">stworzyły </span>
        <span start="656" end="713">spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym </span>
        <span start="730" end="733">dla</span>
        <span start="791" end="792"> </span>
        <span start="793" end="796">LPG</span>
        <span start="797" end="897">. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1296" end="1345">Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych, </span>
        <span start="1355" end="1453">coraz częściej polscy i zagraniczni dystrybutorzy paliw instalują dystrybutory z gazem płynnym na </span>
        <span start="1459" end="1481">stacjach benzynowych. </span>
        <span start="1828" end="1871">W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa </span>
        <span start="1900" end="1921">wzrasta o ok. 13 proc</span>
        <span start="1990" end="2077">. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a więc oszczędność jest bardzo duża</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2183"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się</span>
        <span start="2259" end="2318"> po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="2482" end="2532">zjawisko montowania instalacji do zasilania gazem </span>
        <span start="2679" end="2712">ma spore znaczenie środowiskowe. </span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2775" end="2836"> niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. </span>
        <span start="3037" end="3053">Ostatnio jednak </span>
        <span start="3061" end="3083">sprzedający gaz płynny</span>
        <span start="3089" end="3103">i użytkownicy </span>
        <span start="3129" end="3146">są zaniepokojeni.</span>
        <span start="3174" end="3192"> za litr autogazu </span>
        <span start="3281" end="3292">trzeba już </span>
        <span start="3301" end="3328">zapłacić nawet ok. 1,4 zł. </span>
        <span start="3436" end="3456">Według firmy Gaspol </span>
        <span start="3501" end="3559">rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="3568" end="3617">u niektórych dystrybutorów występują braki gazu. </span>
        <span start="4399" end="4444">w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie</span>
        <span start="4504" end="4505">.</span>
        <span start="4507" end="4529">Za tonę gazu płynnego </span>
        <span start="4541" end="4562">w Amsterdamie trzeba </span>
        <span start="4570" end="4592">zapłacić ok. 262 USD. </span>
        <span start="4650" end="4665">Za gaz z Rosji </span>
        <span start="4681" end="4709">kilkadziesiąt dolarów mniej.</span>
        <span start="5041" end="5110"> kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów</span>
        <span start="5249" end="5251">. </span>
        <span start="5265" end="5313">mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć </span>
        <span start="5325" end="5425">do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze</span>
        <span start="5492" end="5493">.</span>
        <span start="6004" end="6005"> </span>
        <span start="6503" end="6548">Montaż układu zasilania LPG trwa kilka godzin</span>
        <span start="6649" end="6651">. </span>
        <span start="7019" end="7078">Instalacja do auta zachodniego kosztuje około 2800 złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W Polsce wielką popularnością cieszy się autogaz, pozwalający zaoszczędzić nawet do 60% kosztów eksploatacji samochodu. Sytuacja na rynku jest jednak niestabilne. Zmniejsza się import z Rosji, a hurtownicy zaopatrują się na droższych giełdach zachodnioeuropesjkich. Kierowcy boją się też zapowiadanej podwyżki akcyzy. Autogaz wciąż jest jednak kuszącą alternatywą dla benzyny, której ceny nadal są dużo wyższe.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Rosnące ceny benzyny stworzyły rynek dla alternatywnych systemów zasilania. w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, oszczędność jest bardzo duża. Ostatnio jednak za litr autogazu trzeba już zapłacić ok. 1,4 zł. kierowców niepokoją informacje, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="535">Rosnące </span>
        <span start="542" end="555">ceny benzyny </span>
        <span start="631" end="640">stworzyły</span>
        <span start="661" end="705"> rynek dla alternatywnych systemów zasilania</span>
        <span start="797" end="799">. </span>
        <span start="815" end="897">w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1999" end="2042">gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, </span>
        <span start="2049" end="2077">oszczędność jest bardzo duża</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2134"> </span>
        <span start="3037" end="3053">Ostatnio jednak </span>
        <span start="3175" end="3192">za litr autogazu </span>
        <span start="3281" end="3292">trzeba już </span>
        <span start="3301" end="3310">zapłacić </span>
        <span start="3316" end="3328">ok. 1,4 zł. </span>
        <span start="5042" end="5072">kierowców niepokoją informacje</span>
        <span start="5273" end="5313">, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć </span>
        <span start="5325" end="5362">do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Ze względu na rosnące ceny benzyny w Polsce coraz popularniejszy staje się autogaz. Jest on ponad dwa razy tańszy od benzyny, a samochody zasilane gazem emitują zmnacznie mniej substancji toksycznych zawartych w spalinach niż te na benzynę. Korzystający z autogazu są jednak coraz bardziej zaniepokojeni stale rosnącymi cenami. W Rosji występują okresowo braki gazu związane ze wzrostem popytu na Zachodzie. Rosjanie chętniej sprzedają gaz w Europie Zachodniej niż w Polsce, bo mogą tam uzyskać wyższą cenę. Polscy hurtownicy muszą więc kupować autogaz na giełdach zachodnioeuropejskich, co wpływa na jego cenę. Kierowców niepokoją jednak także plany Ministerstwa Finansów, by zrównać podatek akcyzowy zawarty w cenie gazu z podatkiem obowiązującym przy innych paliwach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w swym samochodzie przesądzają oczywiście korzyści ekonomiczne. zjawisko montowania instalacji przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów.  Istotnązaletą  jest  wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych. Według firmy Gaspol rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo występują braki gazu. Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowyz podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze .</body>
      <spans>
        <span start="124" end="220">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz.</span>
        <span start="798" end="896"> Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe.</span>
        <span start="1480" end="1481"> </span>
        <span start="1682" end="1827">O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w swym samochodzie przesądzają oczywiście korzyści ekonomiczne.</span>
        <span start="2481" end="2513"> zjawisko montowania instalacji </span>
        <span start="2532" end="2585">przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów. </span>
        <span start="2711" end="2719"> Istotną</span>
        <span start="2720" end="2727">zaletą </span>
        <span start="2754" end="2760"> jest </span>
        <span start="2766" end="2812"> wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych</span>
        <span start="2834" end="2836">. </span>
        <span start="3436" end="3456">Według firmy Gaspol </span>
        <span start="3501" end="3568">rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo </span>
        <span start="3595" end="3617">występują braki gazu. </span>
        <span start="5002" end="5073">Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje </span>
        <span start="5112" end="5156">by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5187" end="5251">z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. </span>
        <span start="5363" end="5426">Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze </span>
        <span start="5492" end="5493">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Ze względu na stale rosnące ceny benzyny w Polsce coraz popularniejszy staje się autogaz. W kraju jest prawie 500 tysięcy samochodów wyposażonych w instalacje umożliwiające tankowanie autogazu. Rośnie także liczba stacji gazowych, na których można zaopatrzyć pojazdy w takie paliwo. Gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny, a oszczędność stosowania go sięga 60 procent wydatków na paliwo. Nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu około 15 – 20 tysięcy kilometrów. Korzyści odczuwalne są jednak nie tylko dla kieszeni konsumentów, ale też dla środowiska. Samochody zasilane gazem emitują zmnacznie mniej substancji toksycznych zawartych w spalinach. O połowę spada emisja tlenku węgla, a o 3 proc. emisja tleknu azotu. Korzystający z autogazu są jednak coraz bardziej zaniepokojeni stale rosnącymi cenami. Przyczyn podwyżek należy upatrywać w tym, że w Rosji która jest dla Polski głównym eksporterem autogazu, występują okresowo braki gazu związane ze wzrostem popytu na Zachodzie. Rosjanie chętniej sprzedają gaz w Europie Zachodniej niż w Polsce, bo mogą tam uzyskać wyższą cenę. Polscy hurtownicy muszą więc kupować autogaz na giełdach zachodnioeuropejskich, co wiąże się ze wzrostem cen autogazu na stacjach paliw. Kierowców nie mniej niż podywżki niepokoją jednak także plany Ministerstwa Finansów, by za rok zrównać podatek akcyzowy zawarty w cenie gazu z podatkiem obowiązującym przy innych paliwach. Autogaz podrożałby wtedy do 85 groszy na litrze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. 
Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut znajdujących się nadal w eksploatacji stworzyły spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. Łączna liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła już 1900. Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych. O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w swym samochodzie przesądzają oczywiście korzyści ekonomiczne.
Jednak zjawisko montowania instalacji do zasilania gazem przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów.  Istotnązaletą  jest bowiem wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. 
Według firmy Gaspol rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo występują braki gazu. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.
Zdaniem analityków braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. Analitycy zwracają też uwagę na fakt, że w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie, co wiąże się z przygotowaniami do sezonu jesienno-zimowego.
Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowyz podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. Nieoficjalnie mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze .</body>
      <spans>
        <span start="124" end="220">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz.</span>
        <span start="316" end="317"> </span>
        <span start="526" end="641">
Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut znajdujących się nadal w eksploatacji stworzyły </span>
        <span start="656" end="705">spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania</span>
        <span start="797" end="897">. Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1218" end="1343">Łączna liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła już 1900. Działa wiele wyspecjalizowanych stacji gazowych</span>
        <span start="1479" end="1481">. </span>
        <span start="1682" end="1827">O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w swym samochodzie przesądzają oczywiście korzyści ekonomiczne.</span>
        <span start="2474" end="2585">
Jednak zjawisko montowania instalacji do zasilania gazem przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów. </span>
        <span start="2711" end="2719"> Istotną</span>
        <span start="2720" end="2727">zaletą </span>
        <span start="2754" end="2836"> jest bowiem wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. </span>
        <span start="3435" end="3456">
Według firmy Gaspol </span>
        <span start="3501" end="3568">rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Okresowo </span>
        <span start="3595" end="3738">występują braki gazu. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.</span>
        <span start="3739" end="3813">
Zdaniem analityków braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. </span>
        <span start="4358" end="4505">Analitycy zwracają też uwagę na fakt, że w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie, co wiąże się z przygotowaniami do sezonu jesienno-zimowego.</span>
        <span start="5001" end="5073">
Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje </span>
        <span start="5112" end="5156">by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5187" end="5426">z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. Nieoficjalnie mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze </span>
        <span start="5492" end="5493">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Ze względu na rosnące ceny benzyny w Polsce coraz popularniejszy staje się autogaz. Ostatnio staje się on jednak coraz droższy. Powodem są okresowe braki gazu w Rosji, która jest głównym eksporterem autogazu do Polski. Kierowców martwią także plany Ministerstwa Finansów, by zrównać podatek akcyzowy zawarty w cenie gazu z podatkiem obowiązującym przy innych paliwach.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. zjawisko montowania instalacji przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów.  Istotnązaletą  jest  niższa emisja substancji toksycznych.  Okresowo występują braki gazu. Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowyz podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="220">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz.</span>
        <span start="2481" end="2513"> zjawisko montowania instalacji </span>
        <span start="2532" end="2585">przynosi korzyści nie tylko właścicielom samochodów. </span>
        <span start="2711" end="2719"> Istotną</span>
        <span start="2720" end="2727">zaletą </span>
        <span start="2754" end="2760"> jest </span>
        <span start="2766" end="2767"> </span>
        <span start="2776" end="2812">niższa emisja substancji toksycznych</span>
        <span start="2834" end="2836">. </span>
        <span start="3558" end="3568"> Okresowo </span>
        <span start="3595" end="3617">występują braki gazu. </span>
        <span start="5002" end="5073">Bardziej niż kłopoty z zakupem autogazu kierowców niepokoją informacje </span>
        <span start="5112" end="5156">by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5187" end="5250">z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut znajdujących się nadal w eksploatacji stworzyły w naszym kraju spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym przede wszystkim dla najpopularniejszego, wykorzystującego płynny propan-butan (LPG). W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej wciąż pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, w zależności od zróżnicowania cen, taka inwestycja zwraca się po przejechaniu 15-20 tysięcy kilometrów. Spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi – spowodowałoby to wzrost cen o 60-85 groszy na litrze.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi. w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła 1900. W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa wzrasta o ok. 13 proc. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu 15 do 20 tysięcy kilometrów.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="525">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</span>
        <span start="814" end="897"> w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1225" end="1286">liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła </span>
        <span start="1290" end="1296">1900. </span>
        <span start="1828" end="1871">W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa </span>
        <span start="1900" end="1922">wzrasta o ok. 13 proc.</span>
        <span start="1991" end="2040"> Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2184"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się </span>
        <span start="2260" end="2276">po przejechaniu </span>
        <span start="2289" end="2317">15 do 20 tysięcy kilometrów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut znajdujących się nadal w eksploatacji stworzyły w naszym kraju spory rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym przede wszystkim dla najpopularniejszego, wykorzystującego płynny propan-butan (LPG). ). Szacuje się, że w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe, co daje nam trzecie miejsce w Europie. W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Mimo to montaż instalacji gazowej wciąż pozostaje atrakcyjną propozycją dla osób posługujących się autem na co dzień, w zależności od zróżnicowania cen, taka inwestycja zwraca się po przejechaniu 15-20 tysięcy kilometrów. Sama instalacja to wydatek rzędu 2400-2800 złotych. Poza tym istotną zaletą samochodów zasilanych gazem jest wyraźnie niższa emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. Spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje Ministerstwa Finansów, by w przyszłym roku zrównać podatek akcyzowy, płacony w cenie tego paliwa, z podatkiem obowiązującym w przypadku innych paliw silnikowych. Nieoficjalnie mówi się, że akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć maksymalnie do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze. Ważne, by wyposażać swoje auta jedynie w markowe wyroby, a montaż pozostawić fachowcom. Przy zakupie używanego samochodu z instalacją LPG mamy prawo żądać oryginalnej gwarancji wystawionej przez warsztat montujący.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.
 w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. w dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych zajmujemy trzecie miejsce w Europie - za Włochami i Holandią.Łączna liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła już 1900. w Polsce sprzedano w ubiegłym roku 395 tys. ton autogazu, co stanowi około 39 proc. całości sprzedaży gazu płynnego.W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa wzrasta o ok. 13 proc., co wynika z faktu, iż ma on niższą od benzyny wartość energetyczną. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. montaż instalacji gazowej ma spore znaczenie środowiskowe. Według firmy Gaspol (największego dystrybutora autogazu w kraju) rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie. akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. 
akcyza płacona w cenie autogazu stanowi w Unii Europejskiej 21 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową. Przestrzec trzeba przed montażem instalacji niemarkowych.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="526">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.
</span>
        <span start="814" end="897"> w naszym kraju jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1070" end="1162">w dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych zajmujemy trzecie miejsce w Europie -</span>
        <span start="1166" end="1170"> za </span>
        <span start="1196" end="1216">Włochami i Holandią.</span>
        <span start="1218" end="1296">Łączna liczba punktów zaopatrujących pojazdy w autogaz przekroczyła już 1900. </span>
        <span start="1489" end="1545">w Polsce sprzedano w ubiegłym roku 395 tys. ton autogazu</span>
        <span start="1582" end="1642">, co stanowi około 39 proc. całości sprzedaży gazu płynnego.</span>
        <span start="1828" end="1871">W czasie jazdy na autogazie zużycie paliwa </span>
        <span start="1900" end="2040">wzrasta o ok. 13 proc., co wynika z faktu, iż ma on niższą od benzyny wartość energetyczną. Jednak gaz jest ponad dwa razy tańszy od benzyny</span>
        <span start="2116" end="2117">.</span>
        <span start="2133" end="2184"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się </span>
        <span start="2260" end="2318">po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="2653" end="2712">montaż instalacji gazowej ma spore znaczenie środowiskowe. </span>
        <span start="3436" end="3559">Według firmy Gaspol (największego dystrybutora autogazu w kraju) rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="4399" end="4444">w ostatnim okresie popyt na gaz płynny rośnie</span>
        <span start="4504" end="4505">.</span>
        <span start="5264" end="5265"> </span>
        <span start="5278" end="5313">akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć </span>
        <span start="5325" end="5363">do poziomu 80 proc. akcyzy paliwowej. </span>
        <span start="5493" end="5494">
</span>
        <span start="5691" end="5791">akcyza płacona w cenie autogazu stanowi w Unii Europejskiej 21 proc. akcyzy na benzynę bezołowiową. </span>
        <span start="6367" end="6385">Przestrzec trzeba </span>
        <span start="6395" end="6433">przed montażem instalacji niemarkowych</span>
        <span start="6474" end="6475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="525">W ciągu ostatnich kilku tygodni gwałtownie podrożał sprzedawany na stacjach benzynowych autogaz. Główną przyczyną jest spadek importu z Rosji i konieczność sprowadzania go z Europy Zachodniej. Montaż instalacji gazowej pozostaje atrakcyjną propozycją dla posługujących się autem na co dzień, spore zaniepokojenie budzą jednak propozycje, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut stworzyły w Polsce rynek dla alternatywego sposobu zasilania wykorzystującego gaz płynny. Według szacunków w Polsce jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe, co daje nam trzecie miejsce w Europie. Napędzanie samochodu autogazem jest korzystnie ekonomicznie - kierowcy oszczędzają ok. 60 proc. wydatków na paliwo, a koszty instalacji szybko się zwracają.

W ostatnich tygodniach nastąpił gwałtowny wzrost cen autogazu, co jest spowodowane spadkiem importu gazu z Rosji i koniecznością sprowadzania go z Europy Zachodniej. Zdaniem analityków podwyżki są związane z sezonem jesienno-zimowym i wkrótce ceny powinny wrócić do normy. Kierowców bardziej niepokoją plany Ministerstwa Finansów, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w kraju jeździ 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. oszczędność jest duża, sięgająca 60 proc. wydatków na paliwo. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu 20 tysięcy kilometrów.zaletą samochodów zasilanych gazem jest niższa emisja substancji toksycznych. Ostatnio sprzedający gaz płynny i użytkownicy samochodów są zaniepokojeni. kilka tygodni temu za litr autogazu trzeba było zapłacić 1 zł. W chwili obecnej trzeba zapłacić 1,4 zł. rynek gazu płynnego jest w stanie destabilizacji. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich. braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. Bardziej kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by zrównać podatek akcyzowy tego paliwa z podatkiem innych paliw silnikowych.</body>
      <spans>
        <span start="815" end="817">w </span>
        <span start="824" end="837">kraju jeździ </span>
        <span start="843" end="897">470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="2049" end="2066">oszczędność jest </span>
        <span start="2073" end="2117">duża, sięgająca 60 proc. wydatków na paliwo.</span>
        <span start="2133" end="2183"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się</span>
        <span start="2259" end="2276"> po przejechaniu </span>
        <span start="2295" end="2317">20 tysięcy kilometrów.</span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2776" end="2812">niższa emisja substancji toksycznych</span>
        <span start="2834" end="2836">. </span>
        <span start="3037" end="3046">Ostatnio </span>
        <span start="3061" end="3083">sprzedający gaz płynny</span>
        <span start="3088" end="3114"> i użytkownicy samochodów </span>
        <span start="3129" end="3146">są zaniepokojeni.</span>
        <span start="3155" end="3191"> kilka tygodni temu za litr autogazu</span>
        <span start="3232" end="3254"> trzeba było zapłacić </span>
        <span start="3258" end="3287">1 zł. W chwili obecnej trzeba</span>
        <span start="3300" end="3310"> zapłacić </span>
        <span start="3320" end="3328">1,4 zł. </span>
        <span start="3501" end="3526">rynek gazu płynnego jest </span>
        <span start="3534" end="3559">w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="3617" end="3738">Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.</span>
        <span start="3758" end="3813"> braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. </span>
        <span start="5002" end="5011">Bardziej </span>
        <span start="5042" end="5115">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by </span>
        <span start="5132" end="5156">zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5173" end="5185"> tego paliwa</span>
        <span start="5186" end="5199"> z podatkiem </span>
        <span start="5225" end="5250">innych paliw silnikowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Rosnące szybko ceny benzyny oraz znaczna liczba paliwożernych aut stworzyły w naszym kraju spory rynek dla alternatywego sposobu zasilania wykorzystującego płynny propan-butan (LPG). Według szacunków w Polsce jeździ około 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe, co daje nam trzecie miejsce w Europie. Ta liczba wciąż wzrasta.

Kierowcy, decydujący się na założenie w samochodach instalacji gazowej, kierują się korzyściami ekonomicznymi - mogą oszczędzić ok. 60 proc. wydatków na paliwo. Koszty samej instalacji zwracają się po przejechaniu mniej więcej 15 do 20 tysięcy kilometrów. Dodatkową korzyścią systemu gazowego jest mniejsza emisja substancji toksycznych zawartych w spalinach. Emisja tlenku węgla spada aż o połowę.

W ostatnich tygodniach nastąpił gwałtowny wzrost cen autogazu, co jest spowodowane spadkiem importu gazu z Rosji i koniecznością sprowadzania go z Europy Zachodniej. Tańszy gaz rosyjski jest zbywany chętniej na rynkach zachodnich, które oferują wyższą cenę niż hurtownicy polscy. Ostatnie podwyżki niepokoją sprzedawców gazu płynnego i właścicieli aut nim zasilanych. Trzeba jednak podkreślić, że braki gazu na rynkach wschodnich są najprawdopodobniej okresowe i wiążą się z tymczasowym wzrostem popytu na gaz w sezonie jesienno-zimowym. Kierowców martwią bardziej plany Ministerstwa Finansów, by autogaz objąć akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi, co spowodowałoby znaczny wzrost jego ceny.

Dla zainteresowanych: wyposażenie samochodu w instalację gazową powinno być zrobione u markowych producentów, trwa kilka godzin, kosztuje około 2400-2800 zł i właściciel powienien otrzymać gwarancję wystawioną przez warsztat montujący.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Rosnące ceny benzyny oraz liczba paliwożernych aut stworzyły rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym dla wykorzystującego płynny propan-butan. w kraju jeździ 470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. w dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych zajmujemy trzecie miejsce w Europie.

O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w samochodzie przesądzają korzyści ekonomiczne. oszczędność jest duża, sięgająca 60 proc. wydatków na paliwo. nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się po przejechaniu 15 do 20 tysięcy kilometrów.zaletą samochodów zasilanych gazem jest niższa emisja substancji toksycznych. Ostatnio sprzedający gaz płynny i użytkownicy samochodów nim zasilanych są zaniepokojeni. kilka tygodni temu za litr autogazu trzeba było zapłacić 1 zł. W chwili obecnej trzeba zapłacić 1,4 zł. 

rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich. braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. Wiąże się ze wzrostem popytu na to paliwo w Europie Zachodniej. 

Ostatnie podwyżki nie przestraszyły kierowców. Cena gazu jest konkurencyjna. Bardziej kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by zrównać podatek akcyzowy tego paliwa z podatkiem innych paliw silnikowych.  akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć do 80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze.

Przed kilku laty montaż instalacji do autogazu bywał zabiegiem ryzykownym. Dziś markowi producenci oferują wyroby gwarantujące sprawne i bezawaryjne działanie auta. Przestrzec trzeba przed montażem instalacji niemarkowych.</body>
      <spans>
        <span start="527" end="535">Rosnące </span>
        <span start="542" end="560">ceny benzyny oraz </span>
        <span start="568" end="593">liczba paliwożernych aut </span>
        <span start="631" end="641">stworzyły </span>
        <span start="662" end="713">rynek dla alternatywnych systemów zasilania, w tym </span>
        <span start="730" end="734">dla </span>
        <span start="755" end="791">wykorzystującego płynny propan-butan</span>
        <span start="797" end="799">. </span>
        <span start="815" end="817">w </span>
        <span start="824" end="837">kraju jeździ </span>
        <span start="843" end="897">470 tys. samochodów wyposażonych w instalacje gazowe. </span>
        <span start="1070" end="1160">w dziedzinie zasilania gazowego pojazdów mechanicznych zajmujemy trzecie miejsce w Europie</span>
        <span start="1215" end="1216">.</span>
        <span start="1680" end="1766">

O tym, że wciąż są chętni do ponoszenia kosztów montażu drugiego układu zasilania w </span>
        <span start="1771" end="1795">samochodzie przesądzają </span>
        <span start="1806" end="1828">korzyści ekonomiczne. </span>
        <span start="2049" end="2066">oszczędność jest </span>
        <span start="2073" end="2117">duża, sięgająca 60 proc. wydatków na paliwo.</span>
        <span start="2133" end="2183"> nakłady na montaż instalacji gazowej zwracają się</span>
        <span start="2259" end="2276"> po przejechaniu </span>
        <span start="2289" end="2317">15 do 20 tysięcy kilometrów.</span>
        <span start="2720" end="2760">zaletą samochodów zasilanych gazem jest </span>
        <span start="2776" end="2812">niższa emisja substancji toksycznych</span>
        <span start="2834" end="2836">. </span>
        <span start="3037" end="3046">Ostatnio </span>
        <span start="3061" end="3083">sprzedający gaz płynny</span>
        <span start="3088" end="3146"> i użytkownicy samochodów nim zasilanych są zaniepokojeni.</span>
        <span start="3155" end="3191"> kilka tygodni temu za litr autogazu</span>
        <span start="3232" end="3254"> trzeba było zapłacić </span>
        <span start="3258" end="3287">1 zł. W chwili obecnej trzeba</span>
        <span start="3300" end="3310"> zapłacić </span>
        <span start="3320" end="3328">1,4 zł. </span>
        <span start="3434" end="3436">

</span>
        <span start="3501" end="3559">rynek gazu płynnego jest obecnie w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="3617" end="3738">Hurtownicy zmuszeni są do kupowania LPG na giełdach zachodnioeuropejskich, gdyż nie można go kupić na rynkach wschodnich.</span>
        <span start="3758" end="3877"> braki LPG w Rosji wydają się mieć charakter okresowy. Wiąże się ze wzrostem popytu na to paliwo w Europie Zachodniej. </span>
        <span start="4735" end="4755">

Ostatnie podwyżki </span>
        <span start="4768" end="4795">nie przestraszyły kierowców</span>
        <span start="4842" end="4853">. Cena gazu</span>
        <span start="4903" end="4909"> jest </span>
        <span start="4916" end="4931">konkurencyjna. </span>
        <span start="5002" end="5011">Bardziej </span>
        <span start="5042" end="5115">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by </span>
        <span start="5132" end="5156">zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5173" end="5185"> tego paliwa</span>
        <span start="5186" end="5199"> z podatkiem </span>
        <span start="5225" end="5251">innych paliw silnikowych. </span>
        <span start="5277" end="5313"> akcyza na autogaz miałaby wzrosnąć </span>
        <span start="5325" end="5328">do </span>
        <span start="5336" end="5425">80 proc. akcyzy paliwowej. Spowodowałoby to wzrost ceny autogazu o 60-85 groszy na litrze</span>
        <span start="5492" end="5493">.</span>
        <span start="6012" end="6061">

Przed kilku laty montaż instalacji do autogazu </span>
        <span start="6099" end="6132">bywał zabiegiem ryzykownym. Dziś </span>
        <span start="6152" end="6237">markowi producenci oferują wyroby gwarantujące sprawne i bezawaryjne działanie auta. </span>
        <span start="6367" end="6385">Przestrzec trzeba </span>
        <span start="6395" end="6433">przed montażem instalacji niemarkowych</span>
        <span start="6474" end="6475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>W ostatnich tygodniach nastąpił gwałtowny wzrost cen autogazu, co jest spowodowane spadkiem jego importu z Rosji i koniecznością sprowadzania go z Europy Zachodniej. Uderza to w wielu kierowców, którzy kierowani korzyściami ekonomicznymi, zdecydowali się zamontować instalację gazową w samochodach. Obecne podwyżki są prawdopodobnie okresowe, dlatego kierowców bardziej niepokoją rządowe plany objęcia autogazu akcyzą na równi z innymi paliwami silnikowymi.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>sprzedający gaz płynny i użytkownicy samochodów są zaniepokojeni. kilka tygodni temu za litr autogazu trzeba było zapłacić 1 zł. W chwili obecnej trzeba zapłacić 1,4 zł. rynek gazu płynnego jest w stanie destabilizacji. Bardziej kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by zrównać podatek akcyzowy tego paliwa z podatkiem innych paliw silnikowych.</body>
      <spans>
        <span start="3061" end="3083">sprzedający gaz płynny</span>
        <span start="3088" end="3114"> i użytkownicy samochodów </span>
        <span start="3129" end="3146">są zaniepokojeni.</span>
        <span start="3155" end="3191"> kilka tygodni temu za litr autogazu</span>
        <span start="3232" end="3254"> trzeba było zapłacić </span>
        <span start="3258" end="3287">1 zł. W chwili obecnej trzeba</span>
        <span start="3300" end="3310"> zapłacić </span>
        <span start="3320" end="3328">1,4 zł. </span>
        <span start="3501" end="3526">rynek gazu płynnego jest </span>
        <span start="3534" end="3559">w stanie destabilizacji. </span>
        <span start="5002" end="5011">Bardziej </span>
        <span start="5042" end="5115">kierowców niepokoją informacje na temat planów Ministerstwa Finansów, by </span>
        <span start="5132" end="5156">zrównać podatek akcyzowy</span>
        <span start="5173" end="5185"> tego paliwa</span>
        <span start="5186" end="5199"> z podatkiem </span>
        <span start="5225" end="5250">innych paliw silnikowych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
