<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104050011">
  <date>2001-04-05</date>
  <title>Liberum veto i zabytki</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Pruszyński</authors>
  <body>Dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności

Liberum veto i zabytki

RYS. PAWEŁ GAŁKA

JAN PRUSZYŃSKI

"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. Znamienne, że prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków budownictwa, dzieł sztuki i rzemiosł artystycznych, księgozbiorów  i archiwaliów. 

Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu?

Czym była nacjonalizacja

Nacjonalizacja anno 1945 była - podobnie jak "komunalizacja" - aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Reforma rolna rozpoczęta w 1944 roku nie rozwiązała problemów wsi polskiej, gdyż nie to było jej celem. "Nacjonalizacja podstawowych gałęzi gospodarki narodowej zlikwidowała bazę kapitału, a przeprowadzenie reformy rolnej spełniło tę samą funkcję w stosunku do obszarnictwa" - pisano w podręcznikach prawa. 

Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem i przy udziale funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją, tj. unarodowieniem, lecz konfiskatą na rzecz państwa, uzasadnioną założeniami ideologii, nie zaś względami sprawiedliwości czy tym bardziej gospodarności. 

Gdyby było inaczej, nie byłaby potrzebna ani ochrona policyjna, ani zakaz przebywania dłużej niż jedną dobę właścicieli parcelowanych majątków na terenie powiatów, w których były one położone, ani zagrożenie karą śmierci każdemu, kto w świetle dekretu z 1944 roku o ochronie państwa "utrudniałby wprowadzanie w życie reformy rolnej albo nawoływał do czynów skierowanych przeciw jej wykonywaniu lub publicznie pochwalał takie czyny".

Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały jedynie nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej, dzieła sztuki i pamiątki osobiste pokoleń ich właścicieli, księgozbiory i archiwa. Ich spisywanie i ocenę powierzono "komitetom folwarcznym" nie mającym żadnego przygotowania i zawłaszczono na podstawie rozporządzenia ministra rolnictwa z 1 marca 1945 roku. 

W świetle przepisów - co potwierdziło orzecznictwo SN i NSA - minister ten nie miał kompetencji do decydowania w sprawach "wartości naukowej, artystycznej lub muzealnej" i decyzje podjęte na podstawie jego rozporządzenia były od początku nieważne z mocy prawa.

Kłopoty z bogactwem

Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Obiekty, które dziś bez wyjątku zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. Wyzyskiwano je nie tylko na siedziby PGR, szkoły i ośrodków zdrowia, ale wzorem sowieckim na magazyny nawozów, substancji żrących, paliw i składów ziemiopłodów, co powodowało ich przyspieszone niszczenie. "Mnie, towarzysze, cieszy, jak rozbierają te zamki, bo to ginie burżuazja" - głosił oficjalnie wysoki funkcjonariusz partyjny, a dyrektor PGR użytkującego dawny zbór jako... chlew: mówił: "przedtem świnie heretyki tu siedziały, to teraz też świnie mogą tu być, tylko pożyteczniejsze".

Nie inaczej postąpiono z budynkami miejskimi poddanymi dewastującemu reżimowi "gospodarki komunalnej". Była to kolejna, choć pośrednia zemsta na właścicielach. "Władza ludowa" realizowała nie tylko zasadę "sprawiedliwości społecznej", ale także walki klasowej. Wszyscy mieli do wszystkich pretensje, nikt nie był u siebie, a przedstawiciele władzy, przebywający gdzieś na wysokości, brali na siebie wygodną rolę "właściciela" rozdzielającego cudze dobra według własnego uznania tym, którzy w jej mniemaniu na nie zasługiwali. 

Na masowe porzucanie zdewastowanych budynków zabytkowych "przeznaczonych do zagospodarowania społecznego" rząd reagował wydawaniem uchwał o lokalizacji w nich zakładów produkcyjnych. Dewastacja zasobu budowlanego trwała z różnym nasileniem aż po schyłek PRL.

"Mienie podworskie"

Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd pogardliwą nazwą "mienia podworskiego". Pracownikom Naczelnej Dyrekcji Muzeów i Ochrony Zabytków, a zwłaszcza jej Wydziału Muzealnictwa, oraz znacznej części pracowników muzeów zabrakło wyobraźni. Dowolność dysponowania zasobem przekraczającym możliwości "zagospodarowania" uczyniła z nich współsprawców zniszczeń. 

Przyzwyczajenia wyniesione z lat okupacji i brak odpowiedzialności pozwalały na dokonywanie swoistej selekcji zasobu według nigdzie niezapisanych kryteriów. W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży w sklepach DESA, ile "rozdysponowywano" darmo lub za ułamek rzeczywistej wartości między wybrańców, darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych, a ile "wypożyczono" urzędom państwowym lub prominentom. 

Podobnie traktowano księgozbiory, których większość była niszczona na miejscu, część włączana do bibliotek miejskich i publicznych, skąd były wycofywane w ramach kolejnych reorganizacji lub po prostu przywłaszczane i sprzedawane w antykwariatach. Tysiące książek trafiły na makulaturę lub na... kompost, znacznie mniej do Biblioteki Narodowej.

Mimo upływu lat wiedza o zasobie muzeów nie była lepsza. Według raportu o stanie muzealnictwa polskiego z 1982 roku miał on wynosić "około 7 milionów obiektów", a w 1987 roku 9 milionów 214 tysięcy obiektów oraz 18 tysięcy depozytów. Ten przyrost zbiorów był kolejnym przykładem tezy udanie przedstawionej przez Ilię Erenburga, dotyczącej mnożenia królików w urzędniczej wyobraźni. Kontrole wykazywały niedociągnięcia w inwentaryzacji, brak oszacowania zbiorów i spisów z natury, ale raporty z nich były utajniane przez resort kultury "w interesie społecznym".

Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. Planowana i realizowana przebudowa ustroju spowodowała niszczenie przejawów i dokumentów przeszłości, zatem argumentowanie, iż dzięki przemianom społecznym były one lepiej chronione i szerzej udostępniane, jest tak absurdalne, że nie zasługuje na polemikę. Ochrona zabytków była iluzoryczna, opieka zaś ograniczona do zabytków wykorzystywanych gospodarczo. Doprowadzono do ruiny kilkadziesiąt tysięcy obiektów budownictwa miejskiego i wiejskiego, tysiące rozebrano na materiał budowlany. 

Znaczna część obiektów nie była zresztą nigdy zarejestrowana. Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. Dziedzictwem minionego ustroju jest zafałszowanie historii, ośmieszenie patriotyzmu i działania we wspólnym interesie i dla wspólnego dobra. Zabytki przestały identyfikować społeczności lokalne i wzmagać poczucie przynależności do własnego narodu lub choćby własnego miejsca na ziemi. 

Co gorsza, zrównanie z dziełami sztuki wytworów nie mających wiele wspólnego z artyzmem, talentem, a nawet zwykłą starannością wykonania dawnych wieków spowodowało zamęt pojęciowy i trudności oceny, z którymi będą borykać się przyszłe pokolenia pracowników muzealnictwa i konserwatorstwa.

Łatwiej zmienić ustrój  niż przyzwyczajenia

Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Faktem jest, że przywrócenie praw właścicielskich coraz mniej licznym "przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników. 

Stosunek różniących się doktrynalnie i programowo przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. Zwolennicy referendum za reprywatyzacją lub przeciw niej  nie zauważają, że równałoby się ono rozstrzygnięciu, czy należy przestrzegać prawa.

Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie dawniej lub obecnie wskutek tzw. prywatyzacji nie będącej prawnym przeciwieństwem wywłaszczenia, lecz rozporządzaniem cudzym mieniem. Państwo i jego instytucje - przede wszystkim Agencja Własności Rolnej - wyprzedały liczne zabytki nieruchome, mimo że prawa własności były wątpliwe, zaniżając w dodatku wartość zbywanych nieruchomości lub nawet określając ją jako zerową. Sprzedano w ten sposób kilkanaście zamków, m.in. w Baranowie Sandomierskim, w Krokowej, Łagowie Lubuskim i Rydzynie, oraz kilkadziesiąt pałaców i dworów. Niektóre, jak zamek w Książu, sprzedano za symboliczną złotówkę, inne darowano osobistościom lub partiom. To, że zespoły pałacowo-parkowe stały się po dokonanym przez nabywców remoncie zadbanymi rezydencjami, nie zmienia wadliwości nabycia praw. Inne, o wielkiej kubaturze i nie mniejszej wartości historycznej, czekają na swój los: całkowite zniszczenie lub "sprywatyzowanie".

W pomysłach tzw. uwłaszczenia, których jednym z przykładów była ustawa z 14 lipca 2000 roku o zasadach realizacji programu powszechnego uwłaszczenia obywateli, zignorowano specyfikę zabytków nieruchomych, co następnie "naprawił" Senat, stanowiąc, że "z uwłaszczenia wyłączone są budynki wpisane do rejestru zabytków na podstawie przepisów ustawy o ochronie dóbr kultury", tj. domy i mieszkania dzielnic staromiejskich stanowiące w wielu miejscowościach większość zasobu budowlanego. Do tego uwłaszczenie "użytkowników" kamienic zabytkowych i mieszkań komunalnych byłoby nieoczekiwaną gratyfikacją ich wieloletniego niedbalstwa widocznego w większości miast polskich.

Jak oddać, by nie oddawać?

Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej": Arkadii, Gołuchowa, Kozłówki, Łańcuta, Nieborowa, Niedzicy, Opinogóry, Oporowa, Pieskowej Skały, Pszczyny, Rogalina, Wilanowa oraz Królikarni. Zrozumiała jest niechęć do oddawania właścicielom lub ich spadkobiercom obiektów wysokiej wartości, nie tylko artystycznej i historycznej, ale i materialnej, o które państwo dbało - inaczej niż o większość zabytków nieruchomych, szczególnie, że nie jest pewne, czy byliby w stanie zająć się nimi i czy nie sprzedaliby ich obrotnym biznesmenom. Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo. 

Kryterium "szczególnego znaczenia dla kultury" jest zresztą - podobnie jak "oczywisty charakter zabytkowy" - określeniem na tyle pojemnym, że na jego podstawie można dowolnie powiększać listę wyłączeń. Rzecz nie w tym, czy wydzielić spod reprywatyzacji tylko wielkie rezydencje, dwory i dworki, "sprywatyzowane" zabytkowe młyny, wiatraki, kuźnie, warsztaty i pomieszczenia fabryczne, ale czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami w gestii państwa lub samorządów, zagrożonymi zniszczeniem, ponieważ środki przeznaczane na ich utrzymanie są równe świadomości kulturalnej decydentów.

W przeciwieństwie do regulacji "reprywatyzacji" nieruchomości rozwiązania dotyczące zwrotu dzieł sztuki były powierzchowne, by nie rzec niedbałe. Artykuł 58 ust. 1 ustawy mówił, że osobie uprawnionej przywraca się na jej wniosek własność rzeczy będących dobrami kultury w rozumieniu ustawy o ochronie dóbr kultury i pozostających w posiadaniu muzeów lub instytucji publicznych. Główną przeszkodą realizacji byłaby trudność ilościowego i jakościowego określenia obiektów podlegających zwrotowi. 

Ustawa zobowiązała muzea publiczne do sporządzenia w ciągu sześciu miesięcy "wykazów ruchomych dóbr kultury"! Wątpliwe, by muzea lekceważące rozporządzenia ministra kultury i sztuki w sprawach ewidencji i inwentaryzacji chciały i mogły wykonać je w tak krótkim terminie. Władze Muzeum Narodowego poinformowały oficjalnie, że w ich zbiorach znajduje się zaledwie 321 obiektów podlegających zwrotowi, choć do niedawna twierdziły, iż w wyniku zwrotu "opustoszałyby muzea". 

Swego rodzaju kuriozum jest przepis, na podstawie którego można by orzec o zachowaniu do siedmiu lat obiektu przez dotychczas nim władającego. Pomysłodawcy zdawali się nie zauważyć sprzeczności tego rozwiązania z artykułem 64 konstytucji, przewidującym możliwość ustawowego ograniczenia własności, jednak "w zakresie, w jakim nie narusza ono istoty prawa własności".

Warto zauważyć, że prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie, co wskazuje na celowość łącznej regulacji problematyki własności obiektów mających znaczenie dla dziedzictwa narodowego, "strzeżonego" w świetle artykułu 5 Konstytucji RP.

Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną, jakże podobne do działań, które w odleglejszej przeszłości hamowały działalność ustawodawczą.

Autor jest prawnikiem, profesorem w Instytucie Nauk Prawnych PAN. Od wielu lat specjalizuje się w problematyce ochrony dziedzictwa kultury. Jest autorem wielu publikacji, m.in. monografii "Prawna ochrona zabytków architektury w Polsce" (1977), "Ochrona zabytków w Polsce. Geneza, organizacja, prawo" (1989), "Dziedzictwo kultury Polski, jego straty i ochrona" (w druku).</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu? Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="449">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. </span>
        <span start="637" end="1156">Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu?</span>
        <span start="7959" end="7960"> </span>
        <span start="7977" end="8188">Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="13907" end="14350">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu? Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Faktem jest, że przywrócenie praw właścicielskich coraz mniej licznym "przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników.Stosunek różniących się doktrynalnie i programowo przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. Zwolennicy referendum za reprywatyzacją lub przeciw niej  nie zauważają, że równałoby się ono rozstrzygnięciu, czy należy przestrzegać prawa. Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Zrozumiała jest niechęć do oddawania właścicielom lub ich spadkobiercom obiektów wysokiej wartości, nie tylko artystycznej i historycznej, ale i materialnej, o które państwo dbało - inaczej niż o większość zabytków nieruchomych, szczególnie, że nie jest pewne, czy byliby w stanie zająć się nimi i czy nie sprzedaliby ich obrotnym biznesmenom. Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo.Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną, jakże podobne do działań, które w odleglejszej przeszłości hamowały działalność ustawodawczą.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="449">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. </span>
        <span start="637" end="1156">Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu?</span>
        <span start="7959" end="7960"> </span>
        <span start="7977" end="8321">Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Faktem jest, że przywrócenie praw właścicielskich coraz mniej licznym "przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników.</span>
        <span start="8324" end="8944">Stosunek różniących się doktrynalnie i programowo przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. Zwolennicy referendum za reprywatyzacją lub przeciw niej  nie zauważają, że równałoby się ono rozstrzygnięciu, czy należy przestrzegać prawa.</span>
        <span start="10658" end="10659"> </span>
        <span start="10669" end="10896">Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". </span>
        <span start="11146" end="11610">Zrozumiała jest niechęć do oddawania właścicielom lub ich spadkobiercom obiektów wysokiej wartości, nie tylko artystycznej i historycznej, ale i materialnej, o które państwo dbało - inaczej niż o większość zabytków nieruchomych, szczególnie, że nie jest pewne, czy byliby w stanie zająć się nimi i czy nie sprzedaliby ich obrotnym biznesmenom. Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo.</span>
        <span start="13907" end="14445">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną, jakże podobne do działań, które w odleglejszej przeszłości hamowały działalność ustawodawczą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="449">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. </span>
        <span start="13907" end="14350">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym...", choćby było to sprzeczne z poglądami polityków, uważających, że drugi człon tego samego artykułu: "...urzeczywistniającym zasady sprawiedliwości społecznej", pozwala na liberum veto i obstrukcję parlamentarną</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy o reprywatyzacji zawetowanej przez prezydenta. prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Stosunek partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="364">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy</span>
        <span start="389" end="418"> o reprywatyzacji zawetowanej</span>
        <span start="427" end="444"> przez prezydenta</span>
        <span start="447" end="449">. </span>
        <span start="463" end="552">prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków</span>
        <span start="633" end="635">. </span>
        <span start="797" end="1130">Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu!</span>
        <span start="7354" end="7355"> </span>
        <span start="7977" end="8188">Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8324" end="8333">Stosunek </span>
        <span start="8390" end="8803">partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. </span>
        <span start="13907" end="14075">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy o reprywatyzacji zawetowanej przez prezydenta. prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków budownictwa, dzieł sztuki i rzemiosł artystycznych, księgozbiorów  i archiwaliów. 
Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu?Nacjonalizacja anno 1945 była - podobnie jak "komunalizacja" - aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały jedynie nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej, dzieła sztuki i pamiątki osobiste pokoleń ich właścicieli, księgozbiory i archiwa. Ich spisywanie i ocenę powierzono "komitetom folwarcznym" nie mającym żadnego przygotowania i zawłaszczono na podstawie rozporządzenia ministra rolnictwa z 1 marca 1945 roku. W świetle przepisów - co potwierdziło orzecznictwo SN i NSA - minister ten nie miał kompetencji do decydowania w sprawach "wartości naukowej, artystycznej lub muzealnej" i decyzje podjęte na podstawie jego rozporządzenia były od początku nieważne z mocy prawa.
Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. Ochrona zabytków była iluzoryczna, opieka zaś ograniczona do zabytków wykorzystywanych gospodarczo. Doprowadzono do ruiny kilkadziesiąt tysięcy obiektów budownictwa miejskiego i wiejskiego, tysiące rozebrano na materiał budowlany. 
Konfrontacja bilansu jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. Stosunek różniących się doktrynalnie i programowo przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="364">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy</span>
        <span start="389" end="418"> o reprywatyzacji zawetowanej</span>
        <span start="427" end="444"> przez prezydenta</span>
        <span start="447" end="449">. </span>
        <span start="463" end="636">prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków budownictwa, dzieł sztuki i rzemiosł artystycznych, księgozbiorów  i archiwaliów. 
</span>
        <span start="637" end="1156">Opieszałość swoistego wymiaru "sprawiedliwości społecznej" działała nie tylko na korzyść ich bezprawnych posiadaczy, ale również na szkodę dziedzictwa kultury. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Czy również kulturalnemu?</span>
        <span start="1184" end="1311">Nacjonalizacja anno 1945 była - podobnie jak "komunalizacja" - aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="2325" end="2815">Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały jedynie nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej, dzieła sztuki i pamiątki osobiste pokoleń ich właścicieli, księgozbiory i archiwa. Ich spisywanie i ocenę powierzono "komitetom folwarcznym" nie mającym żadnego przygotowania i zawłaszczono na podstawie rozporządzenia ministra rolnictwa z 1 marca 1945 roku. </span>
        <span start="2817" end="3078">W świetle przepisów - co potwierdziło orzecznictwo SN i NSA - minister ten nie miał kompetencji do decydowania w sprawach "wartości naukowej, artystycznej lub muzealnej" i decyzje podjęte na podstawie jego rozporządzenia były od początku nieważne z mocy prawa.
</span>
        <span start="6518" end="6652">Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. </span>
        <span start="6909" end="7141">Ochrona zabytków była iluzoryczna, opieka zaś ograniczona do zabytków wykorzystywanych gospodarczo. Doprowadzono do ruiny kilkadziesiąt tysięcy obiektów budownictwa miejskiego i wiejskiego, tysiące rozebrano na materiał budowlany. 
</span>
        <span start="7204" end="7225">Konfrontacja bilansu </span>
        <span start="7303" end="7355">jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. </span>
        <span start="7977" end="8188">Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8324" end="8803">Stosunek różniących się doktrynalnie i programowo przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych i członków społeczeństwa do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci, podejrzliwości i zawiści. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności, a tym bardziej "własności społecznej" - gdyż kategoria taka prawnie nie istnieje. </span>
        <span start="13907" end="14075">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy o reprywatyzacji zawetowanej przez prezydenta. Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu! Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji.</body>
      <spans>
        <span start="156" end="364">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy</span>
        <span start="389" end="418"> o reprywatyzacji zawetowanej</span>
        <span start="427" end="444"> przez prezydenta</span>
        <span start="447" end="449">. </span>
        <span start="797" end="1130">Twierdzenie prezydenta RP, że ustawa "godzi w podstawowy interes wszystkich Polaków", jakim jest "tworzenie najlepszych możliwych warunków do rozwoju gospodarczego", stawia nie tylko ów niesprecyzowany interes ponad prawem, ale - co gorsza - dowodzi przekonania, że prawnie wątpliwy stan własnościowy sprzyja rozwojowi gospodarczemu!</span>
        <span start="7354" end="7355"> </span>
        <span start="13907" end="14075">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Nacjonalizacja 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa.
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem i przy udziale funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją, lecz konfiskatą na rzecz państwa.
Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej. Obiekty, które dziś zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. Była to zemsta na właścicielach. "Władza ludowa" realizowała nie tylko zasadę "sprawiedliwości społecznej", ale także walki klasowej. konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd pogardliwą nazwą "mienia podworskiego".
W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży, ile darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych.Polska jest państwem prawnym, więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.
Racje prawne byłych właścicieli ustępują interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie wskutek tzw. prywatyzacji będącej rozporządzaniem cudzym mieniem.
prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie.
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1198">Nacjonalizacja</span>
        <span start="1203" end="1214"> 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1310">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa.</span>
        <span start="1619" end="1732">
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem i przy udziale funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją</span>
        <span start="1752" end="1786">, lecz konfiskatą na rzecz państwa</span>
        <span start="1887" end="1888">.</span>
        <span start="2324" end="2366">
Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały </span>
        <span start="2374" end="2555">nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej</span>
        <span start="2638" end="2639">.</span>
        <span start="3243" end="3264"> Obiekty, które dziś </span>
        <span start="3276" end="3412">zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu.</span>
        <span start="4006" end="4015"> Była to </span>
        <span start="4039" end="4164">zemsta na właścicielach. "Władza ludowa" realizowała nie tylko zasadę "sprawiedliwości społecznej", ale także walki klasowej.</span>
        <span start="4770" end="4861"> konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd pogardliwą nazwą "mienia podworskiego".</span>
        <span start="5138" end="5139">
</span>
        <span start="5296" end="5403">W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży</span>
        <span start="5419" end="5424">, ile</span>
        <span start="5503" end="5551"> darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="7992" end="8004">Polska jest </span>
        <span start="8010" end="8028">państwem prawnym, </span>
        <span start="8030" end="8075">więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome </span>
        <span start="8129" end="8187">winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.</span>
        <span start="8945" end="8987">
Racje prawne byłych właścicieli ustępują </span>
        <span start="8991" end="9067">interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie</span>
        <span start="9087" end="9114"> wskutek tzw. prywatyzacji </span>
        <span start="9118" end="9126">będącej </span>
        <span start="9170" end="9201">rozporządzaniem cudzym mieniem.</span>
        <span start="13559" end="13560">
</span>
        <span start="13579" end="13732">prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie</span>
        <span start="13904" end="13905">.</span>
        <span start="13906" end="14026">
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Znamienne, że prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków budownictwa, dzieł sztuki i rzemiosł artystycznych, księgozbiorów i archiwaliów.
Nacjonalizacja 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa.
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem i przy udziale funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją, lecz konfiskatą na rzecz państwa.
Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej.
Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Obiekty, które dziś bez wyjątku zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. Była to zemsta na właścicielach. "Władza ludowa" realizowała nie tylko zasadę "sprawiedliwości społecznej", ale także walki klasowej.
Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd pogardliwą nazwą "mienia podworskiego".
W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży, ile darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych.
Podobnie traktowano księgozbiory, których większość była niszczona na miejscu.
Ochrona zabytków była iluzoryczna. Doprowadzono do ruiny kilkadziesiąt tysięcy obiektów budownictwa miejskiego i wiejskiego.
Zabytki przestały identyfikować społeczności lokalne i wzmagać poczucie przynależności do własnego narodu lub własnego miejsca na ziemi.
Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.
Racje prawne byłych właścicieli ustępują interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie dawniej lub obecnie wskutek tzw. prywatyzacji nie będącej prawnym przeciwieństwem wywłaszczenia, lecz rozporządzaniem cudzym mieniem.
W pomysłach tzw. uwłaszczenia zignorowano specyfikę zabytków nieruchomych, co następnie "naprawił" Senat, stanowiąc, że "z uwłaszczenia wyłączone są budynki wpisane do rejestru zabytków". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo.
W przeciwieństwie do regulacji "reprywatyzacji" nieruchomości rozwiązania dotyczące zwrotu dzieł sztuki były powierzchowne. osobie uprawnionej przywraca się na jej wniosek własność rzeczy będących dobrami kultury w rozumieniu ustawy o ochronie dóbr kultury i pozostających w posiadaniu muzeów lub instytucji publicznych.
Warto zauważyć, że prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie.
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne.</body>
      <spans>
        <span start="449" end="618">Znamienne, że prasa pełna nerwowych wypowiedzi dotyczących mienia Żydów polskich pomija sprawy zabytków budownictwa, dzieł sztuki i rzemiosł artystycznych, księgozbiorów</span>
        <span start="619" end="634"> i archiwaliów.</span>
        <span start="1183" end="1198">
Nacjonalizacja</span>
        <span start="1203" end="1214"> 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1310">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa.</span>
        <span start="1619" end="1732">
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem i przy udziale funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją</span>
        <span start="1752" end="1786">, lecz konfiskatą na rzecz państwa</span>
        <span start="1887" end="1888">.</span>
        <span start="2324" end="2366">
Zgodnie z przepisami przejęciu podlegały </span>
        <span start="2374" end="2555">nieruchomości wraz z inwentarzem oraz urządzeniami przemysłu rolnego. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej</span>
        <span start="2638" end="2639">.</span>
        <span start="3099" end="3412">
Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Obiekty, które dziś bez wyjątku zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu.</span>
        <span start="4006" end="4015"> Była to </span>
        <span start="4039" end="4164">zemsta na właścicielach. "Władza ludowa" realizowała nie tylko zasadę "sprawiedliwości społecznej", ale także walki klasowej.</span>
        <span start="4712" end="4861">
Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd pogardliwą nazwą "mienia podworskiego".</span>
        <span start="5138" end="5139">
</span>
        <span start="5296" end="5403">W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży</span>
        <span start="5419" end="5424">, ile</span>
        <span start="5503" end="5551"> darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5610" end="5688">
Podobnie traktowano księgozbiory, których większość była niszczona na miejscu</span>
        <span start="5856" end="5857">.</span>
        <span start="6517" end="6518">
</span>
        <span start="6909" end="6942">Ochrona zabytków była iluzoryczna</span>
        <span start="7007" end="7097">. Doprowadzono do ruiny kilkadziesiąt tysięcy obiektów budownictwa miejskiego i wiejskiego</span>
        <span start="7138" end="7139">.</span>
        <span start="7140" end="7141">
</span>
        <span start="7496" end="7606">Zabytki przestały identyfikować społeczności lokalne i wzmagać poczucie przynależności do własnego narodu lub </span>
        <span start="7613" end="7639">własnego miejsca na ziemi.</span>
        <span start="7930" end="7931">
</span>
        <span start="7992" end="8102">Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa</span>
        <span start="8128" end="8187"> winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.</span>
        <span start="8945" end="8987">
Racje prawne byłych właścicieli ustępują </span>
        <span start="8991" end="9201">interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie dawniej lub obecnie wskutek tzw. prywatyzacji nie będącej prawnym przeciwieństwem wywłaszczenia, lecz rozporządzaniem cudzym mieniem.</span>
        <span start="9972" end="10002">
W pomysłach tzw. uwłaszczenia</span>
        <span start="10132" end="10288"> zignorowano specyfikę zabytków nieruchomych, co następnie "naprawił" Senat, stanowiąc, że "z uwłaszczenia wyłączone są budynki wpisane do rejestru zabytków</span>
        <span start="10342" end="10343">"</span>
        <span start="10454" end="10455">.</span>
        <span start="10895" end="11001"> Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11145">.</span>
        <span start="11489" end="11610"> Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo.</span>
        <span start="12223" end="12346">
W przeciwieństwie do regulacji "reprywatyzacji" nieruchomości rozwiązania dotyczące zwrotu dzieł sztuki były powierzchowne</span>
        <span start="12368" end="12370">. </span>
        <span start="12405" end="12601">osobie uprawnionej przywraca się na jej wniosek własność rzeczy będących dobrami kultury w rozumieniu ustawy o ochronie dóbr kultury i pozostających w posiadaniu muzeów lub instytucji publicznych.</span>
        <span start="13559" end="13732">
Warto zauważyć, że prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie</span>
        <span start="13904" end="13905">.</span>
        <span start="13906" end="14026">
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Nacjonalizacja 1945 była aktem represji.
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją, lecz konfiskatą na rzecz państwa. W większości parcelowanych majątków znajdowały się obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej.
nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży, ile darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych.istniejące zabytki nieruchome i ruchome winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.
prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie.
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1198">Nacjonalizacja</span>
        <span start="1203" end="1214"> 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1261">aktem represji</span>
        <span start="1309" end="1310">.</span>
        <span start="1619" end="1669">
Odbieranie właścicielom ich mienia, pod nadzorem </span>
        <span start="1684" end="1732">funkcjonariuszy UB i MO, nie było nacjonalizacją</span>
        <span start="1752" end="1786">, lecz konfiskatą na rzecz państwa</span>
        <span start="1887" end="1888">.</span>
        <span start="2443" end="2495"> W większości parcelowanych majątków znajdowały się </span>
        <span start="2502" end="2555">obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej</span>
        <span start="2638" end="2639">.</span>
        <span start="5138" end="5139">
</span>
        <span start="5311" end="5403">nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży</span>
        <span start="5419" end="5424">, ile</span>
        <span start="5503" end="5551"> darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="8035" end="8075">istniejące zabytki nieruchome i ruchome </span>
        <span start="8129" end="8187">winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom.</span>
        <span start="13559" end="13560">
</span>
        <span start="13579" end="13732">prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie</span>
        <span start="13904" end="13905">.</span>
        <span start="13906" end="14026">
Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Obiekty, które zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych pogardliwą nazwą "mienia podworskiego". Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. Znaczna część obiektów nie była zresztą nigdy zarejestrowana. 

zabytki będące w posiadaniu państwa winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności. 

Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie wskutek tzw. prywatyzacji będącej rozporządzaniem cudzym mieniem. 

Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rzecz w tym, czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami w gestii państwa lub samorządów, zagrożonymi zniszczeniem, ponieważ środki przeznaczane na ich utrzymanie są równe świadomości kulturalnej decydentów.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1214">Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="3244" end="3259">Obiekty, które </span>
        <span start="3276" end="3413">zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. </span>
        <span start="4713" end="4816">Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych </span>
        <span start="4822" end="4862">pogardliwą nazwą "mienia podworskiego". </span>
        <span start="6518" end="6652">Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. </span>
        <span start="7142" end="7204">Znaczna część obiektów nie była zresztą nigdy zarejestrowana. </span>
        <span start="7931" end="7932">
</span>
        <span start="7976" end="7977">
</span>
        <span start="8046" end="8054">zabytki </span>
        <span start="8075" end="8103">będące w posiadaniu państwa </span>
        <span start="8129" end="8188">winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8623" end="8719">dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności</span>
        <span start="8801" end="8803">. </span>
        <span start="8944" end="9068">

Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie </span>
        <span start="9088" end="9114">wskutek tzw. prywatyzacji </span>
        <span start="9118" end="9126">będącej </span>
        <span start="9170" end="9202">rozporządzaniem cudzym mieniem. </span>
        <span start="10640" end="10641">
</span>
        <span start="10668" end="11001">
Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11146">. </span>
        <span start="11815" end="11821">Rzecz </span>
        <span start="11825" end="11832">w tym, </span>
        <span start="12001" end="12222">czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami w gestii państwa lub samorządów, zagrożonymi zniszczeniem, ponieważ środki przeznaczane na ich utrzymanie są równe świadomości kulturalnej decydentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. 

Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Odbieranie właścicielom ich mienia było konfiskatą na rzecz państwa, uzasadnioną założeniami ideologii. W większości parcelowanych majątków znajdowały się obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej. Obiekty, które zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. przedstawiciele władzy brali na siebie wygodną rolę "właściciela" rozdzielającego cudze dobra według własnego uznania. 

Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych pogardliwą nazwą "mienia podworskiego". W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży w sklepach DESA, ile "rozdysponowywano" darmo lub za ułamek rzeczywistej wartości między wybrańców, darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych, a ile "wypożyczono" urzędom państwowym lub prominentom. 

Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. Znaczna część obiektów nie była zresztą nigdy zarejestrowana. 

zabytki będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności. 

Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie wskutek tzw. prywatyzacji będącej rozporządzaniem cudzym mieniem. Państwo i jego instytucje wyprzedały liczne zabytki nieruchome, zaniżając wartość zbywanych nieruchomości. To, że zespoły pałacowo-parkowe stały się po dokonanym przez nabywców remoncie zadbanymi rezydencjami, nie zmienia wadliwości nabycia praw. 

Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rzecz w tym, czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami w gestii państwa lub samorządów, zagrożonymi zniszczeniem, ponieważ środki przeznaczane na ich utrzymanie są równe świadomości kulturalnej decydentów.

Warto zauważyć, że prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie, co wskazuje na celowość łącznej regulacji problematyki własności obiektów mających znaczenie dla dziedzictwa narodowego..</body>
      <spans>
        <span start="156" end="449">"Dążąc do naprawienia naruszeń prawa własności (...), pragnąc realizować konstytucyjną zasadę ochrony tego prawa oraz kierując się potrzebą porządkowania stosunków własnościowych"  - to słowa preambuły ustawy z 11 stycznia  2001 roku o reprywatyzacji zawetowanej 22 marca przez prezydenta RP. </span>
        <span start="1157" end="1158">
</span>
        <span start="1183" end="1214">
Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="1620" end="1654">Odbieranie właścicielom ich mienia</span>
        <span start="1712" end="1718"> było </span>
        <span start="1759" end="1821">konfiskatą na rzecz państwa, uzasadnioną założeniami ideologii</span>
        <span start="1887" end="1889">. </span>
        <span start="2444" end="2495">W większości parcelowanych majątków znajdowały się </span>
        <span start="2502" end="2555">obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej</span>
        <span start="2638" end="2640">. </span>
        <span start="3244" end="3259">Obiekty, które </span>
        <span start="3276" end="3413">zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. </span>
        <span start="4229" end="4251">przedstawiciele władzy</span>
        <span start="4286" end="4381"> brali na siebie wygodną rolę "właściciela" rozdzielającego cudze dobra według własnego uznania</span>
        <span start="4428" end="4430">. </span>
        <span start="4691" end="4692">
</span>
        <span start="4712" end="4816">
Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych </span>
        <span start="4822" end="4862">pogardliwą nazwą "mienia podworskiego". </span>
        <span start="5296" end="5609">W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży w sklepach DESA, ile "rozdysponowywano" darmo lub za ułamek rzeczywistej wartości między wybrańców, darowano podczas wizyt państwowych i partyjnych, a ile "wypożyczono" urzędom państwowym lub prominentom. </span>
        <span start="5610" end="5611">
</span>
        <span start="6517" end="6652">
Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. </span>
        <span start="7142" end="7204">Znaczna część obiektów nie była zresztą nigdy zarejestrowana. </span>
        <span start="7931" end="7932">
</span>
        <span start="7976" end="7977">
</span>
        <span start="8046" end="8054">zabytki </span>
        <span start="8075" end="8188">będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8623" end="8719">dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności</span>
        <span start="8801" end="8803">. </span>
        <span start="8944" end="9068">

Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie </span>
        <span start="9088" end="9114">wskutek tzw. prywatyzacji </span>
        <span start="9118" end="9126">będącej </span>
        <span start="9170" end="9228">rozporządzaniem cudzym mieniem. Państwo i jego instytucje </span>
        <span start="9274" end="9312">wyprzedały liczne zabytki nieruchome, </span>
        <span start="9351" end="9361">zaniżając </span>
        <span start="9371" end="9402">wartość zbywanych nieruchomości</span>
        <span start="9438" end="9440">. </span>
        <span start="9700" end="9840">To, że zespoły pałacowo-parkowe stały się po dokonanym przez nabywców remoncie zadbanymi rezydencjami, nie zmienia wadliwości nabycia praw. </span>
        <span start="10640" end="10641">
</span>
        <span start="10668" end="11001">
Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11146">. </span>
        <span start="11815" end="11821">Rzecz </span>
        <span start="11825" end="11832">w tym, </span>
        <span start="12001" end="12223">czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami w gestii państwa lub samorządów, zagrożonymi zniszczeniem, ponieważ środki przeznaczane na ich utrzymanie są równe świadomości kulturalnej decydentów.
</span>
        <span start="13559" end="13853">
Warto zauważyć, że prywatyzacja dotyczy wyłącznie zabytków nieruchomych, reprywatyzacja miała obejmować zabytki nieruchome i ruchome, a uwłaszczenie wyłączało je całkowicie, co wskazuje na celowość łącznej regulacji problematyki własności obiektów mających znaczenie dla dziedzictwa narodowego</span>
        <span start="13904" end="13905">.</span>
        <span start="14444" end="14445">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Obiekty, które zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem. zabytki będące w posiadaniu państwa winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności. Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego. Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rzecz w tym, czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami zagrożonymi zniszczeniem.</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1214">Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="3244" end="3259">Obiekty, które </span>
        <span start="3276" end="3365">zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem</span>
        <span start="3411" end="3413">. </span>
        <span start="8046" end="8054">zabytki </span>
        <span start="8075" end="8103">będące w posiadaniu państwa </span>
        <span start="8129" end="8188">winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8623" end="8719">dzierżenie rzeczy cudzych, bezprawnie przywłaszczonych nie jest równoznaczne z tytułem własności</span>
        <span start="8801" end="8803">. </span>
        <span start="10669" end="10719">Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z </span>
        <span start="10731" end="10839">2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego</span>
        <span start="10894" end="11001">. Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11146">. </span>
        <span start="11815" end="11821">Rzecz </span>
        <span start="11825" end="11832">w tym, </span>
        <span start="12001" end="12072">czy to "szczególne znaczenie" spowoduje skuteczną opiekę nad obiektami </span>
        <span start="12105" end="12129">zagrożonymi zniszczeniem</span>
        <span start="12221" end="12222">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych. Przyzwyczajenia wyniesione z lat okupacji i brak odpowiedzialności pozwalały na dokonywanie swoistej selekcji zasobu według nigdzie niezapisanych kryteriów. Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. 

Rzeczpospolita Polska jest państwem prawnym, więc zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone. przywrócenie praw właścicielskich "przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników. Stosunek przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych nie jest równoznaczne z tytułem własności. Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rozwiązanie to byłoby ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1214">Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="3100" end="3244">Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. </span>
        <span start="4713" end="4803">Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych</span>
        <span start="4860" end="4862">. </span>
        <span start="5139" end="5296">Przyzwyczajenia wyniesione z lat okupacji i brak odpowiedzialności pozwalały na dokonywanie swoistej selekcji zasobu według nigdzie niezapisanych kryteriów. </span>
        <span start="7204" end="7355">Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. </span>
        <span start="7975" end="8004">

Rzeczpospolita Polska jest </span>
        <span start="8010" end="8028">państwem prawnym, </span>
        <span start="8030" end="8035">więc </span>
        <span start="8046" end="8147">zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone</span>
        <span start="8186" end="8188">. </span>
        <span start="8204" end="8238">przywrócenie praw właścicielskich </span>
        <span start="8258" end="8322">"przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników. </span>
        <span start="8324" end="8333">Stosunek </span>
        <span start="8374" end="8454">przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników</span>
        <span start="8510" end="8559"> do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci</span>
        <span start="8585" end="8648">. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych</span>
        <span start="8677" end="8719"> nie jest równoznaczne z tytułem własności</span>
        <span start="8801" end="8803">. </span>
        <span start="10669" end="10717">Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy </span>
        <span start="10741" end="11001">o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11146">. </span>
        <span start="11490" end="11505">Rozwiązanie to </span>
        <span start="11535" end="11542">byłoby </span>
        <span start="11549" end="11611">ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo. </span>
        <span start="13907" end="14140">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Odbieranie właścicielom ich mienia było konfiskatą na rzecz państwa. przejęciu podlegały nieruchomości wraz z inwentarzem. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej, dzieła sztuki i pamiątki osobiste, księgozbiory. 

Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Obiekty, które dziś zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. Nie inaczej postąpiono z budynkami miejskimi poddanymi dewastującemu reżimowi "gospodarki komunalnej". 

Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd nazwą "mienia podworskiego". Przyzwyczajenia wyniesione z lat okupacji i brak odpowiedzialności pozwalały na dokonywanie swoistej selekcji zasobu według nigdzie niezapisanych kryteriów. W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży, ile "rozdysponowywano" darmo lub za ułamek rzeczywistej wartości. Podobnie traktowano księgozbiory. Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. 

Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. przywrócenie praw właścicielskich "przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników. Stosunek przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych nie jest równoznaczne z tytułem własności. Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie dawniej lub obecnie wskutek tzw. prywatyzacji. 

Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej". Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo. W przeciwieństwie do regulacji "reprywatyzacji" nieruchomości rozwiązania dotyczące zwrotu dzieł sztuki były powierzchowne, niedbałe. Artykuł 58 ust. 1 ustawy mówił, że osobie uprawnionej przywraca się własność rzeczy będących dobrami kultury i pozostających w posiadaniu muzeów lub instytucji publicznych. Główną przeszkodą realizacji byłaby trudność ilościowego i jakościowego określenia obiektów podlegających zwrotowi. Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1214">Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="1620" end="1654">Odbieranie właścicielom ich mienia</span>
        <span start="1712" end="1718"> było </span>
        <span start="1759" end="1786">konfiskatą na rzecz państwa</span>
        <span start="1887" end="1889">. </span>
        <span start="2346" end="2366">przejęciu podlegały </span>
        <span start="2374" end="2406">nieruchomości wraz z inwentarzem</span>
        <span start="2442" end="2590">. W większości parcelowanych majątków znajdowały się jednak obiekty znacznej wartości historycznej i artystycznej, dzieła sztuki i pamiątki osobiste</span>
        <span start="2614" end="2628">, księgozbiory</span>
        <span start="2638" end="2640">. </span>
        <span start="3098" end="3264">

Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Obiekty, które dziś </span>
        <span start="3276" end="3413">zaliczylibyśmy do zabytków, były wykorzystywane do celów niezgodnych z ich przeznaczeniem, nieremontowane i opuszczane po zdewastowaniu. </span>
        <span start="3904" end="4007">Nie inaczej postąpiono z budynkami miejskimi poddanymi dewastującemu reżimowi "gospodarki komunalnej". </span>
        <span start="4711" end="4822">

Ignorowanym produktem dekretu z 6 września 1944 roku była konfiskata zasobów artystycznych określanych odtąd </span>
        <span start="4833" end="4862">nazwą "mienia podworskiego". </span>
        <span start="5139" end="5403">Przyzwyczajenia wyniesione z lat okupacji i brak odpowiedzialności pozwalały na dokonywanie swoistej selekcji zasobu według nigdzie niezapisanych kryteriów. W inwentarzach nie notowano, ile i jakich obiektów trafiło do muzeów, ile zostało skierowanych do sprzedaży</span>
        <span start="5419" end="5485">, ile "rozdysponowywano" darmo lub za ułamek rzeczywistej wartości</span>
        <span start="5607" end="5609">. </span>
        <span start="5611" end="5643">Podobnie traktowano księgozbiory</span>
        <span start="5856" end="5858">. </span>
        <span start="6518" end="6652">Odbudowa zabytków zniszczonych podczas drugiej wojny nie zmienia faktu, że liczniejsze od odrestaurowanych dzieła uległy zniszczeniu. </span>
        <span start="7204" end="7355">Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest niepodważalnym dowodem państwowego wandalizmu. </span>
        <span start="7975" end="8188">

Rzeczpospolita Polska jest ponoć państwem prawnym, a więc istniejące zabytki nieruchome i ruchome będące w posiadaniu państwa albo związków komunalnych winny być zwrócone właścicielom lub ich prawnym następcom. </span>
        <span start="8204" end="8238">przywrócenie praw właścicielskich </span>
        <span start="8258" end="8322">"przedstawicielom klas posiadających" nie ma wielu zwolenników. </span>
        <span start="8324" end="8333">Stosunek </span>
        <span start="8374" end="8485">przedstawicieli partii stanowiących większość w parlamencie, a także muzealników, władz stowarzyszeń zawodowych</span>
        <span start="8510" end="8559"> do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci</span>
        <span start="8585" end="8648">. Nie przyjmują oni do wiadomości, że dzierżenie rzeczy cudzych</span>
        <span start="8677" end="8719"> nie jest równoznaczne z tytułem własności</span>
        <span start="8801" end="8803">. </span>
        <span start="8946" end="9113">Racje prawne byłych właścicieli ustępują też interesom posiadaczy dzieł sztuki i zabytków, którzy weszli w ich posiadanie dawniej lub obecnie wskutek tzw. prywatyzacji</span>
        <span start="9200" end="9202">. </span>
        <span start="10667" end="11001">

Przepisy zawetowanej przez prezydenta RP ustawy z 11 stycznia 2001 roku o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Wyłączono z tego zespoły pałacowo-parkowe określone mianem "szczególnie znaczących dla kultury narodowej"</span>
        <span start="11144" end="11146">. </span>
        <span start="11490" end="11611">Rozwiązanie to pozornie słuszne "społecznie" byłoby jednak ustawowym zatwierdzeniem aktów konfiskat naruszających prawo. </span>
        <span start="12224" end="12348">W przeciwieństwie do regulacji "reprywatyzacji" nieruchomości rozwiązania dotyczące zwrotu dzieł sztuki były powierzchowne, </span>
        <span start="12360" end="12438">niedbałe. Artykuł 58 ust. 1 ustawy mówił, że osobie uprawnionej przywraca się </span>
        <span start="12453" end="12493">własność rzeczy będących dobrami kultury</span>
        <span start="12537" end="12718"> i pozostających w posiadaniu muzeów lub instytucji publicznych. Główną przeszkodą realizacji byłaby trudność ilościowego i jakościowego określenia obiektów podlegających zwrotowi. </span>
        <span start="13907" end="14140">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Nacjonalizacja anno 1945 była aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest dowodem państwowego wandalizmu. Stosunek przedstawicieli partii w parlamencie, a także muzealników do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci. Przepisy zawetowanej przez prezydenta ustawy o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</body>
      <spans>
        <span start="1184" end="1214">Nacjonalizacja anno 1945 była </span>
        <span start="1247" end="1311">aktem represji realizowanym z naruszeniem obowiązującego prawa. </span>
        <span start="3100" end="3244">Około dwudziestu tysięcy nieruchomości wraz z wyposażeniem znalazło się w posiadaniu państwa, bez jakiejkolwiek koncepcji ich zagospodarowania. </span>
        <span start="7204" end="7308">Konfrontacja bilansu zasobu zabytkowego odebranego przed ponad półwieczem z zachowaną jego częścią jest </span>
        <span start="7323" end="7355">dowodem państwowego wandalizmu. </span>
        <span start="8324" end="8333">Stosunek </span>
        <span start="8374" end="8397">przedstawicieli partii </span>
        <span start="8420" end="8454">w parlamencie, a także muzealników</span>
        <span start="8510" end="8559"> do własności jest wypadkową zastarzałej niechęci</span>
        <span start="8585" end="8587">. </span>
        <span start="10669" end="10707">Przepisy zawetowanej przez prezydenta </span>
        <span start="10710" end="10717">ustawy </span>
        <span start="10741" end="10896">o reprywatyzacji dotyczyły m.in. "przywrócenia utraconej własności" zabytkowego zasobu budowlanego oraz przedmiotów nazwanych "ruchomymi dobrami kultury". </span>
        <span start="13907" end="14140">Uporządkowanie stosunków własnościowych i przywrócenie praw właścicielskich naruszonych przed półwieczem jest konieczne, jeżeli poważnie traktować artykuł 2 konstytucji: "Rzeczpospolita Polska jest demokratycznym państwem prawnym..."</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
