<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200109270116">
  <date>2001-09-27</date>
  <title>Kapitał wykszałcenia</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Andrzej K. Koźmiński</authors>
  <body>Bilans polskiego szkolnictwa wyższego ostatniej dekady jest wyjątkowo pozytywny, zwłaszcza na tle innych dziedzin sektora publicznego

Kapitał wykształcenia

RYS. JANUSZ MAYK MAJEWSKI

ANDRZEJ K. KOŹMIŃSKI

Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Dziesięciolecie daje już dostateczny materiał  do przemyśleń nad treścią  i kierunkiem tych przemian  i nad rolą, jaką odegrało w nich niepaństwowe  szkolnictwo wyższe.

Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.

Wykształcenie  jako produkt rynkowy

Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego podzielił bowiem los innych produktów w rozwiniętej gospodarce rynkowej: stał się ogromnie zróżnicowany. Zróżnicowanie dotyczy miedzy innymi: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania (dzienny, zaoczny, "na odległość" itp.), prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy. Można zaryzykować tezę, że państwowe uczelnie w wielu wypadkach podążyły śladem niepaństwowych różnicując swoją ofertę.

To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. Pojawiły się nawet postulaty porzucenia albo przynajmniej ograniczenia masowości kształcenia i uznania tego właśnie tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny" i "w pełni wartościowy".

Potrzeba różnorodności

Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko z wielu względów niesłuszne.

Po pierwsze, standard pięcioletnich jednolitych studiów dziennych mija się z zapotrzebowaniem rynku, a przynajmniej z jego głównym nurtem, ponieważ nadaje się głównie do kształcenia pracowników nauki i nauczycieli akademickich. Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. W tym kierunku zmierzają też dyrektywy Unii Europejskiej.

Po drugie, tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ już pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego (wzrostu liczby studentów, uczelni, kierunków) i ograniczonych środków. W rezultacie na dobrym poziomie realizuje go w Polsce tylko kilka najsilniejszych uczelni uniwersyteckich i to bynajmniej nie na wszystkich kierunkach studiów. Pojawiło się natomiast, i to właśnie najpierw w uczelniach niepaństwowych, wiele nowych form i typów kształcenia.

Po trzecie, ta różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi już dziś w tej samej mierze z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek. Faktem jest, że zarówno w ofercie uczelni państwowych, jak i niepaństwowych pojawiają się produkty o niedopuszczalnie niskiej jakości. Podobnie jak w przypadku jakiegokolwiek innego produktu zadaniem administracji państwowej jest niedopuszczenie na rynek produktów zagrażających żywotnym interesom czy bezpieczeństwu nabywców, ale tylko tyle. Rzeczą normalną jest bowiem zarówno zróżnicowanie oferty, jak i występowanie w niej lepszych i gorszych produktów, zwłaszcza gdy towarzyszy temu odpowiednia informacja i zróżnicowanie cen. Tradycyjny standard solidnego uniwersyteckiego wykształcenia z pewnością nie zniknie i nie powinien zniknąć z rynku jako elitarna forma kształcenia ludzi o najwyższych kwalifikacjach intelektualnych. Zaczyna się ona pojawiać także w uczelniach niepaństwowych najbardziej dbałych o swój potencjał naukowy i reputację.

Zwiększyć, a nie zmniejszyć liczbę studentów

Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. Procent osób z wykształceniem wyższym jest u nas stosunkowo niski w porównaniu z krajami o najwyższym tempie wzrostu, a inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. Lada chwila zresztą w krajach najwyżej rozwiniętych jakąś formą kształcenia na poziomie wyższym objęci zostaną wszyscy absolwenci szkół średnich. Istnienie uczelni niepaństwowych i płatnych form kształcenia na uczelniach państwowych stanowi swoiste ubezpieczenie przeciw ograniczeniu masowości kształcenia.

Przemiany mechanizmów wyboru usług edukacyjnych wiążą się przede wszystkim z pojawieniem się konkurencji. Kondycja finansowa wszelkich typów uczelni i ich pracowników bezpośrednio uzależniona jest od liczby kształconych studentów. Wynika to nie tylko z mechanizmów subwencjonowania uczelni państwowych przez MEN, ale także z coraz bardziej powszechnej odpłatności za studia. Uczelnie państwowe kształcą bowiem coraz więcej w trybie zaocznym, wieczorowym i podyplomowym, pobierając za to opłaty. Bezpłatne studia dzienne ulegają w szkolnictwie państwowym stopniowej marginalizacji, stając się alibi wobec archaicznego zapisu w nowej konstytucji. Próby przeciwdziałania temu zjawisku poprzez administracyjne ograniczanie naboru na studia zaoczne (w imię zapewnienia dostępu do bezpłatnego wykształcenia wyższego traktowanego jako przywilej socjalny) będą "obchodzone" i sabotowane zarówno ze względu na interes uczelni i ich pracowników, jak i wymagania rynku pracy, który narzuca godzenie studiów i pracy zawodowej.

Trzeba płacić za studia

Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców (którzy jak dotąd niemal w ogóle nie uczestniczą w finansowaniu szkolnictwa wyższego). Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa. Szczególnie takich, które umożliwią zdolnej młodzieży zaciąganie kredytów na finansowanie studiów a także umożliwią dokonywanie darowizn na rzecz uczelni i uzyskiwania z tego tytułu przywilejów podatkowych.

Olbrzymie inwestycje w bazę lokalową i wyposażenie zarówno uczelni państwowych, jak i niepaństwowych finansowane są z opłat za studia. Bez nich nasze szkolnictwo wyższe dysponowałoby dziś znacznie niższym potencjałem materialnym. Opłaty studenckie są źródłem dochodów nauczycieli akademickich, które powstrzymują ich przed emigracją, a kraj i szkolnictwo wyższe przed "drenażem mózgów". W gospodarkach opartych na wiedzy szkolnictwo wyższe jest jednym z najważniejszych i najbardziej kosztochłonnych sektorów. Pojawienie się uczelni niepaństwowych i płatnych studiów na uczelniach państwowych uruchomiło jeden z niezbędnych strumieni tego finansowania.

Opłaty za studia zmieniają postawy i mentalność studiujących. Bierni beneficjenci przywileju socjalnego przekształcają się w wymagających klientów, którzy inwestują własne pieniądze, czas i utracone możliwości w podniesienie wartości swego kapitału intelektualnego. Ta inwestycja musi się opłacić na rynku pracy, wyzwala więc przedsiębiorczość i inicjatywę nabywców usług edukacyjnych.

Nieuczciwa konkurencja

Uczelnie państwowe oferują płatne studia, a równocześnie korzystają z subwencji budżetowych pokrywających w całości ich koszty stałe. Jest to klasyczny przykład nieuczciwej konkurencji. Uczelnie niepaństwowe korzystają z kadry nauczycieli akademickich ukształtowanej w systemie szkolnictwa państwowego i nie ponoszą kosztów jej rozwoju. Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się tej sytuacji, sprzecznej z elementarnym poczuciem sprawiedliwości, w której uczelnie niepaństwowe i studiująca w nich młodzież są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. Już zresztą podjęto pewne kroki zmierzające do ograniczenia tej dyskryminacji (np. stypendia socjalne i naukowe dla studentów uczelni niepaństwowych czy finansowanie prowadzonych w nich badań naukowych). Równocześnie rozwój uczelni niepaństwowych nieuchronnie prowadzi do ukształtowania się w nich własnej kadry i własnych ośrodków jej rozwoju. Dobitnie świadczy o tym fakt, że już trzy spośród nich otrzymały uprawnienia do doktoryzowania. Wszystko wskazuje na to, że pojawią się także uczelnie niepaństwowe posiadające uprawnienia habilitacyjne.

Bez administracyjnych zakazów

Uczelnie państwowe i niepaństwowe konkurują między sobą o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich, których brak uważany jest za podstawowy ogranicznik rozwoju szkolnictwa wyższego. Obecnie konkurencja ta prowadzi do "jaskrawo widocznych" sytuacji patologicznych, które uosabiają przysłowiowi "siedmioetatowcy". Na tej podstawie formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. Nie są to pomysły szczęśliwe. Jeżeli bowiem restrykcje będą przestrzegane, to pozbawią kadry słabsze ekonomicznie uczelnie państwowe i niepaństwowe, ograniczając potrzebny rozwój polskiego szkolnictwa wyższego. Jeżeli zaś będą obchodzone, to poważnie rozszerzy się "szara strefa" w szkolnictwie wyższym. W tej sytuacji kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne. Wymaga to odejścia od sztywnych "siatek płac" w szkolnictwie wyższym. Powszechnie wiadomo z praktyki wielu krajów europejskich (np. Francji czy Niemiec), że profesor może z powodzeniem godzić pracę naukową i dydaktyczną na dwóch uczelniach i że w wielu specjalnościach po to, by uczyć i prowadzić badania na światowym poziomie, musi też praktykować w swoim zawodzie. Dotyczy to nie tylko lekarzy czy prawników, ale także inżynierów, agronomów, ekonomistów i wielu innych zawodów.

Szkolnictwo wyższe  jest pozytywnym wyjątkiem

Zastanawiając się nad rolą państwa i jego agend (przede wszystkim Ministerstwa Edukacji Narodowej) w procesie przemian szkolnictwa wyższego, trudno uciec od pozytywnej oceny, która zdecydowanie odbiega od bilansu ostatnich dziesięciu lat w wielu innych obszarach sfery publicznej. Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Oferta tego sektora wzrosła ponadczterokrotnie w porównaniu z okresem sprzed "wielkiej przemiany", a różnorodność tej oferty jest nieporównywalna z tym, co proponowało polskie szkolnictwo wyższe w dekadzie lat 80. Opinia, że odbyło się to kosztem jakości kształcenia opiera się na przekonaniu, iż jakość kształcenia w uczelniach wyższych okresu PRL była szczególnie wysoka. Taka opinia może jedynie ubawić tych, którzy potrafią jeszcze rozszyfrować takie zapomniane skróty, jak: WUML, WSNS, WSI czy WSP.

Dlaczego jest lepiej

Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy trzem czynnikom. Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego. Pozytywne przemiany mogą utrzymać się i w przyszłości, jeżeli powstrzymane zostaną działania szkodliwe, czyli przede wszystkim pośpiesznie wdrażane, nieprzemyślane i jednostronne "reformy", na które brak jest środków, ale które stanowią żer dla pasożytów. W szkolnictwie wyższym szczęśliwie nie udało się ostatnio zbyt wiele "zreformować" i dlatego zaszły w nim głębokie i zasadnicze pozytywne zmiany oparte na autentycznej inicjatywie i przedsiębiorczości środowisk akademickich z jednej strony i na efektywnym popycie z drugiej.

Ostrożnie z interwencją państwa

Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych działających jako równoprawni partnerzy. Warto pamiętać, że wszelka interwencja państwa w działanie regulatorów rynkowych musi kosztować. Może ona polegać na przykład na sfinansowaniu szerszego dostępu młodzieży do studiów wyższych, kontroli jakości kształcenia, przyspieszenia rozwoju kadry naukowej czy rozwoju "centrów doskonałości", czyli ośrodków akademickich klasy światowej, których jest u nas bardzo niewiele. Bez wskazania i zapewnienia sposobów finansowania takich wydatków (z budżetu lub spoza budżetu) wszelkie poważniejsze zmiany w prawie o szkolnictwie wyższym mogą jedynie prowadzić do zakłóceń i nieprzewidywalnych komplikacji.

Autor jest profesorem, rektorem Wyższej Szkoły Przedsiębiorczości i Zarządzania im. Leona Koźmińskiego, członkiem korespondentem PAN.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. 
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. Procent osób z wykształceniem wyższym jest u nas stosunkowo niski w porównaniu z krajami o najwyższym tempie wzrostu, a inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Opłaty za studia zmieniają postawy i mentalność studiujących. Bierni beneficjenci przywileju socjalnego przekształcają się w wymagających klientów. Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich, powstaniu uczelni niepaństwowych i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="417">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="585" end="586">
</span>
        <span start="587" end="689">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. </span>
        <span start="930" end="1118">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. </span>
        <span start="2463" end="2578">Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. </span>
        <span start="4289" end="4506">Procent osób z wykształceniem wyższym jest u nas stosunkowo niski w porównaniu z krajami o najwyższym tempie wzrostu, a inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. </span>
        <span start="5855" end="5974">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="7187" end="7333">Opłaty za studia zmieniają postawy i mentalność studiujących. Bierni beneficjenci przywileju socjalnego przekształcają się w wymagających klientów</span>
        <span start="7451" end="7453">. </span>
        <span start="11149" end="11227">Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy </span>
        <span start="11244" end="11280">Samorządności środowisk akademickich</span>
        <span start="11305" end="11339">, powstaniu uczelni niepaństwowych</span>
        <span start="11391" end="11499"> i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. 
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. 
Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu.  Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ już pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego i ograniczonych środków. różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi już dziś w tej samej mierze z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek. Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. Procent osób z wykształceniem wyższym jest u nas stosunkowo niski w porównaniu z krajami o najwyższym tempie wzrostu, a inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców (którzy jak dotąd niemal w ogóle nie uczestniczą w finansowaniu szkolnictwa wyższego). Opłaty za studia zmieniają postawy i mentalność studiujących. Bierni beneficjenci przywileju socjalnego przekształcają się w wymagających klientów. Uczelnie państwowe i niepaństwowe konkurują między sobą o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich, których brak uważany jest za podstawowy ogranicznik rozwoju szkolnictwa wyższego. Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy trzem czynnikom. Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="417">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="585" end="586">
</span>
        <span start="587" end="689">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. </span>
        <span start="891" end="892">
</span>
        <span start="930" end="1118">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. </span>
        <span start="1607" end="1788">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. </span>
        <span start="2462" end="2578"> Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. </span>
        <span start="2648" end="2749">tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ już pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego </span>
        <span start="2796" end="2821">i ograniczonych środków. </span>
        <span start="3111" end="3260">różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi już dziś w tej samej mierze z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek. </span>
        <span start="4156" end="4506">Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. Procent osób z wykształceniem wyższym jest u nas stosunkowo niski w porównaniu z krajami o najwyższym tempie wzrostu, a inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. </span>
        <span start="5855" end="6258">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców (którzy jak dotąd niemal w ogóle nie uczestniczą w finansowaniu szkolnictwa wyższego). </span>
        <span start="7187" end="7333">Opłaty za studia zmieniają postawy i mentalność studiujących. Bierni beneficjenci przywileju socjalnego przekształcają się w wymagających klientów</span>
        <span start="7451" end="7453">. </span>
        <span start="8755" end="8944">Uczelnie państwowe i niepaństwowe konkurują między sobą o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich, których brak uważany jest za podstawowy ogranicznik rozwoju szkolnictwa wyższego. </span>
        <span start="10434" end="10622">Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. </span>
        <span start="11149" end="11499">Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy trzem czynnikom. Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Opłaty zmieniają postawy i mentalność studiujących. Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich, powstaniu uczelni niepaństwowych i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</body>
      <spans>
        <span start="587" end="689">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. </span>
        <span start="930" end="982">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. </span>
        <span start="2463" end="2578">Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. </span>
        <span start="5855" end="5974">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="7187" end="7194">Opłaty </span>
        <span start="7204" end="7249">zmieniają postawy i mentalność studiujących. </span>
        <span start="11149" end="11227">Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy </span>
        <span start="11244" end="11280">Samorządności środowisk akademickich</span>
        <span start="11305" end="11339">, powstaniu uczelni niepaństwowych</span>
        <span start="11391" end="11499"> i rozważnej polityce władz państwowych. Wspólnym mianownikiem zmian jest urynkowienie szkolnictwa wyższego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>pojawienie się przed dziesięcioma laty uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces przemian systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.
Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Pojawiły się postulaty porzucenia albo graniczenia masowości kształcenia. wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona.

najgorszą odpowiedzią byłoby ograniczanie liczby studentów. inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.
Odpłatność za studia stanowi warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje.

Uczelnie konkurują o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich. formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli w więcej niż jednym miejscu pracy.
Pozytywny bilans w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="278">pojawienie się przed dziesięcioma laty</span>
        <span start="289" end="349"> uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces </span>
        <span start="362" end="371">przemian </span>
        <span start="378" end="416">systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.</span>
        <span start="586" end="688">
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego.</span>
        <span start="806" end="891"> stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="929" end="930">
</span>
        <span start="982" end="1117">Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu.</span>
        <span start="1787" end="1801"> Pojawiły się </span>
        <span start="1807" end="1833">postulaty porzucenia albo </span>
        <span start="1847" end="1880">graniczenia masowości kształcenia</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="2026" end="2109"> wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i </span>
        <span start="2125" end="2185">ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona.</span>
        <span start="2234" end="2235">
</span>
        <span start="4155" end="4156">
</span>
        <span start="4168" end="4190">najgorszą odpowiedzią </span>
        <span start="4251" end="4289">byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="4409" end="4505">inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.</span>
        <span start="5854" end="5884">
Odpłatność za studia stanowi </span>
        <span start="5889" end="6072">warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje.</span>
        <span start="6532" end="6533">
</span>
        <span start="8754" end="8764">
Uczelnie </span>
        <span start="8789" end="8799">konkurują </span>
        <span start="8811" end="8860">o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich</span>
        <span start="8942" end="8943">.</span>
        <span start="9090" end="9186"> formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli</span>
        <span start="9199" end="9234"> w więcej niż jednym miejscu pracy.</span>
        <span start="11148" end="11166">
Pozytywny bilans </span>
        <span start="11191" end="11226">w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy</span>
        <span start="11243" end="11391"> Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym</span>
        <span start="11430" end="11431">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.
Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Zróżnicowanie dotyczy: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy.
zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich. Pojawiły się postulaty porzucenia albo przynajmniej ograniczenia masowości kształcenia. wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona.
Po pierwsze, Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy.
Po drugie, tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego i ograniczonych środków.
Po trzecie, różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi dziś z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek.
najgorszą odpowiedzią byłoby ograniczanie liczby studentów. inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.
Uczelnie państwowe kształcą coraz więcej w trybie zaocznym, wieczorowym i podyplomowym, pobierając za to opłaty. Bezpłatne studia dzienne ulegają w szkolnictwie państwowym stopniowej marginalizacji.
Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje.


Uczelnie państwowe oferują płatne studia, a równocześnie korzystają z subwencji budżetowych pokrywających w całości ich koszty stałe. to przykład nieuczciwej konkurencji.
Uczelnie konkurują o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich. formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne.
Pozytywny bilans w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych.
Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych działających jako równoprawni partnerzy.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="349">pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces </span>
        <span start="362" end="416">przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.</span>
        <span start="586" end="688">
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego.</span>
        <span start="806" end="891"> stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="929" end="1117">
Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu.</span>
        <span start="1270" end="1292"> Zróżnicowanie dotyczy</span>
        <span start="1306" end="1374">: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania</span>
        <span start="1414" end="1485">, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy.</span>
        <span start="1606" end="1607">
</span>
        <span start="1619" end="1763">zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich</span>
        <span start="1786" end="1801">. Pojawiły się </span>
        <span start="1807" end="1880">postulaty porzucenia albo przynajmniej ograniczenia masowości kształcenia</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="2026" end="2109"> wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i </span>
        <span start="2125" end="2185">ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona.</span>
        <span start="2234" end="2248">
Po pierwsze, </span>
        <span start="2463" end="2577">Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy.</span>
        <span start="2636" end="2697">
Po drugie, tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ </span>
        <span start="2701" end="2748">pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego</span>
        <span start="2795" end="2820"> i ograniczonych środków.</span>
        <span start="3095" end="3108">
Po trzecie, </span>
        <span start="3111" end="3152">różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi </span>
        <span start="3156" end="3161">dziś </span>
        <span start="3180" end="3259">z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek.</span>
        <span start="4155" end="4156">
</span>
        <span start="4168" end="4190">najgorszą odpowiedzią </span>
        <span start="4251" end="4289">byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="4409" end="4505">inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.</span>
        <span start="4813" end="4814">
</span>
        <span start="5189" end="5216">Uczelnie państwowe kształcą</span>
        <span start="5223" end="5393"> coraz więcej w trybie zaocznym, wieczorowym i podyplomowym, pobierając za to opłaty. Bezpłatne studia dzienne ulegają w szkolnictwie państwowym stopniowej marginalizacji</span>
        <span start="5457" end="5458">.</span>
        <span start="5854" end="6072">
Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Budżet nie jest w stanie sfinansować systemu szkolnictwa wyższego, jakiego Polska dziś potrzebuje.</span>
        <span start="6532" end="6533">
</span>
        <span start="7185" end="7186">
</span>
        <span start="7597" end="7732">
Uczelnie państwowe oferują płatne studia, a równocześnie korzystają z subwencji budżetowych pokrywających w całości ich koszty stałe. </span>
        <span start="7737" end="7739">to</span>
        <span start="7749" end="7783"> przykład nieuczciwej konkurencji.</span>
        <span start="8754" end="8764">
Uczelnie </span>
        <span start="8789" end="8799">konkurują </span>
        <span start="8811" end="8860">o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich</span>
        <span start="8942" end="8943">.</span>
        <span start="9090" end="9234"> formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy.</span>
        <span start="9553" end="9624"> kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne.</span>
        <span start="11148" end="11166">
Pozytywny bilans </span>
        <span start="11191" end="11226">w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy</span>
        <span start="11243" end="11431"> Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych.</span>
        <span start="12064" end="12207">
Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych działających jako równoprawni partnerzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>pojawienie się uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces przemian systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.
Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały, dostosowując ofertę do struktury popytu. Pojawiły się postulaty porzucenia albo graniczenia masowości kształcenia.
najgorszą odpowiedzią byłoby ograniczanie liczby studentów. inwestycje w kapitał ludzki stanowią gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.
Pozytywny bilans w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i konkurencji.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="254">pojawienie się</span>
        <span start="289" end="349"> uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces </span>
        <span start="362" end="371">przemian </span>
        <span start="378" end="416">systemu szkolnictwa wyższego w Polsce.</span>
        <span start="586" end="688">
Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego.</span>
        <span start="806" end="891"> stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="929" end="930">
</span>
        <span start="982" end="1017">Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały</span>
        <span start="1024" end="1025">,</span>
        <span start="1070" end="1084"> dostosowując </span>
        <span start="1090" end="1117">ofertę do struktury popytu.</span>
        <span start="1787" end="1801"> Pojawiły się </span>
        <span start="1807" end="1833">postulaty porzucenia albo </span>
        <span start="1847" end="1880">graniczenia masowości kształcenia</span>
        <span start="2184" end="2185">.</span>
        <span start="4155" end="4156">
</span>
        <span start="4168" end="4190">najgorszą odpowiedzią </span>
        <span start="4251" end="4289">byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="4409" end="4446">inwestycje w kapitał ludzki stanowią </span>
        <span start="4456" end="4505">gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych.</span>
        <span start="11148" end="11166">
Pozytywny bilans </span>
        <span start="11191" end="11226">w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy</span>
        <span start="11243" end="11342"> Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i </span>
        <span start="11357" end="11368">konkurencji</span>
        <span start="11430" end="11431">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało proces przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Pojawiły się postulaty ograniczenia masowości kształcenia. Jest to stanowisko niesłuszne. różnorodność oferty edukacyjnej została dobrze przyjęta przez rynek. inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. 

Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców. Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się sytuacji, w której uczelnie niepaństwowe są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. 

formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne. 

Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i rozważnej polityce władz państwowych.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="328">pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało </span>
        <span start="342" end="349">proces </span>
        <span start="362" end="417">przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="1788" end="1801">Pojawiły się </span>
        <span start="1807" end="1817">postulaty </span>
        <span start="1846" end="1880">ograniczenia masowości kształcenia</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="2185" end="2205"> Jest to stanowisko </span>
        <span start="2222" end="2233">niesłuszne.</span>
        <span start="3110" end="3143"> różnorodność oferty edukacyjnej </span>
        <span start="3223" end="3260">została dobrze przyjęta przez rynek. </span>
        <span start="4409" end="4506">inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. </span>
        <span start="4812" end="4813">
</span>
        <span start="5854" end="5909">
Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich </span>
        <span start="5921" end="5974">powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="6073" end="6170">Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców</span>
        <span start="6256" end="6258">. </span>
        <span start="7935" end="7973">Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się </span>
        <span start="7977" end="7987">sytuacji, </span>
        <span start="8040" end="8071">w której uczelnie niepaństwowe </span>
        <span start="8100" end="8175">są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. </span>
        <span start="8723" end="8724">
</span>
        <span start="8754" end="8755">
</span>
        <span start="9091" end="9235">formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. </span>
        <span start="9554" end="9625">kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne. </span>
        <span start="10105" end="10106">
</span>
        <span start="10152" end="10153">
</span>
        <span start="10434" end="10622">Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. </span>
        <span start="11149" end="11227">Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy </span>
        <span start="11244" end="11340">Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych </span>
        <span start="11392" end="11431">i rozważnej polityce władz państwowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało proces przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem. stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego stał się ogromnie zróżnicowany. 

Pojawiły się postulaty ograniczenia masowości kształcenia.Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko niesłuszne. różnorodność oferty edukacyjnej została dobrze przyjęta przez rynek. Tradycyjny standard solidnego uniwersyteckiego wykształcenia z pewnością nie zniknie. 

najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. 

Przemiany mechanizmów wyboru usług edukacyjnych wiążą się przede wszystkim z pojawieniem się konkurencji. 

Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców. Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa. 

Uczelnie państwowe oferują płatne studia, a równocześnie korzystają z subwencji budżetowych pokrywających w całości ich koszty stałe. Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się tej sytuacji, w której uczelnie niepaństwowe są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. 

Uczelnie państwowe i niepaństwowe konkurują między sobą o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich. Obecnie konkurencja ta prowadzi do sytuacji patologicznych. formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne. 

Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Oferta tego sektora wzrosła ponadczterokrotnie w porównaniu z okresem sprzed "wielkiej przemiany". 

Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy trzem czynnikom. Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych. Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="328">pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało </span>
        <span start="342" end="349">proces </span>
        <span start="362" end="417">przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="587" end="643">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem</span>
        <span start="687" end="689">. </span>
        <span start="807" end="891">stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="1117" end="1166"> Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego </span>
        <span start="1239" end="1271">stał się ogromnie zróżnicowany. </span>
        <span start="1605" end="1607">

</span>
        <span start="1788" end="1801">Pojawiły się </span>
        <span start="1807" end="1817">postulaty </span>
        <span start="1846" end="1880">ograniczenia masowości kształcenia</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="2007" end="2205">Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko </span>
        <span start="2222" end="2233">niesłuszne.</span>
        <span start="3110" end="3143"> różnorodność oferty edukacyjnej </span>
        <span start="3223" end="3260">została dobrze przyjęta przez rynek. </span>
        <span start="3792" end="3876">Tradycyjny standard solidnego uniwersyteckiego wykształcenia z pewnością nie zniknie</span>
        <span start="3990" end="3992">. </span>
        <span start="4109" end="4110">
</span>
        <span start="4155" end="4156">
</span>
        <span start="4168" end="4289">najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="4409" end="4506">inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. </span>
        <span start="4812" end="4920">

Przemiany mechanizmów wyboru usług edukacyjnych wiążą się przede wszystkim z pojawieniem się konkurencji. </span>
        <span start="5829" end="5830">
</span>
        <span start="5854" end="5909">
Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich </span>
        <span start="5921" end="5974">powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="6073" end="6170">Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców</span>
        <span start="6256" end="6325">. Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa. </span>
        <span start="7573" end="7574">
</span>
        <span start="7597" end="7732">
Uczelnie państwowe oferują płatne studia, a równocześnie korzystają z subwencji budżetowych pokrywających w całości ich koszty stałe. </span>
        <span start="7935" end="7987">Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się tej sytuacji, </span>
        <span start="8040" end="8071">w której uczelnie niepaństwowe </span>
        <span start="8100" end="8175">są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. </span>
        <span start="8723" end="8724">
</span>
        <span start="8754" end="8860">
Uczelnie państwowe i niepaństwowe konkurują między sobą o wysoko kwalifikowanych nauczycieli akademickich</span>
        <span start="8942" end="8979">. Obecnie konkurencja ta prowadzi do </span>
        <span start="9001" end="9024">sytuacji patologicznych</span>
        <span start="9072" end="9074">. </span>
        <span start="9091" end="9235">formułowane bywają postulaty administracyjnego ograniczania możliwości zatrudnienia nauczycieli akademickich w więcej niż jednym miejscu pracy. </span>
        <span start="9554" end="9625">kontrakty indywidualnie negocjowane wydają się najbardziej praktyczne. </span>
        <span start="10105" end="10106">
</span>
        <span start="10152" end="10153">
</span>
        <span start="10434" end="10719">Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Oferta tego sektora wzrosła ponadczterokrotnie w porównaniu z okresem sprzed "wielkiej przemiany"</span>
        <span start="10834" end="10836">. </span>
        <span start="11126" end="11127">
</span>
        <span start="11148" end="11432">
Pozytywny bilans ostatnich dziesięciu lat w szkolnictwie wyższym zawdzięczamy trzem czynnikom. Samorządności środowisk akademickich w uczelniach publicznych, powstaniu uczelni niepaństwowych i pojawieniu się konkurencji w szkolnictwie wyższym i rozważnej polityce władz państwowych. </span>
        <span start="12065" end="12166">Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych</span>
        <span start="12206" end="12207">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało proces przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. różnorodność oferty edukacyjnej została dobrze przyjęta przez rynek. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się sytuacji, w której uczelnie niepaństwowe są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym poważnie wzrosły dochody kluczowych pracowników.</body>
      <spans>
        <span start="240" end="328">pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało </span>
        <span start="342" end="349">proces </span>
        <span start="362" end="417">przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="3111" end="3143">różnorodność oferty edukacyjnej </span>
        <span start="3223" end="3260">została dobrze przyjęta przez rynek. </span>
        <span start="5855" end="5909">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich </span>
        <span start="5921" end="5974">powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="7935" end="7973">Trudno wyobrazić sobie utrwalenie się </span>
        <span start="7977" end="7987">sytuacji, </span>
        <span start="8040" end="8071">w której uczelnie niepaństwowe </span>
        <span start="8100" end="8175">są ofiarami dyskryminacji polegającej na braku pomocy materialnej państwa. </span>
        <span start="10434" end="10558">Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym </span>
        <span start="10565" end="10582">poważnie wzrosły </span>
        <span start="10590" end="10621">dochody kluczowych pracowników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nie ma dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Dziesięciolecie daje już dostateczny materiał  do przemyśleń nad treścią i kierunkiem tych przemian i nad rolą, jaką odegrało w nich niepaństwowe szkolnictwo wyższe.Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich. Pojawiły się nawet postulaty ograniczenia masowości kształcenia i uznania tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny". Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="214">Nie ma </span>
        <span start="218" end="489">dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Dziesięciolecie daje już dostateczny materiał  do przemyśleń nad treścią</span>
        <span start="490" end="517"> i kierunkiem tych przemian</span>
        <span start="518" end="565"> i nad rolą, jaką odegrało w nich niepaństwowe </span>
        <span start="566" end="585">szkolnictwo wyższe.</span>
        <span start="587" end="646">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i </span>
        <span start="654" end="891">wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="981" end="1118"> Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. </span>
        <span start="1607" end="1677">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich</span>
        <span start="1786" end="1817">. Pojawiły się nawet postulaty </span>
        <span start="1846" end="1891">ograniczenia masowości kształcenia i uznania </span>
        <span start="1904" end="1956">tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny"</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="1991" end="1992"> </span>
        <span start="4156" end="4289">Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="5855" end="5974">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="6258" end="6324">Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Dziesięciolecie daje już dostateczny materiał  do przemyśleń nad treścią i kierunkiem tych przemian i nad rolą, jaką odegrało w nich niepaństwowe szkolnictwo wyższe.Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. Pojawiły się nawet postulaty ograniczenia masowości kształcenia i uznania tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny". Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko z wielu względów niesłuszne. Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców. Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa. Zastanawiając się nad rolą państwa i jego agend w procesie przemian szkolnictwa wyższego, trudno uciec od pozytywnej oceny. Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników. Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych działających jako równoprawni partnerzy. Warto pamiętać, że wszelka interwencja państwa w działanie regulatorów rynkowych musi kosztować. Bez wskazania i zapewnienia sposobów finansowania takich wydatków wszelkie poważniejsze zmiany w prawie o szkolnictwie wyższym mogą jedynie prowadzić do zakłóceń i nieprzewidywalnych komplikacji.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="489">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Dziesięciolecie daje już dostateczny materiał  do przemyśleń nad treścią</span>
        <span start="490" end="517"> i kierunkiem tych przemian</span>
        <span start="518" end="565"> i nad rolą, jaką odegrało w nich niepaństwowe </span>
        <span start="566" end="585">szkolnictwo wyższe.</span>
        <span start="587" end="646">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i </span>
        <span start="654" end="891">wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="981" end="1118"> Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. </span>
        <span start="1607" end="1817">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. Pojawiły się nawet postulaty </span>
        <span start="1846" end="1891">ograniczenia masowości kształcenia i uznania </span>
        <span start="1904" end="1956">tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny"</span>
        <span start="1980" end="1981">.</span>
        <span start="1991" end="1992"> </span>
        <span start="2007" end="2233">Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko z wielu względów niesłuszne.</span>
        <span start="4144" end="4145"> </span>
        <span start="4156" end="4289">Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów. </span>
        <span start="4409" end="4506">inwestycje w kapitał ludzki stanowią najlepszą gwarancję konkurencyjności na rynkach globalnych. </span>
        <span start="5855" end="5974">Odpłatność za studia stanowi dziś warunek zarówno ich masowości i powszechnej dostępności, jak i podniesienia jakości. </span>
        <span start="6073" end="6170">Konieczne jest wspólne finansowanie ze strony budżetu państwa, gospodarstw domowych i pracodawców</span>
        <span start="6256" end="6325">. Wymaga to zmian w systemie podatkowym i systemie finansów państwa. </span>
        <span start="10153" end="10200">Zastanawiając się nad rolą państwa i jego agend</span>
        <span start="10251" end="10326"> w procesie przemian szkolnictwa wyższego, trudno uciec od pozytywnej oceny</span>
        <span start="10432" end="10621">. Szkolnictwo wyższe jest jedynym niezadłużonym sektorem, w którym dokonano poważnych inwestycji w bazę materialną i w którym bardzo poważnie wzrosły legalne dochody kluczowych pracowników.</span>
        <span start="12055" end="12056"> </span>
        <span start="12065" end="12304">Proponowane zmiany muszą powstać w wyniku porozumienia środowisk uczelni państwowych i niepaństwowych działających jako równoprawni partnerzy. Warto pamiętać, że wszelka interwencja państwa w działanie regulatorów rynkowych musi kosztować.</span>
        <span start="12584" end="12651"> Bez wskazania i zapewnienia sposobów finansowania takich wydatków </span>
        <span start="12681" end="12810">wszelkie poważniejsze zmiany w prawie o szkolnictwie wyższym mogą jedynie prowadzić do zakłóceń i nieprzewidywalnych komplikacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nie ma wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i wyznacznikiem statusu społecznego, stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich. Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="214">Nie ma </span>
        <span start="223" end="328">wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało </span>
        <span start="342" end="417">proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="587" end="646">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i </span>
        <span start="654" end="687">wyznacznikiem statusu społecznego</span>
        <span start="791" end="793">, </span>
        <span start="807" end="891">stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="981" end="1118"> Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. </span>
        <span start="1607" end="1677">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich</span>
        <span start="1786" end="1788">. </span>
        <span start="4156" end="4288">Z pewnością najgorszą odpowiedzią na wątpliwości dotyczące jakościowych standardów kształcenia byłoby ograniczanie liczby studentów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego podzielił bowiem los innych produktów w rozwiniętej gospodarce rynkowej: stał się ogromnie zróżnicowany. Zróżnicowanie dotyczy miedzy innymi: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy. Można zaryzykować tezę, że państwowe uczelnie w wielu wypadkach podążyły śladem niepaństwowych różnicując swoją ofertę.To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="417">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="587" end="891">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="907" end="908"> </span>
        <span start="930" end="1374">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego podzielił bowiem los innych produktów w rozwiniętej gospodarce rynkowej: stał się ogromnie zróżnicowany. Zróżnicowanie dotyczy miedzy innymi: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania</span>
        <span start="1414" end="1605">, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy. Można zaryzykować tezę, że państwowe uczelnie w wielu wypadkach podążyły śladem niepaństwowych różnicując swoją ofertę.</span>
        <span start="1607" end="1787">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego podzielił bowiem los innych produktów w rozwiniętej gospodarce rynkowej: stał się ogromnie zróżnicowany. Zróżnicowanie dotyczy miedzy innymi: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy. Można zaryzykować tezę, że państwowe uczelnie w wielu wypadkach podążyły śladem niepaństwowych różnicując swoją ofertę.To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. Pojawiły się nawet postulaty porzucenia albo przynajmniej ograniczenia masowości kształcenia i uznania tego właśnie tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny" i "w pełni wartościowy". Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko z wielu względów niesłuszne.Po pierwsze, standard pięcioletnich jednolitych studiów dziennych mija się z zapotrzebowaniem rynku, a przynajmniej z jego głównym nurtem, ponieważ nadaje się głównie do kształcenia pracowników nauki i nauczycieli akademickich. Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. Po drugie, tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ już pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego (wzrostu liczby studentów, uczelni, kierunków) i ograniczonych środków. W rezultacie na dobrym poziomie realizuje go w Polsce tylko kilka najsilniejszych uczelni uniwersyteckich i to bynajmniej nie na wszystkich kierunkach studiów. Po trzecie, ta różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi już dziś w tej samej mierze z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="417">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="587" end="891">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="907" end="908"> </span>
        <span start="930" end="1374">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu. Popyt na usługi edukacyjne szkolnictwa wyższego podzielił bowiem los innych produktów w rozwiniętej gospodarce rynkowej: stał się ogromnie zróżnicowany. Zróżnicowanie dotyczy miedzy innymi: jakości, ceny, miejsca, wkładu pracy studiującego, trybu nauczania</span>
        <span start="1414" end="1605">, prestiżu dyplomu i związanych z tym szans absolwentów na rynku pracy. Można zaryzykować tezę, że państwowe uczelnie w wielu wypadkach podążyły śladem niepaństwowych różnicując swoją ofertę.</span>
        <span start="1607" end="1981">To lawinowe zróżnicowanie było zaskoczeniem dla środowisk akademickich przywiązanych do elitarnego standardu jednolitych pięcioletnich studiów magisterskich o teoretycznym profilu. Pojawiły się nawet postulaty porzucenia albo przynajmniej ograniczenia masowości kształcenia i uznania tego właśnie tradycyjnego wzorca kształcenia za "jedynie słuszny" i "w pełni wartościowy".</span>
        <span start="1991" end="1992"> </span>
        <span start="2007" end="2233">Postulaty te często wspierano argumentami, że uczelnie niepaństwowe oferują produkt gorszej jakości i w związku z tym ich działalność powinna zostać administracyjnie ograniczona. Jest to stanowisko z wielu względów niesłuszne.</span>
        <span start="2235" end="2578">Po pierwsze, standard pięcioletnich jednolitych studiów dziennych mija się z zapotrzebowaniem rynku, a przynajmniej z jego głównym nurtem, ponieważ nadaje się głównie do kształcenia pracowników nauki i nauczycieli akademickich. Młodzi ludzie potrzebują dziś kilkustopniowych studiów, które mogą łatwo dostosować do koniunktury na rynku pracy. </span>
        <span start="2637" end="2981">Po drugie, tradycyjny standard wyższego wykształcenia uległ już pewnej erozji wynikającej z rozwoju ilościowego (wzrostu liczby studentów, uczelni, kierunków) i ograniczonych środków. W rezultacie na dobrym poziomie realizuje go w Polsce tylko kilka najsilniejszych uczelni uniwersyteckich i to bynajmniej nie na wszystkich kierunkach studiów. </span>
        <span start="3096" end="3259">Po trzecie, ta różnorodność oferty edukacyjnej pochodzi już dziś w tej samej mierze z uczelni państwowych jak niepaństwowych i została dobrze przyjęta przez rynek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy. Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu.</body>
      <spans>
        <span start="207" end="417">Nie ma już dziś wątpliwości,  że pojawienie się przed dziesięcioma laty pierwszych uczelni niepaństwowych zapoczątkowało nieodwracalny proces zasadniczych przemian całego systemu szkolnictwa wyższego w Polsce. </span>
        <span start="587" end="891">Wykształcenie wyższe przestało być socjalnym przywilejem i biernym wyznacznikiem statusu społecznego. Kiedy na początku lat 90. pojawiła się coraz wyraźniejsza korelacja pomiędzy wykształceniem a dochodem, wykształcenie stało się podstawowym elementem kapitału, którym dysponuje jednostka na rynku pracy.</span>
        <span start="907" end="908"> </span>
        <span start="930" end="1117">Zapotrzebowanie na nie nabrało charakteru masowego. Uczelnie niepaństwowe odpowiedziały szybko, oferując ponad 30 proc. miejsc na studiach i dostosowując swoją ofertę do struktury popytu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
