<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101200048">
  <date>2001-01-20</date>
  <title>Bush bez retuszu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych

Bush bez retuszu

George W. Bush na poważnie zaczął zajmować się polityką 7 lat temu. W sobotę wprowadza się do Białego Domu.

FOT. (C) AP

KRZYSZTOF DAREWICZ

Z WASZYNGTONU

Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.

Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."

- Czy to nie zastanawiające, dlaczego to właśnie on został prezydentem - pytają zarówno entuzjaści, jak i krytycy George'a Busha, oczekując potwierdzenia swych tak odmiennych ocen nowego gospodarza Białego Domu. I w jego biografii poszukują również odpowiedzi na pytanie, jakim będzie prezydentem.

Pierwsze kroki

George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha. Wywodząca się z Ohio rodzina Barbary jest spowinowacona, poprzez jej dziadka Scotta, z 14. prezydentem Franklinem Pierce. Rodzina Bushów, również pochodząca z Ohio, szczyci się koligacjami z brytyjską rodziną królewską i, według niektórych źródeł, George senior jest odległym, w trzynastej linii, kuzynem królowej Elżbiety II. Jego dziad, Samuel Prescott Bush, był magnatem stalowym w Ohio i doradzał prezydentowi Hooverowi. Jego ojciec zaś, Prescott Sheldon Bush, pomnożył rodzinną fortunę jako bankier i został senatorem ze stanu Connecticut.

Barbara i George poznali się w 1941 roku na zabawie tanecznej, a po czterech latach pobrali się. Kiedy na świat przyszedł George Walker, jego ojciec (po służbie w czasie wojny w lotnictwie marynarki wojennej) kończył akurat studia na uniwersytecie Yale. Choć pochodzili z zamożnych rodzin, dorabiali się samodzielnie. W swym pierwszym, małym mieszkanku w czynszowej kamienicy łazienkę musieli dzielić z mieszkającymi po sąsiedzku prostytutkami.

Bushowie wrócili do Teksasu i osiedli w Midland, wówczas stolicy naftowego biznesu. Zamieszkali na osiedlu nazywanym "Wielkanocne Pisanki", bo szeregowe domki, wszystkie takie same, pomalowane były na rozmaite krzykliwe kolory. Ich był niebieski. Barbara zajmowała się wychowywaniem dzieci, a George'owi wiodło się w pracy coraz lepiej. W roku 1953 założył z kolegami własną firmę wierceń naftowych, Zapata Petroleum Co., i wkrótce Bushowie mogli przenieść się do większego domu, z basenem w ogrodzie.

George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie, nie lubił czytać książek i czasem dostawał od dyrektora szkoły linijką po tyłku za urwisostwo. "Georgie" był dzieckiem niezwykle żywym, wszędzie go było pełno, zawsze skupiał na sobie uwagę. Zbierał karty z gwiazdami baseballa, które wysyłał idolom z prośbą o autograf.

George jest ulubionym synem swojej matki. Zajęty biznesem ojciec rzadko kiedy miał czas zajmować się wychowywaniem dzieci i jego wpływ na charakter George'a był znacznie mniejszy niż matki. Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska, skromność. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca pozwala dorabiać się i jest podstawą życiowych sukcesów. Bushowie bowiem, choć z czasem sami stali się zamożni, nigdy nie uważali się za bogatych i nie nabrali "pańskich" manier.

Z domu George wyniósł również tolerancję dla kolorowych. Gdy któregoś razu Barbara usłyszała, że jej 7-letni syn powtarza za dziećmi sąsiadów brzydkie określenia na Murzynów, mocno wytargała go za uszy.	

W 1954 roku ojciec zabrał George'a w odwiedziny do dziadka, senatora, w stołecznym Waszyngtonie. Wtedy po raz pierwszy zobaczył Biały Dom i Kongres. Pięć lat poźniej George, wówczas uczeń siódmej klasy, sam zadebiutował w "polityce", wygrywając wybory na klasowego "prezydenta". Notabene, chłopak, który z nim przegrał, Jack Hans, cztery lata poźniej pokonał w wyborach na "wiceprezydenta" harcerskiej organizacji chłopca z Arkansas, Billa Clintona.

Śladami ojca

Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover, w stanie Massachusetts. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.

Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym w Midland, startowali w wyborach do Kongresu, no i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. Ba, George nawet zaręczył się po raz pierwszy w wieku dwudziestu lat, podobnie jak ojciec.	

W Phillips Academy Bush senior był prymusem i kapitanem drużyny baseballowej. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. Już na egzaminie wstępnym z angielskiego otrzymał zero, uczył się słabo i choć wstąpił do drużyny baseballowej, to też nie był gwiazdą. Za to był duszą towarzystwa i szybko zyskał sobie przydomek "Lip" (Pyskacz), bo słynął z ciętego języka i miał zdanie na każdy temat.

W szkole tej George objawił swe talenty organizatorskie i zamiłowanie do pracy zespołowej, "żeby wszyscy czuli się dobrze". Przewodził więc kibicom szkolnej drużyny futbolowej, a jako członek zespołu rockandrollowego "The Torqueys" ani nie grał, ani nie śpiewał, lecz klaskał, zachęcając innych do zabawy. Był przy tym zaprzeczeniem snobizmu. W odróżnieniu od kolegów, w przepisowych marynarkach i pod krawatami, nosił się w pomiętej koszuli, wojskowej kurtce i przy każdej okazji podkreślał, że jest z tej "prawdziwej Ameryki", czyli z Teksasu.	

Długich włosów nie zapuścił

Gdy George w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale w New Haven, żeby studiować historię, jego ojciec właśnie sprzedał za milion dolarów swe udziały w firmie naftowej i miał już za sobą pierwszą dużą, nieudaną, kampanię polityczną. Na Yale Bush senior zaliczał się do najlepszych studentów, przewodził drużynie futbolowej i elitarnemu studenckiemu stowarzyszeniu Phi Beta Kappa, którego członkowie pomagają sobie poźniej w robieniu zawodowych karier. George do najlepszych studentów oczywiście nie należał, ale dzięki swej wrodzonej bezpośredniości i luzowi był na kampusie jednym z najbardziej lubianych studentów. Dlatego inne, wybitnie rozrywkowej natury, studenckie stowarzyszenie Delta Kappa Epsilon wybrało go na swego przewodniczącego. Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i choć koledzy George'a z owych czasów nie przypominają sobie, żeby przesadzał z piciem, to jednak dało to początek jego długo trwającej skłonności do nadużywania alkoholu.	

Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki i lewicujących "dzieci-kwiatów". Nie uczestniczył w demonstracjach, nie zapuścił długich włosów, zamiast rocka słuchał soul i udzielał się w "podziemnym" bractwie Skull and Bones. Tu też wybrano go na szefa za "zdolności przywódcze", nadając przydomek "Temporary" (Tymczasowy), bo sam nie mógł sobie żadnego wymyślić podczas inicjacji. Wraz z klubowymi kolegami George'a dwukrotnie aresztowano za "chuligaństwo". Raz za "pożyczenie" bożonarodzeniowego wianka z drzwi hotelu, a drugi raz za wyrwanie "na pamiątkę" tyczki na boisku po meczu drużyny futbolowej.	

Na Yale George przeżył swój pierwszy poważny romans, z Cathryn Wolfman, koleżanką z Houston. Zaręczyli się i nawet dali zapowiedzi na ślub, ale zanim do niego doszło, związek rozleciał się i do dziś nie za bardzo wiadomo, kto doprowadził do zerwania. Ponoć dotąd są przyjaciółmi. Koledzy z lat studenckich wspominają, że George nigdy nie dawał poznać po sobie, iż jest synem bogatego już wtedy i wpływowego polityka. On sam często podkreślał, że "nienawidzi snobizmu".	

Wszystko wskazuje na to, że George niezbyt przyjemnie wspomina uczelnię. Na jego życzenie Yale nie ujawnia jego, zapewne miernych, ocen, ani razu też w ciągu ostatnich trzydziestu lat George nie wziął udziału w spotkaniach absolwentów uniwersytetu.

Lata latania	

W maju 1968 roku, na dwa tygodnie przed otrzymaniem dyplomu, George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. Wojna wietnamska wkraczała właśnie w apogeum, a ojciec George'a był już wtedy kongresmanem. Nie brak opinii, że to Bush senior, choć głośno popierał udział Ameryki w wojnie, celowo "załatwił" synowi służbę w jednostce, z której poborowi akurat nie trafiali do Wietnamu.

Kurs i aktywne latanie trwały dwa lata. W tym czasie George prowadził wieczorami bujne życie towarzyskie, a mieszkał w eleganckim osiedlu Chateaux Dijon w Houston. Nie wiedząc jeszcze, że jego mieszkanką jest również jego przyszła żona, młoda bibliotekarka Laura Welch. Zresztą wtedy George był nawet, choć krótko, kandydatem na męża córki prezydenta Nixona, Tricii. Na pierwsze spotkanie z nią Nixon przysłał po George'a do Houston swój samolot, ale oboje nie przypadli sobie do gustu. Za to kwitła przyjaźń Nixona z Bushem seniorem, który po nieudanej próbie zdobycia senatorskiego fotela został mianowany przez prezydenta ambasadorem przy ONZ.	

Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał, a praca w firmie zajmującej się importem tropikalnych roślin nie wciągnęła go. Latem 1972 roku George pojechał na wakacje do Waszyngtonu, gdzie jego ojciec został akurat przewodniczącym Partii Republikańskiej. Pewnego dnia George zabrał, wtedy 16-letniego, brata Marvina na piwo i obaj pijani zjawili się w domu. Gdy ojciec zaczął go rugać, George rzucił się na niego z pięściami. Do poważniejszej bójki podobno nie doszło, ale nauczką było to, że ojciec odesłał obu synów do Houston, żeby pracowali w ośrodku pomocy dla dzieci z patologicznych rodzin i "poznali życie od innej strony". Byli tam jedynymi białymi i, jak wspominają wychowankowie tego ośrodka, George okazał się nie tylko idealnym wychowawcą, ale wręcz pozbawionym krzty zarozumiałości kumplem.	

Po roku George dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. W tym elitarnym przybytku, kuźni talentów dla Wall Street, syn lidera Partii Republikańskiej nie ukrywał, że kariera na Wall Street jest ostatnią rzeczą, która go interesuje. Uczył się byle jak, ostentacyjnie tępił chodzących do opery i sączących najlepsze koniaki "snobów", żuł tytoń, spluwał i pił coraz więcej ulubionej, podłej whisky "Wild Turkey". Zdobył to, co chciał - podstawy biznesu - i bez żalu rozstał się z uczelnią.

Biznes i polityka

Latem 1975 roku wrócił z Cambridge do Teksasu, "gdzie nie liczy się dyplom czy nazwisko, lecz praca i szczęście". Jednak George pracą urzędnika w firmie naftowej się nie zadowolił i ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. Bodaj najbardziej zdziwiona tym była jego matka, która uważała młodszego syna Jeba za lepiej nadającego się na polityka. George wprawdzie wygrał prawybory - i to z rywalem popieranym przez starającego się wtedy o prezydenturę Ronalda Reagana - ale starcie z kandydatem demokratów, stanowym senatorem Kentem Hence, sromotnie przegrał. Nie pomogły mu nawet manewry ze strony ojca, wówczas dyrektora CIA i przeciwnika Reagana w prezydenckich prawyborach.

Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.	

Kampania o wejście do Izby Reprezentantów miała dla George'a jedną jasną stronę. W jej trakcie bowiem poznał Laurę Welch, która akurat odwiedzała w Austin, stolicy Teksasu, wspólnych znajomych. Wystarczyły tylko trzy miesiące od pierwszego spotkania i 5 listopada 1977 roku odbył się ich ślub. Bo, jak wyznaje Laura, "na wiele sposobów czułam, jakbym go znała całe życie". W roku 1981 urodziły się im bliźniaczki, które ochrzczono Barbara i Jenna, po babciach.	

Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się z żoną do jej rodzinnego Midland, wracając tym samym do miejsca, w którym karierę w biznesie naftowym zaczynał jego ojciec. Czy pozostało mu cokolwiek innego, jak znów pójść w jego ślady? Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych, Arbusto Energy Inc. A gdy Bush senior został w 1981 roku wiceprezydentem, w tę miernie prosperującą firmę wpompowało dodatkowy kapitał wielu magnatów amerykańskiego biznesu. Najprawdopodobniej z góry licząc się ze stratą, bo na początku 1985 roku ich inwestycje o łącznej wartości 4,5 mln dolarów przyniosły ledwie 1,5 mln dolarów zysku. Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku, z kapitałem netto 835 tys. dolarów.

To był przełomowy dla George'a rok, ale z zupełnie innego względu. 28 czerwca, w dzień po suto zakrapianym przyjęciu z okazji jego 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". Jak sam twierdzi, zerwać z niszczącym go nałogiem i na nowo odkryć wiarę w Chrystusa pomogły mu dwie osoby. Bezgranicznie wierna żona Laura, która w końcu powiedziała mu "albo ja, albo butelka", oraz przyjaciel rodziny, ewangelicki kaznodzieja Billy Graham.	

Jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki w życiu George'a wszystko się odmieniło. Wycofane z naftowego biznesu pieniądze zainwestował w drużynę baseballową Texas Rangers, którą kupił do spółki z paroma kolegami. Na sprzedaży swych udziałów w tej drużynie dwa lata temu George zarobił prawie 16 mln dolarów. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. Konsekwentnie doczekawszy, aż ojciec wyprowadzi się z Białego Domu, George stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. Lojalny i ceniący lojalność, zaskarbił sobie zaufanie republikańskich konserwatystów i z ich pomocą pokonał arcytrudnego przeciwnika - urzędującą gubernator, demokratkę Ann Richards.

Stawiając na pracę zespołową, współpracę z lokalnymi demokratami i udział przedstawicieli wszystkich grup etnicznych w zarządzaniu stanem, po czterech latach dokonał jeszcze większego wyczynu. Ponownie bowiem wygrał, w listopadzie 1998 roku, wybory na gubernatora, stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.

W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut. Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover. W maju 1968 roku George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. Latem 1975 roku wrócił do Teksasu. Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych. Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku.To był przełomowy dla George'a rok. Jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki w życiu George'a wszystko się odmieniło.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="486">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="1040">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
        <span start="1356" end="1439">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut</span>
        <span start="1518" end="1520">. </span>
        <span start="4549" end="4733">Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4759">. </span>
        <span start="8553" end="8569">W maju 1968 roku</span>
        <span start="8613" end="8698"> George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. </span>
        <span start="10995" end="11017">Latem 1975 roku wrócił</span>
        <span start="11029" end="11040"> do Teksasu</span>
        <span start="11107" end="11109">. </span>
        <span start="12654" end="12772">Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12792" end="12794">. </span>
        <span start="13112" end="13214">Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku</span>
        <span start="13250" end="13251">.</span>
        <span start="13253" end="13287">To był przełomowy dla George'a rok</span>
        <span start="13318" end="13320">. </span>
        <span start="13695" end="13778">Jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki w życiu George'a wszystko się odmieniło.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary Bush i George'a Herberta Walkera Busha. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca pozwala dorabiać się i jest podstawą życiowych sukcesów. Bushowie bowiem, choć z czasem sami stali się zamożni, nigdy nie uważali się za bogatych i nie nabrali "pańskich" manier.
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover, w stanie Massachusetts. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. Za to był duszą towarzystwa. Gdy George w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale w New Haven, żeby studiować historię, jego ojciec właśnie sprzedał za milion dolarów swe udziały w firmie naftowej i miał już za sobą pierwszą dużą, nieudaną, kampanię polityczną. Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki i lewicujących "dzieci-kwiatów". W maju 1968 roku George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. Kurs i aktywne latanie trwały dwa lata. 
Latem 1975 roku wrócił do Teksasu. Jednak George pracą urzędnika w firmie naftowej się nie zadowolił i ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. George wprawdzie wygrał prawybory ale starcie z kandydatem demokratów sromotnie przegrał. Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się z żoną do jej rodzinnego Midland. Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych. Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku, z kapitałem netto 835 tys. dolarów.
To był przełomowy dla George'a rok, ale z zupełnie innego względu. 28 czerwca George postanowił: "koniec z piciem". Jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki w życiu George'a wszystko się odmieniło. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce.</body>
      <spans>
        <span start="250" end="486">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="1040">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
        <span start="1356" end="1470">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary</span>
        <span start="1479" end="1520"> Bush i George'a Herberta Walkera Busha. </span>
        <span start="3633" end="3877">Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca pozwala dorabiać się i jest podstawą życiowych sukcesów. Bushowie bowiem, choć z czasem sami stali się zamożni, nigdy nie uważali się za bogatych i nie nabrali "pańskich" manier.</span>
        <span start="4548" end="4802">
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover, w stanie Massachusetts. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. </span>
        <span start="5300" end="5339">Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. </span>
        <span start="5475" end="5502">Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5611" end="5612"> </span>
        <span start="6187" end="6421">Gdy George w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale w New Haven, żeby studiować historię, jego ojciec właśnie sprzedał za milion dolarów swe udziały w firmie naftowej i miał już za sobą pierwszą dużą, nieudaną, kampanię polityczną. </span>
        <span start="7151" end="7289">Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki i lewicujących "dzieci-kwiatów". </span>
        <span start="8553" end="8569">W maju 1968 roku</span>
        <span start="8613" end="8698"> George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. </span>
        <span start="8969" end="9009">Kurs i aktywne latanie trwały dwa lata. </span>
        <span start="10994" end="11017">
Latem 1975 roku wrócił</span>
        <span start="11029" end="11040"> do Teksasu</span>
        <span start="11107" end="11257">. Jednak George pracą urzędnika w firmie naftowej się nie zadowolił i ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11378" end="11411">George wprawdzie wygrał prawybory</span>
        <span start="11500" end="11536"> ale starcie z kandydatem demokratów</span>
        <span start="11570" end="11591"> sromotnie przegrał. </span>
        <span start="12413" end="12498">Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się z żoną do jej rodzinnego Midland</span>
        <span start="12588" end="12590">. </span>
        <span start="12654" end="12772">Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12792" end="12794">. </span>
        <span start="13112" end="13251">Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku, z kapitałem netto 835 tys. dolarów.</span>
        <span start="13252" end="13330">
To był przełomowy dla George'a rok, ale z zupełnie innego względu. 28 czerwca</span>
        <span start="13396" end="13435"> George postanowił: "koniec z piciem". </span>
        <span start="13695" end="13779">Jak za dotknięciem czarodziejskiej różdżki w życiu George'a wszystko się odmieniło. </span>
        <span start="14004" end="14059">Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</body>
      <spans>
        <span start="250" end="486">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu księcia Hala, poźniejszego króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="1040">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych George W. Bush.
Entuzjaści widzą w nim urodzonego przywódcy. Krytycy, został królem tylko dzięki urodzeniu.
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha.
George'a posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie, był dzieckiem niezwykle żywym.
Z domu George wyniósł tolerancję dla kolorowych.
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział - samodzielność. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej i rygorystycznej Phillips Academy. Od tej pory będzie podążał śladami ojca, skazany na porównania z jego dokonaniami.
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym, startowali w wyborach do Kongresu i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. Bush syn uczył się słabo. Za to był duszą towarzystwa. objawił swe talenty organizatorskie. przesadzał z piciem, dało to początek jego skłonności do nadużywania. ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał.
Rozgoryczony porażką przeniósł się z żoną do Midland, zgromadził pieniądze na firmę wierceń naftowych. Z tego przedsięwzięcia ostatecznie wycofał się.
To był przełomowy rok w dzień po zakrapianym przyjęciu z okazji 40. urodzin George postanowił: "koniec z piciem". w życiu George'a wszystko się odmieniło. Szczęście w polityce. w 1994 i 1998 roku wybory na gubernatora I zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="73">W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="79" end="80"> </span>
        <span start="93" end="107">George W. Bush</span>
        <span start="159" end="160">.</span>
        <span start="249" end="273">
Entuzjaści widzą w nim </span>
        <span start="351" end="371">urodzonego przywódcy</span>
        <span start="403" end="412">. Krytycy</span>
        <span start="441" end="442">,</span>
        <span start="448" end="486"> został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="1356" end="1417">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven</span>
        <span start="1440" end="1519"> jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha.</span>
        <span start="3014" end="3024">
George'a </span>
        <span start="3027" end="3091">posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie,</span>
        <span start="3196" end="3226"> był dzieckiem niezwykle żywym</span>
        <span start="3281" end="3282">.</span>
        <span start="3878" end="3901">
Z domu George wyniósł </span>
        <span start="3909" end="3935">tolerancję dla kolorowych.</span>
        <span start="4548" end="4595">
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział</span>
        <span start="4612" end="4649"> - samodzielność. Rodzice postanowili</span>
        <span start="4656" end="4682"> posłać go do elitarnej i </span>
        <span start="4692" end="4723">rygorystycznej Phillips Academy</span>
        <span start="4800" end="4809">. Od tej </span>
        <span start="4813" end="4818">pory </span>
        <span start="4825" end="4832">będzie </span>
        <span start="4842" end="4875">podążał śladami ojca, skazany na </span>
        <span start="4908" end="4938">porównania z jego dokonaniami.</span>
        <span start="4939" end="5034">
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym</span>
        <span start="5044" end="5079">, startowali w wyborach do Kongresu</span>
        <span start="5080" end="5081"> </span>
        <span start="5084" end="5127">i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="5218" end="5219">.</span>
        <span start="5240" end="5246"> Bush </span>
        <span start="5305" end="5308">syn</span>
        <span start="5394" end="5410"> uczył się słabo</span>
        <span start="5473" end="5502">. Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5629" end="5665"> objawił swe talenty organizatorskie</span>
        <span start="5732" end="5733">.</span>
        <span start="7043" end="7065"> przesadzał z piciem, </span>
        <span start="7075" end="7097">dało to początek jego </span>
        <span start="7113" end="7138">skłonności do nadużywania</span>
        <span start="7147" end="7148">.</span>
        <span start="11176" end="11256"> ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana.</span>
        <span start="11570" end="11590"> sromotnie przegrał.</span>
        <span start="12412" end="12426">
Rozgoryczony </span>
        <span start="12437" end="12445">porażką </span>
        <span start="12452" end="12475">przeniósł się z żoną do</span>
        <span start="12490" end="12500"> Midland, </span>
        <span start="12718" end="12742">zgromadził pieniądze na </span>
        <span start="12749" end="12772">firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12946" end="12947">.</span>
        <span start="13111" end="13119"> Z tego </span>
        <span start="13156" end="13172">przedsięwzięcia </span>
        <span start="13179" end="13202">ostatecznie wycofał się</span>
        <span start="13250" end="13251">.</span>
        <span start="13252" end="13271">
To był przełomowy </span>
        <span start="13284" end="13287">rok</span>
        <span start="13331" end="13343"> w dzień po </span>
        <span start="13348" end="13379">zakrapianym przyjęciu z okazji </span>
        <span start="13384" end="13395">40. urodzin</span>
        <span start="13396" end="13434"> George postanowił: "koniec z piciem".</span>
        <span start="13737" end="13778"> w życiu George'a wszystko się odmieniło.</span>
        <span start="14003" end="14013"> Szczęście</span>
        <span start="14047" end="14060"> w polityce. </span>
        <span start="14143" end="14149">w 1994</span>
        <span start="14202" end="14205"> i </span>
        <span start="14610" end="14619">1998 roku</span>
        <span start="14620" end="14642"> wybory na gubernatora</span>
        <span start="14735" end="14738"> I </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych George W. Bush.
Entuzjaści widzą w nim urodzonego przywódcy. Krytycy, został królem tylko dzięki urodzeniu.
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha.
George'a posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie, był dzieckiem niezwykle żywym. Zajęty biznesem ojciec rzadko miał czas zajmować się wychowywaniem dzieci i wpływ na charakter George'a był matki.
Z domu George wyniósł tolerancję dla kolorowych. uczeń siódmej klasy, sam zadebiutował w "polityce", wygrywając wybory na klasowego "prezydenta". 
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział - samodzielność. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej i rygorystycznej Phillips Academy w Adnover. Od tej pory będzie podążał śladami ojca, skazany na porównania z jego dokonaniami.
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym, startowali w wyborach do Kongresu i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. Bush syn uczył się słabo. Za to był duszą towarzystwa.
W szkole tej George objawił swe talenty organizatorskie. Był zaprzeczeniem snobizmu.podkreślał, że jest z tej "prawdziwej Ameryki", czyli z Teksasu.
w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale w New Haven, żeby studiować historię do najlepszych studentów nie należał, ale dzięki wrodzonej bezpośredniości i luzowi był jednym z najbardziej lubianych studentów. choć koledzy z owych czasów nie przypominają sobie, żeby przesadzał z piciem, dało to początek jego skłonności do nadużywania.
Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki. George niezbyt przyjemnie wspomina uczelnię.
W maju 1968 roku zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej na kurs pilotów.
trwał dwa lata. 
Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał. Latem 1972 roku George pojechał na wakacje do Waszyngtonu, gdzie jego ojciec został przewodniczącym Partii Republikańskiej. George dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. Uczył się byle jak, ostentacyjnie tępił "snobów".
Latem 1975 roku wrócił do Teksasu, "gdzie liczy się praca i szczęście" ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał.
Kampania miała dla George'a jedną jasną stronę. W jej trakcie poznał Laurę Welch. Wystarczyły trzy miesiące i 5 listopada 1977 roku odbył się ślub.
Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się z żoną do Midland, zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych. Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się.
To był przełomowy dla George'a rok w dzień po zakrapianym przyjęciu z okazji 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". w życiu George'a wszystko się odmieniło. Szczęście w polityce. w 1994 i 1998 roku wybory na gubernatora I zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="73">W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="79" end="80"> </span>
        <span start="93" end="107">George W. Bush</span>
        <span start="159" end="160">.</span>
        <span start="249" end="273">
Entuzjaści widzą w nim </span>
        <span start="351" end="371">urodzonego przywódcy</span>
        <span start="403" end="412">. Krytycy</span>
        <span start="441" end="442">,</span>
        <span start="448" end="486"> został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="1356" end="1519">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha.</span>
        <span start="3014" end="3024">
George'a </span>
        <span start="3027" end="3091">posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie,</span>
        <span start="3196" end="3226"> był dzieckiem niezwykle żywym</span>
        <span start="3281" end="3282">.</span>
        <span start="3404" end="3435"> Zajęty biznesem ojciec rzadko </span>
        <span start="3441" end="3487">miał czas zajmować się wychowywaniem dzieci i </span>
        <span start="3492" end="3524">wpływ na charakter George'a był </span>
        <span start="3546" end="3552">matki.</span>
        <span start="3878" end="3901">
Z domu George wyniósł </span>
        <span start="3909" end="3935">tolerancję dla kolorowych.</span>
        <span start="4265" end="4363"> uczeń siódmej klasy, sam zadebiutował w "polityce", wygrywając wybory na klasowego "prezydenta". </span>
        <span start="4548" end="4595">
Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział</span>
        <span start="4612" end="4649"> - samodzielność. Rodzice postanowili</span>
        <span start="4656" end="4682"> posłać go do elitarnej i </span>
        <span start="4692" end="4733">rygorystycznej Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4800" end="4809">. Od tej </span>
        <span start="4813" end="4818">pory </span>
        <span start="4825" end="4832">będzie </span>
        <span start="4842" end="4875">podążał śladami ojca, skazany na </span>
        <span start="4908" end="4938">porównania z jego dokonaniami.</span>
        <span start="4939" end="5034">
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym</span>
        <span start="5044" end="5079">, startowali w wyborach do Kongresu</span>
        <span start="5080" end="5081"> </span>
        <span start="5084" end="5127">i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="5218" end="5219">.</span>
        <span start="5240" end="5246"> Bush </span>
        <span start="5305" end="5308">syn</span>
        <span start="5394" end="5410"> uczył się słabo</span>
        <span start="5473" end="5502">. Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5609" end="5665">
W szkole tej George objawił swe talenty organizatorskie</span>
        <span start="5732" end="5734">. </span>
        <span start="5916" end="5920">Był </span>
        <span start="5929" end="5952">zaprzeczeniem snobizmu.</span>
        <span start="6091" end="6155">podkreślał, że jest z tej "prawdziwej Ameryki", czyli z Teksasu.</span>
        <span start="6186" end="6187">
</span>
        <span start="6198" end="6277">w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale w New Haven, żeby studiować historię</span>
        <span start="6646" end="6672"> do najlepszych studentów </span>
        <span start="6683" end="6707">nie należał, ale dzięki </span>
        <span start="6712" end="6750">wrodzonej bezpośredniości i luzowi był</span>
        <span start="6762" end="6804"> jednym z najbardziej lubianych studentów.</span>
        <span start="6977" end="6991"> choć koledzy </span>
        <span start="7000" end="7065">z owych czasów nie przypominają sobie, żeby przesadzał z piciem, </span>
        <span start="7075" end="7097">dało to początek jego </span>
        <span start="7113" end="7138">skłonności do nadużywania</span>
        <span start="7147" end="7148">.</span>
        <span start="7150" end="7255">
Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki</span>
        <span start="8066" end="8068">. </span>
        <span start="8316" end="8360">George niezbyt przyjemnie wspomina uczelnię.</span>
        <span start="8552" end="8569">
W maju 1968 roku</span>
        <span start="8620" end="8668"> zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej</span>
        <span start="8680" end="8697"> na kurs pilotów.</span>
        <span start="8968" end="8969">
</span>
        <span start="8992" end="8997">trwał</span>
        <span start="8998" end="9009"> dwa lata. </span>
        <span start="9617" end="9671">
Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał</span>
        <span start="9750" end="9836">. Latem 1972 roku George pojechał na wakacje do Waszyngtonu, gdzie jego ojciec został </span>
        <span start="9843" end="9882">przewodniczącym Partii Republikańskiej.</span>
        <span start="10442" end="10544"> George dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda.</span>
        <span start="10719" end="10760"> Uczył się byle jak, ostentacyjnie tępił </span>
        <span start="10810" end="10818">"snobów"</span>
        <span start="10896" end="10897">.</span>
        <span start="10994" end="11018">
Latem 1975 roku wrócił </span>
        <span start="11030" end="11049">do Teksasu, "gdzie </span>
        <span start="11053" end="11063">liczy się </span>
        <span start="11089" end="11107">praca i szczęście"</span>
        <span start="11176" end="11256"> ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana.</span>
        <span start="11570" end="11590"> sromotnie przegrał.</span>
        <span start="11949" end="11958">
Kampania</span>
        <span start="11991" end="12045"> miała dla George'a jedną jasną stronę. W jej trakcie </span>
        <span start="12052" end="12070">poznał Laurę Welch</span>
        <span start="12142" end="12156">. Wystarczyły </span>
        <span start="12162" end="12176">trzy miesiące </span>
        <span start="12200" end="12234">i 5 listopada 1977 roku odbył się </span>
        <span start="12238" end="12243">ślub.</span>
        <span start="12412" end="12475">
Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się z żoną do</span>
        <span start="12490" end="12500"> Midland, </span>
        <span start="12718" end="12772">zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12946" end="12947">.</span>
        <span start="13111" end="13202"> Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się</span>
        <span start="13250" end="13251">.</span>
        <span start="13252" end="13287">
To był przełomowy dla George'a rok</span>
        <span start="13331" end="13343"> w dzień po </span>
        <span start="13348" end="13379">zakrapianym przyjęciu z okazji </span>
        <span start="13384" end="13434">40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem".</span>
        <span start="13737" end="13778"> w życiu George'a wszystko się odmieniło.</span>
        <span start="14003" end="14013"> Szczęście</span>
        <span start="14047" end="14060"> w polityce. </span>
        <span start="14143" end="14149">w 1994</span>
        <span start="14202" end="14205"> i </span>
        <span start="14610" end="14619">1998 roku</span>
        <span start="14620" end="14642"> wybory na gubernatora</span>
        <span start="14735" end="14738"> I </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych George W. Bush.
Entuzjaści widzą w nim urodzonego przywódcy. Krytycy, został królem dzięki urodzeniu. będzie podążał śladami ojca, skazany na porównania z jego dokonaniami.
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym, startowali w wyborach do Kongresu i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. Bush syn uczył się słabo. Za to był duszą towarzystwa. objawił talenty organizatorskie. przesadzał z piciem. ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał.
przełomowy rok w dzień po zakrapianym przyjęciu z okazji 40. urodzin George postanowił: "koniec z piciem". wszystko się odmieniło. zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</body>
      <spans>
        <span start="9" end="73">do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="79" end="80"> </span>
        <span start="93" end="107">George W. Bush</span>
        <span start="159" end="160">.</span>
        <span start="249" end="273">
Entuzjaści widzą w nim </span>
        <span start="351" end="371">urodzonego przywódcy</span>
        <span start="403" end="412">. Krytycy</span>
        <span start="441" end="442">,</span>
        <span start="448" end="463"> został królem </span>
        <span start="469" end="486">dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="4817" end="4818"> </span>
        <span start="4825" end="4832">będzie </span>
        <span start="4842" end="4875">podążał śladami ojca, skazany na </span>
        <span start="4908" end="4938">porównania z jego dokonaniami.</span>
        <span start="4939" end="5034">
Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym</span>
        <span start="5044" end="5079">, startowali w wyborach do Kongresu</span>
        <span start="5080" end="5081"> </span>
        <span start="5084" end="5127">i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="5218" end="5219">.</span>
        <span start="5240" end="5246"> Bush </span>
        <span start="5305" end="5308">syn</span>
        <span start="5394" end="5410"> uczył się słabo</span>
        <span start="5473" end="5502">. Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5629" end="5638"> objawił </span>
        <span start="5642" end="5665">talenty organizatorskie</span>
        <span start="5732" end="5733">.</span>
        <span start="7043" end="7063"> przesadzał z piciem</span>
        <span start="7147" end="7148">.</span>
        <span start="11176" end="11218"> ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w </span>
        <span start="11223" end="11256">1977 walczyć o fotel kongresmana.</span>
        <span start="11570" end="11590"> sromotnie przegrał.</span>
        <span start="12412" end="12413">
</span>
        <span start="13260" end="13271">przełomowy </span>
        <span start="13284" end="13287">rok</span>
        <span start="13331" end="13343"> w dzień po </span>
        <span start="13348" end="13379">zakrapianym przyjęciu z okazji </span>
        <span start="13384" end="13395">40. urodzin</span>
        <span start="13396" end="13434"> George postanowił: "koniec z piciem".</span>
        <span start="13737" end="13738"> </span>
        <span start="13755" end="13778">wszystko się odmieniło.</span>
        <span start="14003" end="14004"> </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku. George'a posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie. Od 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej Phillips Academy w Adnover. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie podążał śladami ojca. W Phillips Academy Bush senior był prymusem. Jego synowi wiodło się gorzej. Za to był duszą towarzystwa. w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale. do najlepszych studentów nie należał, ale dzięki swej bezpośredniości był na kampusie jednym z najbardziej lubianych studentów. Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i dało to początek jego skłonności do nadużywania alkoholu. W maju 1968 roku George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej na kurs pilotów. 

postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. starcie przegrał. Nie pomogły mu manewry ze strony ojca.Cień ojca tak zraził George'a do polityki, że tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę. zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych. Z tego przedsięwzięcia wycofał się w 1986 roku.To był przełomowy dla George'a rok. postanowił: "koniec z piciem". stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. pokonał demokratkę Ann Richards. po czterech latach Ponownie wygrał wybory na gubernatora. I zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1405">George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku</span>
        <span start="1518" end="1520">. </span>
        <span start="3015" end="3024">George'a </span>
        <span start="3027" end="3090">posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie</span>
        <span start="3185" end="3187">. </span>
        <span start="4549" end="4552">Od </span>
        <span start="4560" end="4650">1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili </span>
        <span start="4657" end="4680">posłać go do elitarnej </span>
        <span start="4707" end="4733">Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4832">. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie </span>
        <span start="4842" end="4862">podążał śladami ojca</span>
        <span start="4937" end="4938">.</span>
        <span start="4955" end="4956"> </span>
        <span start="5222" end="5265">W Phillips Academy Bush senior był prymusem</span>
        <span start="5298" end="5323">. Jego synowi wiodło się </span>
        <span start="5331" end="5339">gorzej. </span>
        <span start="5475" end="5502">Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5629" end="5630"> </span>
        <span start="6198" end="6240">w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale</span>
        <span start="6419" end="6421">. </span>
        <span start="6647" end="6672">do najlepszych studentów </span>
        <span start="6683" end="6712">nie należał, ale dzięki swej </span>
        <span start="6722" end="6738">bezpośredniości </span>
        <span start="6747" end="6805">był na kampusie jednym z najbardziej lubianych studentów. </span>
        <span start="6932" end="6978">Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i </span>
        <span start="7075" end="7097">dało to początek jego </span>
        <span start="7113" end="7148">skłonności do nadużywania alkoholu.</span>
        <span start="7153" end="7154"> </span>
        <span start="8553" end="8569">W maju 1968 roku</span>
        <span start="8613" end="8669"> George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej </span>
        <span start="8681" end="8698">na kurs pilotów. </span>
        <span start="10993" end="10995">

</span>
        <span start="11205" end="11257">postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11505" end="11513">starcie </span>
        <span start="11581" end="11606">przegrał. Nie pomogły mu </span>
        <span start="11612" end="11634">manewry ze strony ojca</span>
        <span start="11707" end="11708">.</span>
        <span start="11710" end="11724">Cień ojca tak </span>
        <span start="11731" end="11763">zraził George'a do polityki, że </span>
        <span start="11857" end="11947">tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.</span>
        <span start="12451" end="12452"> </span>
        <span start="12718" end="12772">zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12792" end="12794">. </span>
        <span start="13112" end="13118">Z tego</span>
        <span start="13155" end="13172"> przedsięwzięcia </span>
        <span start="13191" end="13214">wycofał się w 1986 roku</span>
        <span start="13250" end="13251">.</span>
        <span start="13253" end="13287">To był przełomowy dla George'a rok</span>
        <span start="13318" end="13320">. </span>
        <span start="13404" end="13435">postanowił: "koniec z piciem". </span>
        <span start="14135" end="14195">stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. </span>
        <span start="14295" end="14303">pokonał </span>
        <span start="14353" end="14377">demokratkę Ann Richards.</span>
        <span start="14517" end="14537"> po czterech latach </span>
        <span start="14572" end="14581">Ponownie </span>
        <span start="14588" end="14594">wygrał</span>
        <span start="14620" end="14642"> wybory na gubernatora</span>
        <span start="14734" end="14738">. I </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14861">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku, jako pierwsze dziecko Barbary i George'a. Barbara i George poznali się w 1941 roku. Choć pochodzili z zamożnych rodzin, dorabiali się samodzielnie. Barbara zajmowała się wychowywaniem dzieci, a George'owi wiodło się w pracy coraz lepiej. W roku 1953 założył firmę wierceń naftowych. George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie i czasem dostawał linijką po tyłku za urwisostwo. George jest ulubionym synem swojej matki. Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka praca jest podstawą życiowych sukcesów. 

Od 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej Phillips Academy w Adnover. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie podążał śladami ojca, skazany na ciągłe porównania. W Phillips Academy Bush senior był prymusem. Jego synowi wiodło się gorzej. Za to był duszą towarzystwa. objawił swe talenty organizatorskie i zamiłowanie do pracy zespołowej. 

George w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale. do najlepszych studentów nie należał, ale dzięki swej bezpośredniości był na kampusie jednym z najbardziej lubianych studentów. Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i dało to początek jego skłonności do nadużywania alkoholu.Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki. 

W maju 1968 roku George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej na kurs pilotów. Kurs i aktywne latanie trwały dwa lata. W tym czasie George prowadził bujne życie towarzyskie. Latem 1972 roku George pojechał na wakacje do Waszyngtonu. Pewnego dnia George zabrał brata Marvina na piwo i obaj pijani zjawili się w domu. Gdy ojciec zaczął go rugać, George rzucił się na niego z pięściami. nauczką było to, że ojciec odesłał obu synów do Houston, żeby pracowali w ośrodku pomocy dla dzieci z patologicznych rodzin. George okazał się idealnym wychowawcą.Po roku dostał się na studia w Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. Uczył się byle jak i pił. 

postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. starcie przegrał. Nie pomogły mu manewry ze strony ojca.Cień ojca tak zraził George'a do polityki, że tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę. przeniósł się z żoną do Midland. zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych. Z tego przedsięwzięcia wycofał się w 1986 roku.To był przełomowy dla George'a rok. postanowił: "koniec z piciem".  Wycofane z naftowego biznesu pieniądze zainwestował w drużynę baseballową Texas Rangers. Na sprzedaży swych udziałów w tej drużynie George zarobił 16 mln dolarów. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. pokonał demokratkę Ann Richards. po czterech latach Ponownie wygrał wybory na gubernatora. I zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1405">George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku</span>
        <span start="1439" end="1471">, jako pierwsze dziecko Barbary </span>
        <span start="1485" end="1495">i George'a</span>
        <span start="1518" end="1520">. </span>
        <span start="2066" end="2106">Barbara i George poznali się w 1941 roku</span>
        <span start="2161" end="2163">. </span>
        <span start="2320" end="2384">Choć pochodzili z zamożnych rodzin, dorabiali się samodzielnie. </span>
        <span start="2759" end="2869">Barbara zajmowała się wychowywaniem dzieci, a George'owi wiodło się w pracy coraz lepiej. W roku 1953 założył </span>
        <span start="2887" end="2910">firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="2931" end="2932">.</span>
        <span start="2933" end="2934"> </span>
        <span start="3015" end="3090">George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie</span>
        <span start="3116" end="3135"> i czasem dostawał </span>
        <span start="3155" end="3187">linijką po tyłku za urwisostwo. </span>
        <span start="3363" end="3405">George jest ulubionym synem swojej matki. </span>
        <span start="3553" end="3620">Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska</span>
        <span start="3631" end="3677">. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka</span>
        <span start="3692" end="3699"> praca </span>
        <span start="3722" end="3756">jest podstawą życiowych sukcesów. </span>
        <span start="4547" end="4552">

Od </span>
        <span start="4560" end="4650">1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili </span>
        <span start="4657" end="4680">posłać go do elitarnej </span>
        <span start="4707" end="4733">Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4832">. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie </span>
        <span start="4842" end="4881">podążał śladami ojca, skazany na ciągłe</span>
        <span start="4907" end="4918"> porównania</span>
        <span start="4937" end="4938">.</span>
        <span start="4955" end="4956"> </span>
        <span start="5222" end="5265">W Phillips Academy Bush senior był prymusem</span>
        <span start="5298" end="5323">. Jego synowi wiodło się </span>
        <span start="5331" end="5339">gorzej. </span>
        <span start="5475" end="5502">Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5629" end="5699"> objawił swe talenty organizatorskie i zamiłowanie do pracy zespołowej</span>
        <span start="5732" end="5734">. </span>
        <span start="6185" end="6187">

</span>
        <span start="6191" end="6240">George w 1964 roku dostał się na uniwersytet Yale</span>
        <span start="6419" end="6421">. </span>
        <span start="6647" end="6672">do najlepszych studentów </span>
        <span start="6683" end="6712">nie należał, ale dzięki swej </span>
        <span start="6722" end="6738">bezpośredniości </span>
        <span start="6747" end="6805">był na kampusie jednym z najbardziej lubianych studentów. </span>
        <span start="6932" end="6978">Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i </span>
        <span start="7075" end="7097">dało to początek jego </span>
        <span start="7113" end="7148">skłonności do nadużywania alkoholu.</span>
        <span start="7151" end="7255">Na wrzącym od protestów przeciwko wojnie w Wietnamie uniwersytecie George trzymał się z dala od polityki</span>
        <span start="7287" end="7289">. </span>
        <span start="8551" end="8569">

W maju 1968 roku</span>
        <span start="8613" end="8669"> George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej </span>
        <span start="8681" end="8698">na kurs pilotów. </span>
        <span start="8969" end="9039">Kurs i aktywne latanie trwały dwa lata. W tym czasie George prowadził </span>
        <span start="9050" end="9073">bujne życie towarzyskie</span>
        <span start="9131" end="9133">. </span>
        <span start="9752" end="9809">Latem 1972 roku George pojechał na wakacje do Waszyngtonu</span>
        <span start="9881" end="9909">. Pewnego dnia George zabrał</span>
        <span start="9929" end="10054"> brata Marvina na piwo i obaj pijani zjawili się w domu. Gdy ojciec zaczął go rugać, George rzucił się na niego z pięściami. </span>
        <span start="10101" end="10224">nauczką było to, że ojciec odesłał obu synów do Houston, żeby pracowali w ośrodku pomocy dla dzieci z patologicznych rodzin</span>
        <span start="10258" end="10260">. </span>
        <span start="10332" end="10350">George okazał się </span>
        <span start="10360" end="10379">idealnym wychowawcą</span>
        <span start="10431" end="10432">.</span>
        <span start="10435" end="10443">Po roku </span>
        <span start="10450" end="10473">dostał się na studia w </span>
        <span start="10507" end="10545">Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. </span>
        <span start="10720" end="10738">Uczył się byle jak</span>
        <span start="10838" end="10844"> i pił</span>
        <span start="10896" end="10898">. </span>
        <span start="10993" end="10995">

</span>
        <span start="11205" end="11257">postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11505" end="11513">starcie </span>
        <span start="11581" end="11606">przegrał. Nie pomogły mu </span>
        <span start="11612" end="11634">manewry ze strony ojca</span>
        <span start="11707" end="11708">.</span>
        <span start="11710" end="11724">Cień ojca tak </span>
        <span start="11731" end="11763">zraził George'a do polityki, że </span>
        <span start="11857" end="11947">tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.</span>
        <span start="12451" end="12476"> przeniósł się z żoną do </span>
        <span start="12491" end="12498">Midland</span>
        <span start="12588" end="12590">. </span>
        <span start="12718" end="12772">zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych</span>
        <span start="12792" end="12794">. </span>
        <span start="13112" end="13118">Z tego</span>
        <span start="13155" end="13172"> przedsięwzięcia </span>
        <span start="13191" end="13214">wycofał się w 1986 roku</span>
        <span start="13250" end="13251">.</span>
        <span start="13253" end="13287">To był przełomowy dla George'a rok</span>
        <span start="13318" end="13320">. </span>
        <span start="13404" end="13435">postanowił: "koniec z piciem". </span>
        <span start="13778" end="13866"> Wycofane z naftowego biznesu pieniądze zainwestował w drużynę baseballową Texas Rangers</span>
        <span start="13907" end="13952">. Na sprzedaży swych udziałów w tej drużynie </span>
        <span start="13966" end="13981">George zarobił </span>
        <span start="13988" end="14060">16 mln dolarów. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. </span>
        <span start="14135" end="14195">stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. </span>
        <span start="14295" end="14303">pokonał </span>
        <span start="14353" end="14377">demokratkę Ann Richards.</span>
        <span start="14517" end="14537"> po czterech latach </span>
        <span start="14572" end="14581">Ponownie </span>
        <span start="14588" end="14594">wygrał</span>
        <span start="14620" end="14642"> wybory na gubernatora</span>
        <span start="14734" end="14738">. I </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14861">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej Phillips Academy w Adnover. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie podążał śladami ojca. W Phillips Academy Bush senior był prymusem. Jego synowi wiodło się gorzej. Za to był duszą towarzystwa. postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. starcie przegrał. Nie pomogły mu manewry ze strony ojca.Cień ojca zraził George'a do polityki. stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. pokonał demokratkę Ann Richards. po czterech latach Ponownie wygrał wybory na gubernatora. I zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="1357" end="1405">George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku</span>
        <span start="1518" end="1520">. </span>
        <span start="4630" end="4650">Rodzice postanowili </span>
        <span start="4657" end="4680">posłać go do elitarnej </span>
        <span start="4707" end="4733">Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4832">. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie </span>
        <span start="4842" end="4862">podążał śladami ojca</span>
        <span start="4937" end="4938">.</span>
        <span start="4955" end="4956"> </span>
        <span start="5222" end="5265">W Phillips Academy Bush senior był prymusem</span>
        <span start="5298" end="5323">. Jego synowi wiodło się </span>
        <span start="5331" end="5339">gorzej. </span>
        <span start="5475" end="5502">Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5629" end="5630"> </span>
        <span start="11205" end="11257">postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11505" end="11513">starcie </span>
        <span start="11581" end="11606">przegrał. Nie pomogły mu </span>
        <span start="11612" end="11634">manewry ze strony ojca</span>
        <span start="11707" end="11708">.</span>
        <span start="11710" end="11720">Cień ojca </span>
        <span start="11731" end="11758">zraził George'a do polityki</span>
        <span start="11946" end="11947">.</span>
        <span start="12451" end="12452"> </span>
        <span start="14135" end="14195">stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. </span>
        <span start="14295" end="14303">pokonał </span>
        <span start="14353" end="14377">demokratkę Ann Richards.</span>
        <span start="14517" end="14537"> po czterech latach </span>
        <span start="14572" end="14581">Ponownie </span>
        <span start="14588" end="14594">wygrał</span>
        <span start="14620" end="14642"> wybory na gubernatora</span>
        <span start="14734" end="14738">. I </span>
        <span start="14746" end="14792">zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14861">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych. Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto powiedział: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie." 
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha. Rodzina Bushów szczyci się koligacjami z brytyjską rodziną królewską i, według niektórych źródeł, George senior jest odległym, w trzynastej linii, kuzynem królowej Elżbiety II. George jest ulubionym synem swojej matki. Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska, skromność. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca jest podstawą życiowych sukcesów. Z domu George wyniósł również tolerancję dla kolorowych. W 1954 roku ojciec zabrał George'a w odwiedziny do dziadka, senatora, w stołecznym Waszyngtonie. Wtedy po raz pierwszy zobaczył Biały Dom i Kongres.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="73">W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="159" end="161">. </span>
        <span start="250" end="307">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu </span>
        <span start="334" end="486">króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="921">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto </span>
        <span start="949" end="959">powiedział</span>
        <span start="993" end="1040">: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
        <span start="1047" end="1048"> </span>
        <span start="1356" end="1520">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha. </span>
        <span start="1642" end="1656">Rodzina Bushów</span>
        <span start="1684" end="1847"> szczyci się koligacjami z brytyjską rodziną królewską i, według niektórych źródeł, George senior jest odległym, w trzynastej linii, kuzynem królowej Elżbiety II. </span>
        <span start="3363" end="3405">George jest ulubionym synem swojej matki. </span>
        <span start="3553" end="3699">Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska, skromność. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca </span>
        <span start="3722" end="3756">jest podstawą życiowych sukcesów. </span>
        <span start="3879" end="3936">Z domu George wyniósł również tolerancję dla kolorowych. </span>
        <span start="4084" end="4232">W 1954 roku ojciec zabrał George'a w odwiedziny do dziadka, senatora, w stołecznym Waszyngtonie. Wtedy po raz pierwszy zobaczył Biały Dom i Kongres.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych. Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie." 
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha. Rodzina Bushów, pochodząca z Ohio, szczyci się koligacjami z brytyjską rodziną królewską i, według niektórych źródeł, George senior jest odległym, w trzynastej linii, kuzynem królowej Elżbiety II. Barbara i George poznali się w 1941 roku na zabawie tanecznej, a po czterech latach pobrali się. Kiedy na świat przyszedł George Walker, jego ojciec (po służbie w czasie wojny w lotnictwie marynarki wojennej) kończył akurat studia na uniwersytecie Yale. Bushowie wrócili do Teksasu i osiedli w Midland, wówczas stolicy naftowego biznesu. George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie, nie lubił czytać książek i czasem dostawał od dyrektora szkoły linijką po tyłku za urwisostwo. George jest ulubionym synem swojej matki. Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska, skromność. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca pozwala dorabiać się i jest podstawą życiowych sukcesów. Z domu George wyniósł również tolerancję dla kolorowych. W 1954 roku ojciec zabrał George'a w odwiedziny do dziadka, senatora, w stołecznym Waszyngtonie. Wtedy po raz pierwszy zobaczył Biały Dom i Kongres. Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover, w stanie Massachusetts. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym w Midland, startowali w wyborach do Kongresu, no i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. W Phillips Academy Bush senior był prymusem. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. uczył się słabo. Za to był duszą towarzystwa i szybko zyskał sobie przydomek "Lip", bo słynął z ciętego języka i miał zdanie na każdy temat.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="73">W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="159" end="161">. </span>
        <span start="250" end="307">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu </span>
        <span start="334" end="486">króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="1040">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto dokładnie dziesięć lat temu powiedział angielskiej królowej Elżbiecie II: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
        <span start="1047" end="1048"> </span>
        <span start="1356" end="1520">
George Walker Bush urodził się 6 lipca 1946 roku w New Haven, w stanie Connecticut, jako pierwsze dziecko Barbary (Pierce) Bush i George'a Herberta Walkera Busha. </span>
        <span start="1642" end="1658">Rodzina Bushów, </span>
        <span start="1666" end="1847">pochodząca z Ohio, szczyci się koligacjami z brytyjską rodziną królewską i, według niektórych źródeł, George senior jest odległym, w trzynastej linii, kuzynem królowej Elżbiety II. </span>
        <span start="2066" end="2320">Barbara i George poznali się w 1941 roku na zabawie tanecznej, a po czterech latach pobrali się. Kiedy na świat przyszedł George Walker, jego ojciec (po służbie w czasie wojny w lotnictwie marynarki wojennej) kończył akurat studia na uniwersytecie Yale. </span>
        <span start="2512" end="2596">Bushowie wrócili do Teksasu i osiedli w Midland, wówczas stolicy naftowego biznesu. </span>
        <span start="3015" end="3187">George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie, nie lubił czytać książek i czasem dostawał od dyrektora szkoły linijką po tyłku za urwisostwo. </span>
        <span start="3363" end="3405">George jest ulubionym synem swojej matki. </span>
        <span start="3553" end="3756">Ona wpajała mu takie wartości, jak przywiązanie do domowego ogniska, skromność. Obserwując ojca, George uczył się, że ciężka, systematyczna praca pozwala dorabiać się i jest podstawą życiowych sukcesów. </span>
        <span start="3879" end="3936">Z domu George wyniósł również tolerancję dla kolorowych. </span>
        <span start="4084" end="4233">W 1954 roku ojciec zabrał George'a w odwiedziny do dziadka, senatora, w stołecznym Waszyngtonie. Wtedy po raz pierwszy zobaczył Biały Dom i Kongres. </span>
        <span start="4549" end="4650">Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili </span>
        <span start="4657" end="4938">posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover, w stanie Massachusetts. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.</span>
        <span start="4940" end="5129">Obaj studiowali na uniwersytecie Yale, zostali pilotami, szukali szczęścia w biznesie naftowym w Midland, startowali w wyborach do Kongresu, no i zostali prezydentami Stanów Zjednoczonych. </span>
        <span start="5222" end="5265">W Phillips Academy Bush senior był prymusem</span>
        <span start="5298" end="5339">. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. </span>
        <span start="5395" end="5410">uczył się słabo</span>
        <span start="5473" end="5540">. Za to był duszą towarzystwa i szybko zyskał sobie przydomek "Lip"</span>
        <span start="5550" end="5608">, bo słynął z ciętego języka i miał zdanie na każdy temat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych. Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto powiedział: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</body>
      <spans>
        <span start="0" end="73">W sobotę do Białego Domu wprowadza się 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
        <span start="159" end="161">. </span>
        <span start="250" end="307">Entuzjaści widzą w nim odbicie szekspirowskiego portretu </span>
        <span start="334" end="486">króla Henryka V, urodzonego przywódcy, który pędził hulaszczą młodość. Krytycy przyrównują go do Henryka IV, co to został królem tylko dzięki urodzeniu.</span>
        <span start="488" end="921">Jedni i drudzy odwołują się do tej samej biografii George'a Busha. Mało zdolnego studenta i mało udanego biznesmena, który jeszcze piętnaście lat temu kierował bankrutującą firmą. Człowieka jawnie i długo unikającego politycznych wyzwań i równie długo uzależnionego od alkoholu. Legitymującego się ledwie sześcioletnim stażem w służbie publicznej, w czasie którego na dodatek dwa lata poświęcił na zabiegi o prezydenturę. Kogoś, kto </span>
        <span start="949" end="959">powiedział</span>
        <span start="993" end="1040">: "To ja jestem czarną owcą w naszej rodzinie."</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.
Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał, a praca w firmie zajmującej się importem tropikalnych roślin nie wciągnęła go. dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. Zdobył to, co chciał - podstawy biznesu - i bez żalu rozstał się z uczelnią. ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał. Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę. 28 czerwca, w dzień po suto zakrapianym przyjęciu z okazji jego 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". wszystko się odmieniło. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. stanął do walki o posadę gubernatora Teksasu, stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</body>
      <spans>
        <span start="4549" end="4733">Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4759">. </span>
        <span start="4802" end="4939">Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.
</span>
        <span start="9618" end="9752">Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał, a praca w firmie zajmującej się importem tropikalnych roślin nie wciągnęła go. </span>
        <span start="10450" end="10545">dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. </span>
        <span start="10898" end="10974">Zdobył to, co chciał - podstawy biznesu - i bez żalu rozstał się z uczelnią.</span>
        <span start="11176" end="11257"> ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11571" end="11591">sromotnie przegrał. </span>
        <span start="11710" end="11947">Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.</span>
        <span start="13319" end="13435"> 28 czerwca, w dzień po suto zakrapianym przyjęciu z okazji jego 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". </span>
        <span start="13755" end="13779">wszystko się odmieniło. </span>
        <span start="14004" end="14060">Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. </span>
        <span start="14135" end="14141">stanął</span>
        <span start="14155" end="14193"> do walki o posadę gubernatora Teksasu</span>
        <span start="14619" end="14621">, </span>
        <span start="14644" end="14792">stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14860">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie. Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.

W Phillips Academy Bush senior był prymusem i kapitanem drużyny baseballowej. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. Za to był duszą towarzystwa.W szkole tej George objawił swe talenty organizatorskie i zamiłowanie do pracy zespołowej. studenckie stowarzyszenie Delta Kappa Epsilon wybrało go na swego przewodniczącego. Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i choć koledzy George'a z owych czasów nie przypominają sobie, żeby przesadzał z piciem, to jednak dało to początek jego długo trwającej skłonności do nadużywania alkoholu.W maju 1968 roku, na dwa tygodnie przed otrzymaniem dyplomu, George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. 
Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał, a praca w firmie zajmującej się importem tropikalnych roślin nie wciągnęła go. dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. Zdobył to, co chciał - podstawy biznesu - i bez żalu rozstał się z uczelnią.
 wrócił z Cambridge do Teksasu, "gdzie nie liczy się dyplom czy nazwisko, lecz praca i szczęście". Jednak George pracą urzędnika w firmie naftowej się nie zadowolił i ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał. Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się do Midland. Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych, Arbusto Energy Inc. Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku, z kapitałem netto 835 tys. dolarów. 28 czerwca, w dzień po suto zakrapianym przyjęciu z okazji jego 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". wszystko się odmieniło. zainwestował w drużynę baseballową Texas Rangers. Na sprzedaży swych udziałów w tej drużynie dwa lata temu zarobił prawie 16 mln dolarów. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. George stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. Ponownie wygrał, w listopadzie 1998 roku, stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="201">
</span>
        <span start="3015" end="3090">George'a W. posłano do publicznej szkoły podstawowej. Uczył się przeciętnie</span>
        <span start="3185" end="3187">. </span>
        <span start="4549" end="4733">Od jesieni 1961 roku zaczyna się nowy rozdział w życiu George'a - samodzielność. Rodzice postanowili bowiem posłać go do elitarnej i niezwykle rygorystycznej Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4939">. Tej samej, w której uczył się jego ojciec. Od tej też pory George będzie cały czas podążał śladami ojca, skazany na ciągłe, choć często frustrujące, porównania z jego dokonaniami.
</span>
        <span start="5220" end="5221">
</span>
        <span start="5222" end="5339">W Phillips Academy Bush senior był prymusem i kapitanem drużyny baseballowej. Jego synowi wiodło się o wiele gorzej. </span>
        <span start="5475" end="5502">Za to był duszą towarzystwa</span>
        <span start="5607" end="5608">.</span>
        <span start="5610" end="5699">W szkole tej George objawił swe talenty organizatorskie i zamiłowanie do pracy zespołowej</span>
        <span start="5732" end="5734">. </span>
        <span start="6848" end="7148">studenckie stowarzyszenie Delta Kappa Epsilon wybrało go na swego przewodniczącego. Zakrapianych alkoholem imprez było bez liku i choć koledzy George'a z owych czasów nie przypominają sobie, żeby przesadzał z piciem, to jednak dało to początek jego długo trwającej skłonności do nadużywania alkoholu.</span>
        <span start="8553" end="8698">W maju 1968 roku, na dwa tygodnie przed otrzymaniem dyplomu, George zgłosił się w bazie lotniczej Gwardii Narodowej pod Houston na kurs pilotów. </span>
        <span start="8967" end="8968">
</span>
        <span start="9618" end="9752">Egzaminu na prawo na uniwersytecie w Houston nie zdał, a praca w firmie zajmującej się importem tropikalnych roślin nie wciągnęła go. </span>
        <span start="10450" end="10545">dostał się na studia w najlepszej uczelni ekonomicznej - Szkole Biznesu Uniwersytetu Harvarda. </span>
        <span start="10898" end="10975">Zdobył to, co chciał - podstawy biznesu - i bez żalu rozstał się z uczelnią.
</span>
        <span start="11010" end="11257"> wrócił z Cambridge do Teksasu, "gdzie nie liczy się dyplom czy nazwisko, lecz praca i szczęście". Jednak George pracą urzędnika w firmie naftowej się nie zadowolił i ku powszechnemu zaskoczeniu postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11571" end="11591">sromotnie przegrał. </span>
        <span start="11710" end="11947">Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.</span>
        <span start="12413" end="12466">Rozgoryczony polityczną porażką George przeniósł się </span>
        <span start="12473" end="12475">do</span>
        <span start="12490" end="12498"> Midland</span>
        <span start="12588" end="12590">. </span>
        <span start="12654" end="12794">Dzięki powiązaniom rodziny Bushów z bogatymi inwestorami George zgromadził pieniądze na własną firmę wierceń naftowych, Arbusto Energy Inc. </span>
        <span start="13112" end="13251">Z tego ciągle ocierającego się o bankructwo przedsięwzięcia George ostatecznie wycofał się w 1986 roku, z kapitałem netto 835 tys. dolarów.</span>
        <span start="13319" end="13435"> 28 czerwca, w dzień po suto zakrapianym przyjęciu z okazji jego 40. urodzin, George postanowił: "koniec z piciem". </span>
        <span start="13755" end="13779">wszystko się odmieniło. </span>
        <span start="13818" end="13866">zainwestował w drużynę baseballową Texas Rangers</span>
        <span start="13907" end="13966">. Na sprzedaży swych udziałów w tej drużynie dwa lata temu </span>
        <span start="13973" end="14060">zarobił prawie 16 mln dolarów. Szczęście zaczęło się również doń uśmiechać w polityce. </span>
        <span start="14128" end="14195">George stanął, w 1994 roku, do walki o posadę gubernatora Teksasu. </span>
        <span start="14572" end="14581">Ponownie </span>
        <span start="14588" end="14621">wygrał, w listopadzie 1998 roku, </span>
        <span start="14644" end="14792">stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14861">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Rodzice postanowili posłać go do Phillips Academy w Adnover. Od tej pory George będzie podążał śladami ojca, skazany na ciągłe porównania z jego dokonaniami. postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. sromotnie przegrał. Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę. stanął do walki o posadę gubernatora Teksasu, stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</body>
      <spans>
        <span start="4630" end="4650">Rodzice postanowili </span>
        <span start="4657" end="4670">posłać go do </span>
        <span start="4707" end="4733">Phillips Academy w Adnover</span>
        <span start="4757" end="4759">. </span>
        <span start="4802" end="4809">Od tej </span>
        <span start="4813" end="4831">pory George będzie</span>
        <span start="4841" end="4881"> podążał śladami ojca, skazany na ciągłe</span>
        <span start="4907" end="4938"> porównania z jego dokonaniami.</span>
        <span start="11204" end="11257"> postanowił w roku 1977 walczyć o fotel kongresmana. </span>
        <span start="11571" end="11591">sromotnie przegrał. </span>
        <span start="11710" end="11947">Cień ojca tak bardzo zraził George'a do polityki, że nawet gdy ten został wybrany na wiceprezydenta, a potem prezydenta, Bush junior konsekwentnie tkwił w postanowieniu, iż nie wróci do polityki, dopóki ojciec nie przejdzie na emeryturę.</span>
        <span start="13319" end="13320"> </span>
        <span start="14135" end="14141">stanął</span>
        <span start="14155" end="14193"> do walki o posadę gubernatora Teksasu</span>
        <span start="14619" end="14621">, </span>
        <span start="14644" end="14792">stając się pierwszym w historii Teksasu gubernatorem sprawującym urząd przez dwie kadencje. I od razu zaczął przygotowywać się do walki o Biały Dom.</span>
        <span start="14794" end="14860">W sobotę wprowadzi się doń jako 43. prezydent Stanów Zjednoczonych</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
