<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104300213">
  <date>2001-04-30</date>
  <title>Liczy się dobra zabawa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Gillert</authors>
  <body>Japonia

Młode pokolenie nie zamierza się przepracowywać

Liczy się dobra zabawa

Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze powojenne pokolenie, które wkracza w dorosłość przede wszystkim z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach. Na zdjęciu: 24-letni Naoyuki Yoshizumi gra w "Dance Dance Revolution", grę, w której tańczy z komputerowym partnerem, starając się nie zmylić kroku.

(C) AP

W Japonii trwa przedziwna rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.

Któregoś dnia Soichi Takenaka, inżynier w dużej firmie budowlanej, spytał swego 18-letniego syna, kim chce zostać po skończeniu studiów. Najpierw wydało mu się, że nie dosłyszał. - Stylistą! - powtórzył głośno chłopak, wprawiając ojca w osłupienie. Inżynier Takenaka nie tylko nigdy nie słyszał o takim zawodzie, lecz nawet nie znał takiego słowa.

- Gdy ja byłem młody, marzyliśmy o poważnej, statecznej pracy - mówi 50-letni Takenaka. Ale czasy się zmieniają.

Smutek menedżera

Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze w powojennej historii Japonii pokolenie, które wkracza w dorosłość nie z gotowością do ciężkiej pracy dla ogółu, lecz przede wszystkim z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach.

Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne, pochodzące z angielskiego ("salary", czyli pensja i "man", czyli człowiek, razem "człowiek na pensji"), określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów - takich jak Sony, Matsushita, Toyota czy Mitsubishi. Tysiące ubranych w niemal jednakowe, szare bądź granatowe garnitury mężczyzn, którzy co rano szczelnie upchnięci w wagonach tokijskiego metra niczym sardynki w puszce podróżują do pracy - to właśnie sararimeni. Ich cnotą przez lata była uległość wobec przełożonych, dozgonna wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie, także kosztem potrzeb własnych i rodziny. Młody sararimen miał zacisnąć zęby i cierpliwie harować, aż w końcu, wraz z wiekiem, bo w Japonii wciąż obowiązuje zasada starszeństwa, przychodziły awanse i podwyżki. Koncern brał ich pod swe skrzydła - zapewniał gwarancję pracy i godziwej płacy aż do emerytury.

Zaczynając przed siedmioma laty pracę w wielkim koncernie słynącym z elektroniki użytkowej, 31-letni dziś Satoshi Oishi miał wrażenie, że złapał pana Boga za nogi. Ale dziś jest innego zdania. Gdy patrzy, jak żyją jego koledzy, którzy nie poszli drogą kariery sararimena, to jest mu żal, że musi przez kilkanaście godzin na dobę ciężko pracować, podczas gdy oni mają czas, by normalnie żyć. - Nie mam nawet kiedy wydać tych pieniędzy - dodaje ze smutkiem.

Wolność na pół etatu

- Po szkole próbowałem dostać stałą, tzw. poważną robotę, ale nie było łatwo - mówi 25-letni Kazuo Futamura, który pracuje na trzy czwarte etatu w barze, a przedpołudniami gra na perkusji w zespole rockowym. Dziś nie żałuje, że nie został sararimenem. - Przynajmniej czuję, że żyję - dodaje.

Kazuo jest "freeterem". Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo, nierzadko na niepełnym etacie i często zmieniają miejsca pracy. Wedle szacunkowych danych freeterów jest dziś w Japonii około 2 milionów. Wielu z tych, którym szkole średniej lub studiach nie udało się znaleźć dobrego etatu - a wobec pogłębiającego się kryzysu gospodarczego jest takich coraz więcej - po jakimś czasie odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.

Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od własnych rodziców. Przy ich zarobkach i sposobie życia ta perspektywa jest zwykle dość odległa, więc nie brakuje 30-letnich dzieci mieszkających pod jednym dachem z tatą i mamą. Jak wynika z badań, 80 procent japońskich panien i 60 procent kawalerów mieszka z rodzicami. - To bardzo wygodne, nie trzeba się martwić o czynsz i pilnować porządku w domu - mówi 26-letnia Oka Rie, tłumaczka bez stałego etatu. Pieniądze, które udaje jej się zaoszczędzić, wydaje tak jak wiele jej koleżanek na drogie ubrania i dodatki do nich. Torebka od Louisa Vuittona czy sukienka od Chanel to konieczne atrybuty każdej młodej japońskiej elegantki. To, że nie wyszła dotąd za mąż, bardzo niepokoi jej rodziców. - Za ich młodości mówiło się, że 25-letnia panna jest jak przestarzałe ciastko - śmieje się Oka. - Ale mnie to nie przeszkadza, mam czas dla siebie i dla moich przyjaciół.

Luzacy

Wystarczy wybrać się choćby na chwilę do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, takich jak Shibuya czy Shinjuku, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn, ubranych niczym gwiazdy popowej estrady, i "luźnych" chłopaków z farbowanymi włosami i kolczykami w uszach spacerują, śmieją się, wygłupiają i wydzwaniają do siebie z kolorowych telefonów komórkowych najnowszej generacji. A wokół nich pulsują setki, tysiące wielobarwnych neonów i gigantycznych ekranów wyświetlających reklamowe spoty.

Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych, nie wspominając o nadzwyczaj rozbudowanym sektorze uciech cielesnych. Życie jest tu barwne i bardzo ciekawe.

- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. - Nigdy nie musieli o nic w życiu walczyć i jeżeli dobrze układają im się stosunki z rodzicami, dalej nie muszą.

Jak zauważa politolog i wykładowca akademicki Kazuhisa Kawakami, większość Japończyków poniżej 30. roku życia jest w całkowicie bierna politycznie. - Myślą głównie o zabawie, polityka ich nudzi i mierzi, nie wierzą, że cokolwiek da się zmienić, zresztą nie mają chęci niczego zmieniać - dodaje Kawakami.

Czasem młodzież zachowuje się w sposób niewyobrażalny, dla osób choćby tylko nieco starszych - swobodny. Ogólnonarodową dyskusję w mediach wzbudziły ekscesy podczas styczniowych, corocznych ceremonii "wejścia w dorosłe życie". Co roku w drugi poniedziałek stycznia wszyscy, którzy w danym roku skończą 20 lat, zbierają się na oficjalnych, z zasady poważnych i sztywnych uroczystościach, by wysłuchać długich mów o obowiązkach dorosłych ludzi. Do niedawna nie do pomyślenia było jednak, by zebrana młodzież zachowywała się głośno czy nie okazywała należytego szacunku starszym. W ostatnich latach było z tym coraz gorzej, a w tym roku policja aresztowała czterech młodzieńców, którzy wywołali burdę podczas jednej z ceremonii. Jeszcze bardziej niż samo zachowanie poruszyły opinię publiczną wyjaśnienia wyrostków. - Chcieliśmy się tylko trochę zabawić - stwierdzili niewinnie.

Póki się da

W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. Jak zauważają niektórzy socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, tak potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego od ponad pół wieku.

Sami freeterzy, choć raczej nie czynią ze swego stylu życia ideologicznego credo, to coraz częściej czują się dumni ze swej odmienności. Czasem tylko nachodzi ich nagła myśl, że należałoby wreszcie podejść poważnie do życia, zacząć odkładać, inwestować, tworzyć coś trwałego.

- Ale czy warto? - pyta sama siebie Oka. Japońska gospodarka pogrąża się w stagnacji, a społeczeństwo starzeje w zastraszającym tempie. Dzisiejsza młodzież będzie musiała w przyszłości utrzymać swą pracą coraz więcej emerytów przy wcale niewesołych perspektywach gospodarczych. Zamiast tracić młodość dla niepewnej sprawy, wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.

Piotr Gillert z Tokio</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W Japonii trwa rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do nowego celu. Do własnej przyjemności.
Jeszcze 10 lat temu marzeniem każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem", menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich japońskich koncernów.
Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i często zmieniają miejsca pracy. Wielu nie udało się znaleźć dobrego etatu - coraz więcej odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.
od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów". taka postawa rodzi indywidualizm i kreatywność, potrzebne, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z kryzysu społeczno-gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="408">W Japonii trwa </span>
        <span start="419" end="570">rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do </span>
        <span start="578" end="615">nowego celu. Do własnej przyjemności.</span>
        <span start="1322" end="1353">
Jeszcze 10 lat temu marzeniem </span>
        <span start="1360" end="1414">każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem"</span>
        <span start="1541" end="1543">, </span>
        <span start="1554" end="1597">menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich</span>
        <span start="1621" end="1642"> japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1696">.</span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3220">Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to </span>
        <span start="3261" end="3299">młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3364"> i często zmieniają miejsca pracy.</span>
        <span start="3438" end="3445"> Wielu </span>
        <span start="3489" end="3527">nie udało się znaleźć dobrego etatu - </span>
        <span start="3588" end="3600">coraz więcej</span>
        <span start="3619" end="3673"> odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.</span>
        <span start="3674" end="3675">
</span>
        <span start="7024" end="7121">od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów"</span>
        <span start="7164" end="7165">.</span>
        <span start="7201" end="7215"> taka postawa </span>
        <span start="7250" end="7285">rodzi indywidualizm i kreatywność, </span>
        <span start="7289" end="7298">potrzebne</span>
        <span start="7308" end="7359">, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z </span>
        <span start="7372" end="7403">kryzysu społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W Japonii trwa rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.
Jeszcze 10 lat temu marzeniem każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem", menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów. Ich cnotą przez lata była uległość wobec przełożonych, dozgonna wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie, także kosztem potrzeb własnych i rodziny.
Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i często zmieniają miejsca pracy. Wielu nie udało się znaleźć dobrego etatu - coraz więcej odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.
Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od własnych rodziców.
Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych, nie wspominając o rozbudowanym sektorze uciech cielesnych.
większość Japończyków poniżej 30. roku życia jest w całkowicie bierna politycznie. Myślą głównie o zabawie
W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów". taka postawa rodzi indywidualizm i kreatywność, potrzebne, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego.
freeterzy czują się dumni ze swej odmienności.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="408">W Japonii trwa </span>
        <span start="419" end="615">rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.</span>
        <span start="1322" end="1353">
Jeszcze 10 lat temu marzeniem </span>
        <span start="1360" end="1414">każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem"</span>
        <span start="1541" end="1543">, </span>
        <span start="1554" end="1642">menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1696">.</span>
        <span start="1907" end="2063"> Ich cnotą przez lata była uległość wobec przełożonych, dozgonna wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie, także kosztem potrzeb własnych i rodziny.</span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3299">Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3364"> i często zmieniają miejsca pracy.</span>
        <span start="3438" end="3445"> Wielu </span>
        <span start="3489" end="3527">nie udało się znaleźć dobrego etatu - </span>
        <span start="3588" end="3600">coraz więcej</span>
        <span start="3619" end="3673"> odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.</span>
        <span start="3674" end="3781">
Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od własnych rodziców.</span>
        <span start="5188" end="5371">
Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych, nie wspominając o </span>
        <span start="5382" end="5422">rozbudowanym sektorze uciech cielesnych.</span>
        <span start="5684" end="5685">
</span>
        <span start="5750" end="5833">większość Japończyków poniżej 30. roku życia jest w całkowicie bierna politycznie. </span>
        <span start="5835" end="5858">Myślą głównie o zabawie</span>
        <span start="6879" end="7121">
W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów"</span>
        <span start="7164" end="7165">.</span>
        <span start="7201" end="7215"> taka postawa </span>
        <span start="7250" end="7285">rodzi indywidualizm i kreatywność, </span>
        <span start="7289" end="7298">potrzebne</span>
        <span start="7308" end="7403">, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
        <span start="7424" end="7425">
</span>
        <span start="7430" end="7439">freeterzy</span>
        <span start="7524" end="7561"> czują się dumni ze swej odmienności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W Japonii trwa rewolta młodego pokolenia. Odrzucając ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do nowego celu. Do własnej przyjemności.
Freeter to młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i zmieniają miejsca pracy. Wielu nie udało się znaleźć dobrego etatu - coraz więcej odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony. taka postawa rodzi indywidualizm i kreatywność.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="408">W Japonii trwa </span>
        <span start="419" end="457">rewolta młodego pokolenia. Odrzucając </span>
        <span start="471" end="570">ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do </span>
        <span start="578" end="615">nowego celu. Do własnej przyjemności.</span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3132">Freeter</span>
        <span start="3216" end="3220"> to </span>
        <span start="3261" end="3299">młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3333"> i </span>
        <span start="3340" end="3364">zmieniają miejsca pracy.</span>
        <span start="3438" end="3445"> Wielu </span>
        <span start="3489" end="3527">nie udało się znaleźć dobrego etatu - </span>
        <span start="3588" end="3600">coraz więcej</span>
        <span start="3619" end="3673"> odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.</span>
        <span start="7201" end="7215"> taka postawa </span>
        <span start="7250" end="7283">rodzi indywidualizm i kreatywność</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W Japonii trwa przedziwna rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn, ubranych niczym gwiazdy popowej estrady i chłopaków z farbowanymi włosami i kolczykami w uszach spacerują, śmieją się, wygłupiają i wydzwaniają do siebie z telefonów komórkowych najnowszej generacji. W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. Jak zauważają socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność.</body>
      <spans>
        <span start="393" end="615">W Japonii trwa przedziwna rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.</span>
        <span start="4811" end="4891"> Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn, ubranych niczym gwiazdy popowej estrady</span>
        <span start="4892" end="4895"> i </span>
        <span start="4905" end="5019">chłopaków z farbowanymi włosami i kolczykami w uszach spacerują, śmieją się, wygłupiają i wydzwaniają do siebie z </span>
        <span start="5030" end="5074">telefonów komórkowych najnowszej generacji. </span>
        <span start="6880" end="7180">W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. Jak zauważają </span>
        <span start="7190" end="7236">socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też </span>
        <span start="7242" end="7283">plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze powojenne pokolenie, które wkracza w dorosłość przede wszystkim z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach. W Japonii trwa przedziwna rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności. Wystarczy wybrać się choćby na chwilę do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, takich jak Shibuya czy Shinjuku, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn, ubranych niczym gwiazdy popowej estrady i chłopaków z farbowanymi włosami i kolczykami w uszach spacerują, śmieją się, wygłupiają i wydzwaniają do siebie z kolorowych telefonów komórkowych najnowszej generacji. A wokół nich pulsują tysiące wielobarwnych neonów i gigantycznych ekranów wyświetlających reklamowe spoty.Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych, nie wspominając o nadzwyczaj rozbudowanym sektorze uciech cielesnych. Życie jest tu barwne i bardzo ciekawe.W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. Jak zauważają niektórzy socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, tak potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego od ponad pół wieku.</body>
      <spans>
        <span start="82" end="235">Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze powojenne pokolenie, które wkracza w dorosłość przede wszystkim z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach. </span>
        <span start="393" end="615">W Japonii trwa przedziwna rewolta młodego pokolenia. Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.</span>
        <span start="625" end="626"> </span>
        <span start="4637" end="4891">Wystarczy wybrać się choćby na chwilę do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, takich jak Shibuya czy Shinjuku, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn, ubranych niczym gwiazdy popowej estrady</span>
        <span start="4892" end="4895"> i </span>
        <span start="4905" end="5095">chłopaków z farbowanymi włosami i kolczykami w uszach spacerują, śmieją się, wygłupiają i wydzwaniają do siebie z kolorowych telefonów komórkowych najnowszej generacji. A wokół nich pulsują </span>
        <span start="5102" end="5187">tysiące wielobarwnych neonów i gigantycznych ekranów wyświetlających reklamowe spoty.</span>
        <span start="5189" end="5461">Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych, nie wspominając o nadzwyczaj rozbudowanym sektorze uciech cielesnych. Życie jest tu barwne i bardzo ciekawe.</span>
        <span start="6880" end="7423">W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. Jak zauważają niektórzy socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, tak potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego od ponad pół wieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Odrzucając ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do własnej przyjemności. W przeciwieństwie do rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="457">Odrzucając </span>
        <span start="471" end="570">ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do </span>
        <span start="594" end="615">własnej przyjemności.</span>
        <span start="4811" end="4812"> </span>
        <span start="6880" end="6901">W przeciwieństwie do </span>
        <span start="6907" end="7165">rodziców, którzy musieli ciężko pracować, by zbudować bogactwo kraju i własnej rodziny, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów. Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo. Wedle szacunkowych danych freeterów jest dziś w Japonii około 2 milionów. Wielu z tych, którym szkole średniej lub studiach nie udało się znaleźć dobrego etatu - a wobec pogłębiającego się kryzysu gospodarczego jest takich coraz więcej - po jakimś czasie odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1437">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne</span>
        <span start="1438" end="1439"> </span>
        <span start="1543" end="1642">określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="3125" end="3299">Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3363" end="3673">. Wedle szacunkowych danych freeterów jest dziś w Japonii około 2 milionów. Wielu z tych, którym szkole średniej lub studiach nie udało się znaleźć dobrego etatu - a wobec pogłębiającego się kryzysu gospodarczego jest takich coraz więcej - po jakimś czasie odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.</span>
        <span start="5463" end="5570">- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne, pochodzące z angielskiego ("salary", czyli pensja i "man", czyli człowiek, razem "człowiek na pensji"), określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów - takich jak Sony, Matsushita, Toyota czy Mitsubishi. Zaczynając przed siedmioma laty pracę w wielkim koncernie słynącym z elektroniki użytkowej, 31-letni dziś Satoshi Oishi miał wrażenie, że złapał pana Boga za nogi. Ale dziś jest innego zdania. Gdy patrzy, jak żyją jego koledzy, którzy nie poszli drogą kariery sararimena, to jest mu żal, że musi przez kilkanaście godzin na dobę ciężko pracować, podczas gdy oni mają czas, by normalnie żyć. Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo. Wedle szacunkowych danych freeterów jest dziś w Japonii około 2 milionów. Wielu z tych, którym szkole średniej lub studiach nie udało się znaleźć dobrego etatu - a wobec pogłębiającego się kryzysu gospodarczego jest takich coraz więcej - po jakimś czasie odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. Jak zauważają niektórzy socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, tak potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego od ponad pół wieku.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1697">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne, pochodzące z angielskiego ("salary", czyli pensja i "man", czyli człowiek, razem "człowiek na pensji"), określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich, słynnych na cały świat japońskich koncernów - takich jak Sony, Matsushita, Toyota czy Mitsubishi. </span>
        <span start="2329" end="2720">Zaczynając przed siedmioma laty pracę w wielkim koncernie słynącym z elektroniki użytkowej, 31-letni dziś Satoshi Oishi miał wrażenie, że złapał pana Boga za nogi. Ale dziś jest innego zdania. Gdy patrzy, jak żyją jego koledzy, którzy nie poszli drogą kariery sararimena, to jest mu żal, że musi przez kilkanaście godzin na dobę ciężko pracować, podczas gdy oni mają czas, by normalnie żyć. </span>
        <span start="3125" end="3299">Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny, i niemieckiego "Arbeiter", czyli pracownik - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3363" end="3673">. Wedle szacunkowych danych freeterów jest dziś w Japonii około 2 milionów. Wielu z tych, którym szkole średniej lub studiach nie udało się znaleźć dobrego etatu - a wobec pogłębiającego się kryzysu gospodarczego jest takich coraz więcej - po jakimś czasie odkrywa, że porażka może mieć swoje przyjemne strony.</span>
        <span start="5463" end="5571">- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. </span>
        <span start="7166" end="7423">Jak zauważają niektórzy socjolodzy, taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, tak potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z najgłębszego kryzysu społeczno-gospodarczego od ponad pół wieku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich koncernów. Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo. - Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1437">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne</span>
        <span start="1438" end="1439"> </span>
        <span start="1543" end="1597">określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich</span>
        <span start="1632" end="1642"> koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="3125" end="3170">Freeter - od angielskiego "free", czyli wolny</span>
        <span start="3214" end="3299"> - to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3363" end="3365">. </span>
        <span start="5463" end="5570">- Wszystko, co robią, robią dla własnej doraźnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do własnej przyjemności.
Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich japońskich koncernów.  
Freeter to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo, nierzadko na niepełnym etacie i często zmieniają miejsca pracy. 
80 procent japońskich panien i 60 procent kawalerów mieszka z rodzicami. 
W przeciwieństwie do swych rodziców, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów". taka postawa młodych ludzi rodzi indywidualizm i kreatywność.
Zamiast tracić młodość dla niepewnej sprawy, wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="570">Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do </span>
        <span start="594" end="615">własnej przyjemności.</span>
        <span start="1321" end="1322">
</span>
        <span start="1323" end="1437">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne</span>
        <span start="1542" end="1597"> określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich</span>
        <span start="1621" end="1642"> japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="1907" end="1908"> </span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3133">Freeter </span>
        <span start="3217" end="3365">to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo, nierzadko na niepełnym etacie i często zmieniają miejsca pracy. </span>
        <span start="3674" end="3675">
</span>
        <span start="3961" end="4034">80 procent japońskich panien i 60 procent kawalerów mieszka z rodzicami. </span>
        <span start="6879" end="6917">
W przeciwieństwie do swych rodziców, </span>
        <span start="6995" end="7121">dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów"</span>
        <span start="7164" end="7166">. </span>
        <span start="7202" end="7229">taka postawa młodych ludzi </span>
        <span start="7250" end="7283">rodzi indywidualizm i kreatywność</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
        <span start="7701" end="7702">
</span>
        <span start="7980" end="8098">Zamiast tracić młodość dla niepewnej sprawy, wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.
Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze w powojennej historii Japonii pokolenie, które wkracza w dorosłość z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach.
Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich japońskich koncernów.  Ich cnotą przez lata była uległość wobec przełożonych, dozgonna wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie, także kosztem potrzeb własnych i rodziny. Koncern  zapewniał gwarancję pracy i godziwej płacy aż do emerytury.
Freeter to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo, nierzadko na niepełnym etacie i często zmieniają miejsca pracy. 
Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od własnych rodziców. 80 procent japońskich panien i 60 procent kawalerów mieszka z rodzicami. 
Wystarczy wybrać się choćby na chwilę do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. 
Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych. 
Czasem młodzież zachowuje się w sposób niewyobrażalny, swobodny. 
W przeciwieństwie do swych rodziców, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów". taka postawa młodych ludzi rodzi indywidualizm i kreatywność.
Zamiast tracić młodość dla niepewnej sprawy, wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="616">Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do całkiem nowego celu. Do własnej przyjemności.
</span>
        <span start="1098" end="1210">Dzisiejsi dwudziestoparolatkowie to pierwsze w powojennej historii Japonii pokolenie, które wkracza w dorosłość </span>
        <span start="1278" end="1322">z myślą o własnych potrzebach i rozrywkach.
</span>
        <span start="1323" end="1437">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to potoczne</span>
        <span start="1542" end="1597"> określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich</span>
        <span start="1621" end="1642"> japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="1907" end="2064"> Ich cnotą przez lata była uległość wobec przełożonych, dozgonna wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie, także kosztem potrzeb własnych i rodziny. </span>
        <span start="2232" end="2240">Koncern </span>
        <span start="2267" end="2327"> zapewniał gwarancję pracy i godziwej płacy aż do emerytury.</span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3133">Freeter </span>
        <span start="3217" end="3365">to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo, nierzadko na niepełnym etacie i często zmieniają miejsca pracy. </span>
        <span start="3674" end="3782">
Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od własnych rodziców. </span>
        <span start="3961" end="4034">80 procent japońskich panien i 60 procent kawalerów mieszka z rodzicami. </span>
        <span start="4636" end="4725">
Wystarczy wybrać się choćby na chwilę do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży</span>
        <span start="4758" end="4812">, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. </span>
        <span start="5188" end="5351">
Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, ogromne salony gier i kina, wielopiętrowe sklepy muzyczne i niekończący się ciąg sklepów odzieżowych</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5461" end="5462">
</span>
        <span start="5990" end="6045">Czasem młodzież zachowuje się w sposób niewyobrażalny, </span>
        <span start="6085" end="6095">swobodny. </span>
        <span start="6879" end="6917">
W przeciwieństwie do swych rodziców, </span>
        <span start="6995" end="7121">dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów"</span>
        <span start="7164" end="7166">. </span>
        <span start="7202" end="7229">taka postawa młodych ludzi </span>
        <span start="7250" end="7283">rodzi indywidualizm i kreatywność</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
        <span start="7701" end="7702">
</span>
        <span start="7980" end="8098">Zamiast tracić młodość dla niepewnej sprawy, wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do własnej przyjemności.
Freeter to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo. 
dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów".
wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</body>
      <spans>
        <span start="446" end="570">Odrzucając dotychczasowy ideał pracowitego, szarego i posłusznego praktykanta w wielkiej firmie, japońskie 20-latki dążą do </span>
        <span start="594" end="615">własnej przyjemności.</span>
        <span start="3100" end="3101">
</span>
        <span start="3125" end="3133">Freeter </span>
        <span start="3217" end="3299">to nowa, coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3363" end="3365">. </span>
        <span start="6879" end="6880">
</span>
        <span start="6995" end="7121">dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów"</span>
        <span start="7164" end="7165">.</span>
        <span start="7701" end="7702">
</span>
        <span start="8025" end="8098">wielu młodych Japończyków chce się wyszumieć, póki ma ku temu sposobność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to określenie menedżera zatrudnionego w jednym z japońskich koncernów. Kazuo Futamura, który pracuje na trzy czwarte etatu w barze, a przedpołudniami gra na perkusji nie żałuje, że nie został sararimenem. Kazuo jest "freeterem". Freeter to coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i często zmieniają miejsca pracy. Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od rodziców. - Wszystko, co robią, robią dla własnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. taka postawa rodzi indywidualizm i kreatywność, potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z kryzysu.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1429">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to </span>
        <span start="1543" end="1589">określenie menedżera zatrudnionego w jednym z </span>
        <span start="1622" end="1642">japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="2901" end="2995">Kazuo Futamura, który pracuje na trzy czwarte etatu w barze, a przedpołudniami gra na perkusji</span>
        <span start="3020" end="3060"> nie żałuje, że nie został sararimenem. </span>
        <span start="3101" end="3133">Kazuo jest "freeterem". Freeter </span>
        <span start="3217" end="3220">to </span>
        <span start="3226" end="3299">coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3365"> i często zmieniają miejsca pracy. </span>
        <span start="3675" end="3763">Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od </span>
        <span start="3772" end="3782">rodziców. </span>
        <span start="5463" end="5503">- Wszystko, co robią, robią dla własnej </span>
        <span start="5512" end="5571">przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. </span>
        <span start="7066" end="7166">Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. </span>
        <span start="7202" end="7215">taka postawa </span>
        <span start="7250" end="7285">rodzi indywidualizm i kreatywność, </span>
        <span start="7289" end="7359">potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z </span>
        <span start="7372" end="7379">kryzysu</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich japońskich koncernów. Ich cnotą była uległość wobec przełożonych, wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie. 

Kazuo Futamura, który pracuje na trzy czwarte etatu w barze, a przedpołudniami gra na perkusji nie żałuje, że nie został sararimenem. Kazuo jest "freeterem". Freeter to coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i często zmieniają miejsca pracy. Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od rodziców. Przy ich zarobkach i sposobie życia ta perspektywa jest odległa, więc nie brakuje 30-letnich dzieci mieszkających pod jednym dachem z tatą i mamą. 

Wystarczy wybrać się do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn i "luźnych" chłopaków z farbowanymi włosami spacerują, śmieją się, wygłupiają. Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, salony gier i kina. - Wszystko, co robią, robią dla własnej przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. 

W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z kryzysu społeczno-gospodarczego.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1429">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to </span>
        <span start="1543" end="1597">określenie menedżera zatrudnionego w jednym z wielkich</span>
        <span start="1621" end="1642"> japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="1908" end="1918">Ich cnotą </span>
        <span start="1929" end="1963">była uległość wobec przełożonych, </span>
        <span start="1972" end="2020">wierność firmie i całkowite dla niej poświęcenie</span>
        <span start="2062" end="2064">. </span>
        <span start="2784" end="2786">

</span>
        <span start="2901" end="2995">Kazuo Futamura, który pracuje na trzy czwarte etatu w barze, a przedpołudniami gra na perkusji</span>
        <span start="3020" end="3060"> nie żałuje, że nie został sararimenem. </span>
        <span start="3101" end="3133">Kazuo jest "freeterem". Freeter </span>
        <span start="3217" end="3220">to </span>
        <span start="3226" end="3299">coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3365"> i często zmieniają miejsca pracy. </span>
        <span start="3675" end="3763">Większość freeterów odkłada założenie własnej rodziny do czasu, gdy uniezależnią się od </span>
        <span start="3772" end="3838">rodziców. Przy ich zarobkach i sposobie życia ta perspektywa jest </span>
        <span start="3850" end="3941">odległa, więc nie brakuje 30-letnich dzieci mieszkających pod jednym dachem z tatą i mamą. </span>
        <span start="4627" end="4629">

</span>
        <span start="4637" end="4658">Wystarczy wybrać się </span>
        <span start="4675" end="4727">do popularnych miejsc spotkań tokijskiej młodzieży, </span>
        <span start="4760" end="4850">by zobaczyć, jak może bawić się młodzież w Japonii. Tłumy fantazyjnie umalowanych dzieczyn</span>
        <span start="4892" end="4936"> i "luźnych" chłopaków z farbowanymi włosami</span>
        <span start="4958" end="4992"> spacerują, śmieją się, wygłupiają</span>
        <span start="5072" end="5074">. </span>
        <span start="5189" end="5251">Młodzi ludzie mają tu raj na ziemi: tysiące barów i dyskotek, </span>
        <span start="5259" end="5277">salony gier i kina</span>
        <span start="5421" end="5423">. </span>
        <span start="5463" end="5503">- Wszystko, co robią, robią dla własnej </span>
        <span start="5512" end="5571">przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada. </span>
        <span start="6865" end="6867">

</span>
        <span start="6880" end="6949">W przeciwieństwie do swych rodziców, którzy musieli ciężko pracować, </span>
        <span start="6995" end="7166">dzisiejsi dwudziestolatkowie od dziecka mieli wszystko podane na tacy. Wielu z nich nie chce brać udziału "w wyścigu szczurów" i nie musi, dopóki sama nie założy rodziny. </span>
        <span start="7202" end="7285">taka postawa młodych ludzi ma też swoje plusy - rodzi indywidualizm i kreatywność, </span>
        <span start="7289" end="7359">potrzebne w czasach, gdy kraj potrzebuje nowych pomysłów na wyjście z </span>
        <span start="7372" end="7403">kryzysu społeczno-gospodarczego</span>
        <span start="7422" end="7423">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to określenie menedżera zatrudnionego w jednym z japońskich koncernów. Kazuo Futamura pracuje na trzy czwarte etatu w barze. jest "freeterem". Freeter to coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo i często zmieniają miejsca pracy. - Wszystko, co robią, robią dla przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</body>
      <spans>
        <span start="1323" end="1429">Jeszcze 10 lat temu marzeniem niemal każdego młodego Japończyka było zostanie "sararimenem". Sararimen to </span>
        <span start="1543" end="1589">określenie menedżera zatrudnionego w jednym z </span>
        <span start="1622" end="1642">japońskich koncernów</span>
        <span start="1695" end="1697">. </span>
        <span start="2901" end="2915">Kazuo Futamura</span>
        <span start="2922" end="2960"> pracuje na trzy czwarte etatu w barze</span>
        <span start="3058" end="3060">. </span>
        <span start="3107" end="3133">jest "freeterem". Freeter </span>
        <span start="3217" end="3220">to </span>
        <span start="3226" end="3299">coraz liczniejsza grupa społeczna, młodzi ludzie, którzy pracują dorywczo</span>
        <span start="3330" end="3365"> i często zmieniają miejsca pracy. </span>
        <span start="5463" end="5495">- Wszystko, co robią, robią dla </span>
        <span start="5512" end="5570">przyjemności - mówi o freeterach socjolog Masahiro Yamada.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
