<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101150043">
  <date>2001-01-15</date>
  <title>Witamy w wilczym dole</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Trzciński</authors>
  <body>Skażona chemikaliami ziemia, szpitale z kalekimi, potwornie zdeformowanymi noworodkami, setki ton niewypałów na polach i w dżungli, tysiące zaginionych ludzi, których nigdy już nie uda się odnaleźć - w Wietnamie nadal trudno zapomnieć o wojnie, która skończyła się ćwierć wieku temu

Witamy w wilczym dole

Agent Orange zabił lub okaleczył co najmniej milion osób

FOT. (C) BE&amp;W

JAN TRZCIŃSKI

Z HOSZIMINU

W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. 

Lim, 50-letni przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy chyba do tych ostatnich. - Nie pytajcie mnie o politykę - prosi pasażerów autobusu, wśród których przeważają Amerykanie, i uśmiecha się, dając do zrozumienia, że pewnie miałby coś do powiedzenia, tylko że niespecjalnie może. Kryjąc oczy za bardzo ciemnymi okularami, napomyka jedynie, umiejętnie modulując głos, że osiem lat służył w armii Wietnamu Południowego i że w 1968 roku został zdemobilizowany ze względu na odniesione rany. 

Lim szybko nawiązuje kontakt z ludźmi, rozpręża się i zaczyna ze swadą opowiadać o wojnie. "Przychodziliśmy w nocy, to jest, przepraszam, w dzień, u schyłku dnia, to znaczy tak, w dzień, oczywiście, że w dzień, bo przecież w nocy to przychodzili ci z Wietkongu". Albo: "Tam u nas, na północy, to znaczy chciałem powiedzieć: tam na północy, nie u nas, ale w Wietnamie Północnym, u komunistów - o, o to mi chodziło...". Mylą się i inni, chcący zarobić na Amerykanach i wyobrażający sobie widocznie, że najlepiej robić to, udając byłych żołnierzy Południa. Tak jakby nie zdawali sobie sprawy, ilu sympatyków mieli w USA komunistyczni wrogowie proamerykańskiego reżimu w Sajgonie. Son, żołnierz przeczołgujący turystów po tunelach Wietkongu we wsi Nhuan Duc, w ogóle nie kryje natomiast swego stosunku do Jankesów. Pokazując najeżone metalowymi prętami wilcze doły, demonstrując działanie zapadni i opowiadając o męczarniach, w jakich umierali schwytani żołnierze, Son śmieje się lubieżnie, tak głośno i szeroko, że wygląda, jakby za chwilę miała mu pociec ślina. Potem, nadal rozradowany, zapędza turystów do tuneli. Tunele są odpowiednio poszerzone, tak żeby zwiedzający mogli poruszać się w miarę swobodnie, ale i tak ci, którym udało się przejść "pieskiem" 150-metrowy, "turystyczny" odcinek, nie czują potem nóg. Odpoczywając, mogą podbudować się lekturą broszury wręczanej przy zakupie biletu do tuneli: "Zapraszamy zagranicznych turystów do Cu Chi, by zrozumieli ciężką i długą walkę narodu wietnamskiego, jak również jego głębokie i żarliwe pragnienie trwałego pokoju, niepodległości i szczęścia". 

Agent niezmordowany

Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie - amerykańskiej, jak nazywa się ją w Wietnamie, czy też wietnamskiej, jak mówi się o niej w Ameryce. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. Na rozległym dziedzińcu - plac zabaw, skryty częściowo pod cienistymi drzewami. Jedno z nich posadził, uwieczniony na pamiątkowej fotografii, Vo Nguyen Giap, mózg północnowietnamskiej ofensywy wojskowej, w wyniku której upadł Sajgon. 88-letni dziś Vo toczy teraz, jak mówi, inną wojnę - walkę z biedą i zacofaniem. 

W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Według nieoficjalnych danych, 44 milionami litrów obrzucono z samolotów ponad trzy miliony hektarów lasów. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. 

We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. Mieszkają w eleganckich domkach, w czystych, ale skromnie, żeby nie powiedzieć biednie wyposażonych pokoikach. Malutkie dzieci z kończynami wykrzywionymi niczym po chorobach wenerycznych, z wodogłowiem, wytrzeszczem... Nastolatki - niektóre skarłowaciałe, chore psychicznie, albo ze stawami kręcącymi się na wszystkie strony tak, że dziecko nie jest w stanie samo się poruszać i trzeba nosić je na rękach. Patrzą na mnie, mimo choroby, z uśmiechem i pokazują sobie palcem. To dlatego, że wydaję im się ogromny - większość Wietnamczyków jest niewysoka, a tu nagle taki duży człowiek, od dyrektora wyższy o dwie głowy. 

Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, w mundurze bez dystynkcji, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. Dyrektor oprowadza po ośrodku każdego chętnego dziennikarza w nadziei, jak mówi, że słowo pisane wywrze jakiś wpływ na możnych tego świata, by pomogli ofiarom tej wojny. Na rząd USA nie ma co liczyć, bo Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania - uważa wielu Wietnamczyków. A tymczasem zadośćuczynienie, pomoc w leczeniu ofiar, nierzadko przecież już wnuków ludzi, którzy wówczas ucierpieli, nie jest nawet kwestią obowiązku wynikającego z prawa, ale zwykłego humanitaryzmu - argumentują. 

Nguyen nie wspomina, może zresztą nie zdaje sobie do końca sprawy z tego, że i Hanoi - głównie w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania całej prawdy o skażeniu. Choć ślady defolianta odkryto dotąd tylko w tłuszczu niektórych gatunków ryb, kaczek i krów, istnieje obawa, że ktoś mógłby "rzucić oskarżenie" na ryż. A zmiana koniunktury na ryż, którego Wietnam jest drugim eksporterem na świecie, miałaby dla budżetu państwa skutki bardziej niż poważne. 

Ziemia nieobiecana

Najbardziej skażony jest teren dawnego lotniska amerykańskiego w Bien Hoa nieopodal Hosziminu. W 1970 roku przedostało się tu do ziemi i wód gruntowych około 30 tysięcy litrów Agent Orange. Poziom obecności pochodnych defolianta w organizmie jest u okolicznych  mieszkańców dwieście razy wyższy od dopuszczalnych norm. Żeby oczyścić skażoną ziemię pod Bien Hoa, trzeba by ją wysterylizować w temperaturze tysiąca stopni Celsjusza. Kosztowałoby to miliard dolarów, kwotę, której wyasygnowanie przez kogokolwiek byłoby cudem. O kosztach leczenia chorych nikt nawet nie wspomina; zwyczajnie - strach liczyć.

Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci, które nie przyszły na świat w szpitalu Tu Du. Brzuchy mają wzdęte jak potężne bębny, nogi i rączki mikre za to jak paluszki, ciałka całe w skrzepach. Obok zdjęcia innych ofiar - na przykład mężczyzny, który urodził się i przeżył, ale co to za życie - jego ręce pokrywa niedźwiedzia skóra... Takich eksponatów jeszcze więcej jest w samym szpitalu Tu Du, skąd przyniesiono słoje, i - choć dzisiaj rzadziej - wciąż ich przybywa. 

Świat zaginiony

Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. To najczęściej Bogu ducha winne nierozsądne dzieci, pechowi rolnicy, głupi do bólu zbieracze złomu. W sumie śmierć od niewypałów poniosło już 40 tysięcy osób. Na następne ofiary czeka jeszcze w ziemi trzysta tysięcy ton min i bomb - dwa procent z piętnastu milionów ton zrzuconych, wystrzelonych i podłożonych w czasie wojny.

W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści; o losie większości z nich ich rodziny nigdy się już nie dowiedzą - czas i dżungla dobrze strzegą swych tajemnic. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie, z różnym szczęściem, jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów; od 1988 roku, kiedy rozpoczęli poszukiwania, udało im się odnaleźć szczątki 283 osób. Większości zaginionych nie odnajdą nigdy, choć wydają na ich poszukiwania 75 milionów dolarów rocznie. I Hanoi, i Waszyngton wiedzą - ocenia miesięcznik "Vietnam Economic Times" - iż czas już powiedzieć na głos, że więcej nie da się już praktycznie nic zrobić. Nikt jednak nie chce być tym, który powie to pierwszy.  

Płyniemy motorową łódką przez zaułki delty Mekongu. Z kominów wiosek skrytych za ścianą dżungli sunie ku niebu dym, gdzieś za drzewami pieją koguty. Jest środek dnia, słońce pali jak diabeł, ale dżungla zasłania wszystko i między drzewami panuje ciemność taka, że nie dojrzysz nic choć oko wykol. W gęstym, wilgotnym powietrzu słychać buńczuczne, malaryczne moskity, "kochane zwierzaki, które nucą ci, drogi panie, pieśni prosto do ucha" - opowiada sternik. Robert, pięćdziesięciolatek z Nowego Jorku, ociera z twarzy pot. Robert podróżuje z żoną, która "była Wtedy aktywistką antywojenną i demonstrowała na uniwersytecie". On sam "był zbyt zajęty grą w tenisa na Florydzie, by się Tym zajmować". Teraz patrzy nabożnie na dżunglę i - wyraźnie pod wrażeniem tego co widzi - pyta na głos sam siebie: "Jak my mogliśmy w ogóle myśleć, że możemy wygrać tę wojnę?". "Jacy my? Tenisiści? - ironizuje czujny sternik i odpalając papierosa od papierosa, pokazuje, niby od niechcenia, oparty na zgrzebnej metalowej protezie kikut uciętej na wysokości kolana prawej nogi...-</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła".
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie - amerykańskiej, jak nazywa się ją w Wietnamie, wietnamskiej, jak mówi się w Ameryce. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia. leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt. rząd USA odmawia wzięcia na siebie odpowiedzialności. Hanoi - w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania prawdy o skażeniu.
Przybywa też ofiar niewypałów. śmierć poniosło już 40 tysięcy osób.
W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="498">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób</span>
        <span start="504" end="550"> nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła".</span>
        <span start="2827" end="2953">
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie - amerykańskiej, jak nazywa się ją w Wietnamie, </span>
        <span start="2961" end="2987">wietnamskiej, jak mówi się</span>
        <span start="2994" end="3047"> w Ameryce. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. </span>
        <span start="3061" end="3113">pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia</span>
        <span start="3216" end="3217">.</span>
        <span start="3544" end="3583"> leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3669">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3770">.</span>
        <span start="3877" end="3996"> Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się </span>
        <span start="4009" end="4046">dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt</span>
        <span start="4122" end="4123">.</span>
        <span start="5212" end="5221"> rząd USA</span>
        <span start="5253" end="5279"> odmawia wzięcia na siebie</span>
        <span start="5293" end="5311"> odpowiedzialności</span>
        <span start="5380" end="5381">.</span>
        <span start="5677" end="5686"> Hanoi - </span>
        <span start="5694" end="5777">w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania </span>
        <span start="5783" end="5801">prawdy o skażeniu.</span>
        <span start="7388" end="7419">
Przybywa też ofiar niewypałów.</span>
        <span start="7619" end="7627"> śmierć </span>
        <span start="7641" end="7670">poniosło już 40 tysięcy osób.</span>
        <span start="7838" end="7960">
W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła".
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie - amerykańskiej, jak nazywa się ją w Wietnamie, czy też wietnamskiej, jak mówi się o niej w Ameryce. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia. Na rozległym dziedzińcu - plac zabaw pod cienistymi drzewami. Jedno z nich posadził Vo Nguyen Giap, mózg północnowietnamskiej ofensywy wojskowej, w wyniku której upadł Sajgon. 88-letni dziś Vo toczy teraz inną wojnę - z biedą i zacofaniem. 
W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu.
Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. rząd USA odmawia wzięcia na siebie odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania. Hanoi - w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania prawdy o skażeniu. ktoś mógłby "rzucić oskarżenie" na ryż. miałby dla budżetu państwa skutki bardziej niż poważne. Najbardziej skażony jest teren dawnego lotniska amerykańskiego w Bien Hoau. Poziom obecności pochodnych defolianta w organizmie jest u okolicznych  mieszkańców dwieście razy wyższy od dopuszczalnych norm.
Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie stoi kilka słojów z formaliną ze zwłokami noworodków 
Przybywa też ofiar niewypałów. śmierć poniosło już 40 tysięcy osób.
W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="550">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła".</span>
        <span start="2827" end="3047">
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie - amerykańskiej, jak nazywa się ją w Wietnamie, czy też wietnamskiej, jak mówi się o niej w Ameryce. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. </span>
        <span start="3061" end="3113">pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia</span>
        <span start="3216" end="3254">. Na rozległym dziedzińcu - plac zabaw</span>
        <span start="3272" end="3319"> pod cienistymi drzewami. Jedno z nich posadził</span>
        <span start="3359" end="3480"> Vo Nguyen Giap, mózg północnowietnamskiej ofensywy wojskowej, w wyniku której upadł Sajgon. 88-letni dziś Vo toczy teraz</span>
        <span start="3491" end="3505"> inną wojnę - </span>
        <span start="3511" end="3534">z biedą i zacofaniem. 
</span>
        <span start="3535" end="3583">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3770">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony.</span>
        <span start="3877" end="3996"> Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się </span>
        <span start="4009" end="4077">dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu</span>
        <span start="4122" end="4123">.</span>
        <span start="4901" end="4947">
Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu,</span>
        <span start="4974" end="5039"> zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange.</span>
        <span start="5212" end="5221"> rząd USA</span>
        <span start="5253" end="5279"> odmawia wzięcia na siebie</span>
        <span start="5293" end="5352"> odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania</span>
        <span start="5380" end="5381">.</span>
        <span start="5677" end="5686"> Hanoi - </span>
        <span start="5694" end="5777">w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania </span>
        <span start="5783" end="5801">prawdy o skażeniu.</span>
        <span start="5913" end="5953"> ktoś mógłby "rzucić oskarżenie" na ryż.</span>
        <span start="6034" end="6039"> miał</span>
        <span start="6040" end="6092">by dla budżetu państwa skutki bardziej niż poważne. </span>
        <span start="6114" end="6187">Najbardziej skażony jest teren dawnego lotniska amerykańskiego w Bien Hoa</span>
        <span start="6206" end="6208">u.</span>
        <span start="6303" end="6432"> Poziom obecności pochodnych defolianta w organizmie jest u okolicznych  mieszkańców dwieście razy wyższy od dopuszczalnych norm.</span>
        <span start="6719" end="6797">
Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać </span>
        <span start="6801" end="6848">w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie</span>
        <span start="6863" end="6893"> stoi kilka słojów z formaliną</span>
        <span start="6895" end="6918"> ze zwłokami noworodków</span>
        <span start="7369" end="7370"> </span>
        <span start="7388" end="7419">
Przybywa też ofiar niewypałów.</span>
        <span start="7619" end="7627"> śmierć </span>
        <span start="7641" end="7670">poniosło już 40 tysięcy osób.</span>
        <span start="7838" end="7960">
W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia. leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt. rząd USA odmawia wzięcia na siebie odpowiedzialności. Hanoi - w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie ujawnia prawdy o skażeniu.
Przybywa też ofiar niewypałów.</body>
      <spans>
        <span start="3061" end="3113">pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia</span>
        <span start="3216" end="3217">.</span>
        <span start="3544" end="3583"> leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3669">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3770">.</span>
        <span start="3877" end="3996"> Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się </span>
        <span start="4009" end="4046">dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt</span>
        <span start="4122" end="4123">.</span>
        <span start="5212" end="5221"> rząd USA</span>
        <span start="5253" end="5279"> odmawia wzięcia na siebie</span>
        <span start="5293" end="5311"> odpowiedzialności</span>
        <span start="5380" end="5381">.</span>
        <span start="5677" end="5686"> Hanoi - </span>
        <span start="5694" end="5743">w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie </span>
        <span start="5766" end="5773">ujawnia</span>
        <span start="5776" end="5777"> </span>
        <span start="5783" end="5801">prawdy o skażeniu.</span>
        <span start="7388" end="7419">
Przybywa też ofiar niewypałów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. Dyrektor Nguyen Khai Hung oprowadza po ośrodku każdego chętnego dziennikarza w nadziei, jak mówi, że słowo pisane wywrze jakiś wpływ na możnych tego świata, by pomogli ofiarom tej wojny. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3217">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji.</span>
        <span start="3532" end="3533"> </span>
        <span start="3535" end="3770">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony.</span>
        <span start="4123" end="4124"> </span>
        <span start="4126" end="4283">We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. </span>
        <span start="4902" end="4927">Dyrektor Nguyen Khai Hung</span>
        <span start="5048" end="5210"> oprowadza po ośrodku każdego chętnego dziennikarza w nadziei, jak mówi, że słowo pisane wywrze jakiś wpływ na możnych tego świata, by pomogli ofiarom tej wojny. </span>
        <span start="7839" end="8072">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8225">. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie</span>
        <span start="8247" end="8314"> jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów</span>
        <span start="8400" end="8401">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych.  11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. Na rozległym dziedzińcu - plac zabaw, skryty częściowo pod cienistymi drzewami. Jedno z nich posadził, uwieczniony na pamiątkowej fotografii, Vo Nguyen Giap, mózg północnowietnamskiej ofensywy wojskowej, w wyniku której upadł Sajgon. 88-letni dziś Vo toczy teraz, jak mówi, inną wojnę - walkę z biedą i zacofaniem. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Według nieoficjalnych danych, 44 milionami litrów obrzucono z samolotów ponad trzy miliony hektarów lasów. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, w mundurze bez dystynkcji, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. Dyrektor oprowadza po ośrodku każdego chętnego dziennikarza w nadziei, jak mówi, że słowo pisane wywrze jakiś wpływ na możnych tego świata, by pomogli ofiarom tej wojny. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie, z różnym szczęściem, jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="660">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="3046" end="3533"> 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. Na rozległym dziedzińcu - plac zabaw, skryty częściowo pod cienistymi drzewami. Jedno z nich posadził, uwieczniony na pamiątkowej fotografii, Vo Nguyen Giap, mózg północnowietnamskiej ofensywy wojskowej, w wyniku której upadł Sajgon. 88-letni dziś Vo toczy teraz, jak mówi, inną wojnę - walkę z biedą i zacofaniem. </span>
        <span start="3535" end="4124">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Według nieoficjalnych danych, 44 milionami litrów obrzucono z samolotów ponad trzy miliony hektarów lasów. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. </span>
        <span start="4126" end="4283">We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. </span>
        <span start="4902" end="5210">Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, w mundurze bez dystynkcji, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. Dyrektor oprowadza po ośrodku każdego chętnego dziennikarza w nadziei, jak mówi, że słowo pisane wywrze jakiś wpływ na możnych tego świata, by pomogli ofiarom tej wojny. </span>
        <span start="7839" end="8072">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8314">. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie, z różnym szczęściem, jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów</span>
        <span start="8400" end="8401">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange. We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3217">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji.</span>
        <span start="3532" end="3533"> </span>
        <span start="3535" end="3618">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange</span>
        <span start="3769" end="3770">.</span>
        <span start="4123" end="4124"> </span>
        <span start="4126" end="4282">We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych.</span>
        <span start="5209" end="5210"> </span>
        <span start="7839" end="7960">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia. W ośrodku leczy się ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt. Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania. Hanoi - głównie w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania całej prawdy o skażeniu. Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3113">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3555">W ośrodku leczy się </span>
        <span start="3575" end="3583">ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3669">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3897" end="4046">przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt</span>
        <span start="4122" end="4124">. </span>
        <span start="5243" end="5352">Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania</span>
        <span start="5380" end="5382">. </span>
        <span start="5678" end="5802">Hanoi - głównie w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania całej prawdy o skażeniu. </span>
        <span start="7389" end="7512">Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. </span>
        <span start="7839" end="8072">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8214">. Amerykanie szukają z kolei </span>
        <span start="8248" end="8314">jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów</span>
        <span start="8400" end="8401">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. Lim, przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy do tych ostatnich. - Nie pytajcie mnie o politykę - prosi pasażerów autobusu. Son, żołnierz przeczołgujący turystów po tunelach Wietkongu we wsi Nhuan Duc, nie kryje natomiast swego stosunku do Jankesów. opowiadając o męczarniach, w jakich umierali schwytani żołnierze, Son śmieje się lubieżnie. 

11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania - uważa wielu Wietnamczyków. Hanoi - głównie w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania całej prawdy o skażeniu. Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny. 

Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. W sumie śmierć od niewypałów poniosło już 40 tysięcy osób. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="588">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się </span>
        <span start="598" end="660">na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="662" end="667">Lim, </span>
        <span start="676" end="768">przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy </span>
        <span start="774" end="850">do tych ostatnich. - Nie pytajcie mnie o politykę - prosi pasażerów autobusu</span>
        <span start="991" end="993">. </span>
        <span start="1880" end="1958">Son, żołnierz przeczołgujący turystów po tunelach Wietkongu we wsi Nhuan Duc, </span>
        <span start="1966" end="2014">nie kryje natomiast swego stosunku do Jankesów. </span>
        <span start="2098" end="2188">opowiadając o męczarniach, w jakich umierali schwytani żołnierze, Son śmieje się lubieżnie</span>
        <span start="2261" end="2263">. </span>
        <span start="2806" end="2807">
</span>
        <span start="2827" end="2828">
</span>
        <span start="3047" end="3163">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3583">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3669">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="4124">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. </span>
        <span start="5243" end="5382">Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania - uważa wielu Wietnamczyków. </span>
        <span start="5678" end="5802">Hanoi - głównie w obawie o zyski z eksportu płodów rolnych - nie zawsze skłonne jest do ujawniania całej prawdy o skażeniu. </span>
        <span start="6720" end="6841">Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny</span>
        <span start="6988" end="6990">. </span>
        <span start="7371" end="7372">
</span>
        <span start="7388" end="7512">
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. </span>
        <span start="7612" end="7671">W sumie śmierć od niewypałów poniosło już 40 tysięcy osób. </span>
        <span start="7839" end="8072">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Sześć i pół miliona Wietnamczyków musiało opuścić swoje domy. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8214">. Amerykanie szukają z kolei </span>
        <span start="8248" end="8314">jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów</span>
        <span start="8400" end="8401">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się ośrodek zdrowia. W ośrodku leczy się ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali na dżunglę. przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków i 58 tysięcy Amerykanów. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3082">11 kilometrów pod Hanoi mieści się </span>
        <span start="3098" end="3113">ośrodek zdrowia</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3555">W ośrodku leczy się </span>
        <span start="3575" end="3583">ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3646">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali </span>
        <span start="3659" end="3669">na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3897" end="3973">przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. </span>
        <span start="7443" end="7512">dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. </span>
        <span start="7839" end="7924">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków </span>
        <span start="7936" end="7961">i 58 tysięcy Amerykanów. </span>
        <span start="8023" end="8072">Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8214">. Amerykanie szukają z kolei </span>
        <span start="8248" end="8283">jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy</span>
        <span start="8400" end="8401">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. Lim, 50-letni przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy chyba do tych ostatnich. 
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. 
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="660">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="662" end="793">Lim, 50-letni przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy chyba do tych ostatnich. </span>
        <span start="2827" end="2904">
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie</span>
        <span start="3004" end="3006">. </span>
        <span start="3047" end="3096">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3669">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="4124">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. </span>
        <span start="7388" end="7511">
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. Lim, 50-letni przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy chyba do tych ostatnich. - Nie pytajcie mnie o politykę - prosi pasażerów autobusu, wśród których przeważają Amerykanie. 
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. 
Najbardziej skażony jest teren dawnego lotniska amerykańskiego w Bien Hoa nieopodal Hosziminu. Poziom obecności pochodnych defolianta w organizmie jest u okolicznych  mieszkańców dwieście razy wyższy od dopuszczalnych norm. Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci, które nie przyszły na świat w szpitalu Tu Du. 
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie, z różnym szczęściem, jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów. Większości zaginionych nie odnajdą nigdy.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="660">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="662" end="887">Lim, 50-letni przewodnik z biura organizującego wycieczki do tuneli Wietkongu w dystrykcie Cu Chi, należy chyba do tych ostatnich. - Nie pytajcie mnie o politykę - prosi pasażerów autobusu, wśród których przeważają Amerykanie</span>
        <span start="991" end="993">. </span>
        <span start="2827" end="2904">
Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie</span>
        <span start="3004" end="3096">. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3669">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="4124">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. </span>
        <span start="6113" end="6209">
Najbardziej skażony jest teren dawnego lotniska amerykańskiego w Bien Hoa nieopodal Hosziminu. </span>
        <span start="6304" end="6433">Poziom obecności pochodnych defolianta w organizmie jest u okolicznych  mieszkańców dwieście razy wyższy od dopuszczalnych norm. </span>
        <span start="6720" end="6990">Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci, które nie przyszły na świat w szpitalu Tu Du. </span>
        <span start="7388" end="7512">
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min. </span>
        <span start="7839" end="7961">W wyniku konfliktu wietnamskiego zginęło od półtora do trzech milionów Wietnamczyków z obu stron i 58 tysięcy Amerykanów. </span>
        <span start="8023" end="8072">Trzysta tysięcy Wietnamczyków zaginęło bez wieści</span>
        <span start="8185" end="8314">. Amerykanie szukają z kolei w Wietnamie, z różnym szczęściem, jeszcze tysiąca pięciuset żołnierzy, którzy nie powrócili do domów</span>
        <span start="8400" end="8442">. Większości zaginionych nie odnajdą nigdy</span>
        <span start="8503" end="8504">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt. 
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3096">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3669">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="4046">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt</span>
        <span start="4122" end="4124">. </span>
        <span start="7388" end="7511">
Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W Hosziminie wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich. W ośrodku leczy się ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci. Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="420">W Hosziminie</span>
        <span start="487" end="660"> wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="2828" end="2904">Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie</span>
        <span start="3004" end="3163">. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3555">W ośrodku leczy się </span>
        <span start="3575" end="3669">ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="3973">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. </span>
        <span start="6720" end="6764">Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, </span>
        <span start="6791" end="6942">widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci</span>
        <span start="6988" end="6990">. </span>
        <span start="7389" end="7511">Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Według nieoficjalnych danych, 44 milionami litrów obrzucono z samolotów ponad trzy miliony hektarów lasów. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, w mundurze bez dystynkcji, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. Na rząd USA nie ma co liczyć, bo Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania - uważa wielu Wietnamczyków. Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci, które nie przyszły na świat w szpitalu Tu Du. Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</body>
      <spans>
        <span start="408" end="660">W Hosziminie, dawnym Sajgonie  - stolicy niegdysiejszego Wietnamu Południowego, wiele osób wciąż nienawidzi Północy za to, że ich "wyzwoliła". Ci, którzy myślą inaczej, dzielą się z grubsza na trzy grupy  - obojętnych, nieprzejednanych i praktycznych. </span>
        <span start="2828" end="2904">Tunele Cu Chi to najbardziej "rozrywkowe" z miejsc przypominających o wojnie</span>
        <span start="3004" end="3218">. Gdzie indziej jest o wiele mniej wesoło. 11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich z Wielkiej Brytanii, USA, Niemiec, Japonii i Francji. </span>
        <span start="3535" end="4124">W ośrodku leczy się dzieci i dorosłych, ofiarny straszliwego herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali hektolitrami na dżunglę, by w ciągu kilkunastu minut pozbawić drzewa liści, a komunistycznych partyzantów naturalnej osłony. Według nieoficjalnych danych, 44 milionami litrów obrzucono z samolotów ponad trzy miliony hektarów lasów. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu co najmniej milionowi osób. Jeszcze dziś rodzą się wskutek tego dziesiątki tysięcy kalekich niemowląt, ofiar w trzecim już pokoleniu, a setkom kobiet nie udaje się donosić ciąży. </span>
        <span start="4126" end="4283">We Wsi Przyjaźni, otwartej przed dwoma laty, przebywa naraz, na półrocznych turnusach, stu pacjentów - siedemdziesięcioro dzieci i trzydzieścioro dorosłych. </span>
        <span start="4902" end="5040">Dyrektor Nguyen Khai Hung, weteran Wietkongu, w mundurze bez dystynkcji, zapewnia, że wszyscy pacjenci to ofiary defolianta Agent Orange. </span>
        <span start="5210" end="5382">Na rząd USA nie ma co liczyć, bo Waszyngton odmawia wzięcia na siebie jakiejkolwiek odpowiedzialności w obawie przed procesami o odszkodowania - uważa wielu Wietnamczyków. </span>
        <span start="6720" end="6990">Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, jak może zdeformować płód, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny, gdzie w jednej z sal stoi kilka słojów z formaliną i ze zwłokami noworodków i nienarodzonych dzieci, które nie przyszły na świat w szpitalu Tu Du. </span>
        <span start="7389" end="7511">Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich. W ośrodku leczy się ofiarny herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali na dżunglę. Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu milionowi osób. Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny. Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</body>
      <spans>
        <span start="3047" end="3163">11 kilometrów pod Hanoi mieści się Wieś Przyjaźni, ośrodek zdrowia postawiony za pieniądze organizacji kombatanckich</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3535" end="3555">W ośrodku leczy się </span>
        <span start="3575" end="3583">ofiarny </span>
        <span start="3596" end="3646">herbicydu Agent Orange, który Amerykanie zrzucali </span>
        <span start="3659" end="3669">na dżunglę</span>
        <span start="3769" end="3771">. </span>
        <span start="3878" end="3945">Hanoi twierdzi, że przyniosło to śmierć bądź uszczerbek na zdrowiu </span>
        <span start="3957" end="3973">milionowi osób. </span>
        <span start="6720" end="6764">Co Agent Orange może uczynić z człowiekiem, </span>
        <span start="6791" end="6841">widać też w hoszimińskim Muzeum Pozostałości Wojny</span>
        <span start="6988" end="6990">. </span>
        <span start="7389" end="7511">Przybywa też ofiar niewypałów. Ćwierć wieku po wojnie dwa tysiące ludzi rocznie ginie, bądź zostaje ciężko rannych od min.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
