<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103080036">
  <date>2001-03-08</date>
  <title>Jak uratować Cracovię</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Wojciech Harpula</authors>
  <body>Piłka nożna Ulice Krakowa przez cały rok są areną "świętej wojny" toczonej przez fanów Wisły i Cracovii. Zadymy z udziałem kibiców nikogo już w Krakowie nie szokują. 

Jak uratować Cracovię

Bilans ostatnich awantur to 51 zatrzymanych, kilku rannych policjantów i straty materialne wynoszące ponad 100 tysięcy złotych

FOT. ŁUKASZ  TRZCIŃSKI

WOJCIECH HARPULA

Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. 

Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. W Krakowie goszczą dwie najlepsze drużyny piłkarskie z Lwowa - Czarni i IV Gimnazjum. Piłkarze ze stolicy Galicji przyjechali sprawdzić, co potrafią młodzi krakowianie, którzy kopią piłkę na Błoniach. Do rywalizacji z lwowiakami stają dwie ekipy - "biało-czerwoni" i "akademicy". Krakowianie mecze przegrywają, ale już tydzień później organizują zespół piłkarski z prawdziwego zdarzenia. Nowy klub przyjmuje nazwę Cracovia i barwy biało-czerwone. W 1910 roku krakowski zespół otrzymuje tytuł drużyny I Klasy Austriackiej. Dwa lata później ma już własne boisko u wylotu Błoń, na którym rozgrywa mecze do dziś. Po powstaniu niepodległego państwa polskiego Cracovia przeżywa najlepszy okres. W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju. Siedmiu piłkarzy Cracovii gra w reprezentacji Polski, w pierwszym meczu międzypaństwowym z Węgrami. Do 1939 roku krakowski klub jeszcze trzykrotnie sięga po mistrzostwo Polski. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.

Trzecia liga

Rok później "Pasy" świętowały jeszcze zdobycie wicemistrzostwa, ale potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. Po rundzie jesiennej zajmują trzecie miejsce, ze stratą 7 punktów do lidera, krakowskiego Hutnika. Z kilkudziesięciu sekcji (między innymi hokej na trawie, golf, żużel, a nawet bobsleje) do dzisiaj pozostały cztery: piłki nożnej, juniorskiej koszykówki, kolarska i hokejowa. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. Sekretarze różnych szczebli nie lubili Cracovii. "Pasy" spotkał los podobny do Polonii Warszawa. "Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. W Warszawie najważniejsza była wojskowa Legia, pod Wawelem zaś milicyjna Wisła. Polonia i Cracovia przetrwały "realny socjalizm" dzięki przywiązaniu wiernych sympatyków i osobistemu zaangażowaniu działaczy. 

Polonii udało się odnaleźć w kapitalistycznej rzeczywistości. Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. Pieniędzy starczało na związanie końca z końcem, ale na nic więcej. Efektem była dalsza sportowa i organizacyjna degrengolada klubu. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco, który postanowił zrobić w Krakowie dobry interes. 

W lipcu 1997 roku powstał Miejski Klub Sportowy Cracovia Spółka Akcyjna. 95 procent udziałów stało się własnością miasta Kraków, które wniosło aportem do spółki zajmowane przez Cracovię tereny przy ul. Kałuży i alei 3 Maja. Niedługo potem została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. Na jej mocy niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu na 500 samochodów, z którego zyski miał czerpać klub. Niemcy mieli też wybudować Cracovii nową siedzibę. "Pasy" oddawały swoje tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową. 

Dobra martwej ręki

Planowana inwestycja wywołała jednak prawdziwą burzę pod Wawelem. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". Mieszkańcy chcieli spokoju w sąsiedztwie. Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń (wielka łąka niemal w środku miasta), które w Krakowie darzy się szacunkiem porównywalnym z najsłynniejszymi zabytkami. Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które już kilka lat przed planowaną inwestycją zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. W 1912 roku Cracovia wydzierżawiła od klasztoru tereny, na których powstał stadion. W 1950 roku ss. norbertanki straciły do nich prawo - ówczesne władze odebrały je siostrom jako tzw. ziemskie dobra martwej ręki. Od 1992 roku przed Wspólną Komisją Episkopatu i Rządu trwa postępowanie w sprawie zwrotu terenów przy ul. Kałuży. Plany Ivaco i Cracovii tylko zaogniły sytuację. Siostry złożyły bowiem deklarację, że po odzyskaniu własności nie wyrażą zgody na budowę centrum handlowego. 

Mimo protestów i niewyjaśnionej sytuacji własnościowej, w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. Niedługo potem uchylił ją jednak wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. Inwestor poprawił projekt zgodnie z zaleceniami wojewody i po raz drugi można było ruszać z budową. Wojewoda jednak i tym razem doprowadził do wstrzymania inwestycji. Jacek Lackowski przesłał całą dotyczącą sprawy dokumentację do Wspólnej Komisji Episkopatu i Rządu. Zrobił to na prośbę jej współprzewodniczącego ks. Tadeusza Nowoka. To opóźniło rozpoczęcie prac i spowodowało, że przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość. Ze spornego terenu wycofała się ekipa budowlana, a prezes Cracovii otrzymał pismo nakazujące opuszczenie prowizorycznej siedziby klubu przy ul. Kraszewskiego, mieszczącej się w barakach będących własnością niemieckiej firmy. Dotychczasowa siedziba, znajdująca się na terenie planowanej budowy, została wcześniej rozebrana. 

Nowy lokal klubowy, obiecany przez Ivaco, można było obejrzeć tylko na papierze. Cracovia została bez dachu nad głową i, co gorsza, bez pomysłu na przyszłość. Żaden z działaczy nie opracował bowiem planu B. Zarząd "Pasów" przyszłość klubu wiązał wyłącznie z powodzeniem przedsięwzięcia Ivaco. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. 

Starsi panowie,  snoby i szalikowcy

Na trybunach stadionu przy Kałuży generalnie można spotkać trzy typy osób. Pierwszy to starsi panowie, którzy po raz pierwszy na mecz "Pasów" przyszli bardzo dawno temu. Bez końca rozpamiętują czasy minionej świetności, narzekają na ciężki los ukochanego klubu, ale gdyby nawet Cracovia grała w lidze okręgowej i tak przychodziliby na jej mecze. Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest pewnego rodzaju snobizmem. Czymś lepszym i bardziej wartościowym jest przecież kibicowanie drużynie grającej w III lidze, niż Wiśle, która kroczy po tytuł mistrza Polski. Kibicowanie Wiśle jest proste, łatwe i przyjemne. Bycie fanem Cracovii wymaga szlachetnego samozaparcia i poświęceń. Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy. 

W ciągu ostatnich dziesięciu lat nazwa "Cracovia" pojawiała się w mediach najczęściej z dwóch powodów - noworocznego treningu, rozgrywanego zawsze 1 stycznia w samo południe lub kolejnej zadymy urządzonej przez krakowskich szalikowców. Cieszą się oni bardzo złą sławą. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. W "lidze chuliganów" od lat plasują się w ścisłej czołówce. Są nieobliczalni i brutalni. Często zachowują się jak zwykli bandyci. Szalikowiec Cracovii śmiertelnie ranił nożem kibica ze Szczecina przed meczem Polska - Anglia w 1993 roku. Ulice Krakowa przez cały rok są areną "świętej wojny" toczonej przez fanów Wisły i Cracovii. Dlatego zwykłe pobicia i zadymy z udziałem kibiców "Pasów" nikogo już w Krakowie nie szokują. Podobnie jak kominiarki i kije bejsbolowe znajdowane w ich domach przez policję. Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.

Ukradli czapkę 

Trzecioligowe boiska nie dostarczają ku temu wielu możliwości - dlatego fani Cracovii należą do najbardziej aktywnych uczestników rozrób podczas meczów reprezentacji Polski. W światku kibiców ich przyjaciółmi są fani Arki Gdynia, Polonii Warszawa, Sandecji Nowy Sącz i Tarnovii. Najwięcej szalikowców "Pasów" mieszka w staromiejskiej dzielnicy Kazimierz oraz peryferyjnych blokowiskach  - Bieżanowie, Prokocimiu i Kurdwanowie. Ich protest przeciwko decyzjom wojewody przerodził się szybko w pospolitą zadymę, która różniła się od dotychczasowych jedynie skalą. Jej bilans to 51 zatrzymanych, kilku rannych policjantów i straty materialne wynoszące ponad 100 tysięcy złotych. Kibice Cracovii nie oszczędzili nawet portiera w Wierzynku - ukradli mu czapkę od liberii. 

Prezes Cracovii Andrzej Palczewski potępił zachowanie szalikowców, a Rada Miasta uchwaliła rezolucję rozpoczynająca się od słów - "Klub Cracovia musi zostać uratowany". Także wojewoda nie zraził się jajkami rzucanymi w budynek Urzędu Wojewódzkiego i zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją. Mają przy nim zasiąść przedstawiciele ss. norbertanek, Kurii, Ivaco, Cracovii i Rady Miasta. Jego szybkie powołanie jest w zasadzie jedyną szansą na to, by Cracovia doczekała swojego 100-lecia. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego.Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku. potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. W ciągu ostatnich dziesięciu lat nazwa "Cracovia" pojawiała się w mediach najczęściej z dwóch powodów - noworocznego treningu lub kolejnej zadymy urządzonej przez krakowskich szalikowców. Cieszą się oni bardzo złą sławą. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. Są nieobliczalni i brutalni. Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="606">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego.</span>
        <span start="609" end="663">Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. </span>
        <span start="1592" end="1649">Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1732" end="1819"> potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. </span>
        <span start="6930" end="7055">W ciągu ostatnich dziesięciu lat nazwa "Cracovia" pojawiała się w mediach najczęściej z dwóch powodów - noworocznego treningu</span>
        <span start="7056" end="7057"> </span>
        <span start="7104" end="7267">lub kolejnej zadymy urządzonej przez krakowskich szalikowców. Cieszą się oni bardzo złą sławą. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. </span>
        <span start="7327" end="7356">Są nieobliczalni i brutalni. </span>
        <span start="7772" end="7903">Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego.Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. W 1910 roku krakowski zespół otrzymuje tytuł drużyny I Klasy Austriackiej. Dwa lata później ma już własne boisko u wylotu Błoń, na którym rozgrywa mecze do dziś. W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju. Do 1939 roku krakowski klub jeszcze trzykrotnie sięga po mistrzostwo Polski. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku. potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi.Na trybunach stadionu przy Kałuży generalnie można spotkać trzy typy osób. Pierwszy to starsi panowie, którzy po raz pierwszy na mecz "Pasów" przyszli bardzo dawno temu. Bez końca rozpamiętują czasy minionej świetności, narzekają na ciężki los ukochanego klubu, ale gdyby nawet Cracovia grała w lidze okręgowej i tak przychodziliby na jej mecze. Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest pewnego rodzaju snobizmem. Bycie fanem Cracovii wymaga szlachetnego samozaparcia i poświęceń. Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy.W ciągu ostatnich dziesięciu lat nazwa "Cracovia" pojawiała się w mediach najczęściej z dwóch powodów - noworocznego treningu lub kolejnej zadymy urządzonej przez krakowskich szalikowców. Cieszą się oni bardzo złą sławą. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. Są nieobliczalni i brutalni. Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="606">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego.</span>
        <span start="609" end="663">Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. </span>
        <span start="1110" end="1272">W 1910 roku krakowski zespół otrzymuje tytuł drużyny I Klasy Austriackiej. Dwa lata później ma już własne boisko u wylotu Błoń, na którym rozgrywa mecze do dziś. </span>
        <span start="1352" end="1415">W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju. </span>
        <span start="1515" end="1649">Do 1939 roku krakowski klub jeszcze trzykrotnie sięga po mistrzostwo Polski. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1732" end="1879"> potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi.</span>
        <span start="6182" end="6627">Na trybunach stadionu przy Kałuży generalnie można spotkać trzy typy osób. Pierwszy to starsi panowie, którzy po raz pierwszy na mecz "Pasów" przyszli bardzo dawno temu. Bez końca rozpamiętują czasy minionej świetności, narzekają na ciężki los ukochanego klubu, ale gdyby nawet Cracovia grała w lidze okręgowej i tak przychodziliby na jej mecze. Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest pewnego rodzaju snobizmem. </span>
        <span start="6821" end="6927">Bycie fanem Cracovii wymaga szlachetnego samozaparcia i poświęceń. Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy.</span>
        <span start="6930" end="7055">W ciągu ostatnich dziesięciu lat nazwa "Cracovia" pojawiała się w mediach najczęściej z dwóch powodów - noworocznego treningu</span>
        <span start="7056" end="7057"> </span>
        <span start="7104" end="7267">lub kolejnej zadymy urządzonej przez krakowskich szalikowców. Cieszą się oni bardzo złą sławą. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. </span>
        <span start="7327" end="7356">Są nieobliczalni i brutalni. </span>
        <span start="7772" end="7903">Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. Są nieobliczalni i brutalni. Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="606">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego.</span>
        <span start="7198" end="7267"> Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. </span>
        <span start="7327" end="7356">Są nieobliczalni i brutalni. </span>
        <span start="7772" end="7903">Dla wielu z nich kibicowanie jest tylko wygodnym pretekstem do urządzenia kolejnej rozróby z wrogimi szalikowcami lub policjantami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, jego kibice urządzili niedawno burdy. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. w 1997 roku Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco. została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu na 500 samochodów. ss. norbertanki, zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. 
w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. uchylił ją jednak wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="411">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="514">na krawędzi bankructwa, </span>
        <span start="516" end="552">jego kibice urządzili niedawno burdy</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="1769" end="1819">Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. </span>
        <span start="1825" end="1880">jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. </span>
        <span start="3032" end="3043">w 1997 roku</span>
        <span start="3044" end="3122"> Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3415" end="3485">została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. </span>
        <span start="3497" end="3635">niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu na 500 samochodów</span>
        <span start="3670" end="3672">. </span>
        <span start="4227" end="4244">ss. norbertanki, </span>
        <span start="4291" end="4364">zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="4849" end="4850">
</span>
        <span start="4906" end="4975">w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy.</span>
        <span start="4990" end="5052"> uchylił ją jednak wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. </span>
        <span start="6101" end="6143">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. </span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="9084">zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy. Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju.Do 1939 roku klub jeszcze trzykrotnie sięga po mistrzostwo Polski. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.
Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. w 1997 roku Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco. 

W lipcu 1997 roku powstał Miejski Klub Sportowy Cracovia Spółka Akcyjna. została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu na 500 samochodów, z którego zyski miał czerpać klub. "Pasy" oddawały swoje tereny w dzierżawę na 50 lat. 
Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". ss. norbertanki, zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. 
w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. uchylił ją jednak wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. Cracovia została bez dachu nad głową. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. 

Na trybunach stadionu można spotkać trzy typy osób.starsi panowie, którzy po raz pierwszy na mecz "Pasów" przyszli bardzo dawno temu. Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest snobizmem. Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy. 

fani Cracovii należą do najbardziej aktywnych uczestników rozrób podczas meczów reprezentacji Polski. 
wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="411">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="552">na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="609" end="663">Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. </span>
        <span start="1352" end="1414">W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju.</span>
        <span start="1515" end="1528">Do 1939 roku </span>
        <span start="1538" end="1649">klub jeszcze trzykrotnie sięga po mistrzostwo Polski. Ostatni raz jego piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1664" end="1665">
</span>
        <span start="1769" end="1880">Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. </span>
        <span start="2758" end="2861">Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. </span>
        <span start="3032" end="3043">w 1997 roku</span>
        <span start="3044" end="3122"> Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3249">. 

W lipcu 1997 roku powstał Miejski Klub Sportowy Cracovia Spółka Akcyjna. </span>
        <span start="3415" end="3485">została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. </span>
        <span start="3497" end="3672">niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu na 500 samochodów, z którego zyski miał czerpać klub. </span>
        <span start="3723" end="3773">"Pasy" oddawały swoje tereny w dzierżawę na 50 lat</span>
        <span start="3828" end="3830">. </span>
        <span start="3851" end="3852">
</span>
        <span start="3918" end="3985">Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4227" end="4244">ss. norbertanki, </span>
        <span start="4291" end="4364">zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="4849" end="4850">
</span>
        <span start="4906" end="4975">w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy.</span>
        <span start="4990" end="5052"> uchylił ją jednak wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. </span>
        <span start="5889" end="5925">Cracovia została bez dachu nad głową</span>
        <span start="5965" end="5966">.</span>
        <span start="6100" end="6144"> Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. 
</span>
        <span start="6181" end="6204">
Na trybunach stadionu </span>
        <span start="6227" end="6256">można spotkać trzy typy osób.</span>
        <span start="6269" end="6352">starsi panowie, którzy po raz pierwszy na mecz "Pasów" przyszli bardzo dawno temu. </span>
        <span start="6528" end="6600">Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest </span>
        <span start="6616" end="6627">snobizmem. </span>
        <span start="6888" end="6929">Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy. 
</span>
        <span start="7921" end="7922">
</span>
        <span start="7994" end="8096">fani Cracovii należą do najbardziej aktywnych uczestników rozrób podczas meczów reprezentacji Polski. </span>
        <span start="8689" end="8690">
</span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="9084">zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, jego kibice urządzili niedawno burdy.  jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="411">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="514">na krawędzi bankructwa, </span>
        <span start="516" end="552">jego kibice urządzili niedawno burdy</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="1818" end="1819"> </span>
        <span start="1825" end="1880">jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. </span>
        <span start="3415" end="3485">została podpisana umowa między Radą Miasta Krakowa, Cracovią i Ivaco. </span>
        <span start="4906" end="4975">w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy.</span>
        <span start="4990" end="4991"> </span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="9084">zaproponował powołanie "okrągłego stołu", który miałby ostatecznie wyjaśnić wszystkie sprawy związane ze spornym terenem i planowaną inwestycją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Historia Cracovii rozpoczyna się w 1906 roku. Po powstaniu niepodległego państwa polskiego Cracovia przeżywa najlepszy okres. Ostatni raz piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku. potem rozpoczął się powolny upadek. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. 
po 1989 roku Pieniędzy starczało na związanie końca z końcem. w 1997 roku holding Ivaco zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu, z którego zyski miał czerpać klub. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". ss. norbertanki zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. Wojewoda doprowadził do wstrzymania inwestycji. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. Ich protest przeciwko decyzjom wojewody przerodził się w zadymę. wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu". Mają przy nim zasiąść przedstawiciele ss. norbertanek, Kurii, Ivaco, Cracovii i Rady Miasta.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="644">Historia Cracovii rozpoczyna się w </span>
        <span start="652" end="663">1906 roku. </span>
        <span start="1272" end="1352">Po powstaniu niepodległego państwa polskiego Cracovia przeżywa najlepszy okres. </span>
        <span start="1592" end="1604">Ostatni raz </span>
        <span start="1609" end="1649">piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1732" end="1769"> potem rozpoczął się powolny upadek. </span>
        <span start="2155" end="2230">Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. </span>
        <span start="2695" end="2696">
</span>
        <span start="2767" end="2780">po 1989 roku </span>
        <span start="2861" end="2908">Pieniędzy starczało na związanie końca z końcem</span>
        <span start="2927" end="2929">. </span>
        <span start="3032" end="3043">w 1997 roku</span>
        <span start="3044" end="3045"> </span>
        <span start="3109" end="3122">holding Ivaco</span>
        <span start="3515" end="3617"> zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu</span>
        <span start="3635" end="3672">, z którego zyski miał czerpać klub. </span>
        <span start="3918" end="3985">Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4227" end="4242">ss. norbertanki</span>
        <span start="4290" end="4364"> zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="5152" end="5161">Wojewoda </span>
        <span start="5180" end="5219">doprowadził do wstrzymania inwestycji. </span>
        <span start="6101" end="6143">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. </span>
        <span start="8349" end="8404">Ich protest przeciwko decyzjom wojewody przerodził się </span>
        <span start="8411" end="8413">w </span>
        <span start="8423" end="8429">zadymę</span>
        <span start="8481" end="8483">. </span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="8980">zaproponował powołanie "okrągłego stołu"</span>
        <span start="9083" end="9177">. Mają przy nim zasiąść przedstawiciele ss. norbertanek, Kurii, Ivaco, Cracovii i Rady Miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. W Krakowie goszczą dwie najlepsze drużyny piłkarskie z Lwowa. Krakowianie mecze przegrywają, ale już tydzień później organizują zespół piłkarski z prawdziwego zdarzenia. Po powstaniu niepodległego państwa polskiego Cracovia przeżywa najlepszy okres. Ostatni raz piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku. potem rozpoczął się powolny upadek. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. "Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. 

Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. Pieniędzy starczało na związanie końca z końcem. w 1997 roku Terenami Cracovii zainteresował się holding Ivaco. niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu, z którego zyski miał czerpać klub. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". ss. norbertanki zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. Wojewoda doprowadził do wstrzymania inwestycji. Cracovia została bez pomysłu na przyszłość. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. 

Na trybunach stadionu przy Kałuży generalnie można spotkać trzy typy osób. Pierwszy to starsi panowie. Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest pewnego rodzaju snobizmem. Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. Ich protest przeciwko decyzjom wojewody przerodził się szybko w pospolitą zadymę. Jej bilans to 51 zatrzymanych, kilku rannych policjantów i straty materialne wynoszące ponad 100 tysięcy złotych. wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu". Mają przy nim zasiąść przedstawiciele ss. norbertanek, Kurii, Ivaco, Cracovii i Rady Miasta.</body>
      <spans>
        <span start="609" end="723">Historia Cracovii rozpoczyna się w czerwcu 1906 roku. W Krakowie goszczą dwie najlepsze drużyny piłkarskie z Lwowa</span>
        <span start="747" end="749">. </span>
        <span start="943" end="1051">Krakowianie mecze przegrywają, ale już tydzień później organizują zespół piłkarski z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1272" end="1352">Po powstaniu niepodległego państwa polskiego Cracovia przeżywa najlepszy okres. </span>
        <span start="1592" end="1604">Ostatni raz </span>
        <span start="1609" end="1649">piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1732" end="1769"> potem rozpoczął się powolny upadek. </span>
        <span start="2155" end="2249">Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. </span>
        <span start="2346" end="2487">"Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. </span>
        <span start="2694" end="2696">

</span>
        <span start="2758" end="2908">Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. Pieniędzy starczało na związanie końca z końcem</span>
        <span start="2927" end="2929">. </span>
        <span start="3032" end="3043">w 1997 roku</span>
        <span start="3044" end="3081"> Terenami Cracovii zainteresował się </span>
        <span start="3109" end="3122">holding Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="3496" end="3617"> niemiecki inwestor zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego i podziemnego parkingu</span>
        <span start="3635" end="3672">, z którego zyski miał czerpać klub. </span>
        <span start="3918" end="3985">Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4227" end="4242">ss. norbertanki</span>
        <span start="4290" end="4364"> zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="5152" end="5161">Wojewoda </span>
        <span start="5180" end="5219">doprowadził do wstrzymania inwestycji. </span>
        <span start="5889" end="5906">Cracovia została </span>
        <span start="5940" end="5967">bez pomysłu na przyszłość. </span>
        <span start="6101" end="6143">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. </span>
        <span start="6144" end="6145">
</span>
        <span start="6181" end="6283">
Na trybunach stadionu przy Kałuży generalnie można spotkać trzy typy osób. Pierwszy to starsi panowie</span>
        <span start="6350" end="6352">. </span>
        <span start="6528" end="6627">Drugą kategorię tworzą ludzie, dla których "chodzenie na Cracovię" jest pewnego rodzaju snobizmem. </span>
        <span start="6888" end="6928">Trzeci typ fanów "Pasów" to szalikowcy. </span>
        <span start="7199" end="7267">Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców piłkarskich w Polsce. </span>
        <span start="8349" end="8429">Ich protest przeciwko decyzjom wojewody przerodził się szybko w pospolitą zadymę</span>
        <span start="8481" end="8597">. Jej bilans to 51 zatrzymanych, kilku rannych policjantów i straty materialne wynoszące ponad 100 tysięcy złotych. </span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="8980">zaproponował powołanie "okrągłego stołu"</span>
        <span start="9083" end="9177">. Mają przy nim zasiąść przedstawiciele ss. norbertanek, Kurii, Ivaco, Cracovii i Rady Miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Historia Cracovii rozpoczyna się w 1906 roku. Ostatni raz piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku. potem rozpoczął się powolny upadek. w 1997 roku holding Ivaco zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". Wojewoda doprowadził do wstrzymania inwestycji. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. Ich protest przerodził się w zadymę. wojewoda zaproponował powołanie "okrągłego stołu".</body>
      <spans>
        <span start="609" end="644">Historia Cracovii rozpoczyna się w </span>
        <span start="652" end="663">1906 roku. </span>
        <span start="1592" end="1604">Ostatni raz </span>
        <span start="1609" end="1649">piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.</span>
        <span start="1732" end="1769"> potem rozpoczął się powolny upadek. </span>
        <span start="3032" end="3043">w 1997 roku</span>
        <span start="3044" end="3045"> </span>
        <span start="3109" end="3122">holding Ivaco</span>
        <span start="3515" end="3594"> zobowiązywał się do zbudowania na terenie Cracovii centrum handlowo-usługowego</span>
        <span start="3670" end="3672">. </span>
        <span start="3918" end="3985">Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="5152" end="5161">Wojewoda </span>
        <span start="5180" end="5219">doprowadził do wstrzymania inwestycji. </span>
        <span start="6101" end="6143">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. </span>
        <span start="8349" end="8361">Ich protest </span>
        <span start="8389" end="8404">przerodził się </span>
        <span start="8411" end="8413">w </span>
        <span start="8423" end="8429">zadymę</span>
        <span start="8481" end="8483">. </span>
        <span start="8865" end="8874">wojewoda </span>
        <span start="8940" end="8980">zaproponował powołanie "okrągłego stołu"</span>
        <span start="9083" end="9084">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. "Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco, który postanowił zrobić w Krakowie dobry interes. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". ss. norbertanki zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. Cracovia została bez dachu nad głową i, co gorsza, bez pomysłu na przyszłość. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="607">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. </span>
        <span start="2155" end="2249">Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. </span>
        <span start="2346" end="2487">"Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. </span>
        <span start="2994" end="3174">Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco, który postanowił zrobić w Krakowie dobry interes. </span>
        <span start="3918" end="3985">Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4227" end="4242">ss. norbertanki</span>
        <span start="4290" end="4364"> zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="5889" end="5967">Cracovia została bez dachu nad głową i, co gorsza, bez pomysłu na przyszłość. </span>
        <span start="6101" end="6142">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. 
Ostatni raz piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.
Rok później "Pasy" świętowały jeszcze zdobycie wicemistrzostwa, ale potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. Po rundzie jesiennej zajmują trzecie miejsce, ze stratą 7 punktów do lidera, krakowskiego Hutnika. Z kilkudziesięciu sekcji (między innymi hokej na trawie, golf, żużel, a nawet bobsleje) do dzisiaj pozostały cztery: piłki nożnej, juniorskiej koszykówki, kolarska i hokejowa. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. "Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. Polonii udało się odnaleźć w kapitalistycznej rzeczywistości. Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco, który postanowił zrobić w Krakowie dobry interes. Planowana inwestycja wywołała jednak prawdziwą burzę pod Wawelem. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które już kilka lat przed planowaną inwestycją zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. Cracovia została bez dachu nad głową i, co gorsza, bez pomysłu na przyszłość. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. Ich protest przerodził się szybko w pospolitą zadymę.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="608">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy, jakich Kraków nie widział od czasów stanu wojennego. 
</span>
        <span start="1592" end="1604">Ostatni raz </span>
        <span start="1609" end="1650">piłkarze zwyciężają w lidze w 1948 roku.
</span>
        <span start="1665" end="2249">Rok później "Pasy" świętowały jeszcze zdobycie wicemistrzostwa, ale potem rozpoczął się powolny upadek. Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz jej piłkarze występują w grupie małopolskiej III ligi. Po rundzie jesiennej zajmują trzecie miejsce, ze stratą 7 punktów do lidera, krakowskiego Hutnika. Z kilkudziesięciu sekcji (między innymi hokej na trawie, golf, żużel, a nawet bobsleje) do dzisiaj pozostały cztery: piłki nożnej, juniorskiej koszykówki, kolarska i hokejowa. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. Mają trochę racji. </span>
        <span start="2346" end="2487">"Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych, otoczonych opieką przez wpływowe resorty. </span>
        <span start="2696" end="2861">Polonii udało się odnaleźć w kapitalistycznej rzeczywistości. Cracovia po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. </span>
        <span start="2994" end="3174">Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco, który postanowił zrobić w Krakowie dobry interes. </span>
        <span start="3852" end="3985">Planowana inwestycja wywołała jednak prawdziwą burzę pod Wawelem. Przeciwko budowie zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4190" end="4364">Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które już kilka lat przed planowaną inwestycją zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="5889" end="5967">Cracovia została bez dachu nad głową i, co gorsza, bez pomysłu na przyszłość. </span>
        <span start="6101" end="6143">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. </span>
        <span start="8349" end="8361">Ich protest </span>
        <span start="8389" end="8429">przerodził się szybko w pospolitą zadymę</span>
        <span start="8481" end="8482">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor. zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". ss. norbertanki zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. Cracovia została bez pomysłu na przyszłość. Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="512">Cracovia w tym roku obchodzi  95-lecie istnienia. Będzie to chyba najsmutniejszy jubileusz w dziejach "Pasów" - klub stoi bowiem na krawędzi bankructwa</span>
        <span start="605" end="607">. </span>
        <span start="2994" end="3096">Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor</span>
        <span start="3172" end="3174">. </span>
        <span start="3936" end="3985">zaprotestowali okoliczni mieszkańcy i "zieloni". </span>
        <span start="4227" end="4242">ss. norbertanki</span>
        <span start="4290" end="4364"> zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię. </span>
        <span start="5889" end="5906">Cracovia została </span>
        <span start="5940" end="5967">bez pomysłu na przyszłość. </span>
        <span start="6101" end="6142">Wtedy na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Cracovia obchodzi 95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy.
Ostatni raz grała w I lidze w 1983 roku. Teraz występują w grupie małopolskiej III ligi.
po 1989 roku działała według starych zasad, zupełnie niepasujących do nowych warunków. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się inwestor - niemiecki Ivaco. "Pasy" oddawały tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową.
inwestycja wywołała burzę. Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń. Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które zgłosiły roszczenia do części terenów.
w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. uchylił ją wojewoda, przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość. Żaden z działaczy nie opracował planu B. na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.
Rada Miasta uchwaliła rezolucję - "Klub Cracovia musi zostać uratowany".</body>
      <spans>
        <span start="361" end="370">Cracovia </span>
        <span start="381" end="390">obchodzi </span>
        <span start="391" end="411">95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="552">na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy</span>
        <span start="605" end="606">.</span>
        <span start="1664" end="1665">
</span>
        <span start="1769" end="1781">Ostatni raz </span>
        <span start="1790" end="1825">grała w I lidze w 1983 roku. Teraz </span>
        <span start="1838" end="1879">występują w grupie małopolskiej III ligi.</span>
        <span start="2695" end="2696">
</span>
        <span start="2767" end="2789">po 1989 roku działała </span>
        <span start="2795" end="2829">według starych zasad, zupełnie nie</span>
        <span start="2830" end="2861">pasujących do nowych warunków. </span>
        <span start="2994" end="3080">Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się</span>
        <span start="3087" end="3109"> inwestor - niemiecki </span>
        <span start="3117" end="3122">Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="3722" end="3739"> "Pasy" oddawały </span>
        <span start="3745" end="3829">tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową.</span>
        <span start="3851" end="3852">
</span>
        <span start="3862" end="3882">inwestycja wywołała </span>
        <span start="3899" end="3904">burzę</span>
        <span start="3916" end="3917">.</span>
        <span start="4026" end="4069"> Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń</span>
        <span start="4188" end="4249">. Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które</span>
        <span start="4290" end="4328"> zgłosiły roszczenia do części terenów</span>
        <span start="4362" end="4363">.</span>
        <span start="4849" end="4850">
</span>
        <span start="4906" end="4975">w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy.</span>
        <span start="4990" end="5001"> uchylił ją</span>
        <span start="5008" end="5018"> wojewoda,</span>
        <span start="5432" end="5482"> przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość.</span>
        <span start="5966" end="5999"> Żaden z działaczy nie opracował </span>
        <span start="6006" end="6014">planu B.</span>
        <span start="6106" end="6142"> na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</span>
        <span start="8689" end="8690">
</span>
        <span start="8759" end="8790">Rada Miasta uchwaliła rezolucję</span>
        <span start="8817" end="8858"> - "Klub Cracovia musi zostać uratowany".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Cracovia obchodzi 95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy.
Historia rozpoczyna się w 1906 roku. W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju. Siedmiu piłkarzy Cracovii gra w reprezentacji Polski w pierwszym meczu międzypaństwowym z Węgrami.
Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz występują w grupie małopolskiej III ligi. Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. "Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych.
po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco. "Pasy" oddawały swoje tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową. 
Planowana inwestycja wywołała burzę pod Wawelem. Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń. Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię.
w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy. uchylił ją wojewoda, nakazując dopracowanie projektu. przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość. prezes Cracovii otrzymał pismo nakazujące opuszczenie prowizorycznej siedziby klubu przy ul. Kraszewskiego, mieszczącej się w barakach będących własnością niemieckiej firmy. została bez dachu nad głową i bez pomysłu na przyszłość. Żaden z działaczy nie opracował planu B. na ulice Krakowa wyszli szalikowcy. Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców w Polsce. Ulice Krakowa przez cały rok są areną "świętej wojny" toczonej przez fanów Wisły i Cracovii.
Prezes Cracovii Andrzej Palczewski potępił zachowanie szalikowców, a Rada Miasta uchwaliła rezolucję - "Klub Cracovia musi zostać uratowany".</body>
      <spans>
        <span start="361" end="370">Cracovia </span>
        <span start="381" end="390">obchodzi </span>
        <span start="391" end="411">95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="552">na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili niedawno burdy</span>
        <span start="605" end="606">.</span>
        <span start="608" end="618">
Historia </span>
        <span start="627" end="644">rozpoczyna się w </span>
        <span start="652" end="662">1906 roku.</span>
        <span start="1351" end="1467"> W 1921 roku zdobywa pierwszy tytuł piłkarskiego mistrza kraju. Siedmiu piłkarzy Cracovii gra w reprezentacji Polski</span>
        <span start="1468" end="1514"> w pierwszym meczu międzypaństwowym z Węgrami.</span>
        <span start="1664" end="1665">
</span>
        <span start="1769" end="1825">Ostatni raz Cracovia grała w I lidze w 1983 roku. Teraz </span>
        <span start="1838" end="1880">występują w grupie małopolskiej III ligi. </span>
        <span start="2155" end="2230">Starzy kibice "Pasów" winą za upadek klubu obarczają komunistyczne władze. </span>
        <span start="2346" end="2443">"Inteligenckie" i "burżuazyjne" kluby zostały skazane na wegetację w cieniu kombinatów sportowych</span>
        <span start="2485" end="2486">.</span>
        <span start="2695" end="2696">
</span>
        <span start="2767" end="2861">po 1989 roku działała nadal według starych zasad, zupełnie nie pasujących do nowych warunków. </span>
        <span start="2994" end="3122">Nadzieja na lepsze czasy pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się bogaty inwestor - niemiecki holding Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="3722" end="3830"> "Pasy" oddawały swoje tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową. </span>
        <span start="3851" end="3882">
Planowana inwestycja wywołała </span>
        <span start="3899" end="3917">burzę pod Wawelem.</span>
        <span start="4026" end="4069"> Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń</span>
        <span start="4188" end="4249">. Najmocniejsze argumenty miały jednak ss. norbertanki, które</span>
        <span start="4290" end="4363"> zgłosiły roszczenia do części terenów przekazanych Ivaco przez Cracovię.</span>
        <span start="4849" end="4850">
</span>
        <span start="4906" end="4975">w 1999 roku została wydana decyzja zezwalająca na rozpoczęcie budowy.</span>
        <span start="4990" end="5001"> uchylił ją</span>
        <span start="5008" end="5051"> wojewoda, nakazując dopracowanie projektu.</span>
        <span start="5432" end="5482"> przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość.</span>
        <span start="5533" end="5707"> prezes Cracovii otrzymał pismo nakazujące opuszczenie prowizorycznej siedziby klubu przy ul. Kraszewskiego, mieszczącej się w barakach będących własnością niemieckiej firmy.</span>
        <span start="5897" end="5927"> została bez dachu nad głową i</span>
        <span start="5939" end="5999"> bez pomysłu na przyszłość. Żaden z działaczy nie opracował </span>
        <span start="6006" end="6014">planu B.</span>
        <span start="6106" end="6142"> na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</span>
        <span start="7198" end="7245"> Należą do najbardziej niebezpiecznych kibiców </span>
        <span start="7257" end="7266">w Polsce.</span>
        <span start="7503" end="7596"> Ulice Krakowa przez cały rok są areną "świętej wojny" toczonej przez fanów Wisły i Cracovii.</span>
        <span start="8689" end="8790">
Prezes Cracovii Andrzej Palczewski potępił zachowanie szalikowców, a Rada Miasta uchwaliła rezolucję</span>
        <span start="8817" end="8858"> - "Klub Cracovia musi zostać uratowany".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Cracovia obchodzi 95-lecie istnienia. klub stoi na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili burdy.Nadzieja pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się inwestor - niemiecki Ivaco. "Pasy" oddawały tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową.
inwestycja wywołała burzę. Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń. norbertanki zgłosiły roszczenia do części terenów.przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość. na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</body>
      <spans>
        <span start="361" end="370">Cracovia </span>
        <span start="381" end="390">obchodzi </span>
        <span start="391" end="411">95-lecie istnienia. </span>
        <span start="473" end="483">klub stoi </span>
        <span start="490" end="538">na krawędzi bankructwa, a jego kibice urządzili </span>
        <span start="547" end="552">burdy</span>
        <span start="605" end="606">.</span>
        <span start="2994" end="3003">Nadzieja </span>
        <span start="3019" end="3080">pojawiła się w 1997 roku. Terenami Cracovii zainteresował się</span>
        <span start="3087" end="3109"> inwestor - niemiecki </span>
        <span start="3117" end="3122">Ivaco</span>
        <span start="3172" end="3173">.</span>
        <span start="3722" end="3739"> "Pasy" oddawały </span>
        <span start="3745" end="3829">tereny w dzierżawę na 50 lat, w zamian zyskiwały długoletnią stabilizację finansową.</span>
        <span start="3851" end="3852">
</span>
        <span start="3862" end="3882">inwestycja wywołała </span>
        <span start="3899" end="3904">burzę</span>
        <span start="3916" end="3917">.</span>
        <span start="4026" end="4069"> Ekolodzy obawiali się zabudowy części Błoń</span>
        <span start="4188" end="4190">. </span>
        <span start="4231" end="4242">norbertanki</span>
        <span start="4290" end="4328"> zgłosiły roszczenia do części terenów</span>
        <span start="4362" end="4363">.</span>
        <span start="5433" end="5482">przedstawiciele Ivaco zaczęli tracić cierpliwość.</span>
        <span start="5966" end="5967"> </span>
        <span start="6107" end="6142">na ulice Krakowa wyszli szalikowcy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
