<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103130069">
  <date>2001-03-13</date>
  <title>Skazani na wstrząsy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Cieszewska</authors>
  <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Ale boją się też o pracę

Skazani na wstrząsy

Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom

FOT. RAFAŁ KLIMKIEWICZ

BARBARA CIESZEWSKA

Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.

Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.

- Zdarza się, że nawet słychać jakby głuche tąpnięcie pod ziemią - mówi Alfred Sikora, burmistrz Rydułtów.

Sam przepracował w kopalni ponad 30 lat, przywykł więc. Ale dzisiaj chodzi o los miasta. Ludzie są wyraźnie przestraszeni. Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent. Coś trzeba jednak zrobić, żeby kopalnia nie zniszczyła miasta - mówi burmistrz Sikora.

Po ostatnich wstrząsach na ścianach i murach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego na spotkaniu dyrekcji kopalni z mieszkańcami. Na spotkanie  przyszło ponad sześćset osób. Tłum nie mieścił się w sali Domu Kultury. Dopiero po pewnym czasie stało się jasne, że część publiczności zorganizowali związkowcy i dyrekcja kopalni. Kiedy ktoś atakował kopalnię, oklaskiwała go środkowa część sali, kiedy bronił - klaskały pierwsze rzędy i ostatnie. Dyrekcja zaangażowała też kilkunastu ochroniarzy w pełnym rynsztunku.

Dachówka a dyskomfort

- Na razie mój dom stoi cały, trochę się tylko porysował, a w czasie wstrząsu spadła dachówka. Gdyby spadła dyrektorowi kopalni na głowę, czy uznałby pan, że to tylko dyskomfort psychiczny? - pyta profesora w czasie spotkania jeden z mieszkańców.

- Skoro wstrząsy są niegroźne, to po cholerę w kościele założono siatkę? - denerwuje się starszy mężczyzna.

- Na wypadek, gdyby miała odprysnąć farba - tłumaczy ktoś z kopalnianego prezydium, ale brzmi to śmiesznie, ktoś inny wyjaśnia więc, że kościół ma ponad sto lat, a siatka jest na wszelki wypadek.

- Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor Bernard Drzęźla. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera (ostatnie trzęsienie ziemi w Indiach miało siłę ponad siedmiu). - Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. - Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne. Drgania te porównywalne są z  wywoływanymi przez ciężki transport. Są nieszkodliwe. Uspokajał też, że najgorsze wstrząsy już miały miejsce i taki, jak ten z 9 października zeszłego roku, o sile ok. 2,5 stopni w skali Richtera, nie powinien się już zdarzyć.

- Chciałbym w to wierzyć - powie później burmistrz Sikora.

Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).

W ubiegłym roku urządzenia sejsmiczne zamontowane w kilku punktach miasta zanotowały 1600 wstrząsów o różnej sile.

- Czy budynki wytrzymają 12 tys. wstrząsów w ciągu 7 lat? - pyta jeden z uczestników spotkania. Profesor Drzęźla twierdzi, że wytrzymają.

Jednak się rozpadają

Miasto osiądzie prawie trzy metry, przyznaje profesor Drzęźla. Skutki tego procesu od wielu miesięcy odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej, na obrzeżach Rydułtów. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać stojące wzdłuż drogi domki. Jedno z gospodarstw już jest opuszczone, budynek rozsypuje się. Piętrowy dom Maksymiliana Kuśki zalało do wysokości 60 cm. Kopalnia zaoferowała pieniądze na kupno innego, ale gospodarz z powodu niezałatwionych formalności spadkowych nie może się na razie z niego wyprowadzić. Obok domu kopalnia zamontowała więc pompę, która 24 godziny na dobę wypompowuje wodę. Pompy całą dobę pilnuje człowiek, który rezyduje w przyczepie kempingowej. Kiedy na chwilę wyłącza pompę, poziom wody w mgnieniu oka podnosi się. Operacja kosztuje około 300 zł dziennie. Pompa pracuje od 9 stycznia bieżącego roku.

- Topią tu straszne pieniądze - martwi się pan Kuśka.

Nie wiadomo, jak długo jeszcze będzie pompować. Być może do czasu, aż kopalnia zdoła pogłębić koryto rzeki. Chyba że Maksymilian Kuśka wyprowadzi się wcześniej. Mieszkał w tym domu 31 lat. Niemal tyle samo pracował w kopalni, przez którą dzisiaj zalewa mu dom. Żal mu będzie stąd odchodzić, ale co zrobić, mówi pogodzony z losem.

- Zamknąć kopalnię?

- No nie, gdzie ci ludzie znajdą pracę.

Nieco wyżej, na zboczu góry przy ul. Kordeckiego stoi piętrowy dom. Wygląda, jakby lada chwila miał się rozsypać. Mury krzywe, okna wypaczone. Strach przechodzić obok. Zbudowali go w 1950 roku rodzice Jadwigi Bramańskiej. Kiedy w 1964 roku zaczął się rozsypywać, próbowali go ratować. Osiem razy był remontowany. W końcu pani Jadwiga zdecydowała się wziąć od kopalni 143 tys. zł i postawiła nowy dom "z dozbrojeniem" przeciw szkodom górniczym. - Straciłam na tej operacji - mówi z żalem - bo dzisiaj kopalna płaci 250 tys. zł. Postawiła dom na tej samej działce, o kilka metrów od rozsypującego się. Nie ma natomiast za co rozebrać starego domu. Koszt rozbiórki i wywozu gruzu ekspert wycenił na 29 tys. zł, kopalnia daje 17 tys. zł.

- Mają stawki sprzed 14 lat - mówi wyraźnie zirytowana. Skierowała sprawę do sądu.

Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom - mówił jeden z mieszkańców podczas spotkania z dyrekcją kopalni. Profesor Drzęźla odpowiadał, że teren w Rydułtowach będzie nadal osiadał, ale nie grozi to konstrukcji budynków, mogą pojawić się jedynie pęknięcia i rysy.

Komuś trzeba wierzyć

Za stołem prezydialnym dwunastu szefów kopalni i Rybnickiej Spółki Węglowej. Burmistrz Sikora nie rezygnuje z walki, choć zapewne wie, że z kopalnią walczyć nie należy.

- Ze wstrząsami jesteśmy trochę oswojeni, ale i przestraszeni. Zarząd miasta podziela obawy mieszkańców. W skrajnym przypadku może dojść do tego, co stało się w Bytomiu i w Orłowej, w Słowacji, po drugiej stronie Olzy, gdzie zniszczono miasta. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać. Musimy wierzyć zapewnieniom profesora Drzęźli, bo komuś trzeba wierzyć.

Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.

- Dzisiaj nie skusimy żadnego inwestora - tłumaczy. - Nikt nie będzie stawiał zakładu, skoro wiadomo, że teren się trzęsie. Prosi też o to, co należy się miastu z mocy prawa: aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków, bo jej długi przekroczyły 5 mln zł.

- Niemożliwe. Ani jedno, ani drugie - odpowiedział wiceprezes Rybnickiej Spółki. - Musimy przyjmować ludzi z likwidowanej kopalni 1 Maja. Płacić wszystkiego nie jesteśmy w stanie, bo kopalnia przynosi straty.

Z płomienną mową w obronie kopalni wystąpił starszy człowiek:

- Rydułtowy były i są skazane na wstrząsy i z tym musimy się pogodzić. Jeżeli ktoś jest lub był górnikiem, wie, że kopalnia musi fedrować. Brońcie kopalni, która dała zatrudnienie kilku pokoleniom!

- Gdybym przed piętnastu laty wiedział, że tak będzie, wyjechałbym stąd - mówi mężczyzna w średnim wieku. To z jego domu spadają dachówki. Na pytanie o zamknięcie kopalni odpowiada tak samo jak wszyscy: - To nie jest wyjście, bo co zrobi tych trzy i pół tysiąca ludzi?

Kopalnia Rydułtowy ma zasoby węgla na 30 lat. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej. Ludzie są wyraźnie przestraszeni. Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać. Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.- Dzisiaj nie skusimy żadnego inwestora - tłumaczy. - Nikt nie będzie stawiał zakładu, skoro wiadomo, że teren się trzęsie.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="507">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.</span>
        <span start="509" end="550">Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.</span>
        <span start="748" end="963"> Ludzie są wyraźnie przestraszeni. Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="6653" end="6737">Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać. </span>
        <span start="6810" end="6941">Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</span>
        <span start="6943" end="7066">- Dzisiaj nie skusimy żadnego inwestora - tłumaczy. - Nikt nie będzie stawiał zakładu, skoro wiadomo, że teren się trzęsie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej. Ludzie są wyraźnie przestraszeni. Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor Bernard Drzęźla. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera (ostatnie trzęsienie ziemi w Indiach miało siłę ponad siedmiu). - Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. Miasto osiądzie prawie trzy metry, przyznaje profesor Drzęźla. Skutki tego procesu od wielu miesięcy odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej, na obrzeżach Rydułtów. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać stojące wzdłuż drogi domki. Zarząd miasta podziela obawy mieszkańców. W skrajnym przypadku może dojść do tego, co stało się w Bytomiu i w Orłowej, w Słowacji, po drugiej stronie Olzy, gdzie zniszczono miasta. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać. Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.- Dzisiaj nie skusimy żadnego inwestora - tłumaczy. - Nikt nie będzie stawiał zakładu, skoro wiadomo, że teren się trzęsie.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="507">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.</span>
        <span start="509" end="550">Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.</span>
        <span start="748" end="963"> Ludzie są wyraźnie przestraszeni. Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="2420" end="2779">- Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor Bernard Drzęźla. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera (ostatnie trzęsienie ziemi w Indiach miało siłę ponad siedmiu). - Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. </span>
        <span start="3730" end="4014">Miasto osiądzie prawie trzy metry, przyznaje profesor Drzęźla. Skutki tego procesu od wielu miesięcy odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej, na obrzeżach Rydułtów. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać stojące wzdłuż drogi domki. </span>
        <span start="6472" end="6737">Zarząd miasta podziela obawy mieszkańców. W skrajnym przypadku może dojść do tego, co stało się w Bytomiu i w Orłowej, w Słowacji, po drugiej stronie Olzy, gdzie zniszczono miasta. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać. </span>
        <span start="6810" end="6941">Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</span>
        <span start="6943" end="7066">- Dzisiaj nie skusimy żadnego inwestora - tłumaczy. - Nikt nie będzie stawiał zakładu, skoro wiadomo, że teren się trzęsie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Ludzie Boją się o swe domy. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. Kopalnia musi naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="425">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. </span>
        <span start="749" end="756">Ludzie </span>
        <span start="783" end="802">Boją się o swe domy</span>
        <span start="823" end="963">. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="6653" end="6667">Kopalnia musi </span>
        <span start="6688" end="6736">naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą. - Zdarza się, że nawet słychać jakby głuche tąpnięcie pod ziemią - mówi Alfred Sikora, burmistrz Rydułtów. Ludzie Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent. Coś trzeba jednak zrobić, żeby kopalnia nie zniszczyła miasta - mówi burmistrz Sikora.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="507">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.</span>
        <span start="540" end="541"> </span>
        <span start="552" end="658">- Zdarza się, że nawet słychać jakby głuche tąpnięcie pod ziemią - mówi Alfred Sikora, burmistrz Rydułtów.</span>
        <span start="748" end="756"> Ludzie </span>
        <span start="783" end="1177">Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent. Coś trzeba jednak zrobić, żeby kopalnia nie zniszczyła miasta - mówi burmistrz Sikora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą. - Zdarza się, że nawet słychać jakby głuche tąpnięcie pod ziemią - mówi Alfred Sikora, burmistrz Rydułtów. Ludzie Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent. Coś trzeba jednak zrobić, żeby kopalnia nie zniszczyła miasta - mówi burmistrz Sikora.Po ostatnich wstrząsach na ścianach i murach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego na spotkaniu dyrekcji kopalni z mieszkańcami. - Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera. - Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).</body>
      <spans>
        <span start="288" end="507">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Szczególnie kiedy człowiek budzi się w nocy, bo łóżko "pływa", a ściany trzeszczą.</span>
        <span start="540" end="541"> </span>
        <span start="552" end="658">- Zdarza się, że nawet słychać jakby głuche tąpnięcie pod ziemią - mówi Alfred Sikora, burmistrz Rydułtów.</span>
        <span start="748" end="756"> Ludzie </span>
        <span start="783" end="1177">Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent. Coś trzeba jednak zrobić, żeby kopalnia nie zniszczyła miasta - mówi burmistrz Sikora.</span>
        <span start="1179" end="1460">Po ostatnich wstrząsach na ścianach i murach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego na spotkaniu dyrekcji kopalni z mieszkańcami. </span>
        <span start="2420" end="2541">- Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor</span>
        <span start="2557" end="2630">. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera</span>
        <span start="2693" end="2779">. - Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. </span>
        <span start="3157" end="3451">Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. Ludzie Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent - mówi burmistrz Sikora.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="425">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem  od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy jednak dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. </span>
        <span start="749" end="756">Ludzie </span>
        <span start="783" end="850">Boją się o swe domy, które sami budowali. Ale boją się też o pracę.</span>
        <span start="962" end="1089"> - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda. Dzisiaj bezrobocie jest coraz większe, sięga czternastu procent</span>
        <span start="1152" end="1177"> - mówi burmistrz Sikora.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej. Ludzie są przestraszeni. Boją się o swe domy. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia trzy i pół tysiąca osób. Po ostatnich wstrząsach na ścianach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. Miasto osiądzie prawie trzy metry. Skutki tego procesu odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać domki. dom Maksymiliana Kuśki zalało. Za stołem prezydialnym dwunastu szefów kopalni i Rybnickiej Spółki Węglowej. Burmistrz Sikora postawił wniosek, aby kopalnia, która zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów. Prosi też, aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="355">od czasu do czasu zatrzęsie. </span>
        <span start="509" end="550">Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.</span>
        <span start="748" end="759"> Ludzie są </span>
        <span start="768" end="802">przestraszeni. Boją się o swe domy</span>
        <span start="823" end="880">. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia </span>
        <span start="887" end="910">trzy i pół tysiąca osób</span>
        <span start="961" end="963">. </span>
        <span start="1179" end="1215">Po ostatnich wstrząsach na ścianach </span>
        <span start="1224" end="1306">gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. </span>
        <span start="3730" end="3763">Miasto osiądzie prawie trzy metry</span>
        <span start="3791" end="3813">. Skutki tego procesu </span>
        <span start="3831" end="3885">odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej</span>
        <span start="3908" end="3986">. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać </span>
        <span start="4007" end="4014">domki. </span>
        <span start="4087" end="4116">dom Maksymiliana Kuśki zalało</span>
        <span start="4135" end="4137">. </span>
        <span start="6239" end="6333">Za stołem prezydialnym dwunastu szefów kopalni i Rybnickiej Spółki Węglowej. Burmistrz Sikora </span>
        <span start="6820" end="6858">postawił wniosek, aby kopalnia, która </span>
        <span start="6867" end="6941">zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</span>
        <span start="7066" end="7076"> Prosi też</span>
        <span start="7081" end="7083">, </span>
        <span start="7118" end="7181">aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków</span>
        <span start="7217" end="7218">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej. Ludzie są przestraszeni. Boją się o swe domy. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia trzy i pół tysiąca osób. Po ostatnich wstrząsach na ścianach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego na spotkaniu dyrekcji kopalni z mieszkańcami. - wstrząsy Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. 

Miasto osiądzie prawie trzy metry. Skutki tego procesu odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać domki. dom Maksymiliana Kuśki zalało. gospodarz nie może się z niego wyprowadzić. Obok domu kopalnia zamontowała więc pompę, która 24 godziny na dobę wypompowuje wodę. Nieco wyżej stoi piętrowy dom. Wygląda, jakby miał się rozsypać. Zbudowali go w 1950 roku rodzice Jadwigi Bramańskiej. Osiem razy był remontowany. W końcu pani Jadwiga zdecydowała się wziąć od kopalni 143 tys. zł i postawiła nowy dom. 

Za stołem prezydialnym dwunastu szefów kopalni i Rybnickiej Spółki Węglowej. Burmistrz Sikora nie rezygnuje z walki.- Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody. Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów. Prosi też, aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków.- Niemożliwe. Ani jedno, ani drugie - odpowiedział wiceprezes Rybnickiej Spółki.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="355">od czasu do czasu zatrzęsie. </span>
        <span start="509" end="550">Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.</span>
        <span start="748" end="759"> Ludzie są </span>
        <span start="768" end="802">przestraszeni. Boją się o swe domy</span>
        <span start="823" end="880">. Ale boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia </span>
        <span start="887" end="910">trzy i pół tysiąca osób</span>
        <span start="961" end="963">. </span>
        <span start="1179" end="1215">Po ostatnich wstrząsach na ścianach </span>
        <span start="1224" end="1369">gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. </span>
        <span start="1377" end="1460">Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego na spotkaniu dyrekcji kopalni z mieszkańcami. </span>
        <span start="2420" end="2422">- </span>
        <span start="2573" end="2582">wstrząsy </span>
        <span start="2697" end="2779">Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia - zapewnia profesor. </span>
        <span start="3728" end="3763">

Miasto osiądzie prawie trzy metry</span>
        <span start="3791" end="3813">. Skutki tego procesu </span>
        <span start="3831" end="3885">odczuwają już właściciele domów przy ul. Radoszowskiej</span>
        <span start="3908" end="3986">. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać </span>
        <span start="4007" end="4014">domki. </span>
        <span start="4087" end="4116">dom Maksymiliana Kuśki zalało</span>
        <span start="4135" end="4137">. </span>
        <span start="4189" end="4199">gospodarz </span>
        <span start="4247" end="4260">nie może się </span>
        <span start="4269" end="4376">z niego wyprowadzić. Obok domu kopalnia zamontowała więc pompę, która 24 godziny na dobę wypompowuje wodę. </span>
        <span start="5056" end="5067">Nieco wyżej</span>
        <span start="5104" end="5139"> stoi piętrowy dom. Wygląda, jakby </span>
        <span start="5151" end="5170">miał się rozsypać. </span>
        <span start="5224" end="5278">Zbudowali go w 1950 roku rodzice Jadwigi Bramańskiej. </span>
        <span start="5341" end="5455">Osiem razy był remontowany. W końcu pani Jadwiga zdecydowała się wziąć od kopalni 143 tys. zł i postawiła nowy dom</span>
        <span start="5498" end="5500">. </span>
        <span start="6237" end="6354">

Za stołem prezydialnym dwunastu szefów kopalni i Rybnickiej Spółki Węglowej. Burmistrz Sikora nie rezygnuje z walki</span>
        <span start="6406" end="6407">.</span>
        <span start="6409" end="6411">- </span>
        <span start="6653" end="6704">Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody</span>
        <span start="6735" end="6737">. </span>
        <span start="6810" end="6858">Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która </span>
        <span start="6867" end="6941">zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</span>
        <span start="7066" end="7076"> Prosi też</span>
        <span start="7081" end="7083">, </span>
        <span start="7118" end="7181">aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków</span>
        <span start="7217" end="7218">.</span>
        <span start="7220" end="7300">- Niemożliwe. Ani jedno, ani drugie - odpowiedział wiceprezes Rybnickiej Spółki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Od kilku miesięcy trzęsie częściej. Ludzie są przestraszeni. Boją się o swe domy. boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia trzy i pół tysiąca osób. na ścianach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. Burmistrz Sikora postawił wniosek, aby kopalnia, która zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="355">od czasu do czasu zatrzęsie. </span>
        <span start="509" end="535">Od kilku miesięcy trzęsie </span>
        <span start="541" end="550">częściej.</span>
        <span start="748" end="759"> Ludzie są </span>
        <span start="768" end="802">przestraszeni. Boją się o swe domy</span>
        <span start="823" end="825">. </span>
        <span start="829" end="880">boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia </span>
        <span start="887" end="910">trzy i pół tysiąca osób</span>
        <span start="961" end="963">. </span>
        <span start="1203" end="1215">na ścianach </span>
        <span start="1224" end="1306">gdzieniegdzie pojawiają się rysy. To niegroźne, uspokajają specjaliści z kopalni. </span>
        <span start="6316" end="6333">Burmistrz Sikora </span>
        <span start="6820" end="6858">postawił wniosek, aby kopalnia, która </span>
        <span start="6867" end="6941">zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Ludzie boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. 
Po ostatnich wstrząsach na ścianach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego. Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).
Miasto osiądzie prawie trzy metry. Skutki tego procesu odczuwają już właściciele domów na obrzeżach Rydułtów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="77">Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. </span>
        <span start="749" end="756">Ludzie </span>
        <span start="829" end="963">boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="1177" end="1178">
</span>
        <span start="1179" end="1215">Po ostatnich wstrząsach na ścianach </span>
        <span start="1224" end="1258">gdzieniegdzie pojawiają się rysy. </span>
        <span start="1306" end="1413">- To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego</span>
        <span start="1458" end="1460">. </span>
        <span start="3157" end="3451">Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).</span>
        <span start="3729" end="3763">
Miasto osiądzie prawie trzy metry</span>
        <span start="3791" end="3813">. Skutki tego procesu </span>
        <span start="3831" end="3862">odczuwają już właściciele domów</span>
        <span start="3886" end="3909"> na obrzeżach Rydułtów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej. Ludzie boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. 

Po ostatnich wstrząsach na ścianach i murach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego. - nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia. najgorsze wstrząsy już miały miejsce i taki, jak ten z 9 października zeszłego roku, o sile ok. 2,5 stopni w skali Richtera, nie powinien się już zdarzyć.

Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).
- Czy budynki wytrzymają 12 tys. wstrząsów w ciągu 7 lat? Profesor Drzęźla twierdzi, że wytrzymają.

Miasto osiądzie prawie trzy metry. Skutki tego procesu od wielu miesięcy odczuwają już właściciele domów na obrzeżach Rydułtów. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać stojące wzdłuż drogi domki. 

Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.
Prosi też o to, aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków, bo jej długi przekroczyły 5 mln zł.
- Niemożliwe. Ani jedno, ani drugie - odpowiedział wiceprezes Rybnickiej Spółki.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="77">Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. </span>
        <span start="509" end="550">Od kilku miesięcy trzęsie coraz częściej.</span>
        <span start="748" end="756"> Ludzie </span>
        <span start="829" end="963">boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="1177" end="1258">

Po ostatnich wstrząsach na ścianach i murach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. </span>
        <span start="1306" end="1413">- To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego</span>
        <span start="1458" end="1460">. </span>
        <span start="2695" end="2697">- </span>
        <span start="2716" end="2757">nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2941" end="3096">najgorsze wstrząsy już miały miejsce i taki, jak ten z 9 października zeszłego roku, o sile ok. 2,5 stopni w skali Richtera, nie powinien się już zdarzyć.
</span>
        <span start="3156" end="3451">
Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku. W 2004 roku zacznie się wydobycie węgla z kolejnego znajdującego się pod miastem pokładu (planuje się je do 2007 r.).</span>
        <span start="3568" end="3627">
- Czy budynki wytrzymają 12 tys. wstrząsów w ciągu 7 lat? </span>
        <span start="3665" end="3706">Profesor Drzęźla twierdzi, że wytrzymają.</span>
        <span start="3707" end="3708">
</span>
        <span start="3729" end="3763">
Miasto osiądzie prawie trzy metry</span>
        <span start="3791" end="3862">. Skutki tego procesu od wielu miesięcy odczuwają już właściciele domów</span>
        <span start="3886" end="4014"> na obrzeżach Rydułtów. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta. Woda zaczęła zalewać stojące wzdłuż drogi domki. </span>
        <span start="6216" end="6217">
</span>
        <span start="6238" end="6239">
</span>
        <span start="6810" end="6942">Burmistrz postawił wniosek, aby kopalnia, która ostatnio zaczęła przyjmować ludzi do pracy, przyjmowała tylko mieszkańców Rydułtów.
</span>
        <span start="7067" end="7083">Prosi też o to, </span>
        <span start="7118" end="7218">aby kopalnia zaczęła płacić 100 proc. należnych gminie podatków, bo jej długi przekroczyły 5 mln zł.</span>
        <span start="7219" end="7300">
- Niemożliwe. Ani jedno, ani drugie - odpowiedział wiceprezes Rybnickiej Spółki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Ludzie boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. 
Po ostatnich wstrząsach na ścianach gdzieniegdzie pojawiają się rysy. - To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="77">Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. </span>
        <span start="749" end="756">Ludzie </span>
        <span start="829" end="963">boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. </span>
        <span start="1177" end="1178">
</span>
        <span start="1179" end="1215">Po ostatnich wstrząsach na ścianach </span>
        <span start="1224" end="1258">gdzieniegdzie pojawiają się rysy. </span>
        <span start="1306" end="1413">- To stwarza tylko pewien "dyskomfort psychiczny" - mówi prof. Bernard Drzęźla z Wyższego Urzędu Górniczego</span>
        <span start="1458" end="1459">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. dzisiaj chodzi o los miasta. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda.
Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni. W Rydułtowach wstrząsy Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia. Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.
Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="77">Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. </span>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="361">od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy </span>
        <span start="368" end="424">dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach.</span>
        <span start="719" end="748"> dzisiaj chodzi o los miasta.</span>
        <span start="850" end="1025"> Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda.</span>
        <span start="2419" end="2420">
</span>
        <span start="2422" end="2520">Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni</span>
        <span start="2557" end="2582">. W Rydułtowach wstrząsy </span>
        <span start="2697" end="2757">Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2781" end="2838">Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.</span>
        <span start="5874" end="5993">
Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom</span>
        <span start="6214" end="6215">.</span>
        <span start="6652" end="6736"> Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach. dzisiaj chodzi o los miasta. Ludzie są przestraszeni. Boją się o domy, które sami budowali. boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda.
Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor Bernard Drzęźla. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera. Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia. Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.
Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku.
W ubiegłym roku urządzenia sejsmiczne zamontowane w kilku punktach miasta zanotowały 1600 wstrząsów o różnej sile.
Miasto osiądzie prawie trzy metry. Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta.
Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom. Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.

Z płomienną mową w obronie kopalni wystąpił starszy człowiek:
- Rydułtowy były i są skazane na wstrząsy i z tym musimy się pogodzić. Jeżeli ktoś jest lub był górnikiem, wie, że kopalnia musi fedrować. Brońcie kopalni, która dała zatrudnienie kilku pokoleniom!</body>
      <spans>
        <span start="0" end="77">Mieszkańcy górniczych Rydułtów boją się o swe domy niszczone przez kopalnię. </span>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="361">od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy </span>
        <span start="368" end="424">dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach.</span>
        <span start="719" end="759"> dzisiaj chodzi o los miasta. Ludzie są </span>
        <span start="768" end="794">przestraszeni. Boją się o </span>
        <span start="798" end="825">domy, które sami budowali. </span>
        <span start="829" end="1025">boją się też o pracę. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia prawie trzy i pół tysiąca osób, w tym blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, w miasteczku pojawiłaby się bieda.</span>
        <span start="2419" end="2420">
</span>
        <span start="2422" end="2630">Nikt nie wynalazł takiego sposobu eksploatacji, który nie pozostawiałby odkształceń na powierzchni - tłumaczył profesor Bernard Drzęźla. W Rydułtowach wstrząsy mają siłę od 2,2 do 2,5 stopnia w skali Richtera</span>
        <span start="2693" end="2694">.</span>
        <span start="2696" end="2757"> Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2781" end="2838">Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.</span>
        <span start="3156" end="3333">
Eksploatacja pokładu węgla, która jest przyczyną wstrząsów, będzie prowadzona do listopada, po czym po kilku miesiącach przerwy rozpocznie się znów i potrwa do końca 2002 roku.</span>
        <span start="3452" end="3567">
W ubiegłym roku urządzenia sejsmiczne zamontowane w kilku punktach miasta zanotowały 1600 wstrząsów o różnej sile.</span>
        <span start="3729" end="3763">
Miasto osiądzie prawie trzy metry</span>
        <span start="3791" end="3792">.</span>
        <span start="3909" end="3964"> Teren w pobliżu Nacyny obniżył się poniżej jej koryta.</span>
        <span start="5874" end="5993">
Osiemdziesiąt procent budynków w mieście jest zabezpieczonych przed szkodami górniczymi, a jednak ulegają uszkodzeniom</span>
        <span start="6214" end="6215">.</span>
        <span start="6652" end="6736"> Kopalnia musi zrobić wszystko, aby naprawiać szkody, powinna rzetelnie je wyceniać.</span>
        <span start="7428" end="7492">

Z płomienną mową w obronie kopalni wystąpił starszy człowiek:
</span>
        <span start="7493" end="7690">- Rydułtowy były i są skazane na wstrząsy i z tym musimy się pogodzić. Jeżeli ktoś jest lub był górnikiem, wie, że kopalnia musi fedrować. Brońcie kopalni, która dała zatrudnienie kilku pokoleniom!</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Na Śląsku ludzie przywykli, że domem od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach.  chodzi o los miasta. Kopalnia Rydułtowy zatrudnia  blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, pojawiłaby się bieda.
wstrząsy Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia. Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.</body>
      <spans>
        <span start="288" end="325">Na Śląsku ludzie przywykli, że domem </span>
        <span start="326" end="361">od czasu do czasu zatrzęsie. Kiedy </span>
        <span start="368" end="424">dzieje się to co kilka dni, zaczyna pojawiać się strach.</span>
        <span start="719" end="720"> </span>
        <span start="727" end="748"> chodzi o los miasta.</span>
        <span start="850" end="880"> Kopalnia Rydułtowy zatrudnia </span>
        <span start="917" end="991"> blisko półtora tysiąca mieszkańców Rydułtów. - Gdyby zamknięto kopalnię, </span>
        <span start="1004" end="1025">pojawiłaby się bieda.</span>
        <span start="2419" end="2420">
</span>
        <span start="2573" end="2582">wstrząsy </span>
        <span start="2697" end="2757">Są odczuwalne, ale nie ma żadnego zagrożenia zdrowia i życia</span>
        <span start="2777" end="2779">. </span>
        <span start="2781" end="2838">Mogą pojawić się drobne pęknięcia, ale nie konstrukcyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
