<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101130051">
  <date>2001-01-13</date>
  <title>Przemoc, ekshibicjonizm, pseudonauka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ireneusz Krzemiński</authors>
  <body>PO RAPORCIE "RZECZPOSPOLITEJ"

Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana

Przemoc, ekshibicjonizm, pseudonauka

RYS. PAWEŁ GAŁKA

IRENEUSZ KRZEMIŃSKI

Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu,  a inicjatywa podobna  do niemieckiej - jeden dzień  w tygodniu bez telewizji - chyba nie ma szans powodzenia. 

Nie znam naukowych przedsięwzięć na dużą skalę analizujących zawartość telewizyjnych programów, dziennikarskie studium wypełnia więc ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.

Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Pamiętam sprzed lat rysunkowe filmiki produkcji ZSRR "Nu, pogodi", które budziły moją żywą niechęć. Tym się różniły od filmów disneyowskich, że obecny był w nich element brutalnej przemocy, również symbolicznej, polegającej na wyśmiewaniu przegranego "zajca". Wobec dzisiejszych produkcji - to było zgoła niewinne. Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci, które zyskały aprobatę obserwatorów.

Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.

Nowe zjawisko - ekshibicjonizm

Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Jest ich coraz więcej i są coraz bardziej obrzydliwe. Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących. Programy te mają bowiem charakter interakcyjny, zawsze z widownią i na ogół z połączeniem telefonicznym. Przygotowujący je dziennikarze przypominają małomiasteczkowe plotkary siedzące w oknach i obserwujące każdy ruch bliźnich.

Przodująca pod tym względem okazała się stacja, która z początku reklamowała się jako "telewizja na poziomie", czyli TVN. Już w ubiegłorocznym raporcie "Rzeczpospolitej" odnotowano specyficzne epatowanie widza "podglądaniem z dreszczykiem" w TVN, skupiające się wtedy na życiu więźniów i ich wyznaniach. Teraz rzutki i inteligentny zespół dziennikarski włączony został w produkcję programów jeszcze bardziej moralnie podejrzanych, z "Agentem" na czele, który stanowi niewątpliwe przygotowanie do słynnego już "Wielkiego Brata" (zamyka się grupkę ludzi i podgląda ich wszędzie; widzowie eliminują co jakiś czas kolejną osobę, a zwycięzca, oczywiście, zdobywa nagrodę). Rozrastający się w programie TVN "Telewizjer" wydaje mi się programem coraz bardziej odrażającym, bo zbudowanym na mieszaninie plotkarstwa, pseudoinformacji, pseudo- i paranauki, astrologii i wszelkich dziwactw potraktowanych komercyjnie. A ponieważ w TVN zebrano dobry i ambitny zespół, nic dziwnego, że tę mieszaninę idiotyzmu, ohydy i pseudowspółczucia podaje się w bardzo sprawny dziennikarsko sposób. Czasem nawet wyrobiony widz może dać się "uwieść". Jakże nieprzyjemne jest rozczarowanie, gdy się wykryje cały fałsz tych produkcji.

Moje własne doświadczenia jako widza w pełni potwierdzają diagnozę dziennikarzy, którzy słusznie zwrócili uwagę na to, że TVN - prezentując się jako telewizja ambitna i "na wyższym poziomie" - w gruncie rzeczy wprowadza na ekran kolejne komercyjne i manipulacyjne programy. Polsat wydaje się uczciwszy, bo nikomu nie sugeruje, że ma ambicje, a i jemu zdarzają się ambitniejsze produkcje.

Pseudonauka i miraże nagród

Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Może tylko tradycyjna "Wielka gra" ma poza rozrywkowymi jakieś edukacyjne funkcje. Zgodnie z poczynionymi przez obserwatorów uwagami, główną motywacją i do grania, i do oglądania są wysokie nagrody. Popularność tych programów jest więc wynikiem marzeń o dużych pieniądzach.

Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa, często podbudowana naukowym autorytetem. Szczególne znaczenie mają tu programy medyczne. Zdaje się, że wyparły one filmy przyrodnicze, do niedawna tak popularne i chętnie oglądane. Takie "dokumenty" czasem są cennymi obrazami, na ogół jednak wykorzystują w całkowicie dowolny albo nawet cyniczny sposób naukowców i naukową wiedzę dla epatowania widza drastycznością obrazów. Znowu przewodzi tu TVN.

Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze, pokazując dramatyczne sytuacje i powikłane losy, wcale nie zamierzają dać widzom okazji do refleksji i pogłębienia umiejętności wzajemnego zrozumienia między ludźmi. Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.

Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji. Telewizję polską wypełniły poza quizami dla półgłówków filmiki "rozrywkowe", tzw. sitcomy, wytwór telewizji amerykańskiej, szokujący prostactwem. U nas rozpowszechniły się chyba jeszcze bardziej niż w telewizji niemieckiej, gdzie się zadomowiły, przerobione na coś jeszcze gorszego, zgodnie z ciężkim poczuciem humoru naszych zachodnich sąsiadów. W USA kretyńskie filmiki oglądane są głównie przez nastolatków. Od dawna też toczy się dyskusja nad ograniczeniem ekshibicjonistycznych talk-showów. U nas te najgorsze wzorce stają się normą programową.

To, co dobre - w środku nocy

W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. Wypełniona jest po brzegi tym, czym żyją telewizje komercyjne. Można jej przypisać nawet pierwszeństwo w nadawaniu niektórych programów, na przykład seriali dokumentalnych i paranaukowych. Telewizyjna "Jedynka" oferuje taką samą liczbę głupkowatych quizów, jak telewizje komercyjne, nie mówiąc już o tzw. talk-showach. Czy i na ile telewizja publiczna spełnia więc swe ustawowe funkcje?

Gdy podliczyć określonego typu programy - wszystko się zgadza. Kultury, publicystyki i dobrych filmów jest tyle, ile być powinno. Ale szefowie telewizji wybrnęli z sytuacji niezwykle pomysłowo i cynicznie. Otóż telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00 lub 23.00. Wtedy można zobaczyć kontrowersyjne dokumenty, które mówią o istotnych problemach kraju i świata, cykle programów filmowych, a także programy muzyczne, baletowe, operowe i dodatkowe edycje Teatru Telewizji. A poza tym - sitcomy, quizy, idiotyzm nowel i seriali.

Telewizyjna publicystyka przybrała kształt szczególny: zamiast budzić refleksję, "miga obrazkami". Politycy różnej maści, acz też dość wyselekcjonowani, są głównymi dyskutantami i ekspertami, co naprawdę trudno zaakceptować. Uderza rosnąca liczba pseudodyskusji z udziałem publiczności, która na ogół używana jest jako tło - barwny tłumek, przemieszczający się z "nie" na "tak" i odwrotnie. Nie udało mi się zobaczyć ani jednego programu w telewizji publicznej, po którego obejrzeniu miałbym poczucie, że przynajmniej zarysowano w pełni jakiś doniosły i gnębiący nas na co dzień problem.

Odnoszę wrażenie, że poziom dziennikarstwa w telewizji publicznej wyraźnie się obniża. Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy, na przykład przyczyny konfliktu, który został barwnie opowiedziany i zilustrowany. Zapewne to efekt założenia o tzw. bezstronności dziennikarskiej, które na ogół i tak  jest łamane, choćby komentarzem albo tonem głosu i treścią dziennikarskich pytań. Ale zarazem ten model zabrania dziennikarzowi dokonania analizy, zbadania po czyjej stronie jest racja, jakie argumenty mają jedni, a jakie drudzy, jakie motywy i jakie interesy reprezentują strony sporu. Bez takiego wglądu w przebieg konfliktów i dyskusji nie można naprawdę w pełni odpowiedzieć na pytanie, co się dzieje i dlaczego.

Gusty można kształtować

Przed laty telewizyjna Jedynka pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa". Funkcje edukacyjne, zwłaszcza wobec dorosłych widzów, realizuje jednak telewizja nie tylko w programach stricte edukacyjnych. Ludzie uczą się najwięcej z przykładów. Telewizyjne podglądactwo to manipulacja ludzką potrzebą wiedzy o tym, jak żyją i jak działają inni, jak sobie radzą w różnych życiowych sytuacjach.

Ta potrzeba w społeczeństwie polskim wydaje się szczególnie silna, bo przecież wszyscy uczymy się żyć w nowej rzeczywistości i musimy z nią sobie jakoś radzić. Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie potrafią odnieść sukces, jak rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma. Jak się pracuje na sukces? Oto pytanie, które wypełnia nawet w komercyjnych telewizjach zachodnich programy o aktorach, politykach czy biznesmenach. Takie programy w telewizji publicznej mogłyby pomóc wielu ludziom.

Zasadzie konkurowania z telewizją komercyjną towarzyszy założenie, że takie są gusty szerokiej publiczności. Siła tego argumentu w dużym stopniu płynie z tego, że jest on samospełniającym się proroctwem. Działanie "pod publiczkę" utwierdza tylko określone wzorce i one stają się właśnie gustami ogółu. To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna powinna mieć nieco inne ambicje niż te, które dają o sobie znać obecnie. Właśnie ona powinna być standardem i normą. Ona powinna wyznaczać wzorce dla nadawców, eksperymentować z różnymi formami i treściami telewizyjnych programów.

Nie wolno jej zaniedbywać funkcji obywatelskich. Niestety, dziennikarstwo staje się w naszej publicznej telewizji coraz bardziej upolitycznione i służy określonym politycznym aktorom. Nawet jeśli robi to dość subtelnie, burzy proporcje i uniemożliwia pełną, swobodną dyskusję. Najwyższa pora na dyskusję o działaniu publicznych mediów i o zmianach ustawowych, które wyzwoliłyby je spod władzy polityków. 

Autor jest profesorem socjologii</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy". Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa. Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych. W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="749" end="809">można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="811" end="881">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1506" end="1603">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. </span>
        <span start="1699" end="1792">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia</span>
        <span start="1868" end="1870">. </span>
        <span start="3871" end="3955">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy"</span>
        <span start="4051" end="4053">. </span>
        <span start="4328" end="4475">Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa</span>
        <span start="4516" end="4518">. </span>
        <span start="4877" end="4997">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze</span>
        <span start="5164" end="5224"> Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.</span>
        <span start="5226" end="5304">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5938" end="6108">W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia. Przodująca pod tym względem okazała się stacja, która z początku reklamowała się jako "telewizja na poziomie", czyli TVN. wprowadza na ekran kolejne komercyjne i manipulacyjne programy. Polsat wydaje się uczciwszy, bo nikomu nie sugeruje, że ma ambicje, a i jemu zdarzają się ambitniejsze produkcje.Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy". Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa. Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych. W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. Odnoszę wrażenie, że poziom dziennikarstwa w telewizji publicznej wyraźnie się obniża. Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy. Zasadzie konkurowania z telewizją komercyjną towarzyszy założenie, że takie są gusty szerokiej publiczności. Siła tego argumentu w dużym stopniu płynie z tego, że jest on samospełniającym się proroctwem. Działanie "pod publiczkę" utwierdza tylko określone wzorce i one stają się właśnie gustami ogółu. dziennikarstwo staje się w naszej publicznej telewizji coraz bardziej upolitycznione. Najwyższa pora na dyskusję o działaniu publicznych mediów i o zmianach ustawowych, które wyzwoliłyby je spod władzy polityków.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="749" end="809">można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="811" end="881">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1196" end="1271">Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci</span>
        <span start="1308" end="1309">.</span>
        <span start="1505" end="1603"> Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. </span>
        <span start="1699" end="1792">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia</span>
        <span start="1868" end="1870">. </span>
        <span start="2245" end="2367">Przodująca pod tym względem okazała się stacja, która z początku reklamowała się jako "telewizja na poziomie", czyli TVN. </span>
        <span start="3663" end="3840">wprowadza na ekran kolejne komercyjne i manipulacyjne programy. Polsat wydaje się uczciwszy, bo nikomu nie sugeruje, że ma ambicje, a i jemu zdarzają się ambitniejsze produkcje.</span>
        <span start="3871" end="3955">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy"</span>
        <span start="4051" end="4053">. </span>
        <span start="4328" end="4475">Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa</span>
        <span start="4516" end="4518">. </span>
        <span start="4877" end="4997">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze</span>
        <span start="5164" end="5224"> Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.</span>
        <span start="5226" end="5304">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5938" end="6109">W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. </span>
        <span start="7629" end="7788">Odnoszę wrażenie, że poziom dziennikarstwa w telewizji publicznej wyraźnie się obniża. Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy</span>
        <span start="7871" end="7873">. </span>
        <span start="9414" end="9716">Zasadzie konkurowania z telewizją komercyjną towarzyszy założenie, że takie są gusty szerokiej publiczności. Siła tego argumentu w dużym stopniu płynie z tego, że jest on samospełniającym się proroctwem. Działanie "pod publiczkę" utwierdza tylko określone wzorce i one stają się właśnie gustami ogółu. </span>
        <span start="10121" end="10205">dziennikarstwo staje się w naszej publicznej telewizji coraz bardziej upolitycznione</span>
        <span start="10244" end="10246">. </span>
        <span start="10339" end="10465">Najwyższa pora na dyskusję o działaniu publicznych mediów i o zmianach ustawowych, które wyzwoliłyby je spod władzy polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości. Wnioski - zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych. W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="749" end="809">można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="4517" end="4518"> </span>
        <span start="4877" end="4887">Wnioski - </span>
        <span start="4904" end="4997">zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Dziennikarze</span>
        <span start="5164" end="5224"> Są zarazem prymitywnie moralistyczni i całkowicie amoralni.</span>
        <span start="5226" end="5304">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5938" end="6108">W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Analiza programów telewizyjnych jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu. Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej wzrosła. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego. W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. Telewizyjna "Jedynka" oferuje taką samą liczbę głupkowatych quizów, jak telewizje komercyjne, nie mówiąc już o tzw. talk-showach. Przed laty pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</body>
      <spans>
        <span start="171" end="202">Analiza programów telewizyjnych</span>
        <span start="281" end="399"> jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="811" end="881">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1311" end="1374">Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej</span>
        <span start="1408" end="1418"> wzrosła. </span>
        <span start="1506" end="1665">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.</span>
        <span start="1671" end="1672"> </span>
        <span start="1699" end="1870">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="3871" end="3921">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego</span>
        <span start="4051" end="4053">. </span>
        <span start="5938" end="6010">W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. </span>
        <span start="6298" end="6428">Telewizyjna "Jedynka" oferuje taką samą liczbę głupkowatych quizów, jak telewizje komercyjne, nie mówiąc już o tzw. talk-showach. </span>
        <span start="8402" end="8413">Przed laty </span>
        <span start="8433" end="8584">pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Analiza programów telewizyjnych jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu. 
Nie znam naukowych przedsięwzięć na dużą skalę analizujących zawartość telewizyjnych programów, dziennikarskie studium wypełnia więc ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Pamiętam filmiki produkcji ZSRR "Nu, pogodi", które budziły moją żywą niechęć. Tym się różniły od filmów disneyowskich, że obecny był w nich element brutalnej przemocy, również symbolicznej, polegającej na wyśmiewaniu przegranego "zajca". Wobec dzisiejszych produkcji - to było zgoła niewinne. Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci, które zyskały aprobatę obserwatorów.
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej wzrosła. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących.Przodująca pod tym względem okazała się stacja, która z początku reklamowała się jako "telewizja na poziomie", czyli TVN. 
Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Może tylko tradycyjna "Wielka gra" ma poza rozrywkowymi jakieś edukacyjne funkcje. 
W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. Telewizyjna "Jedynka" oferuje taką samą liczbę głupkowatych quizów, jak telewizje komercyjne, nie mówiąc już o tzw. talk-showach. Przed laty pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa". Ludzie uczą się najwięcej z przykładów.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="202">Analiza programów telewizyjnych</span>
        <span start="281" end="399"> jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu</span>
        <span start="510" end="513">. 
</span>
        <span start="514" end="701">Nie znam naukowych przedsięwzięć na dużą skalę analizujących zawartość telewizyjnych programów, dziennikarskie studium wypełnia więc ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. </span>
        <span start="811" end="890">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Pamiętam </span>
        <span start="911" end="1309">filmiki produkcji ZSRR "Nu, pogodi", które budziły moją żywą niechęć. Tym się różniły od filmów disneyowskich, że obecny był w nich element brutalnej przemocy, również symbolicznej, polegającej na wyśmiewaniu przegranego "zajca". Wobec dzisiejszych produkcji - to było zgoła niewinne. Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci, które zyskały aprobatę obserwatorów.</span>
        <span start="1310" end="1374">
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej</span>
        <span start="1408" end="1418"> wzrosła. </span>
        <span start="1506" end="1665">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.</span>
        <span start="1671" end="1672"> </span>
        <span start="1699" end="1870">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="1924" end="2015">Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących.</span>
        <span start="2245" end="2367">Przodująca pod tym względem okazała się stacja, która z początku reklamowała się jako "telewizja na poziomie", czyli TVN. </span>
        <span start="3870" end="4136">
Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Może tylko tradycyjna "Wielka gra" ma poza rozrywkowymi jakieś edukacyjne funkcje. </span>
        <span start="5937" end="6010">
W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. </span>
        <span start="6298" end="6428">Telewizyjna "Jedynka" oferuje taką samą liczbę głupkowatych quizów, jak telewizje komercyjne, nie mówiąc już o tzw. talk-showach. </span>
        <span start="8402" end="8413">Przed laty </span>
        <span start="8433" end="8585">pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa". </span>
        <span start="8711" end="8750">Ludzie uczą się najwięcej z przykładów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Analiza programów telewizyjnych jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu. Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="202">Analiza programów telewizyjnych</span>
        <span start="281" end="399"> jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="811" end="881">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1506" end="1603">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. </span>
        <span start="1699" end="1870">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="3871" end="3921">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego</span>
        <span start="4051" end="4052">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.
Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje albo podgląda ludzkie życie. Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości. Po drugie, uderza niezwykły prymitywizm myślowy programów telewizyjnych. 
telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00. 
Telewizyjna publicystyka zamiast budzić refleksję, "miga obrazkami". Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy. 
Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie potrafią odnieść sukces, jak rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma. 
To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna powinna być standardem i normą.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="219">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona </span>
        <span start="229" end="265">przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="701" end="809">Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="810" end="881">
Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1603" end="1666">Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
</span>
        <span start="1699" end="1783">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje </span>
        <span start="1831" end="1836">albo </span>
        <span start="1846" end="1870">podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="4877" end="4935">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości</span>
        <span start="4983" end="4985">. </span>
        <span start="5226" end="5254">Po drugie, uderza niezwykły </span>
        <span start="5261" end="5304">prymitywizm myślowy programów telewizyjnych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="5937" end="5938">
</span>
        <span start="6708" end="6765">telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00</span>
        <span start="6775" end="6777">. </span>
        <span start="7039" end="7065">
Telewizyjna publicystyka </span>
        <span start="7095" end="7139">zamiast budzić refleksję, "miga obrazkami". </span>
        <span start="7716" end="7788">Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy</span>
        <span start="7871" end="7873">. </span>
        <span start="8401" end="8402">
</span>
        <span start="9060" end="9197">Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie potrafią odnieść sukces, jak rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma. </span>
        <span start="9413" end="9414">
</span>
        <span start="9716" end="9830">To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna </span>
        <span start="9915" end="9946">powinna być standardem i normą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.

Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje albo podgląda ludzkie życie. Przodująca pod tym względem okazała się TVN. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy. Warto odnotować również pojawienie się filmów, którym też przyświeca zasada podglądactwa. Szczególne znaczenie mają tu programy medyczne. Znowu przewodzi tu TVN.

Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Po drugie, uderza niezwykły prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji. Telewizję polską wypełniły tzw. sitcomy, wytwór telewizji amerykańskiej. U nas te najgorsze wzorce stają się normą programową.

W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00 lub 23.00. 

Telewizyjna publicystyka zamiast budzić refleksję, "miga obrazkami". poziom dziennikarstwa w telewizji publicznej wyraźnie się obniża. Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy. Zapewne to efekt założenia o tzw. bezstronności dziennikarskiej. ten model zabrania dziennikarzowi dokonania analizy. 

Telewizyjne podglądactwo to manipulacja ludzką potrzebą wiedzy o tym, jak inni sobie radzą w różnych życiowych sytuacjach. Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie potrafią odnieść sukces, jak rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma. Takie programy mogłyby pomóc wielu ludziom.
To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna powinna być standardem i normą.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="219">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona </span>
        <span start="229" end="265">przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="701" end="881">Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.

Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1603" end="1666">Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
</span>
        <span start="1699" end="1783">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje </span>
        <span start="1831" end="1836">albo </span>
        <span start="1846" end="1870">podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="2245" end="2285">Przodująca pod tym względem okazała się </span>
        <span start="2362" end="2367">TVN. </span>
        <span start="3871" end="4000">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy</span>
        <span start="4051" end="4053">. </span>
        <span start="4328" end="4375">Warto odnotować również pojawienie się filmów, </span>
        <span start="4434" end="4475">którym też przyświeca zasada podglądactwa</span>
        <span start="4516" end="4566">. Szczególne znaczenie mają tu programy medyczne. </span>
        <span start="4852" end="4985">Znowu przewodzi tu TVN.

Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. </span>
        <span start="5226" end="5254">Po drugie, uderza niezwykły </span>
        <span start="5261" end="5384">prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji. Telewizję polską wypełniły </span>
        <span start="5434" end="5478">tzw. sitcomy, wytwór telewizji amerykańskiej</span>
        <span start="5501" end="5503">. </span>
        <span start="5853" end="5906">U nas te najgorsze wzorce stają się normą programową.</span>
        <span start="5907" end="5908">
</span>
        <span start="5937" end="6109">
W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. </span>
        <span start="6708" end="6777">telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00 lub 23.00. </span>
        <span start="7038" end="7065">

Telewizyjna publicystyka </span>
        <span start="7095" end="7139">zamiast budzić refleksję, "miga obrazkami". </span>
        <span start="7650" end="7788">poziom dziennikarstwa w telewizji publicznej wyraźnie się obniża. Informacja jest tak skonstruowana, że nie można dotrzeć do istoty rzeczy</span>
        <span start="7871" end="7936">. Zapewne to efekt założenia o tzw. bezstronności dziennikarskiej</span>
        <span start="8039" end="8041">. </span>
        <span start="8053" end="8104">ten model zabrania dziennikarzowi dokonania analizy</span>
        <span start="8244" end="8246">. </span>
        <span start="8376" end="8377">
</span>
        <span start="8401" end="8402">
</span>
        <span start="8751" end="8825">Telewizyjne podglądactwo to manipulacja ludzką potrzebą wiedzy o tym, jak </span>
        <span start="8845" end="8849">inni</span>
        <span start="8854" end="8898"> sobie radzą w różnych życiowych sytuacjach.</span>
        <span start="9059" end="9197"> Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie potrafią odnieść sukces, jak rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma. </span>
        <span start="9346" end="9361">Takie programy </span>
        <span start="9384" end="9412">mogłyby pomóc wielu ludziom.</span>
        <span start="9413" end="9414">
</span>
        <span start="9716" end="9830">To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna </span>
        <span start="9915" end="9946">powinna być standardem i normą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. można dostrzec utrwalające się tendencje.
Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje albo podgląda ludzkie życie. uderza niezwykły prymitywizm myślowy programów telewizyjnych. Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="219">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona </span>
        <span start="229" end="265">przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="749" end="789">można dostrzec utrwalające się tendencje</span>
        <span start="808" end="809">.</span>
        <span start="810" end="881">
Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. </span>
        <span start="1603" end="1666">Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
</span>
        <span start="1699" end="1783">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje </span>
        <span start="1831" end="1836">albo </span>
        <span start="1846" end="1870">podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="5237" end="5254">uderza niezwykły </span>
        <span start="5261" end="5304">prymitywizm myślowy programów telewizyjnych</span>
        <span start="5355" end="5357">. </span>
        <span start="9060" end="9104">Programów, które mówiłyby o tym, jak ludzie </span>
        <span start="9133" end="9196">rozwiązują problemy, w telewizji publicznej praktycznie nie ma.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci.Według obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła.Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących. Namnożyło się konkursów oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki.Przed laty telewizyjna Jedynka pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</body>
      <spans>
        <span start="171" end="316">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym.</span>
        <span start="700" end="809"> Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="811" end="880">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci.</span>
        <span start="1311" end="1318">Według </span>
        <span start="1322" end="1417">obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła.</span>
        <span start="1506" end="1665">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.</span>
        <span start="1699" end="1869">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie.</span>
        <span start="1923" end="2015"> Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących.</span>
        <span start="2120" end="2121"> </span>
        <span start="3871" end="3894">Namnożyło się konkursów</span>
        <span start="3922" end="4052"> oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki.</span>
        <span start="8402" end="8584">Przed laty telewizyjna Jedynka pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym. dziennikarskie studium wypełnia ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci. Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci, które zyskały aprobatę obserwatorów.Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych.Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących. Przygotowujący je dziennikarze przypominają małomiasteczkowe plotkary siedzące w oknach i obserwujące każdy ruch bliźnich.Namnożyło się konkursów oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Może tylko tradycyjna "Wielka gra" ma poza rozrywkowymi jakieś edukacyjne funkcje. Popularność tych programów jest więc wynikiem marzeń o dużych pieniądzach.Gdy podliczyć określonego typu programy - wszystko się zgadza. Kultury, publicystyki i dobrych filmów jest tyle, ile być powinno. Ale szefowie telewizji wybrnęli z sytuacji niezwykle pomysłowo i cynicznie. Otóż telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00 lub 23.00. Wtedy można zobaczyć kontrowersyjne dokumenty, które mówią o istotnych problemach kraju i świata, cykle programów filmowych, a także programy muzyczne, baletowe, operowe i dodatkowe edycje Teatru Telewizji.Przed laty telewizyjna Jedynka pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</body>
      <spans>
        <span start="171" end="317">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="610" end="642">dziennikarskie studium wypełnia </span>
        <span start="647" end="809">ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="811" end="880">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci.</span>
        <span start="1195" end="1309"> Na szczęście pojawiły się też nowe, żywe i interesujące programy dla dzieci, które zyskały aprobatę obserwatorów.</span>
        <span start="1311" end="1505">Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych.</span>
        <span start="1506" end="1666">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
</span>
        <span start="1699" end="1869">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie.</span>
        <span start="1923" end="2015"> Telewidzowie zamieniają się w podglądaczy i coraz częściej sami dołączają do występujących.</span>
        <span start="2120" end="2243"> Przygotowujący je dziennikarze przypominają małomiasteczkowe plotkary siedzące w oknach i obserwujące każdy ruch bliźnich.</span>
        <span start="3871" end="3894">Namnożyło się konkursów</span>
        <span start="3922" end="4136"> oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Może tylko tradycyjna "Wielka gra" ma poza rozrywkowymi jakieś edukacyjne funkcje. </span>
        <span start="4252" end="4326">Popularność tych programów jest więc wynikiem marzeń o dużych pieniądzach.</span>
        <span start="6497" end="6983">Gdy podliczyć określonego typu programy - wszystko się zgadza. Kultury, publicystyki i dobrych filmów jest tyle, ile być powinno. Ale szefowie telewizji wybrnęli z sytuacji niezwykle pomysłowo i cynicznie. Otóż telewizja publiczna staje się interesująca po godz. 22.00 lub 23.00. Wtedy można zobaczyć kontrowersyjne dokumenty, które mówią o istotnych problemach kraju i świata, cykle programów filmowych, a także programy muzyczne, baletowe, operowe i dodatkowe edycje Teatru Telewizji.</span>
        <span start="8402" end="8584">Przed laty telewizyjna Jedynka pełniła niezwykle ważną funkcję wychowawczą, rozwijając program telewizji edukacyjnej. Pasmo to pozostało, ale i tam górę wzięła "telewizja obrazkowa".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci.Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia. Namnożyło się konkursów oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="316">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej" (19. 12. 2000), jest przedsięwzięciem imponującym.</span>
        <span start="700" end="809"> Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="811" end="880">Obecność przemocy jest stała nawet w bajkowych programach dla dzieci.</span>
        <span start="1506" end="1603">Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. </span>
        <span start="1699" end="1792">Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia</span>
        <span start="1868" end="1869">.</span>
        <span start="2120" end="2121"> </span>
        <span start="3871" end="3894">Namnożyło się konkursów</span>
        <span start="3922" end="4000"> oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy</span>
        <span start="4051" end="4052">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy". Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="701" end="809">Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="1310" end="1665">
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.</span>
        <span start="1698" end="1870">
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="3871" end="3955">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy"</span>
        <span start="4051" end="4053">. </span>
        <span start="4877" end="4985">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. </span>
        <span start="5226" end="5356">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu. Nie znam naukowych przedsięwzięć na dużą skalę analizujących zawartość telewizyjnych programów, dziennikarskie studium wypełnia więc ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa, często podbudowana naukowym autorytetem. Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji. 
W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. Wypełniona jest po brzegi tym, czym żyją telewizje komercyjne.Zasadzie konkurowania z telewizją komercyjną towarzyszy założenie, że takie są gusty szerokiej publiczności. To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna powinna mieć nieco inne ambicje niż te, które dają o sobie znać obecnie.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="399">, jest przedsięwzięciem imponującym. Tym ważniejszym, że w Polsce na oglądanie telewizji poświęca się bardzo dużo czasu</span>
        <span start="510" end="512">. </span>
        <span start="514" end="809">Nie znam naukowych przedsięwzięć na dużą skalę analizujących zawartość telewizyjnych programów, dziennikarskie studium wypełnia więc ważną lukę w budowaniu naszej "medialnej" samowiedzy. Ponieważ taką analizę przeprowadzono drugi raz, można dostrzec utrwalające się tendencje i uchwycić nowości.</span>
        <span start="1310" end="1665">
Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Dziennikarze "Rzeczpospolitej" zwrócili też uwagę na stałą obecność seksu i golizny w telewizji. Wypełnione seksem programy proponowane są widzowi już od rana.</span>
        <span start="1698" end="1870">
Pojawiła się cała gama programów, w których bezwstydnie odsłania się ludzkie emocje i uczucia, bezwzględnie drąży powikłane związki albo po prostu podgląda ludzkie życie. </span>
        <span start="3871" end="4053">Namnożyło się konkursów, jeden głupszy od drugiego, oraz programów typu "Milionerzy", kuszących widzów mirażem wielkich pieniędzy i atmosferą, która jest mieszaniną meczu i ruletki. </span>
        <span start="4328" end="4518">Warto odnotować również pojawienie się filmów, ba, zgoła seriali dokumentalnych, albo paradokumentalnych, którym też przyświeca zasada podglądactwa, często podbudowana naukowym autorytetem. </span>
        <span start="4877" end="4985">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. </span>
        <span start="5226" end="5357">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji. </span>
        <span start="5937" end="6171">
W innych krajach telewizja publiczna znacząco różni się od komercyjnej. W polskiej telewizji publicznej mamy do czynienia ze wszystkimi moralnie dwuznacznymi tendencjami. Wypełniona jest po brzegi tym, czym żyją telewizje komercyjne.</span>
        <span start="9414" end="9523">Zasadzie konkurowania z telewizją komercyjną towarzyszy założenie, że takie są gusty szerokiej publiczności. </span>
        <span start="9716" end="9902">To nie tyle gusty publiczności wpływają na telewizję, ile telewizja na ludzkie gusty. Dlatego telewizja publiczna powinna mieć nieco inne ambicje niż te, które dają o sobie znać obecnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej", jest przedsięwzięciem imponującym. Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="265">Analiza programów telewizyjnych, przeprowadzona drugi raz przez dziennikarzy "Rzeczpospolitej"</span>
        <span start="280" end="317">, jest przedsięwzięciem imponującym. </span>
        <span start="1311" end="1506">Według ich obliczeń liczba scen przemocy w telewizji publicznej, zwłaszcza w pierwszym programie, wzrosła. Jest to jeden z przejawów upodabniania się publicznej telewizji do stacji komercyjnych. </span>
        <span start="4877" end="4985">Wnioski - to, po pierwsze, zachwianie wzorów przyzwoitości, wzorów szacunku dla ludzkich uczuć i problemów. </span>
        <span start="5226" end="5356">Po drugie, uderza niezwykły wprost prymitywizm myślowy programów telewizyjnych, oferowanie widzowi pseudonauki i pseudoinformacji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
