<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102070011">
  <date>2001-02-07</date>
  <title>Dwa złe rozwiązania</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Wojciechowski</authors>
  <body>Albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za zagrożenie niewinnego człowieka

Dwa złe rozwiązania

RYS. PAWEŁ GAŁKA

MICHAŁ WOJCIECHOWSKI

Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnie, stronnicy obu rozwiązań są z nich bezzasadnie zadowoleni. Trzeba więc przypomnieć ich wady.

Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji. Wolno więc pytać, jak dalece da się tę zasadę stosować i czy rzeczywiście dotyczy ona kary śmierci dla morderców. W szczególności trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty, a nawet obrony własnej - męczeński heroizm moralny - oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności, czyli innych ludzi.

Władza  "nie na próżno nosi miecz"

W chrześcijaństwie przykazanie "nie zabijaj" i postawa Jezusa inspirowały już w starożytności głosy przeciwko karze śmierci, podobnie jak przeciw służbie wojskowej. Nie próbowano wszakże z miłosierdzia dla przestępców ani z pacyfizmu czynić zasady prawnej, przeciwnie, św. Paweł napisał, że władza "nie na próżno nosi miecz", aprobując tym samym ius gladii. Dlatego katechizm Kościoła katolickiego (wersja poprawiona) stwierdza, że właśnie ze względu na ochronę życia ludzkiego przed napastnikiem "tradycyjne nauczanie Kościoła nie wyklucza zastosowania kary śmierci" - choć każdy człowieka wiary pragnąłby, żeby nie była potrzebna.

Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością. Jak jednak być miłosiernym kosztem sprawiedliwości? Łagodzenie kar zbrodniarzom może być rażącą krzywdą dla ofiary zbrodni i jej rodziny. A przecież sprawiedliwość, wedle starożytnej jeszcze definicji, wymaga oddania każdemu, co się mu należy (tak to ujmował na przykład Seneka). Biblia przestrzega przed lekkomyślną pobłażliwością dla występnego, która czyni go gorszym. "Istnieje tylko jedna rzecz gorsza od niesprawiedliwości, a jest nią sprawiedliwość bez miecza w dłoni" (Oscar Wilde).

Dwie powinności

Powinnością prawa i sędziego jest więc wymierzanie sprawiedliwych kar, powinnością kapłana czy moralisty apel o miłosierdzie, ale nie wiązanie sędziemu rąk przez nowy dogmat, karze śmierci przeciwny - którego notabene w religii katolickiej być nie może, skoro tradycyjne nauczanie mówi inaczej. Chrześcijanin może prosić o ułaskawienie skazanych, ale nie może zabraniać państwu spełniania jego obowiązków.

Jest też podejrzane, że prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta, lecz traktuje jak pionki w grze między państwem a przestępcami. Przejawem takiej mentalności jest też charakterystyczne dla ludzi władzy lekceważenie opinii społecznej, domagającej się surowszych kar. Są widać zwolennikami demokracji tylko wtedy, gdy im wygodnie.

Dodajmy, że jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie w prawie państwowym, powinna ona przede wszystkim wykluczać aborcję, zabijanie absolutnie niewinnych dzieci nienarodzonych. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę.

Przeciwnicy kary śmierci twierdzą, że jej obecność w kodeksie nic nie daje, gdyż nie odstrasza potencjalnych morderców. Gdyby jednak tak było, przestępcy musieliby być ludźmi w ogóle nie liczącymi się z ryzykiem, co nie wydaje się możliwe, nawet jeśli liczą się z nim mało. Badania przytaczane na poparcie powyższej tezy są chybione od samego początku. Jeśli danego roku w Ameryce na szesnaście tysięcy zabójstw przypadło czterdzieści wykonanych wyroków, trudno, by przestępcy się przelękli. Taki odsetek mógłby zmniejszyć liczbę zabójstw o jedną czterechsetną, czego żadna statystyka nie wykryje. Ponadto na liczbę przestępstw wpływ ma wiele czynników. Jednak gdy w Nowym Jorku wykonano kilka wyroków śmierci, a media to nagłośniły, zabójstw przez pewien czas było mniej. Kara śmierci odstrasza, jeśli potencjalny zabójca wie, iż może być wykonana, a nie że istnieje tylko na papierze. Dlatego w Polsce już dawno straciła taki walor, zanim ją zniesiono.

Często słyszy się, że odstrasza nie surowość kary, lecz jej nieuchronność; ma to uzasadniać łagodzenie kar w ogóle. Jest to wszakże oczywiste uproszczenie. Jeśli za defraudację paru milionów dolarów karać - nieuchronnie - najwyżej rokiem humanitarnego więzienia, skuteczność będzie znikoma. Potrzebna jest i dotkliwość kary, i sprawne ściganie. Prawdopodobnie kara dziesięciu lat więzienia wymierzana w co drugim przypadku działa podobnie jak nieuchronne pięć lat.

Najpierw większa skuteczność, potem złagodzenie

Następnie, gdy skuteczność wymiaru sprawiedliwości jest, jak u nas, niska, teoretyzowanie na temat kary obniżonej, ale nieuchronnej, zakrawa na kpinę. Trzeba najpierw zwiększyć skuteczność, potem łagodzić kary. Na razie przepisy stwarzają sporo okazji proceduralnych i interpretacyjnych do wykręcenia się od kary, a wyroki faktycznie odsiedziane są dużo niższe od orzeczonych. Czemu to ma służyć, nie wiadomo - mydleniu oczu społeczeństwa? ułatwieniu zarządzania więzieniami? Takie prawo budzi w bandytach poczucie bezkarności. Zatłukszy ofiarę kijami, mordercy mogą odpowiadać tylko za pobicie ze skutkiem śmiertelnym i wyjść po odsiedzeniu dwóch trzecich kilkuletniego wyroku.

Co gorsza, gdy tłumaczy się w powyższy sposób łagodzenie kodeksu karnego, jednocześnie zaostrza się wiele rodzajów kar, tyle że nakładanych nie na kryminalistów, a na zwykłych obywateli, mnoży się też ograniczenia ich dotyczące. Zwielokrotnia się - dla większej skuteczności! - mandaty i grzywny skarbowe. Zbudowanie domu na własnym terenie, ale bez zgody urzędników karze się rozbiórką. Gdyby zaproponować palenie domów podpalaczy, autorytety moralne zatrzęsłyby się z oburzenia. Widząc to, zwykły człowiek może sobie zadać pytanie, z kim rządzący trzymają? Trazymach u Platona powiada: "Zohydzają sprawiedliwość w obawie, że zostanie im wymierzona". Jest też godne uwagi, że rosną kary nakładane przez władzę wykonawczą, a wiąże się ręce sądom.

Drugi biegun

Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.

Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia. Tradycja chrześcijańska mówi, żeby nie rewanżować się złu, przeciwnie, by zwyciężać zło dobrem, i chce podporządkować życie społeczne ideałom moralnym.

Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest zatem taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne (choć trudne do zmierzenia) zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur. Dylemat moralnie dotkliwy, ale nieunikniony. Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien po prostu powyższych funkcji spełniać, lecz zająć się jakąś spokojną pracą albo bawieniem wnucząt, ewentualnie ograniczyć się do kaznodziejskiej publicystyki. Niestety, najwygodniej jest wielu rządzącym nie brać odpowiedzialności za nic, przeczyć istnieniu problemu i głosić swój humanitaryzm, gdy zwykły człowiek lęka się przestępcy coraz bardziej - i nie bez racji.

Autor jest teologiem świeckim, profesorem Uniwersytetu Kardynała Stefana Wyszyńskiego w Warszawie i Uniwersytetu Warmińsko-Mazurskiego w Olsztynie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego.  Tradycja chrześcijańska mówi, żeby nie rewanżować się złu, przeciwnie, by zwyciężać zło dobrem, i chce podporządkować życie społeczne ideałom moralnym.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="215">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. </span>
        <span start="432" end="530">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="1731" end="1827">Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.</span>
        <span start="6395" end="6567">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Z</span>
        <span start="6575" end="6688">wolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</span>
        <span start="6690" end="6784">Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. </span>
        <span start="6881" end="7033"> Tradycja chrześcijańska mówi, żeby nie rewanżować się złu, przeciwnie, by zwyciężać zło dobrem, i chce podporządkować życie społeczne ideałom moralnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.Powinnością prawa i sędziego jest więc wymierzanie sprawiedliwych kar, powinnością kapłana czy moralisty apel o miłosierdzie, ale nie wiązanie sędziemu rąk przez nowy dogmat, karze śmierci przeciwny. Chrześcijanin może prosić o ułaskawienie skazanych, ale nie może zabraniać państwu spełniania jego obowiązków.Jest też podejrzane, że prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta, lecz traktuje jak pionki w grze między państwem a przestępcami.Dodajmy, że jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie w prawie państwowym, powinna ona przede wszystkim wykluczać aborcję, zabijanie absolutnie niewinnych dzieci nienarodzonych. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę.
Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia. Tradycja chrześcijańska mówi, żeby nie rewanżować się złu, przeciwnie, by zwyciężać zło dobrem, i chce podporządkować życie społeczne ideałom moralnym.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="215">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. </span>
        <span start="432" end="530">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="1731" end="1827">Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.</span>
        <span start="2337" end="2535">Powinnością prawa i sędziego jest więc wymierzanie sprawiedliwych kar, powinnością kapłana czy moralisty apel o miłosierdzie, ale nie wiązanie sędziemu rąk przez nowy dogmat, karze śmierci przeciwny</span>
        <span start="2630" end="2742">. Chrześcijanin może prosić o ułaskawienie skazanych, ale nie może zabraniać państwu spełniania jego obowiązków.</span>
        <span start="2744" end="2932">Jest też podejrzane, że prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta, lecz traktuje jak pionki w grze między państwem a przestępcami.</span>
        <span start="3134" end="3480">Dodajmy, że jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie w prawie państwowym, powinna ona przede wszystkim wykluczać aborcję, zabijanie absolutnie niewinnych dzieci nienarodzonych. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę.</span>
        <span start="6394" end="6688">
Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</span>
        <span start="6690" end="7033">Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia. Tradycja chrześcijańska mówi, żeby nie rewanżować się złu, przeciwnie, by zwyciężać zło dobrem, i chce podporządkować życie społeczne ideałom moralnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością. Zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="215">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. </span>
        <span start="432" end="530">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="1731" end="1827">Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.</span>
        <span start="6565" end="6567"> Z</span>
        <span start="6575" end="6688">wolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności.Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci.
Karząc śmiercią, Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.
Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="530">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="859" end="922"> trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty</span>
        <span start="976" end="1038"> oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności</span>
        <span start="1058" end="1059">.</span>
        <span start="6395" end="6443">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci.</span>
        <span start="6689" end="6706">
Karząc śmiercią,</span>
        <span start="6783" end="6881"> Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</span>
        <span start="7034" end="7091">
Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest </span>
        <span start="7097" end="7179">taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne</span>
        <span start="7207" end="7307"> zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli</span>
        <span start="7353" end="7354">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności.W chrześcijaństwie przykazanie "nie zabijaj" inspirowały głosy przeciwko karze śmierci. Nie próbowano wszakże z miłosierdzia dla przestępców czynić zasady prawnej, przeciwnie, katechizm Kościoła katolickiego nie wyklucza kary śmierci.Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością. Łagodzenie kar zbrodniarzom może być rażącą krzywdą dla ofiary zbrodni i jej rodziny. Chrześcijanin może prosić o ułaskawienie skazanych, ale nie może zabraniać państwu spełniania jego obowiązków.
prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta. charakterystyczne dla władzy lekceważenie opinii społecznej, domagającej się surowszych kar.
Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia.
Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.
Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="530">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="859" end="922"> trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty</span>
        <span start="976" end="1038"> oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności</span>
        <span start="1058" end="1059">.</span>
        <span start="1097" end="1142">W chrześcijaństwie przykazanie "nie zabijaj" </span>
        <span start="1159" end="1171">inspirowały </span>
        <span start="1191" end="1220">głosy przeciwko karze śmierci</span>
        <span start="1260" end="1315">. Nie próbowano wszakże z miłosierdzia dla przestępców </span>
        <span start="1331" end="1365">czynić zasady prawnej, przeciwnie,</span>
        <span start="1462" end="1495"> katechizm Kościoła katolickiego </span>
        <span start="1625" end="1638">nie wyklucza </span>
        <span start="1651" end="1663">kary śmierci</span>
        <span start="1728" end="1729">.</span>
        <span start="1731" end="1777">Sprzeciwiając się karze śmierci, wskazuje się </span>
        <span start="1781" end="1827">na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością.</span>
        <span start="1879" end="1965"> Łagodzenie kar zbrodniarzom może być rażącą krzywdą dla ofiary zbrodni i jej rodziny.</span>
        <span start="2631" end="2743"> Chrześcijanin może prosić o ułaskawienie skazanych, ale nie może zabraniać państwu spełniania jego obowiązków.
</span>
        <span start="2768" end="2867">prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta</span>
        <span start="2931" end="2932">.</span>
        <span start="2970" end="2993"> charakterystyczne dla </span>
        <span start="2999" end="3069">władzy lekceważenie opinii społecznej, domagającej się surowszych kar.</span>
        <span start="6394" end="6457">
Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest </span>
        <span start="6474" end="6565">oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia.</span>
        <span start="6689" end="6881">
Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</span>
        <span start="7034" end="7091">
Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest </span>
        <span start="7097" end="7179">taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne</span>
        <span start="7207" end="7307"> zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli</span>
        <span start="7353" end="7354">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej. Brak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci.
Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="184">Za karą śmierci i przeciw niej</span>
        <span start="213" end="219">. Brak</span>
        <span start="226" end="292"> świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i </span>
        <span start="295" end="327">nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="444">Przeciwnicy </span>
        <span start="457" end="530">powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy.</span>
        <span start="859" end="860"> </span>
        <span start="6395" end="6443">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci.</span>
        <span start="6689" end="6690">
</span>
        <span start="6784" end="6881">Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie, powinna ona wykluczać aborcję. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę. Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest zatem taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne (choć trudne do zmierzenia) zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="3146" end="3196">jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie</span>
        <span start="3216" end="3230">, powinna ona </span>
        <span start="3247" end="3264">wykluczać aborcję</span>
        <span start="3319" end="3480">. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę.</span>
        <span start="5861" end="5862"> </span>
        <span start="7035" end="7373">Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest zatem taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne (choć trudne do zmierzenia) zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. 
Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego. trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty, a nawet obrony własnej - męczeński heroizm moralny - oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności, czyli innych ludzi.
 wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością. Jak jednak być miłosiernym kosztem sprawiedliwości? Jest też podejrzane, że prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta. Dodajmy, że jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie w prawie państwowym, powinna ona przede wszystkim wykluczać aborcję. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę. Trzeba najpierw zwiększyć skuteczność, potem łagodzić kary. zaostrza się wiele rodzajów kar, tyle że nakładanych nie na kryminalistów, a na zwykłych obywateli, mnoży się też ograniczenia ich dotyczące. Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest zatem taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne (choć trudne do zmierzenia) zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="430" end="431">
</span>
        <span start="432" end="504">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego</span>
        <span start="529" end="531">. </span>
        <span start="860" end="1060">trzeba rozróżnić indywidualne wyrzeczenie się przemocy, zemsty, a nawet obrony własnej - męczeński heroizm moralny - oraz takie same postępowanie w kontekście obrony społeczności, czyli innych ludzi.
</span>
        <span start="1763" end="1880"> wskazuje się też na wyższość miłosierdzia nad sprawiedliwością. Jak jednak być miłosiernym kosztem sprawiedliwości? </span>
        <span start="2744" end="2867">Jest też podejrzane, że prawo do wybaczania zbrodniarzom przywłaszcza sobie władza, a pokrzywdzonych nikt o zdanie nie pyta</span>
        <span start="2931" end="2933">. </span>
        <span start="3134" end="3264">Dodajmy, że jeżeli zasadę ochrony życia stosować konsekwentnie w prawie państwowym, powinna ona przede wszystkim wykluczać aborcję</span>
        <span start="3319" end="3480">. Gdy zatem w krajach bez kary śmierci aborcja jest dozwolona, trudno nie podejrzewać twórców takiego systemu o brak logiki, a ich argumentów moralnych o obłudę.</span>
        <span start="5103" end="5164"> Trzeba najpierw zwiększyć skuteczność, potem łagodzić kary. </span>
        <span start="5720" end="5862">zaostrza się wiele rodzajów kar, tyle że nakładanych nie na kryminalistów, a na zwykłych obywateli, mnoży się też ograniczenia ich dotyczące. </span>
        <span start="7035" end="7373">Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest zatem taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne (choć trudne do zmierzenia) zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="7103" end="7160">albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo </span>
        <span start="7271" end="7373">za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. Tertium non datur.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego. Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane.  zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Wybór stojący przed sędzią jest taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne zagrożenie niewinnego człowieka.  Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien powyższych funkcji spełniać.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="504">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego</span>
        <span start="529" end="531">. </span>
        <span start="6395" end="6491">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane</span>
        <span start="6564" end="6566">. </span>
        <span start="6573" end="6688"> zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</span>
        <span start="6747" end="6784"> Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. </span>
        <span start="7035" end="7054">Wybór stojący przed</span>
        <span start="7078" end="7091"> sędzią jest </span>
        <span start="7097" end="7179">taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne</span>
        <span start="7207" end="7219"> zagrożenie </span>
        <span start="7231" end="7251">niewinnego człowieka</span>
        <span start="7353" end="7355">. </span>
        <span start="7418" end="7476"> Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien </span>
        <span start="7486" end="7513">powyższych funkcji spełniać</span>
        <span start="7633" end="7634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnie, stronnicy obu rozwiązań są z nich bezzasadnie zadowoleni. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji.Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.Karząc śmiercią, zabija się człowieka. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia. Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka.  Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien po prostu powyższych funkcji spełniać. Niestety, najwygodniej jest wielu rządzącym nie brać odpowiedzialności za nic, przeczyć istnieniu problemu i głosić swój humanitaryzm, gdy zwykły człowiek lęka się przestępcy coraz bardziej.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="397">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnie, stronnicy obu rozwiązań są z nich bezzasadnie zadowoleni. </span>
        <span start="432" end="504">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego</span>
        <span start="529" end="729">. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji.</span>
        <span start="6395" end="6688">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół nie przeczą, że jest ona rzeczą okropną, tyle że uznają ją za przykrą konieczność.</span>
        <span start="6690" end="6727">Karząc śmiercią, zabija się człowieka</span>
        <span start="6746" end="6805">. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie</span>
        <span start="6811" end="6882"> wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia. </span>
        <span start="7035" end="7091">Wybór stojący przed politykiem, prawodawcą, sędzią jest </span>
        <span start="7097" end="7179">taki: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za dodatkowe realne</span>
        <span start="7207" end="7355"> zagrożenie anonimowego niewinnego człowieka w obliczu zbrodni, za zaniedbanie obrony współobywateli, za nadstawianie ich - nie swojego - policzka. </span>
        <span start="7418" end="7513"> Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien po prostu powyższych funkcji spełniać</span>
        <span start="7633" end="7824">. Niestety, najwygodniej jest wielu rządzącym nie brać odpowiedzialności za nic, przeczyć istnieniu problemu i głosić swój humanitaryzm, gdy zwykły człowiek lęka się przestępcy coraz bardziej</span>
        <span start="7842" end="7843">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość życia ludzkiego. Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest bardziej oczywiste.  Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Wybór stojący przed sędzią: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za realne zagrożenie niewinnego człowieka. Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien powyższych funkcji spełniać.</body>
      <spans>
        <span start="432" end="481">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość </span>
        <span start="489" end="504">życia ludzkiego</span>
        <span start="529" end="531">. </span>
        <span start="6395" end="6457">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest </span>
        <span start="6465" end="6483">bardziej oczywiste</span>
        <span start="6564" end="6566">. </span>
        <span start="6573" end="6574"> </span>
        <span start="6748" end="6784">Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. </span>
        <span start="7035" end="7054">Wybór stojący przed</span>
        <span start="7078" end="7085"> sędzią</span>
        <span start="7101" end="7163">: albo się bierze odpowiedzialność za czynności kata, albo za </span>
        <span start="7173" end="7179">realne</span>
        <span start="7207" end="7219"> zagrożenie </span>
        <span start="7231" end="7251">niewinnego człowieka</span>
        <span start="7353" end="7355">. </span>
        <span start="7419" end="7476">Kto takiemu wyborowi nie umie stawić czoła, nie powinien </span>
        <span start="7486" end="7513">powyższych funkcji spełniać</span>
        <span start="7633" end="7634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji. Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół uznają ją za przykrą konieczność.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="730">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji. </span>
        <span start="6395" end="6457">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest </span>
        <span start="6465" end="6606">bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół </span>
        <span start="6655" end="6688">uznają ją za przykrą konieczność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji. Wolno więc pytać, jak dalece da się tę zasadę stosować. W chrześcijaństwie przykazanie "nie zabijaj" i postawa Jezusa inspirowały już w starożytności głosy przeciwko karze śmierci, podobnie jak przeciw służbie wojskowej. Jak jednak być miłosiernym kosztem sprawiedliwości? Łagodzenie kar zbrodniarzom może być rażącą krzywdą dla ofiary zbrodni i jej rodziny. Powinnością prawa i sędziego jest więc wymierzanie sprawiedliwych kar, powinnością kapłana czy moralisty apel o miłosierdzie, ale nie wiązanie sędziemu rąk przez nowy dogmat, karze śmierci przeciwny - którego notabene w religii katolickiej być nie może.  Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół uznają ją za przykrą konieczność.Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="784">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. Skoro jednak istnieją armie gotowe zabijać napastników, zasada ta w życiu politycznym i społecznym i tak jest raczej pewnym idealnym punktem odniesienia niż postulatem możliwym do pełnej realizacji. Wolno więc pytać, jak dalece da się tę zasadę stosować</span>
        <span start="842" end="844">. </span>
        <span start="1097" end="1262">W chrześcijaństwie przykazanie "nie zabijaj" i postawa Jezusa inspirowały już w starożytności głosy przeciwko karze śmierci, podobnie jak przeciw służbie wojskowej. </span>
        <span start="1828" end="1966">Jak jednak być miłosiernym kosztem sprawiedliwości? Łagodzenie kar zbrodniarzom może być rażącą krzywdą dla ofiary zbrodni i jej rodziny. </span>
        <span start="2337" end="2589">Powinnością prawa i sędziego jest więc wymierzanie sprawiedliwych kar, powinnością kapłana czy moralisty apel o miłosierdzie, ale nie wiązanie sędziemu rąk przez nowy dogmat, karze śmierci przeciwny - którego notabene w religii katolickiej być nie może</span>
        <span start="2630" end="2632">. </span>
        <span start="6386" end="6387"> </span>
        <span start="6395" end="6606">Na drugim biegunie mamy stosowanie kary śmierci. Jej zło jest zapewne bardziej oczywiste i znane, w wyniku czego w krajach cywilizowanych mamy tendencję do jej znoszenia. Zresztą zwolennicy kary śmierci na ogół </span>
        <span start="6655" end="6688">uznają ją za przykrą konieczność.</span>
        <span start="6690" end="6881">Karząc śmiercią, zabija się człowieka, zatrudniając kata. Istnieje ryzyko śmierci niewinnego. Zabija się rozmyślnie, i to wtedy, gdy uwięziony przestępca nie stanowi już większego zagrożenia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. zwolennicy kary śmierci na ogół uznają ją za przykrą konieczność.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="327">Za karą śmierci i przeciw niej napisano już prawie wszystko. Brak jednak świadomości, że każde rozstrzygnięcie tej kwestii musi być złe i że nie da się uciec przed wyborem. </span>
        <span start="432" end="531">Przeciwnicy kary śmierci powołują się na wartość każdego życia ludzkiego - także życia przestępcy. </span>
        <span start="6574" end="6606">zwolennicy kary śmierci na ogół </span>
        <span start="6655" end="6688">uznają ją za przykrą konieczność.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
