<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200109130091">
  <date>2001-09-13</date>
  <title>Ameryka potrzebuje sojuszników</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>USA stają wobec zupełnie nowych wyzwań, polegających na znalezieniu skutecznej formuły międzynarodowej współpracy

Ameryka potrzebuje sojuszników

KRZYSZTOF DAREWICZ 

Z WASZYNGTONU

Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. Z pewnością bardzo trudno to sobie tak od razu uzmysłowić, ale fakt jest faktem. Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. Przynajmniej w tym sensie, że oto nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. Teraz można, a nawet trzeba zadawać sobie pytanie: jaki będzie jego kolejny ruch? Przemycona w bagażniku samochodu miniaturowa bomba atomowa? Śmiercionośne wirusy wysypane z ampułki do miejskiego wodociągu albo rzeki? Właśnie dlatego świat musi być odtąd inny, żeby odpowiedź na to pytanie mogła być negatywna.

A więc wojna. Najpierw jednak trzeba szybko, jak najszybciej ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?

Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo, jak wiadomo, organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa. To im od wtorku Ameryka wypowiedziała wojnę.

Grzech zaniechania

Długo będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone i inne światowe demokracje, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na aż tak brutalny atak. Bo że błędy zostały popełnione, to nie ulega wątpliwości. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności. Obłaskawiani przez polityków, rozgrzeszani przez socjologów, rozpieszczani przez wielki biznes. W rezultacie wychodzi na to, że tylko oni potrafią wyciągać lekcje z historii. Mogą mordować narody, mogą niszczyć całe kraje. Hitler, Pol Pot, Stalin, Miloszević, Kim Ir Sen, Husajn. Wszyscy byli lub są tak pewni siebie, gdyż wiedzieli i wiedzą, że demokracja ma jedną genetyczną wadę - nazywaną potocznie "grzechem zaniechania". Zaniechania wojny, o której tutaj mowa.

To zaniechanie krwawo zemściło się we wtorek na Ameryce. Ameryce, która, wiedząc, że w Afganistanie chroni się pod skrzydłami fanatycznych Talibów główny podejrzany, Osama bin Laden, wypłacała Afganistanowi 40 mln dol. rocznie tylko po to, żeby w państwie tym nie hodowano marihuany. Ameryce, która przeznaczyła setki miliardów dolarów na uzbrojenie po zęby Pakistanu i Arabii Saudyjskiej, skąd Osama bin Laden i Talibowie czerpią nie tylko broń i pieniądze. Ameryce, która wydała kolejne setki miliardów dolarów na bezproduktywną wojenkę z Saddamem Husajnem, który teraz pewnie śmieje się do rozpuku i, co nie ulega najmniejszej wątpliwości, stanowi nie lada inspirację dla wszelkich terrorystów. Ameryce, która wyobrażała sobie dotąd, że w odwecie za zorganizowane trzy lata temu przez bin Ladena zamachy bombowe na ambasady USA w Kenii i Tanzanii wystarczy odpalić parę rakiet na obozowisko Talibów w Afganistanie. We wtorek okazało się, że Ameryka najzwyczajniej nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na inną walkę z terrorystami i dyktatorami. Walkę, która musi być wojną.

Szok bezbronności

Właśnie świadomość tego, że ta wszechpotężna, zdawałoby się, Ameryka jest de facto aż tak bezbronna czy też nieprzygotowana do wojny w erze postzimnowojennej, jest dla Amerykanów największym szokiem. 30 miliardów dolarów rocznie pochłania utrzymanie CIA, FBI i Agencji Bezpieczeństwa Narodowego, na zapobieganie atakom terrorystycznym. I oto okazuje się, że ani te agencje, ani dysponujące globalnym systemem rozpoznania amerykańskie siły zbrojne nie były w stanie wyłowić ani jednego, dosłownie ani jednego sygnału, który pozwoliłby zapobiec atakowi. Sprawcy tego ataku uderzyli w to, co chcieli - gdyby zechcieli, z równym powodzeniem mogliby uderzyć w elektrownie atomowe, szpitale, szkoły, wielkie zakłady chemiczne, muzea, dosłownie cokolwiek.

Ich atak nareszcie obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. O nie, to nie byli i nie są desperaci, lecz świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. Toteż, w jakimś sensie, można ich wręcz podziwiać za to, że z taką precyzją i perfekcją potrafili wykonać wydane im rozkazy. A skoro wiadomo, iż przeprowadzenie ataku wymagającego jednoczesnego porwania aż czterech samolotów, nauki pilotażu i rozpracowania systemów ochrony na lotniskach musiały poprzedzić lata przygotowań oraz wesprzeć gigantyczne nakłady finansowe, to ktoś, kto wydał te rozkazy, też musi być dobrym żołnierzem. Osama bin Laden? Saddam Husajn? Jaser Arafat? A może Iran? Arabia Saudyjska? Izrael? Korea Północna? Czeczeni?

Potrzebni sojusznicy

Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg, i zapewne jej się to uda. Musi też zmienić się, w sensie gruntownej reorganizacji wywiadu i kontrwywiadu, wprowadzenia nowych zabezpieczeń na lotniskach, dokładniejszej kontroli imigrantów, zabezpieczenia się w nowe systemy obronne itp. To też, z czasem, zapewne jej się uda. Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, który ją tak bezlitośnie zaatakował i poniżył, a już szczególnie po to, żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. Musi bardzo skrupulatnie zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.

To właśnie dlatego świat od wtorku będzie i powinien być inny. Jakie tego będą globalne, regionalne i wszelkie inne implikacje, trudno jeszcze przewidzieć. Wiadomo jednak, że - potrzebując sojuszników - Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu, które ostatnio zaczęły dawać o sobie znaki. Amerykańska i światowa dyplomacja stają teraz wobec zupełnie nowych wyzwań, polegających na znalezieniu znacznie skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.

Zwłaszcza postępowe państwa muzułmańskie powinny jak najszybciej przewartościować swą "braterską solidarność" i wesprzeć zachodnie demokracje w wysiłkach na rzecz zapobiegania i zwalczania międzynarodowego terroryzmu. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa, której terroryzm wprawdzie nie zagroził aż tak dotkliwie jak Ameryce, ale która równie niespodziewanie może stać się obiektem następnego ataku, gdyż wyznaje te same co Ameryka wartości. I wreszcie, nie do pomyślenia jest, by wojna z terroryzmem i jego mocodawcami mogła toczyć się bez współudziału Rosji oraz Chin, z którymi Stany Zjednoczone także muszą wypracować formuły produktywnej współpracy. To wszystko razem powinno oznaczać powrót do realizmu i rozsądku, którego najwyraźniej zaczynało brakować w zadowolonym z kresu zimnej wojny świecie. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Ameryka jest w stanie wojny. z kim? "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".
będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na tak brutalny atak. demokracja ma genetyczną wadę - nazywaną "grzechem zaniechania". Zaniechania wojny.
świadomość, że Ameryka jest bezbronna czy nieprzygotowana do wojny, jest dla Amerykanów największym szokiem. atak obalił mit, że terroryści to desperaci. to świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. ktoś, kto wydał te rozkazy, też musi być dobrym żołnierzem.
Amerykańska i światowa dyplomacja stają wobec nowych wyzwań, polegających na znalezieniu skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="221">Ameryka jest w stanie wojny.</span>
        <span start="958" end="964"> z kim</span>
        <span start="970" end="971">?</span>
        <span start="986" end="1035"> "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".</span>
        <span start="1494" end="1495">
</span>
        <span start="1501" end="1569">będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone</span>
        <span start="1596" end="1647">, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na </span>
        <span start="1650" end="1668">tak brutalny atak.</span>
        <span start="2342" end="2357"> demokracja ma </span>
        <span start="2363" end="2390">genetyczną wadę - nazywaną </span>
        <span start="2400" end="2441">"grzechem zaniechania". Zaniechania wojny</span>
        <span start="2462" end="2463">.</span>
        <span start="3579" end="3580">
</span>
        <span start="3588" end="3598">świadomość</span>
        <span start="3603" end="3607">, że</span>
        <span start="3640" end="3654"> Ameryka jest </span>
        <span start="3670" end="3684">bezbronna czy </span>
        <span start="3688" end="3712">nieprzygotowana do wojny</span>
        <span start="3737" end="3779">, jest dla Amerykanów największym szokiem.</span>
        <span start="4333" end="4339"> atak </span>
        <span start="4349" end="4378">obalił mit, że terroryści to </span>
        <span start="4384" end="4394">desperaci.</span>
        <span start="4401" end="4405"> to </span>
        <span start="4439" end="4487">świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze.</span>
        <span start="4856" end="4857"> </span>
        <span start="4860" end="4919">ktoś, kto wydał te rozkazy, też musi być dobrym żołnierzem.</span>
        <span start="5689" end="5690">
</span>
        <span start="6024" end="6064">Amerykańska i światowa dyplomacja stają </span>
        <span start="6070" end="6076">wobec </span>
        <span start="6085" end="6127">nowych wyzwań, polegających na znalezieniu</span>
        <span start="6136" end="6255"> skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć.
wojna. z kim i jak? "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".
będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na tak brutalny atak. demokracja ma jedną genetyczną wadę - nazywaną "grzechem zaniechania". Zaniechania wojny.
zaniechanie zemściło się na Ameryce, która, wiedząc, że w Afganistanie chroni się pod skrzydłami fanatycznych Talibów Osama bin Laden, wypłacała Afganistanowi 40 mln dol. rocznie po to, żeby w państwie tym nie hodowano marihuany, przeznaczyła setki miliardów dolarów na uzbrojenie Pakistanu i Arabii Saudyjskiej, skąd Osama bin Laden i Talibowie czerpią nie tylko broń i pieniądze.
świadomość tego, że Ameryka jest bezbronna czy nieprzygotowana do wojny, jest dla Amerykanów największym szokiem. atak obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. to świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. przeprowadzenie ataku wymagającego porwania czterech samolotów, nauki pilotażu i rozpracowania systemów ochrony na lotniskach musiały poprzedzić lata przygotowań oraz wesprzeć gigantyczne nakłady finansowe, ktoś, kto wydał te rozkazy, też musi być dobrym żołnierzem.
Amerykańska i światowa dyplomacja stają wobec nowych wyzwań, polegających na znalezieniu skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="221">Ameryka jest w stanie wojny.</span>
        <span start="421" end="555"> nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć.</span>
        <span start="867" end="868">
</span>
        <span start="875" end="881">wojna.</span>
        <span start="958" end="971"> z kim i jak?</span>
        <span start="986" end="1035"> "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".</span>
        <span start="1494" end="1495">
</span>
        <span start="1501" end="1569">będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone</span>
        <span start="1596" end="1647">, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na </span>
        <span start="1650" end="1668">tak brutalny atak.</span>
        <span start="2342" end="2390"> demokracja ma jedną genetyczną wadę - nazywaną </span>
        <span start="2400" end="2441">"grzechem zaniechania". Zaniechania wojny</span>
        <span start="2462" end="2463">.</span>
        <span start="2464" end="2465">
</span>
        <span start="2468" end="2480">zaniechanie </span>
        <span start="2487" end="2499">zemściło się</span>
        <span start="2509" end="2513"> na </span>
        <span start="2522" end="2611">Ameryce, która, wiedząc, że w Afganistanie chroni się pod skrzydłami fanatycznych Talibów</span>
        <span start="2630" end="2692"> Osama bin Laden, wypłacała Afganistanowi 40 mln dol. rocznie </span>
        <span start="2698" end="2747">po to, żeby w państwie tym nie hodowano marihuany</span>
        <span start="2756" end="2758">, </span>
        <span start="2764" end="2815">przeznaczyła setki miliardów dolarów na uzbrojenie </span>
        <span start="2823" end="2923">Pakistanu i Arabii Saudyjskiej, skąd Osama bin Laden i Talibowie czerpią nie tylko broń i pieniądze.</span>
        <span start="3579" end="3580">
</span>
        <span start="3588" end="3607">świadomość tego, że</span>
        <span start="3640" end="3654"> Ameryka jest </span>
        <span start="3670" end="3684">bezbronna czy </span>
        <span start="3688" end="3712">nieprzygotowana do wojny</span>
        <span start="3737" end="3779">, jest dla Amerykanów największym szokiem.</span>
        <span start="4333" end="4339"> atak </span>
        <span start="4349" end="4394">obalił mit, że terroryści to tylko desperaci.</span>
        <span start="4401" end="4405"> to </span>
        <span start="4439" end="4487">świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze.</span>
        <span start="4632" end="4668"> przeprowadzenie ataku wymagającego </span>
        <span start="4682" end="4691">porwania </span>
        <span start="4694" end="4857">czterech samolotów, nauki pilotażu i rozpracowania systemów ochrony na lotniskach musiały poprzedzić lata przygotowań oraz wesprzeć gigantyczne nakłady finansowe, </span>
        <span start="4860" end="4919">ktoś, kto wydał te rozkazy, też musi być dobrym żołnierzem.</span>
        <span start="5689" end="5690">
</span>
        <span start="6024" end="6064">Amerykańska i światowa dyplomacja stają </span>
        <span start="6070" end="6076">wobec </span>
        <span start="6085" end="6127">nowych wyzwań, polegających na znalezieniu</span>
        <span start="6136" end="6255"> skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Ameryka jest w stanie wojny. z kim? "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".
świadomość, że Ameryka jest bezbronna czy nieprzygotowana do wojny, jest dla Amerykanów największym szokiem. atak obalił mit, że terroryści to desperaci. to świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze.
Amerykańska i światowa dyplomacja znalezieniu skuteczniejszej koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="221">Ameryka jest w stanie wojny.</span>
        <span start="958" end="964"> z kim</span>
        <span start="970" end="971">?</span>
        <span start="986" end="1035"> "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm".</span>
        <span start="3579" end="3580">
</span>
        <span start="3588" end="3598">świadomość</span>
        <span start="3603" end="3607">, że</span>
        <span start="3640" end="3654"> Ameryka jest </span>
        <span start="3670" end="3684">bezbronna czy </span>
        <span start="3688" end="3712">nieprzygotowana do wojny</span>
        <span start="3737" end="3779">, jest dla Amerykanów największym szokiem.</span>
        <span start="4333" end="4339"> atak </span>
        <span start="4349" end="4378">obalił mit, że terroryści to </span>
        <span start="4384" end="4394">desperaci.</span>
        <span start="4401" end="4405"> to </span>
        <span start="4439" end="4487">świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze.</span>
        <span start="5689" end="5690">
</span>
        <span start="6024" end="6058">Amerykańska i światowa dyplomacja </span>
        <span start="6116" end="6127">znalezieniu</span>
        <span start="6136" end="6152"> skuteczniejszej</span>
        <span start="6189" end="6255"> koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. 
demokracja ma jedną wadę nazywaną "grzechem zaniechania". okazało się, że Ameryka nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na walkę z terrorystami. Ich atak obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. nie, to są świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. Ameryka musi ustalić, gdzie kryje się jej największy wróg. Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu. postępowe państwa muzułmańskie powinny wesprzeć zachodnie demokracje. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="1474" end="1475">
</span>
        <span start="2343" end="2363">demokracja ma jedną </span>
        <span start="2374" end="2379">wadę </span>
        <span start="2381" end="2390">nazywaną </span>
        <span start="2400" end="2424">"grzechem zaniechania". </span>
        <span start="3393" end="3417">okazało się, że Ameryka </span>
        <span start="3432" end="3490">nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na </span>
        <span start="3495" end="3515">walkę z terrorystami</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="4330" end="4339">Ich atak </span>
        <span start="4349" end="4395">obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. </span>
        <span start="4397" end="4405">nie, to </span>
        <span start="4420" end="4423">są </span>
        <span start="4439" end="4488">świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. </span>
        <span start="5054" end="5074">Ameryka musi ustalić</span>
        <span start="5084" end="5121">, gdzie kryje się jej największy wróg</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="5893" end="5978">Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu</span>
        <span start="6022" end="6024">. </span>
        <span start="6267" end="6306">postępowe państwa muzułmańskie powinny </span>
        <span start="6369" end="6398">wesprzeć zachodnie demokracje</span>
        <span start="6473" end="6531">. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa</span>
        <span start="6717" end="6718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. 

Długo będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone i inne demokracje, iż terroryści odważyli się na tak brutalny atak. błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi. demokracja ma jedną genetyczną wadę - nazywaną "grzechem zaniechania". Zaniechania wojny. okazało się, że Ameryka nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na walkę z terrorystami i dyktatorami. Sprawcy ataku uderzyli w to, co chcieli.Ich atak obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. nie, to są świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. 

Ameryka musi ustalić, gdzie kryje się jej największy wróg. Musi też zmienić się, w sensie gruntownej reorganizacji wywiadu i kontrwywiadu, zabezpieczenia się w nowe systemy obronne itp. Musi zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników. Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu. postępowe państwa muzułmańskie powinny wesprzeć zachodnie demokracje w wysiłkach na rzecz zapobiegania i zwalczania międzynarodowego terroryzmu. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa. nie do pomyślenia jest, by wojna z terroryzmem i jego mocodawcami mogła toczyć się bez współudziału Rosji oraz Chin.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="1474" end="1475">
</span>
        <span start="1494" end="1576">
Długo będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone i inne</span>
        <span start="1585" end="1611"> demokracje, iż terroryści</span>
        <span start="1630" end="1647"> odważyli się na </span>
        <span start="1650" end="1669">tak brutalny atak. </span>
        <span start="1744" end="1844">błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi</span>
        <span start="1923" end="1925">. </span>
        <span start="2343" end="2390">demokracja ma jedną genetyczną wadę - nazywaną </span>
        <span start="2400" end="2441">"grzechem zaniechania". Zaniechania wojny</span>
        <span start="2462" end="2463">.</span>
        <span start="3392" end="3417"> okazało się, że Ameryka </span>
        <span start="3432" end="3490">nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na </span>
        <span start="3495" end="3531">walkę z terrorystami i dyktatorami. </span>
        <span start="4132" end="4140">Sprawcy </span>
        <span start="4145" end="4176">ataku uderzyli w to, co chcieli</span>
        <span start="4327" end="4328">.</span>
        <span start="4330" end="4339">Ich atak </span>
        <span start="4349" end="4395">obalił mit, że terroryści to tylko desperaci. </span>
        <span start="4397" end="4405">nie, to </span>
        <span start="4420" end="4423">są </span>
        <span start="4439" end="4488">świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. </span>
        <span start="5031" end="5032">
</span>
        <span start="5053" end="5074">
Ameryka musi ustalić</span>
        <span start="5084" end="5121">, gdzie kryje się jej największy wróg</span>
        <span start="5147" end="5229">. Musi też zmienić się, w sensie gruntownej reorganizacji wywiadu i kontrwywiadu, </span>
        <span start="5313" end="5360">zabezpieczenia się w nowe systemy obronne itp. </span>
        <span start="5577" end="5582">Musi </span>
        <span start="5602" end="5688">zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.</span>
        <span start="5892" end="5978"> Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu</span>
        <span start="6022" end="6024">. </span>
        <span start="6267" end="6306">postępowe państwa muzułmańskie powinny </span>
        <span start="6369" end="6531">wesprzeć zachodnie demokracje w wysiłkach na rzecz zapobiegania i zwalczania międzynarodowego terroryzmu. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa</span>
        <span start="6717" end="6719">. </span>
        <span start="6731" end="6846">nie do pomyślenia jest, by wojna z terroryzmem i jego mocodawcami mogła toczyć się bez współudziału Rosji oraz Chin</span>
        <span start="6930" end="6931">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. okazało się, że Ameryka nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na walkę z terrorystami. Ameryka musi ustalić, gdzie kryje się jej największy wróg. Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu. Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="3393" end="3417">okazało się, że Ameryka </span>
        <span start="3432" end="3490">nie jest przygotowana ani politycznie, ani psychicznie na </span>
        <span start="3495" end="3515">walkę z terrorystami</span>
        <span start="3529" end="3531">. </span>
        <span start="5054" end="5074">Ameryka musi ustalić</span>
        <span start="5084" end="5121">, gdzie kryje się jej największy wróg</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="5893" end="5978">Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu</span>
        <span start="6022" end="6024">. </span>
        <span start="6475" end="6531">Niejednego przewartościowania powinna też dokonać Europa</span>
        <span start="6717" end="6718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. Najpierw jednak trzeba szybko ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg, i zapewne jej się to uda. Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, który ją bezlitośnie poniżył, a już szczególnie po to, żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. Musi bardzo skrupulatnie zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="303" end="388">Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. </span>
        <span start="882" end="911">Najpierw jednak trzeba szybko</span>
        <span start="928" end="971"> ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?</span>
        <span start="973" end="1036">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". </span>
        <span start="5054" end="5149">Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg, i zapewne jej się to uda. </span>
        <span start="5399" end="5461">Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, który ją </span>
        <span start="5465" end="5477">bezlitośnie </span>
        <span start="5490" end="5688">poniżył, a już szczególnie po to, żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. Musi bardzo skrupulatnie zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. Najpierw jednak trzeba szybko ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg, i zapewne jej się to uda. Musi też zmienić się, w sensie gruntownej reorganizacji wywiadu i kontrwywiadu, wprowadzenia nowych zabezpieczeń na lotniskach, dokładniejszej kontroli imigrantów. To też, z czasem, zapewne jej się uda. Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, który ją tak bezlitośnie zaatakował i poniżył, a już szczególnie po to, żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. Musi bardzo skrupulatnie zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.To właśnie dlatego świat od wtorku będzie i powinien być inny. Jakie tego będą globalne, regionalne i wszelkie inne implikacje, trudno jeszcze przewidzieć. Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu, które ostatnio zaczęły dawać o sobie znaki. Amerykańska i światowa dyplomacja stają teraz wobec zupełnie nowych wyzwań, polegających na znalezieniu znacznie skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="303" end="388">Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. </span>
        <span start="882" end="911">Najpierw jednak trzeba szybko</span>
        <span start="928" end="971"> ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?</span>
        <span start="973" end="1036">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". </span>
        <span start="5054" end="5311">Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg, i zapewne jej się to uda. Musi też zmienić się, w sensie gruntownej reorganizacji wywiadu i kontrwywiadu, wprowadzenia nowych zabezpieczeń na lotniskach, dokładniejszej kontroli imigrantów</span>
        <span start="5358" end="5688">. To też, z czasem, zapewne jej się uda. Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, który ją tak bezlitośnie zaatakował i poniżył, a już szczególnie po to, żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. Musi bardzo skrupulatnie zrewidować swą dotychczasową politykę zagraniczną. Bo będzie potrzebowała sojuszników.</span>
        <span start="5690" end="5846">To właśnie dlatego świat od wtorku będzie i powinien być inny. Jakie tego będą globalne, regionalne i wszelkie inne implikacje, trudno jeszcze przewidzieć. </span>
        <span start="5893" end="6255">Stany Zjednoczone muszą wyzbyć się wszelkich pokus dryfowania w stronę unilateralizmu, które ostatnio zaczęły dawać o sobie znaki. Amerykańska i światowa dyplomacja stają teraz wobec zupełnie nowych wyzwań, polegających na znalezieniu znacznie skuteczniejszej formuły międzynarodowej współpracy i koordynacji działań politycznych, ekonomicznych oraz militarnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. trzeba szybko ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, a już szczególnie żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. będzie potrzebowała sojuszników.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="898" end="911">trzeba szybko</span>
        <span start="928" end="971"> ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?</span>
        <span start="973" end="1036">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". </span>
        <span start="5399" end="5452">Ale po to, żeby przystąpić do nowej wojny z wrogiem, </span>
        <span start="5499" end="5516">a już szczególnie</span>
        <span start="5523" end="5577"> żeby tę wojnę wygrać, Ameryka nie może działać sama. </span>
        <span start="5656" end="5688">będzie potrzebowała sojuszników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności. świadomość tego, że ta wszechpotężna, zdawałoby się, Ameryka jest de facto aż tak bezbronna czy też nieprzygotowana do wojny w erze postzimnowojennej, jest dla Amerykanów największym szokiem. Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg. będzie potrzebowała sojuszników.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="1727" end="1997">Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności. </span>
        <span start="3588" end="3780">świadomość tego, że ta wszechpotężna, zdawałoby się, Ameryka jest de facto aż tak bezbronna czy też nieprzygotowana do wojny w erze postzimnowojennej, jest dla Amerykanów największym szokiem. </span>
        <span start="5054" end="5121">Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="5656" end="5688">będzie potrzebowała sojuszników.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa. To im od wtorku Ameryka wypowiedziała wojnę. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności. Obłaskawiani przez polityków, rozgrzeszani przez socjologów, rozpieszczani przez wielki biznes. świadomość tego, że ta wszechpotężna, zdawałoby się, Ameryka jest de facto aż tak bezbronna czy też nieprzygotowana do wojny w erze postzimnowojennej, jest dla Amerykanów największym szokiem. terroryści to nie są desperaci, lecz świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg. będzie potrzebowała sojuszników.
 To powinno oznaczać powrót do realizmu i rozsądku, którego najwyraźniej zaczynało brakować w zadowolonym z kresu zimnej wojny świecie.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="1073" end="1473">organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa. To im od wtorku Ameryka wypowiedziała wojnę.</span>
        <span start="1726" end="2093"> Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności. Obłaskawiani przez polityków, rozgrzeszani przez socjologów, rozpieszczani przez wielki biznes. </span>
        <span start="3588" end="3780">świadomość tego, że ta wszechpotężna, zdawałoby się, Ameryka jest de facto aż tak bezbronna czy też nieprzygotowana do wojny w erze postzimnowojennej, jest dla Amerykanów największym szokiem. </span>
        <span start="4364" end="4378">terroryści to </span>
        <span start="4416" end="4488">nie są desperaci, lecz świetnie wyszkoleni i zdyscyplinowani żołnierze. </span>
        <span start="5054" end="5121">Ameryka musi ustalić dokładnie, gdzie kryje się jej największy wróg</span>
        <span start="5147" end="5149">. </span>
        <span start="5656" end="5689">będzie potrzebowała sojuszników.
</span>
        <span start="6931" end="6935"> To </span>
        <span start="6950" end="7081">powinno oznaczać powrót do realizmu i rozsądku, którego najwyraźniej zaczynało brakować w zadowolonym z kresu zimnej wojny świecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="222">Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="1727" end="1924">Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. wojna. Najpierw jednak trzeba szybko ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?
Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo, jak wiadomo, organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="422" end="556">nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="875" end="911">wojna. Najpierw jednak trzeba szybko</span>
        <span start="928" end="972"> ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?
</span>
        <span start="973" end="1428">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo, jak wiadomo, organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. Przynajmniej w tym sensie, że oto nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. A więc wojna. Najpierw jednak trzeba szybko ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?
Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo, jak wiadomo, organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa. 
Długo będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone i inne światowe demokracje, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na aż tak brutalny atak. Bo że błędy zostały popełnione, to nie ulega wątpliwości. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="303" end="556">Od wtorku Ameryka jest innym krajem, a co za tym idzie, świat też będzie odtąd inny. Przynajmniej w tym sensie, że oto nastąpił kres postzimnowojennej dekady nacechowanej naiwną wiarą, iż demokracja zwyciężyła i nie ma już wroga, z którym musi walczyć. </span>
        <span start="868" end="911">A więc wojna. Najpierw jednak trzeba szybko</span>
        <span start="928" end="972"> ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?
</span>
        <span start="973" end="1429">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo, jak wiadomo, organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele. Nietrudno też domyślić się, że organizacje te nie byłyby w stanie działać bez poparcia rządów, które programowo nienawidzą Ameryki i demokracji. Jakich rządów? Ich lista nie jest zbyt długa. </span>
        <span start="1494" end="1996">
Długo będzie się toczyła dyskusja, jakie błędy popełniły Stany Zjednoczone i inne światowe demokracje, iż terroryści oraz ich mocodawcy odważyli się na aż tak brutalny atak. Bo że błędy zostały popełnione, to nie ulega wątpliwości. Przede wszystkim błędne okazuje się założenie, iż ekstremalne działania można rozgrzeszać okolicznościami społecznymi i je traktować jako wykroczenia kwalifikujące się li tylko do sądowych rozpraw. Terroryści i dyktatorzy właśnie tym umacniają swe poczucie bezkarności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. Najpierw trzeba ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele.</body>
      <spans>
        <span start="183" end="222">Od wtorku Ameryka jest w stanie wojny. </span>
        <span start="882" end="891">Najpierw </span>
        <span start="898" end="905">trzeba </span>
        <span start="929" end="971">ustalić to co najważniejsze - z kim i jak?</span>
        <span start="973" end="1058">Na razie owym "kimś" jest zachowujący anonimowość "terroryzm". Ale tylko na razie, bo</span>
        <span start="1072" end="1237"> organizacji terrorystycznych, które są w stanie przeprowadzić tak świetnie zaplanowany, skoordynowany i zmasowany atak na Amerykę, nie jest na świecie aż tak wiele.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
