<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102220001">
  <date>2001-02-22</date>
  <title>Dowód przydatności</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Zaremba</authors>
  <body>Polemika Marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej głównie w AWS, nie byłaby dobra

Dowód przydatności

RYS. KAROL B. BRZOZOWSKI

PIOTR ZAREMBA

Zgadzam się z Januszem Majcherkiem ("Rz" 5.02.2001) - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Czy jednak jest to klasyczny bunt klasy średniej, rewolta podatników? Sprawa jest chyba bardziej skomplikowana.

Musi być bardziej skomplikowana, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. Gdy czytam, że "na prawicy dekomunizacja, lustracja i rozliczenia z przeszłością ciągle stanowią temat dyskusji i motywy politycznych rozgrywek", mogę się tylko dziwić, o jakich dyskusjach i rozgrywkach autor pisze.

Demony lustracji i etatyzmu

Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia (chyba że za głębokimi kulisami), a wrzawę podnoszą przede wszystkim oponenci rozliczeń, z "Gazetą Wyborczą" na czele.

AWS nie prowadzi wokół rozliczeń komunistycznej przeszłości żadnej politycznej kampanii (w walce o prezydenturę Marian Krzaklewski ledwie o tym wspominał). Zarazem gwoli uczciwości warto przypomnieć i to, że najwięcej o lustracji i dekomunizacji mówiono w uwieńczonej sukcesem kampanii parlamentarnej 1997 roku. Nie zaowocowało to odwróceniem się wyborców - przeciwnie. Tyle że remanenty przeszłości miały być częścią szerszego projektu uzdrowienia państwa. I w niepowodzeniu czy zaniechaniu tego projektu upatrywałbym jednego z istotnych powodów porażek sondażowych formacji Krzaklewskiego i Buzka.

Tak samo jak współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna (ani fundamentalistyczna w sprawach religijnych i obyczajowych, o co też ją czasem komentatorzy i przeciwnicy pomawiają), tak samo uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".

Na jedne decyzje związkowy segment AWS miał wpływ większy, na inne wszakże minimalny. Warto przypomnieć, że reformy podjęte przez rząd Buzka odznaczały się znacznym stopniem odejścia od idei społecznej solidarności. Komercjalizacja usług publicznych została zrealizowana bardziej bezwzględnie niż w wielu państwach Europy Zachodniej (na której centroprawicowych formacjach chcą się dziś wzorować buntownicy z Platformy).

W wielu debatach - od restrukturyzacji górnictwa po reprywatyzację - solidarnościową prawicę przedstawiano wprost jako eksponenta interesów bogatych. Czy było możliwe pójście jeszcze dalej w urynkowieniu społeczeństwa - rzecz do dyskusji. Nie upraszczajmy jednak, że "etatyści z AWS" niczym się nie różnią od lewicowej opozycji.

O zapomnianych wyborcach

Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Jest faktem, że w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-   -katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. Ludzie ci (nie do końca zbadani przez socjologów) zaczęli opuszczać i AWS, i UW. Czy jednak opowiedzieli się świadomie za programem Platformy? I czy mogą się dziś uważać - oprócz garści haseł i skojarzeń - za obdarowanych konkretną ofertą programową?

Owszem, nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy (nieobecny w państwach Europy Zachodniej) jest realny, zwłaszcza gdy "platformersi" skazani są na koalicje z formacjami bardziej w tej kwestii ostrożnymi. Owszem, Platforma operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale na razie poza tę retorykę nie wyszła, a w tak kluczowych sprawach jak uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze pochłaniające masę pieniędzy jest równie wstrzemięźliwa jak reszta klasy politycznej. Owszem, przywódcy Platformy wiele mówią o wyzwalaniu przedsiębiorczości, ale czy wyjdą poza gładką ogólnikowość kampanii prezydenckiej Andrzeja Olechowskiego?

Nie wiadomo, jak serio traktują sami liderzy Platformy swoje zapowiedzi drastycznej redukcji państwa. Nie wiadomo, czy uważają to za możliwe i czy w istocie jest to możliwe. Nie wiadomo nawet, na jak daleko posunięty radykalizm w tym względzie pozwoliliby "liberalni" wyborcy. Wątpliwe, czy na większy niż standardy dość mocno opiekuńczej i zetatyzowanej Europy Zachodniej.

Na pewno wolnorynkowa retoryka "platformersów" zmienia atmosferę - przywołajmy choćby pośpiesznie złożone ostatnio przez AWS i Unię Wolności zapowiedzi liberalizacji kodeksu pracy przy stosunkowo słabym oporze związkowców z "Solidarności". Jest to jednak w równym stopniu konsekwencja pojawienia się liberalnej konkurencji, co zmian wewnątrz samej AWS, które osłabiły jej socjalne skrzydło.

Wygrywają zgodni i atrakcyjni

Warto też przy okazji wspomnieć, że krytykowanej dziś za programową inercję prawicy udawało się ostatnio, w warunkach mniejszościowego rządzenia, co nieco osiągnąć (uwłaszczenie mieszkań spółdzielczych, aktywność ministra Kaczyńskiego w walce z przestępczością i korupcją). Tyle że te osiągnięcia ginęły w ferworze wewnątrzprawicowych waśni. Gdy dodać do nich ujawnione ostatnio waśnie wewnątrzunijne (a wcześniej rozgrywkę wewnątrz koalicji AWS - UW), kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. Platforma oferuje - na razie, bo nie przeszła testu normalnej działalności - wzorową harmonię i organizacyjny impet.

Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. Liderzy Platformy potrafią się jawić jako nowocześni i europejscy, podczas gdy przywódcy AWS i UW nie mają medialnego seksapilu, a tradycyjną prawicę wpędzono w dodatku - nie bez pewnego jej udziału, ale i ze znacznym udziałem nieprzychylnych mediów - w schemat formacji archaicznej i wrogiej postępowi.

Co istotniejsze, i AWS, i UW nie odnotowały zasadniczych sukcesów w odpartyjnieniu państwa i zwalczaniu korupcyjnych pokus przybierających najczęściej postać strukturalną - politycznego kapitalizmu. Na tym tle czołowi politycy Platformy prezentują się niezbyt przekonująco (Olechowski równocześnie polityk i gospodarczy lobbysta, liberałowie sprawnie pozyskujący w przeszłości fundusze dla UW). Wystarczy jednak sam klimat zużycia starych partii i kilka dobrze brzmiących, czasem słusznych pomysłów wymierzonych w dominację partyjnych struktur (bezpośrednie wybory burmistrzów to dobry przykład), aby oczarować sporą grupę wyborców.

Co wyniknie z konkurencji?

Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. Jako test intencji w kwestii autentycznego odpartyjnienia państwa potraktowałbym w większym stopniu wspomniane uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze niż najsłuszniejsze nawet manipulacje prawem wyborczym albo redukowanie liczby radnych. Ale możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych i po stronie samej Platformy, i jej solidarnościowych konkurentów.

Na razie dobrze tego nie widać. Trwa festiwal Platformy, lecz sukcesy zgrabnie rzucanych haseł nie będą zachęcać do wypracowania klarownych ofert programowych. Zwłaszcza Andrzej Olechowski, pytany o konkrety, celuje w kolejnych unikach. Unia Wolności jest sparaliżowana wizją już nie osłabienia, ale klęski, a jej programowa żywotność zdawała się wyczerpana na długo przed rozłamem (paradoksalnie - zawdzięcza ona to wypalenie tyleż nie cierpiącemu programowych dyskusji Balcerowiczowi, co etosowcom przekonanym, że wystarczy mieć zasługi i "moralną wyższość").

Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. Owszem, rząd Buzka miał kilka "trafień", i to nawet przed powstaniem Platformy, ale chyba trudno mu będzie przekonać kilka miesięcy przed wyborami, że dysponuje świeżymi i niekoniunkturalnymi pomysłami na odpartyjnienie państwa, ograniczenie kapitalizmu politycznego czy zredukowanie biurokracji.

W dodatku refleksja wielu polityków tej formacji nie sięga dalej (lub może wyżej) niż pierwsze reakcje czołowych polityków RS AWS, którzy po spodziewanym odejściu SKL cieszyli się, że będzie dla nich więcej miejsc na listach wyborczych. Inni z kolei - z kręgów ZChN - wyrażali podobną radość z pobudek ideowych, licząc na większą czystość Akcji w duchu "narodowo-katolickim". Tymczasem zredukowanie tradycyjnej prawicy do nurtu narodowo-związkowego to utrwalenie jej statusu na poziomie 10 - 12 procent, z tendencją do dalszego słabnięcia w miarę wzrastania kolejnych roczników wyborców.

Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. Także i liberalnego centrum, czyli UW, jeśli nie zejdzie ono w ogóle ze sceny albo nie stanie się wasalem SLD, nad czym usilnie pracuje Adam Michnik. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.

Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych - z ich nadmierną łagodnością wobec przestępczości, słabnięciem rodziny, permisywnym wychowaniem. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności. Nie tylko w walce o wykrojenie sobie kawałka tortu w systemie politycznego kapitalizmu.

Autor jest zastępcą redaktora naczelnego tygodnika "Nowe Państwo".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-   -katolickie zaczęli opuszczać i AWS, i UW. czy mogą się uważać za obdarowanych konkretną ofertą programową? Wystarczy kilka dobrze brzmiących pomysłów, aby oczarować sporą grupę wyborców. Ale możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych.Na razie dobrze tego nie widać.  szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej. Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej nie byłaby niczym dobrym.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="383">- powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="2825" end="2930">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej </span>
        <span start="2940" end="3016">w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="3134" end="3303">Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-   -katolickie</span>
        <span start="3449" end="3481"> zaczęli opuszczać i AWS, i UW. </span>
        <span start="3545" end="3558">czy mogą się </span>
        <span start="3563" end="3570">uważać </span>
        <span start="3606" end="3650">za obdarowanych konkretną ofertą programową?</span>
        <span start="6597" end="6608"> Wystarczy </span>
        <span start="6651" end="6674">kilka dobrze brzmiących</span>
        <span start="6692" end="6701"> pomysłów</span>
        <span start="6798" end="6835">, aby oczarować sporą grupę wyborców.</span>
        <span start="6917" end="6918"> </span>
        <span start="7162" end="7258">Ale możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych</span>
        <span start="7324" end="7325">.</span>
        <span start="7327" end="7359">Na razie dobrze tego nie widać. </span>
        <span start="8901" end="9000"> szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9064">. </span>
        <span start="9303" end="9347">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej</span>
        <span start="9378" end="9404"> nie byłaby niczym dobrym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Czy jednak jest to klasyczny bunt klasy średniej, rewolta podatników? 

Tak samo jak współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna, tak samo uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-   -katolickie zaczęli opuszczać i AWS, i UW. czy mogą się uważać za obdarowanych konkretną ofertą programową?Nie wiadomo, jak serio traktują sami liderzy Platformy swoje zapowiedzi drastycznej redukcji państwa. 

Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. Liderzy Platformy potrafią się jawić jako nowocześni i europejscy, podczas gdy przywódcy AWS i UW nie mają medialnego seksapilu. Wystarczy kilka dobrze brzmiących pomysłów, aby oczarować sporą grupę wyborców. Jako test intencji w kwestii autentycznego odpartyjnienia państwa potraktowałbym w większym stopniu uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze niż najsłuszniejsze nawet manipulacje prawem wyborczym albo redukowanie liczby radnych. Ale możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych i po stronie samej Platformy, i jej solidarnościowych konkurentów.Na razie dobrze tego nie widać. 

Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej. Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="453">- powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Czy jednak jest to klasyczny bunt klasy średniej, rewolta podatników? </span>
        <span start="494" end="495">
</span>
        <span start="833" end="834">
</span>
        <span start="1703" end="1769">Tak samo jak współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna</span>
        <span start="1890" end="2045">, tak samo uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".</span>
        <span start="2824" end="2930">
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej </span>
        <span start="2940" end="3016">w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="3134" end="3303">Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-   -katolickie</span>
        <span start="3449" end="3481"> zaczęli opuszczać i AWS, i UW. </span>
        <span start="3545" end="3558">czy mogą się </span>
        <span start="3563" end="3570">uważać </span>
        <span start="3606" end="3650">za obdarowanych konkretną ofertą programową?</span>
        <span start="4348" end="4450">Nie wiadomo, jak serio traktują sami liderzy Platformy swoje zapowiedzi drastycznej redukcji państwa. </span>
        <span start="5114" end="5115">
</span>
        <span start="5145" end="5146">
</span>
        <span start="5798" end="6025">Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. Liderzy Platformy potrafią się jawić jako nowocześni i europejscy, podczas gdy przywódcy AWS i UW nie mają medialnego seksapilu</span>
        <span start="6200" end="6201">.</span>
        <span start="6597" end="6608"> Wystarczy </span>
        <span start="6651" end="6674">kilka dobrze brzmiących</span>
        <span start="6692" end="6701"> pomysłów</span>
        <span start="6798" end="6835">, aby oczarować sporą grupę wyborców.</span>
        <span start="6917" end="7018"> Jako test intencji w kwestii autentycznego odpartyjnienia państwa potraktowałbym w większym stopniu </span>
        <span start="7029" end="7325">uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze niż najsłuszniejsze nawet manipulacje prawem wyborczym albo redukowanie liczby radnych. Ale możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych i po stronie samej Platformy, i jej solidarnościowych konkurentów.</span>
        <span start="7327" end="7359">Na razie dobrze tego nie widać. </span>
        <span start="8266" end="8267">
</span>
        <span start="8855" end="9000">
Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9064">. </span>
        <span start="9303" end="9404">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Wystarczy kilka dobrze brzmiących pomysłów, aby oczarować sporą grupę wyborców. szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="383">powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="2825" end="2930">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej </span>
        <span start="2940" end="3016">w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="6598" end="6608">Wystarczy </span>
        <span start="6651" end="6674">kilka dobrze brzmiących</span>
        <span start="6692" end="6701"> pomysłów</span>
        <span start="6798" end="6835">, aby oczarować sporą grupę wyborców.</span>
        <span start="6917" end="6918"> </span>
        <span start="8902" end="9000">szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9063">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych. jednak obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna, uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej".Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się do Platformy upatrywałbym w języku. nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy jest realny. operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale poza tę retorykę nie wyszła. Nie wiadomo, jak serio traktują liderzy Platformy swoje zapowiedzi redukcji państwa. kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych.Na razie dobrze tego nie widać.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="203">- </span>
        <span start="215" end="297">pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych</span>
        <span start="381" end="383">. </span>
        <span start="387" end="394">jednak </span>
        <span start="535" end="617">obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. </span>
        <span start="1716" end="1769">współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna</span>
        <span start="1890" end="1892">, </span>
        <span start="1901" end="2011">uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej</span>
        <span start="2043" end="2045">".</span>
        <span start="2825" end="2890">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się </span>
        <span start="2895" end="2921">do Platformy upatrywałbym </span>
        <span start="2930" end="2938">w języku</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3660" end="3751">nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy </span>
        <span start="3793" end="3804">jest realny</span>
        <span start="3904" end="3906">. </span>
        <span start="3924" end="3987">operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale </span>
        <span start="3996" end="4023">poza tę retorykę nie wyszła</span>
        <span start="4186" end="4188">. </span>
        <span start="4348" end="4380">Nie wiadomo, jak serio traktują </span>
        <span start="4385" end="4420">liderzy Platformy swoje zapowiedzi </span>
        <span start="4432" end="4450">redukcji państwa. </span>
        <span start="5599" end="5680">kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. </span>
        <span start="5798" end="5898">Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. </span>
        <span start="7166" end="7258">możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych</span>
        <span start="7324" end="7325">.</span>
        <span start="7327" end="7358">Na razie dobrze tego nie widać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych. jednak obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. 

Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia. Tak samo jak współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna, tak samo uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".

Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się do Platformy upatrywałbym w języku, w medialnym przekazie liderów. w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta. młodzi, wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne żywiej niż na emocje antykomunistyczne zaczęli opuszczać AWS i UW. Czy jednak opowiedzieli się świadomie za programem Platformy? nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy jest realny. Platforma operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale poza tę retorykę nie wyszła. Nie wiadomo, jak serio traktują liderzy Platformy swoje zapowiedzi drastycznej redukcji państwa. 

kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. Platforma oferuje harmonię i organizacyjny impet.Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. Liderzy Platformy potrafią się jawić jako nowocześni i europejscy, podczas gdy przywódcy AWS i UW nie mają medialnego seksapilu, a tradycyjną prawicę wpędzono w schemat formacji archaicznej.

możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych i po stronie Platformy, i jej konkurentów.Na razie dobrze tego nie widać. Trwa festiwal Platformy. Unia Wolności jest sparaliżowana wizją klęski.Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej. marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="203">- </span>
        <span start="215" end="297">pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych</span>
        <span start="381" end="383">. </span>
        <span start="387" end="394">jednak </span>
        <span start="535" end="617">obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. </span>
        <span start="861" end="981">

Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia</span>
        <span start="1099" end="1100">.</span>
        <span start="1105" end="1106"> </span>
        <span start="1703" end="1769">Tak samo jak współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna</span>
        <span start="1890" end="2045">, tak samo uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".</span>
        <span start="2823" end="2890">

Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się </span>
        <span start="2895" end="2921">do Platformy upatrywałbym </span>
        <span start="2930" end="2969">w języku, w medialnym przekazie liderów</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3032" end="3103">w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta</span>
        <span start="3132" end="3134">. </span>
        <span start="3148" end="3156">młodzi, </span>
        <span start="3163" end="3215">wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne </span>
        <span start="3237" end="3275">żywiej niż na emocje antykomunistyczne</span>
        <span start="3449" end="3468"> zaczęli opuszczać </span>
        <span start="3470" end="3473">AWS</span>
        <span start="3474" end="3543"> i UW. Czy jednak opowiedzieli się świadomie za programem Platformy? </span>
        <span start="3660" end="3751">nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy </span>
        <span start="3793" end="3804">jest realny</span>
        <span start="3904" end="3906">. </span>
        <span start="3914" end="3987">Platforma operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale </span>
        <span start="3996" end="4023">poza tę retorykę nie wyszła</span>
        <span start="4186" end="4188">. </span>
        <span start="4348" end="4380">Nie wiadomo, jak serio traktują </span>
        <span start="4385" end="4450">liderzy Platformy swoje zapowiedzi drastycznej redukcji państwa. </span>
        <span start="5144" end="5146">

</span>
        <span start="5599" end="5698">kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. Platforma oferuje </span>
        <span start="5765" end="5796">harmonię i organizacyjny impet.</span>
        <span start="5798" end="6057">Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. Liderzy Platformy potrafią się jawić jako nowocześni i europejscy, podczas gdy przywódcy AWS i UW nie mają medialnego seksapilu, a tradycyjną prawicę wpędzono </span>
        <span start="6150" end="6180">w schemat formacji archaicznej</span>
        <span start="6200" end="6201">.</span>
        <span start="6863" end="6865">

</span>
        <span start="7166" end="7272">możliwe, że atmosfera gorączkowej konkurencji wyzwoli więcej wiążących deklaracji wyborczych i po stronie </span>
        <span start="7278" end="7295">Platformy, i jej </span>
        <span start="7313" end="7325">konkurentów.</span>
        <span start="7327" end="7382">Na razie dobrze tego nie widać. Trwa festiwal Platformy</span>
        <span start="7562" end="7603">. Unia Wolności jest sparaliżowana wizją </span>
        <span start="7627" end="7633">klęski</span>
        <span start="7887" end="7888">.</span>
        <span start="7890" end="7969">Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. </span>
        <span start="8902" end="9000">szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9064">. </span>
        <span start="9313" end="9359">marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej </span>
        <span start="9372" end="9404">w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych. Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się do Platformy upatrywałbym w języku. nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy jest realny. Nie wiadomo, jak serio traktują liderzy Platformy swoje zapowiedzi redukcji państwa. kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy formacji solidarnościowych kłócą się.</body>
      <spans>
        <span start="234" end="297">sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych</span>
        <span start="381" end="383">. </span>
        <span start="2825" end="2890">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się </span>
        <span start="2895" end="2921">do Platformy upatrywałbym </span>
        <span start="2930" end="2938">w języku</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3660" end="3751">nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową, ale czy podatek liniowy </span>
        <span start="3793" end="3804">jest realny</span>
        <span start="3904" end="3906">. </span>
        <span start="4348" end="4380">Nie wiadomo, jak serio traktują </span>
        <span start="4385" end="4420">liderzy Platformy swoje zapowiedzi </span>
        <span start="4432" end="4450">redukcji państwa. </span>
        <span start="5599" end="5680">kontrast nowego tworu z rywalami po "posierpniowej" stronie staje się dojmujący. </span>
        <span start="5798" end="5847">Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy </span>
        <span start="5860" end="5897">formacji solidarnościowych kłócą się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. Trwa festiwal Platformy. Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. 
Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="383">powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="2825" end="3016">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="3134" end="3289">Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-</span>
        <span start="3293" end="3400">katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. </span>
        <span start="6865" end="6918">Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. </span>
        <span start="7359" end="7382">Trwa festiwal Platformy</span>
        <span start="7485" end="7487">. </span>
        <span start="8856" end="9064">Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. </span>
        <span start="9301" end="9302">
</span>
        <span start="9303" end="9404">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Czy jednak jest to klasyczny bunt klasy średniej, rewolta podatników? Sprawa jest chyba bardziej skomplikowana.
 
Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia.
AWS nie prowadzi wokół rozliczeń komunistycznej przeszłości żadnej politycznej kampanii.  najwięcej o lustracji i dekomunizacji mówiono w uwieńczonej sukcesem kampanii parlamentarnej 1997 roku..
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Jest faktem, że w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. Warto też wspomnieć, że krytykowanej dziś za programową inercję prawicy udawało się ostatnio,co nieco osiągnąć. Tyle że te osiągnięcia ginęły w ferworze wewnątrzprawicowych waśni. Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. 
Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. Na razie dobrze tego nie widać. Trwa festiwal Platformy. Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności.</body>
      <spans>
        <span start="203" end="495">powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Czy jednak jest to klasyczny bunt klasy średniej, rewolta podatników? Sprawa jest chyba bardziej skomplikowana.
</span>
        <span start="500" end="501"> </span>
        <span start="862" end="981">
Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia</span>
        <span start="1099" end="1100">.</span>
        <span start="1101" end="1189">
AWS nie prowadzi wokół rozliczeń komunistycznej przeszłości żadnej politycznej kampanii</span>
        <span start="1256" end="1258">. </span>
        <span start="1309" end="1413"> najwięcej o lustracji i dekomunizacji mówiono w uwieńczonej sukcesem kampanii parlamentarnej 1997 roku.</span>
        <span start="2044" end="2045">.</span>
        <span start="2824" end="3289">
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Jest faktem, że w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-</span>
        <span start="3293" end="3400">katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. </span>
        <span start="5146" end="5156">Warto też </span>
        <span start="5168" end="5251">wspomnieć, że krytykowanej dziś za programową inercję prawicy udawało się ostatnio,</span>
        <span start="5292" end="5309">co nieco osiągnąć</span>
        <span start="5418" end="5488">. Tyle że te osiągnięcia ginęły w ferworze wewnątrzprawicowych waśni. </span>
        <span start="5798" end="5898">Liderzy Platformy są zgodni, podczas gdy liderzy tradycyjnych formacji solidarnościowych kłócą się. </span>
        <span start="6864" end="6918">
Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. </span>
        <span start="7327" end="7382">Na razie dobrze tego nie widać. Trwa festiwal Platformy</span>
        <span start="7485" end="7487">. </span>
        <span start="8856" end="9064">Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. </span>
        <span start="9214" end="9302">To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
</span>
        <span start="9303" end="9405">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. </span>
        <span start="9644" end="9723">Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-katolickie oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. Trwa festiwal Platformy. teraz rozłamowe emocje są zbyt silne.</body>
      <spans>
        <span start="2825" end="3016">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="3134" end="3289">Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-</span>
        <span start="3293" end="3303">katolickie</span>
        <span start="3359" end="3400"> oraz przekonani, że nie zapewni go SLD. </span>
        <span start="6865" end="6918">Czy to tylko błyskotki, czy coś więcej, nie wiadomo. </span>
        <span start="7359" end="7382">Trwa festiwal Platformy</span>
        <span start="7485" end="7487">. </span>
        <span start="9026" end="9063">teraz rozłamowe emocje są zbyt silne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Trwa festiwal Platformy, lecz sukcesy zgrabnie rzucanych haseł nie będą zachęcać do wypracowania klarownych ofert programowych. Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. 
Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej. Także i liberalnego centrum, czyli UW, jeśli nie zejdzie ono w ogóle ze sceny albo nie stanie się wasalem SLD. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych - z ich nadmierną łagodnością wobec przestępczości, słabnięciem rodziny, permisywnym wychowaniem. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności.</body>
      <spans>
        <span start="7359" end="7487">Trwa festiwal Platformy, lecz sukcesy zgrabnie rzucanych haseł nie będą zachęcać do wypracowania klarownych ofert programowych. </span>
        <span start="7890" end="7969">Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. </span>
        <span start="8266" end="8267">
</span>
        <span start="8856" end="9000">Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9173">. Także i liberalnego centrum, czyli UW, jeśli nie zejdzie ono w ogóle ze sceny albo nie stanie się wasalem SLD</span>
        <span start="9212" end="9302">. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
</span>
        <span start="9303" end="9723">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych - z ich nadmierną łagodnością wobec przestępczości, słabnięciem rodziny, permisywnym wychowaniem. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Trwa festiwal Platformy, lecz sukcesy zgrabnie rzucanych haseł nie będą zachęcać do wypracowania klarownych ofert programowych. Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. Owszem, rząd Buzka miał kilka "trafień",  ale chyba trudno mu będzie przekonać kilka miesięcy przed wyborami, że dysponuje świeżymi i niekoniunkturalnymi pomysłami na odpartyjnienie państwa, ograniczenie kapitalizmu politycznego czy zredukowanie biurokracji.
W dodatku refleksja wielu polityków tej formacji nie sięga dalej niż pierwsze reakcje czołowych polityków RS AWS, którzy po spodziewanym odejściu SKL cieszyli się, że będzie dla nich więcej miejsc na listach wyborczych. Inni z kolei - z kręgów ZChN - wyrażali podobną radość z pobudek ideowych, licząc na większą czystość Akcji w duchu "narodowo-katolickim". Tymczasem zredukowanie tradycyjnej prawicy do nurtu narodowo-związkowego to utrwalenie jej statusu na poziomie 10 - 12 procent, z tendencją do dalszego słabnięcia.
Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. Także i liberalnego centrum, czyli UW, jeśli nie zejdzie ono w ogóle ze sceny albo nie stanie się wasalem SLD. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych - z ich nadmierną łagodnością wobec przestępczości, słabnięciem rodziny, permisywnym wychowaniem. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności. Nie tylko w walce o wykrojenie sobie kawałka tortu w systemie politycznego kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="7359" end="7487">Trwa festiwal Platformy, lecz sukcesy zgrabnie rzucanych haseł nie będą zachęcać do wypracowania klarownych ofert programowych. </span>
        <span start="7890" end="8010">Jeśli chodzi o AWS, nie widać, aby powaga chwili zaowocowała jakimś przełomem. Owszem, rząd Buzka miał kilka "trafień", </span>
        <span start="8048" end="8265"> ale chyba trudno mu będzie przekonać kilka miesięcy przed wyborami, że dysponuje świeżymi i niekoniunkturalnymi pomysłami na odpartyjnienie państwa, ograniczenie kapitalizmu politycznego czy zredukowanie biurokracji.</span>
        <span start="8266" end="8332">
W dodatku refleksja wielu polityków tej formacji nie sięga dalej </span>
        <span start="8349" end="8805">niż pierwsze reakcje czołowych polityków RS AWS, którzy po spodziewanym odejściu SKL cieszyli się, że będzie dla nich więcej miejsc na listach wyborczych. Inni z kolei - z kręgów ZChN - wyrażali podobną radość z pobudek ideowych, licząc na większą czystość Akcji w duchu "narodowo-katolickim". Tymczasem zredukowanie tradycyjnej prawicy do nurtu narodowo-związkowego to utrwalenie jej statusu na poziomie 10 - 12 procent, z tendencją do dalszego słabnięcia</span>
        <span start="8853" end="8854">.</span>
        <span start="8855" end="9173">
Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej - choćby po wyborach, bo teraz rozłamowe emocje są zbyt silne. Także i liberalnego centrum, czyli UW, jeśli nie zejdzie ono w ogóle ze sceny albo nie stanie się wasalem SLD</span>
        <span start="9212" end="9302">. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
</span>
        <span start="9303" end="9811">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych - z ich nadmierną łagodnością wobec przestępczości, słabnięciem rodziny, permisywnym wychowaniem. Ale i sama tradycyjna prawica, aby przetrwać, musi dowieść swojej przydatności. Nie tylko w walce o wykrojenie sobie kawałka tortu w systemie politycznego kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej. Także i liberalnego centrum, czyli UW. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych.</body>
      <spans>
        <span start="8856" end="9000">Już ostatnie wybory prezydenckie pokazały, że szansą na osłabienie dominacji postkomunistów jest współdziałanie prawicy tradycyjnej i liberalnej</span>
        <span start="9062" end="9101">. Także i liberalnego centrum, czyli UW</span>
        <span start="9212" end="9302">. To jednak, jak silne będą poszczególne człony tego porozumienia, zależy od nich samych.
</span>
        <span start="9303" end="9545">Całkowita marginalizacja prawicy tradycyjnej, skupionej dziś głównie w AWS, nie byłaby niczym dobrym. To z tamtej strony padają zgłaszane najbardziej serio zastrzeżenia do jednostronnego kierunku rozwoju współczesnych społeczeństw liberalnych</span>
        <span start="9722" end="9723">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Sprawa jest bardziej skomplikowana, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. 
współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna (ani fundamentalistyczna w sprawach religijnych i obyczajowych), uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu". Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="383">- powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="453" end="465">Sprawa jest </span>
        <span start="471" end="493">bardziej skomplikowana</span>
        <span start="527" end="617">, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. </span>
        <span start="862" end="863">
</span>
        <span start="1716" end="1832">współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna (ani fundamentalistyczna w sprawach religijnych i obyczajowych</span>
        <span start="1889" end="1892">), </span>
        <span start="1901" end="2045">uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".</span>
        <span start="2154" end="2155"> </span>
        <span start="2825" end="3016">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. </span>
        <span start="3032" end="3231">w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie</span>
        <span start="3303" end="3359">, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem</span>
        <span start="3398" end="3399">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Sprawa jest bardziej skomplikowana, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. 
Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia, a wrzawę podnoszą przede wszystkim oponenci rozliczeń, z "Gazetą Wyborczą" na czele.AWS nie prowadzi wokół rozliczeń komunistycznej przeszłości żadnej politycznej kampanii. współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna (ani fundamentalistyczna w sprawach religijnych i obyczajowych), uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu". reformy podjęte przez rząd Buzka odznaczały się znacznym stopniem odejścia od idei społecznej solidarności. Komercjalizacja usług publicznych została zrealizowana bardziej bezwzględnie niż w wielu państwach Europy Zachodniej.
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Jest faktem, że w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem. Ludzie ci zaczęli opuszczać i AWS, i UW. nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową. Platforma operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale na razie poza tę retorykę nie wyszła, a w tak kluczowych sprawach jak uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze pochłaniające masę pieniędzy jest równie wstrzemięźliwa jak reszta klasy politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="383">- powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="453" end="465">Sprawa jest </span>
        <span start="471" end="493">bardziej skomplikowana</span>
        <span start="527" end="617">, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. </span>
        <span start="862" end="981">
Toczą się procedury lustracyjne, zaczął się proces udostępniania teczek, ale politycy mają z tym niewiele do czynienia</span>
        <span start="1014" end="1100">, a wrzawę podnoszą przede wszystkim oponenci rozliczeń, z "Gazetą Wyborczą" na czele.</span>
        <span start="1102" end="1189">AWS nie prowadzi wokół rozliczeń komunistycznej przeszłości żadnej politycznej kampanii</span>
        <span start="1256" end="1258">. </span>
        <span start="1716" end="1832">współczesna AWS nie jest obsesyjnie antykomunistyczna (ani fundamentalistyczna w sprawach religijnych i obyczajowych</span>
        <span start="1889" end="1892">), </span>
        <span start="1901" end="2045">uproszczeniem wydaje się charakterystyka tej formacji jako "uwikłanej w interesy archaicznej klasy robotniczej z zacofanych dziedzin przemysłu".</span>
        <span start="2154" end="2379"> reformy podjęte przez rząd Buzka odznaczały się znacznym stopniem odejścia od idei społecznej solidarności. Komercjalizacja usług publicznych została zrealizowana bardziej bezwzględnie niż w wielu państwach Europy Zachodniej</span>
        <span start="2466" end="2467">.</span>
        <span start="2824" end="3289">
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych. Jest faktem, że w ostatniej kampanii prezydenckiej ujawniła się grupa wcześniej rozmyta pośród innych linii podziału. Ludzie raczej młodzi, raczej wykształceni, reagujący na argumenty modernizacyjne i proeuropejskie dużo żywiej niż na emocje antykomunistyczne czy narodowo-</span>
        <span start="3293" end="3359">katolickie, aczkolwiek zainteresowani sprawnym i uczciwym państwem</span>
        <span start="3398" end="3410">. Ludzie ci </span>
        <span start="3450" end="3481">zaczęli opuszczać i AWS, i UW. </span>
        <span start="3660" end="3725">nowa "reprezentacja klasy średniej" zapowiada rewolucję podatkową</span>
        <span start="3904" end="3906">. </span>
        <span start="3914" end="4187">Platforma operuje retoryką antyreglamentacyjną i antybiurokratyczną, ale na razie poza tę retorykę nie wyszła, a w tak kluczowych sprawach jak uderzenie w pozabudżetowe agencje i fundusze pochłaniające masę pieniędzy jest równie wstrzemięźliwa jak reszta klasy politycznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zgadzam się z Januszem Majcherkiem - powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. Sprawa jest bardziej skomplikowana, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. 
Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="184">Zgadzam się z Januszem Majcherkiem </span>
        <span start="201" end="383">- powstanie i pierwsze sondażowe sukcesy Platformy Obywatelskiej to sygnał nastrojów społecznych lekceważonych przez polityków prawej  i centrowej części polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="453" end="465">Sprawa jest </span>
        <span start="471" end="493">bardziej skomplikowana</span>
        <span start="527" end="617">, skoro obraz innych ugrupowań jawi się w tekście Majcherka jako co najmniej uproszczony. </span>
        <span start="862" end="863">
</span>
        <span start="2825" end="3015">Różnic między AWS i prawicowoliberalnym elektoratem garnącym się dziś do Platformy upatrywałbym bardziej w języku, w medialnym przekazie liderów niż w skrajnych rozbieżnościach programowych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
