<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108210066">
  <date>2001-08-21</date>
  <title>Elektorat w poszukiwaniu reprezentacji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>Najbardziej nośne hasła kampanii wyborczej wskazują na wyrastanie nowej siły społecznej

Elektorat w poszukiwaniu reprezentacji

JANUSZ A. MAJCHEREK

Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia, i wcale nie tak rozbieżne, jak się pozornie wydaje.

W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił (opierającej się na frakcjach, parytetach, udziałach, modułach czy algorytmach). Deficyt obywatelskiej partycypacji wynika oczywiście nie tylko z tego i dotyka nie tylko młodej demokracji polskiej - bezpośrednie zaangażowanie polityczne jest niewielkie także w krajach, w których jest ona ugruntowana. Jednak środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa przez ograniczenie liczebności organów przedstawicielskich i zmniejszenie wpływu rozmaitych instytucji państwowych na życie publiczne.

Pierwsze przymiarki

Na razie z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. Mimo rozmaitych zakłóceń (które zresztą ukazały mechanizmy manipulacji dokonywanych przez partyjnych działaczy, co potwierdziło słuszność skierowanych przeciw nim działań) eksperyment ten został oceniony względnie pozytywnie, jako ożywczy dla polskiej demokracji. Zaktywizował i przyciągnął do Platformy dziesiątki tysięcy wyborców, podtrzymując wysokie poparcie dla tej nowej inicjatywy politycznej i dając do myślenia jej bardziej zrutynizowanym rywalom.

Bezpośrednie wybory zwierzchników samorządowej władzy wykonawczej, zredukowanie i odpartyjnienie administracji publicznej oraz wprowadzenie niskiego podatku liniowego to pomysły, które będą musiały na realizację poczekać dłużej, lecz pokazują, ku jakim wychodzą oczekiwaniom: większego uzależnienia władzy od obywateli oraz zmniejszenia jej ingerencji w ich życie, pracę i osobiste dochody. Wysokie poparcie dla Platformy wskazuje, że są to oczekiwania niemałej części społeczeństwa.

Swoista, niespodziewana kariera braci Kaczyńskich i ich inicjatywy politycznej, nazwanej równie sugestywnie i adekwatnie jak niezręcznie "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała z kolei, jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. Opierając się na tym jednym praktycznie tylko haśle, PiS osiągnęło w sondażach, po kilku zaledwie tygodniach istnienia, pozycję porównywalną z partiami obecnymi w politycznym obiegu od lat.

Sprawne państwo  wyemancypowanych obywateli

Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz wzajemnie sprzeczne.

Poprawa bezpieczeństwa wymaga zwiększenia zarówno ingerencji odpowiedzialnych za nie instytucji w życie publiczne, a niekiedy i prywatne (większa kontrola i penetracja przez policję), jak i nakładów finansowych, co kłóci się z tendencją do ograniczania wpływu państwa i zmniejszania podatków. Zaostrzenie walki z przestępczością to deklaracja twardej władzy, nieoglądającej się na obywatelskie zastrzeżenia i mało wrażliwej na wymogi proceduralnej legitymizacji swoich poczynań.

W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w toku i wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo - swoją fiskalną zachłannością - albo bandyci - swoją bezkarną brutalnością. Mając swój osobisty dorobek, nie życzą sobie, by efekty ich pracy zostały zmarnowane przez zbiurokratyzowane i nastawione na redystrybucję państwo, opanowane przez partyjne kliki czy - tym bardziej - kryminalne gangi i mafie. Będąc ludźmi ekonomicznie samodzielnymi, nie potrzebują państwa opiekuńczego, lecz takiego, które zapewni obywatelom osobiste i publiczne bezpieczeństwo, co należy przecież do jego najważniejszych zadań. Są wyemancypowani ideowo i światopoglądowo, dlatego nie chcą w polityce doktrynerstwa i moralizatorstwa, lecz rozwiązywania praktycznych problemów, oczekują od polityków partnerstwa i służby, a nie paternalizmu i łaski. Domagają się państwa silnego i sprawnego, lecz ograniczonego do kilku kluczowych dziedzin i poddanego obywatelskiej kontroli. Inaczej mówiąc: jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej, będący przeciwieństwem klientowskiego i rewindykacyjnego nastawienia rozmaitych "sierot po PRL".

Bezpieczeństwo osobiste  i publiczne zamiast socjalnego

Te postulaty i oczekiwania zostały dostrzeżone także przez innych polityków. Najszybciej zareagowała Unia Wolności, która niedawne nawoływania o większą wrażliwość społeczną zamieniła na obietnice zbudowania silnego państwa dzięki silnej klasie średniej. Propozycja ta może się jednak okazać spóźniona, skoro program taki inni zaczęli głosić wcześniej. Poparcie dla PO jest przecież w dużej mierze wynikiem rozczarowania się Unią.

Część politycznych i intelektualnych elit pomstuje na populistyczny i demagogiczny charakter obietnic obniżenia podatków, powściągnięcia publicznej biurokracji czy zaostrzenia walki z przestępczością, nie chcąc uznać krachu dotychczasowej polityki karnej, socjalnej i kadrowej państwa.

Na wyzwania te na razie głusi wydają się politycy SLD, pławiący się w wynikach sondaży. Dostrzegając rosnące oczekiwania w zakresie bezpieczeństwa osobistego i publicznego, Leszek Miller zaproponował ułatwienie obywatelom dostępu do broni palnej. W istocie potwierdza to jednak całkowitą odmienność oferty SLD, zgodnie z którą opiekuńcze państwo zajmie się potrzebami materialnymi i poprawą warunków socjalnych obywateli, natomiast bezpieczeństwo mieliby sobie zapewnić sami. Według tej koncepcji państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, a nie osobistego, dlatego ma rozszerzać redystrybucję, a nie usprawniać policję, i zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki.

Pewne jest, że właśnie ta oferta ma obecnie większe powodzenie i w najbliższych wyborach zwycięży. Dlatego o propagandowych i sondażowych sukcesach Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości można mówić tylko jako względnych. Gdyby to one jednak zapowiadały kierunek ewolucji opinii publicznej w Polsce, to być może już w następnej kadencji program ich okaże się równorzędnym partnerem w wyborczej rywalizacji z socjalnymi obiecankami.

Jest elektorat, nie ma zaplecza

Do tego jednak potrzebne byłoby szerokie, ale spójne zaplecze polityczne. Platforma Obywatelska jeszcze takiego zasięgu nie ma, a ze spójnością może mieć już wkrótce problemy, bo formuła obywatelskiego pospolitego ruszenia grozi podobnymi kłopotami organizacyjnymi, jakie przeżyła AWS. Ugrupowanie braci Kaczyńskich natomiast oparte jest na jednym tylko haśle, oni sami ogarnięci są obsesjami, a w sprawach ekonomicznych - tak istotnych dla elektoratu klasy średniej - prezentują, wraz ze swoim otoczeniem, poglądy iście księżycowe. Byłoby cudem, gdyby PiS okazało się w tym kształcie czymś więcej niż kolejną polityczną efemerydą obu bliźniaków.

Jest więc pewien spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. aktywnego elektoratu, z tendencją rosnącą. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej, zwłaszcza gdyby UW oraz PiS nie pokonały wyborczego progu. Platforma Obywatelska jest wciąż formacją zbyt młodą i nieprzewidywalną, by można ją uznać za zdolną do samodzielnego przejęcia tej roli i efektywnego wywiązania się z niej. Samo pojawienie się i błyskotliwa kariera PO stanowią jednak ważny i wyraźny symptom przemian zachodzących w polskim elektoracie i wyłaniania się z niego nowych grup, odmiennych od dotychczasowej klienteli partyjnej. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia, i wcale nie tak rozbieżne, jak się pozornie wydaje.W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane. środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem.  "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała z kolei, jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="611">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia, i wcale nie tak rozbieżne, jak się pozornie wydaje.</span>
        <span start="613" end="716">W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane</span>
        <span start="879" end="881">. </span>
        <span start="1109" end="1216">środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. </span>
        <span start="2785" end="2939"> "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała z kolei, jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. </span>
        <span start="4973" end="5018">jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej</span>
        <span start="5115" end="5116">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia, i wcale nie tak rozbieżne, jak się pozornie wydaje.
W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane. środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa.Swoista, niespodziewana kariera braci Kaczyńskich i ich inicjatywy politycznej, nazwanej równie sugestywnie i adekwatnie jak niezręcznie "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała z kolei, jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. Opierając się na tym jednym praktycznie tylko haśle, PiS osiągnęło w sondażach, po kilku zaledwie tygodniach istnienia, pozycję porównywalną z partiami obecnymi w politycznym obiegu od lat.Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz wzajemnie sprzeczne. jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej, będący przeciwieństwem klientowskiego i rewindykacyjnego nastawienia rozmaitych "sierot po PRL".</body>
      <spans>
        <span start="150" end="612">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia, i wcale nie tak rozbieżne, jak się pozornie wydaje.
</span>
        <span start="613" end="716">W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane</span>
        <span start="879" end="881">. </span>
        <span start="1109" end="1453">środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa</span>
        <span start="1587" end="1588">.</span>
        <span start="2649" end="3128">Swoista, niespodziewana kariera braci Kaczyńskich i ich inicjatywy politycznej, nazwanej równie sugestywnie i adekwatnie jak niezręcznie "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała z kolei, jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. Opierając się na tym jednym praktycznie tylko haśle, PiS osiągnęło w sondażach, po kilku zaledwie tygodniach istnienia, pozycję porównywalną z partiami obecnymi w politycznym obiegu od lat.</span>
        <span start="3175" end="3319">Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz wzajemnie sprzeczne.</span>
        <span start="4972" end="5116"> jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej, będący przeciwieństwem klientowskiego i rewindykacyjnego nastawienia rozmaitych "sierot po PRL".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia. jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="558">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia</span>
        <span start="610" end="611">.</span>
        <span start="2938" end="2939"> </span>
        <span start="4973" end="5018">jest to zestaw oczekiwań nowej klasy średniej</span>
        <span start="5115" end="5116">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>kariery dwóch ugrupowań niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości.
środki zadeklarowane przez PO przyjęte z aplauzem. Jedną z form zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory. hasło odbiurokratyzowania państwa i zmniejszenie wpływu instytucji państwowych na życie publiczne.
kariera braci Kaczyńskich pokazała, jak silne jest oczekiwanie poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.
to zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzebyznaczącej grupy społecznej. Będąc ludźmi ekonomicznie samodzielnymi, nie potrzebują państwa opiekuńczego. chcą rozwiązywania praktycznych problemów.
oferty SLD. państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, a nie osobistego, ma zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki. ta oferta ma obecnie większe powodzenie. Dlatego o sukcesach PO oraz PiS można mówić tylko jako względnych.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="180">kariery </span>
        <span start="191" end="207">dwóch ugrupowań </span>
        <span start="215" end="290">niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości</span>
        <span start="512" end="513">.</span>
        <span start="612" end="613">
</span>
        <span start="1109" end="1137">środki zadeklarowane przez P</span>
        <span start="1146" end="1147">O</span>
        <span start="1194" end="1229"> przyjęte z aplauzem. Jedną z form </span>
        <span start="1269" end="1325">zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory</span>
        <span start="1401" end="1403">. </span>
        <span start="1420" end="1453">hasło odbiurokratyzowania państwa</span>
        <span start="1512" end="1535"> i zmniejszenie wpływu </span>
        <span start="1546" end="1588">instytucji państwowych na życie publiczne.</span>
        <span start="2648" end="2649">
</span>
        <span start="2673" end="2698">kariera braci Kaczyńskich</span>
        <span start="2811" end="2820"> pokazała</span>
        <span start="2828" end="2845">, jak silne jest </span>
        <span start="2855" end="2867">oczekiwanie </span>
        <span start="2890" end="2938">poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.</span>
        <span start="3800" end="3801">
</span>
        <span start="3816" end="3819">to </span>
        <span start="3826" end="3895">zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby</span>
        <span start="3911" end="3938">znaczącej grupy społecznej.</span>
        <span start="4406" end="4483"> Będąc ludźmi ekonomicznie samodzielnymi, nie potrzebują państwa opiekuńczego</span>
        <span start="4609" end="4610">.</span>
        <span start="4666" end="4671"> chcą</span>
        <span start="4720" end="4757"> rozwiązywania praktycznych problemów</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="5893" end="5894">
</span>
        <span start="6193" end="6203">oferty SLD</span>
        <span start="6368" end="6370">. </span>
        <span start="6391" end="6452">państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, a nie osobistego, </span>
        <span start="6460" end="6462">ma</span>
        <span start="6516" end="6570"> zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki.</span>
        <span start="6594" end="6634"> ta oferta ma obecnie większe powodzenie</span>
        <span start="6669" end="6680">. Dlatego o</span>
        <span start="6709" end="6721"> sukcesach P</span>
        <span start="6730" end="6731">O</span>
        <span start="6743" end="6750"> oraz P</span>
        <span start="6755" end="6756">i</span>
        <span start="6757" end="6758">S</span>
        <span start="6772" end="6807"> można mówić tylko jako względnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>kariery polityczne dwóch ugrupowań niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje.
środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory. Do tego hasło odbiurokratyzowania państwa i zmniejszenie wpływu instytucji państwowych na życie publiczne.
prawybory. eksperyment ten został oceniony  jako ożywczy dla polskiej demokracji. Zaktywizował i przyciągnął do Platformy dziesiątki tysięcy wyborców.
niespodziewana kariera braci Kaczyńskich i ich inicjatywy pokazała, jak silne jest społeczne oczekiwanie poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.
Poprawa bezpieczeństwa wymaga zwiększenia ingerencji instytucji w życie publiczne i nakładów finansowych, co kłóci się z tendencją do ograniczania wpływu państwa i zmniejszania podatków.
jest to zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. Będąc ludźmi ekonomicznie samodzielnymi, nie potrzebują państwa opiekuńczego. chcą rozwiązywania praktycznych problemów.
całkowitą odmienność oferty SLD. Według koncepcji państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, a nie osobistego, dlatego ma rozszerzać redystrybucję, a nie usprawniać policję, i zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki. ta oferta ma obecnie większe powodzenie i w najbliższych wyborach zwycięży. Dlatego o sukcesach PO oraz PiS można mówić tylko jako względnych. Ugrupowanie braci Kaczyńskich oparte jest na jednym haśle, oni sami w sprawach ekonomicznych prezentują poglądy księżycowe. Platforma jest formacją zbyt młodą i nieprzewidywalną.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="207">kariery polityczne dwóch ugrupowań </span>
        <span start="215" end="382">niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje</span>
        <span start="512" end="513">.</span>
        <span start="612" end="613">
</span>
        <span start="1109" end="1157">środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską</span>
        <span start="1186" end="1229"> zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form </span>
        <span start="1269" end="1325">zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory</span>
        <span start="1401" end="1411">. Do tego </span>
        <span start="1420" end="1453">hasło odbiurokratyzowania państwa</span>
        <span start="1512" end="1535"> i zmniejszenie wpływu </span>
        <span start="1546" end="1588">instytucji państwowych na życie publiczne.</span>
        <span start="1610" end="1611">
</span>
        <span start="1670" end="1679">prawybory</span>
        <span start="1704" end="1705">.</span>
        <span start="1877" end="1910"> eksperyment ten został oceniony </span>
        <span start="1931" end="2037"> jako ożywczy dla polskiej demokracji. Zaktywizował i przyciągnął do Platformy dziesiątki tysięcy wyborców</span>
        <span start="2161" end="2162">.</span>
        <span start="2648" end="2649">
</span>
        <span start="2658" end="2715">niespodziewana kariera braci Kaczyńskich i ich inicjatywy</span>
        <span start="2811" end="2820"> pokazała</span>
        <span start="2828" end="2867">, jak silne jest społeczne oczekiwanie </span>
        <span start="2890" end="2938">poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.</span>
        <span start="3320" end="3363">
Poprawa bezpieczeństwa wymaga zwiększenia </span>
        <span start="3371" end="3382">ingerencji </span>
        <span start="3406" end="3434">instytucji w życie publiczne</span>
        <span start="3508" end="3613"> i nakładów finansowych, co kłóci się z tendencją do ograniczania wpływu państwa i zmniejszania podatków.</span>
        <span start="3800" end="3801">
</span>
        <span start="3811" end="3819">jest to </span>
        <span start="3826" end="3938">zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej.</span>
        <span start="4406" end="4483"> Będąc ludźmi ekonomicznie samodzielnymi, nie potrzebują państwa opiekuńczego</span>
        <span start="4609" end="4610">.</span>
        <span start="4666" end="4671"> chcą</span>
        <span start="4720" end="4757"> rozwiązywania praktycznych problemów</span>
        <span start="4829" end="4830">.</span>
        <span start="5893" end="5894">
</span>
        <span start="6172" end="6203">całkowitą odmienność oferty SLD</span>
        <span start="6368" end="6377">. Według </span>
        <span start="6381" end="6570">koncepcji państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, a nie osobistego, dlatego ma rozszerzać redystrybucję, a nie usprawniać policję, i zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki.</span>
        <span start="6594" end="6680"> ta oferta ma obecnie większe powodzenie i w najbliższych wyborach zwycięży. Dlatego o</span>
        <span start="6709" end="6721"> sukcesach P</span>
        <span start="6730" end="6731">O</span>
        <span start="6743" end="6750"> oraz P</span>
        <span start="6755" end="6756">i</span>
        <span start="6757" end="6758">S</span>
        <span start="6772" end="6807"> można mówić tylko jako względnych.</span>
        <span start="7337" end="7368"> Ugrupowanie braci Kaczyńskich </span>
        <span start="7378" end="7400">oparte jest na jednym </span>
        <span start="7406" end="7422">haśle, oni sami </span>
        <span start="7448" end="7472">w sprawach ekonomicznych</span>
        <span start="7520" end="7531"> prezentują</span>
        <span start="7558" end="7567"> poglądy </span>
        <span start="7573" end="7584">księżycowe.</span>
        <span start="7979" end="7990"> Platforma </span>
        <span start="8002" end="8007">jest </span>
        <span start="8013" end="8051">formacją zbyt młodą i nieprzewidywalną</span>
        <span start="8152" end="8153">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>kariery Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości.
Jedną z form zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory. hasło odbiurokratyzowania i zmniejszenie wpływu instytucji państwowych na życie publiczne.
kariera Kaczyńskich pokazała oczekiwanie poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.
oferty SLD. państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, nie osobistego, ma zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki. ta oferta ma większe powodzenie.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="180">kariery </span>
        <span start="238" end="290">Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości</span>
        <span start="512" end="513">.</span>
        <span start="612" end="613">
</span>
        <span start="1216" end="1229">Jedną z form </span>
        <span start="1269" end="1325">zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory</span>
        <span start="1401" end="1403">. </span>
        <span start="1420" end="1446">hasło odbiurokratyzowania </span>
        <span start="1513" end="1535">i zmniejszenie wpływu </span>
        <span start="1546" end="1588">instytucji państwowych na życie publiczne.</span>
        <span start="2648" end="2649">
</span>
        <span start="2673" end="2681">kariera </span>
        <span start="2687" end="2698">Kaczyńskich</span>
        <span start="2811" end="2820"> pokazała</span>
        <span start="2844" end="2845"> </span>
        <span start="2855" end="2867">oczekiwanie </span>
        <span start="2890" end="2938">poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego.</span>
        <span start="5893" end="5894">
</span>
        <span start="6193" end="6203">oferty SLD</span>
        <span start="6368" end="6370">. </span>
        <span start="6391" end="6434">państwo jest od bezpieczeństwa socjalnego, </span>
        <span start="6436" end="6452">nie osobistego, </span>
        <span start="6460" end="6462">ma</span>
        <span start="6516" end="6570"> zwiększać wydatki socjalne, a nie zmniejszać podatki.</span>
        <span start="6594" end="6607"> ta oferta ma</span>
        <span start="6615" end="6634"> większe powodzenie</span>
        <span start="6669" end="6670">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>kariery polityczne Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości  pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. 
z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS są niespójne.
jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w toku i wyniku kilkunastoletniej transformacji coś osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo. 
Jest spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="191">kariery polityczne </span>
        <span start="238" end="291">Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości </span>
        <span start="292" end="514"> pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. </span>
        <span start="1610" end="1611">
</span>
        <span start="1620" end="1706">z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. </span>
        <span start="3175" end="3216">Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS</span>
        <span start="3275" end="3288"> są niespójne</span>
        <span start="3318" end="3319">.</span>
        <span start="3800" end="3801">
</span>
        <span start="3811" end="3987">jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w toku i wyniku kilkunastoletniej </span>
        <span start="3991" end="4009">transformacji coś </span>
        <span start="4045" end="4103">osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="7699" end="7704">
Jest</span>
        <span start="7709" end="7710"> </span>
        <span start="7717" end="7805">spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc.</span>
        <span start="7848" end="7919"> Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>kariery polityczne Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości  pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. 
W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. 
z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. eksperyment ten został oceniony pozytywnie. 
kariera braci Kaczyńskich i "Prawo i Sprawiedliwość", pokazała jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. 
Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS są niespójne.
jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w toku i wyniku kilkunastoletniej transformacji coś osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo. 
Te postulaty i oczekiwania zostały dostrzeżone także przez innych polityków. 
potrzebne byłoby szerokie, ale spójne zaplecze polityczne. Platforma Obywatelska jeszcze takiego zasięgu nie ma. Ugrupowanie Kaczyńskich natomiast oparte jest na jednym tylko haśle. 
Jest spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej.</body>
      <spans>
        <span start="172" end="191">kariery polityczne </span>
        <span start="238" end="291">Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości </span>
        <span start="292" end="514"> pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. </span>
        <span start="612" end="799">
W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił</span>
        <span start="879" end="880">.</span>
        <span start="1215" end="1403"> Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. </span>
        <span start="1610" end="1611">
</span>
        <span start="1620" end="1706">z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. </span>
        <span start="1878" end="1910">eksperyment ten został oceniony </span>
        <span start="1920" end="1930">pozytywnie</span>
        <span start="1968" end="1970">. </span>
        <span start="2648" end="2649">
</span>
        <span start="2673" end="2701">kariera braci Kaczyńskich i </span>
        <span start="2786" end="2821">"Prawo i Sprawiedliwość", pokazała </span>
        <span start="2830" end="2939">jak silne jest społeczne oczekiwanie obiecywanej przez nich poprawy bezpieczeństwa osobistego i publicznego. </span>
        <span start="3174" end="3216">
Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS</span>
        <span start="3275" end="3288"> są niespójne</span>
        <span start="3318" end="3319">.</span>
        <span start="3800" end="3801">
</span>
        <span start="3811" end="3987">jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w toku i wyniku kilkunastoletniej </span>
        <span start="3991" end="4009">transformacji coś </span>
        <span start="4045" end="4103">osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo</span>
        <span start="4179" end="4181">. </span>
        <span start="5174" end="5252">
Te postulaty i oczekiwania zostały dostrzeżone także przez innych polityków. </span>
        <span start="7051" end="7052">
</span>
        <span start="7067" end="7178">potrzebne byłoby szerokie, ale spójne zaplecze polityczne. Platforma Obywatelska jeszcze takiego zasięgu nie ma</span>
        <span start="7336" end="7350">. Ugrupowanie </span>
        <span start="7356" end="7411">Kaczyńskich natomiast oparte jest na jednym tylko haśle</span>
        <span start="7583" end="7585">. </span>
        <span start="7699" end="7704">
Jest</span>
        <span start="7709" end="7710"> </span>
        <span start="7717" end="7805">spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc.</span>
        <span start="7848" end="7919"> Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej</span>
        <span start="7978" end="7979">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>kariery polityczne Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości  pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. 
Jest spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji polityczne</body>
      <spans>
        <span start="172" end="191">kariery polityczne </span>
        <span start="238" end="291">Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości </span>
        <span start="292" end="514"> pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. </span>
        <span start="7699" end="7704">
Jest</span>
        <span start="7709" end="7710"> </span>
        <span start="7717" end="7805">spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc.</span>
        <span start="7848" end="7918"> Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji polityczne</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Na pozór obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz sprzeczne. W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo - swoją fiskalną zachłannością - albo bandyci - swoją bezkarną brutalnością. Mając swój dorobek, nie życzą sobie, by efekty ich pracy zostały zmarnowane przez zbiurokratyzowane i nastawione na redystrybucję państwo, opanowane przez partyjne kliki czy - tym bardziej - kryminalne gangi i mafie.</body>
      <spans>
        <span start="3175" end="3184">Na pozór </span>
        <span start="3195" end="3299">obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz </span>
        <span start="3309" end="3319">sprzeczne.</span>
        <span start="3328" end="3329"> </span>
        <span start="3801" end="3955">W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w </span>
        <span start="3962" end="4192">wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo - swoją fiskalną zachłannością - albo bandyci - swoją bezkarną brutalnością. Mając swój </span>
        <span start="4201" end="4406">dorobek, nie życzą sobie, by efekty ich pracy zostały zmarnowane przez zbiurokratyzowane i nastawione na redystrybucję państwo, opanowane przez partyjne kliki czy - tym bardziej - kryminalne gangi i mafie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz wzajemnie sprzeczne. W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo - swoją fiskalną zachłannością - albo bandyci - swoją bezkarną brutalnością. Mając swój dorobek, nie życzą sobie, by efekty ich pracy zostały zmarnowane przez zbiurokratyzowane i nastawione na redystrybucję państwo, opanowane przez partyjne kliki czy - tym bardziej - kryminalne gangi i mafie. Są wyemancypowani ideowo i światopoglądowo, dlatego nie chcą w polityce doktrynerstwa i moralizatorstwa, lecz rozwiązywania praktycznych problemów, oczekują od polityków partnerstwa i służby. Domagają się państwa silnego i sprawnego, lecz ograniczonego do kilku kluczowych dziedzin i poddanego obywatelskiej kontroli. Jest więc pewien spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. aktywnego elektoratu, z tendencją rosnącą. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej, zwłaszcza gdyby UW oraz PiS nie pokonały wyborczego progu. Platforma Obywatelska jest wciąż formacją zbyt młodą i nieprzewidywalną, by można ją uznać za zdolną do samodzielnego przejęcia tej roli i efektywnego wywiązania się z niej.</body>
      <spans>
        <span start="3175" end="3319">Na pozór projekty i obietnice PO oraz PiS, a zatem lokowane w nich społeczne nadzieje i oczekiwania, są niespójne lub wręcz wzajemnie sprzeczne.</span>
        <span start="3328" end="3329"> </span>
        <span start="3801" end="3955">W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w </span>
        <span start="3962" end="4192">wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo - swoją fiskalną zachłannością - albo bandyci - swoją bezkarną brutalnością. Mając swój </span>
        <span start="4201" end="4407">dorobek, nie życzą sobie, by efekty ich pracy zostały zmarnowane przez zbiurokratyzowane i nastawione na redystrybucję państwo, opanowane przez partyjne kliki czy - tym bardziej - kryminalne gangi i mafie. </span>
        <span start="4611" end="4801">Są wyemancypowani ideowo i światopoglądowo, dlatego nie chcą w polityce doktrynerstwa i moralizatorstwa, lecz rozwiązywania praktycznych problemów, oczekują od polityków partnerstwa i służby</span>
        <span start="4829" end="4957">. Domagają się państwa silnego i sprawnego, lecz ograniczonego do kilku kluczowych dziedzin i poddanego obywatelskiej kontroli. </span>
        <span start="7700" end="8153">Jest więc pewien spójny program, dla którego obywatelskie poparcie można obecnie szacować na ok. 25 proc. aktywnego elektoratu, z tendencją rosnącą. Brakuje ciągle jednolitej i silnej dla niego reprezentacji politycznej, zwłaszcza gdyby UW oraz PiS nie pokonały wyborczego progu. Platforma Obywatelska jest wciąż formacją zbyt młodą i nieprzewidywalną, by można ją uznać za zdolną do samodzielnego przejęcia tej roli i efektywnego wywiązania się z niej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Na pozór obietnice PO oraz PiS są niespójne lub sprzeczne. W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo.</body>
      <spans>
        <span start="3175" end="3184">Na pozór </span>
        <span start="3195" end="3216">obietnice PO oraz PiS</span>
        <span start="3275" end="3293"> są niespójne lub </span>
        <span start="3309" end="3319">sprzeczne.</span>
        <span start="3328" end="3329"> </span>
        <span start="3801" end="3955">W istocie jest to jednak zespół kilku spójnych postulatów i oczekiwań, które wyrażają potrzeby coraz bardziej znaczącej grupy społecznej. To ci, którzy w </span>
        <span start="3962" end="4103">wyniku kilkunastoletniej już transformacji coś swoją pracą, inicjatywą i wysiłkiem osiągnęli, a teraz nie chcą, by pozbawiło ich tego państwo</span>
        <span start="4179" end="4180">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił. środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa przez ograniczenie liczebności organów przedstawicielskich i zmniejszenie wpływu rozmaitych instytucji państwowych na życie publiczne.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="514">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. </span>
        <span start="613" end="799">W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił</span>
        <span start="879" end="881">. </span>
        <span start="1109" end="1229">środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form </span>
        <span start="1269" end="1588">zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa przez ograniczenie liczebności organów przedstawicielskich i zmniejszenie wpływu rozmaitych instytucji państwowych na życie publiczne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia.W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił (opierającej się na frakcjach, parytetach, udziałach, modułach czy algorytmach). Deficyt obywatelskiej partycypacji wynika oczywiście nie tylko z tego i dotyka nie tylko młodej demokracji polskiej - bezpośrednie zaangażowanie polityczne jest niewielkie także w krajach, w których jest ona ugruntowana. Jednak środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa przez ograniczenie liczebności organów przedstawicielskich i zmniejszenie wpływu rozmaitych instytucji państwowych na życie publiczne. Na razie z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. Mimo rozmaitych zakłóceń eksperyment ten został oceniony względnie pozytywnie, jako ożywczy dla polskiej demokracji. Zaktywizował i przyciągnął do Platformy dziesiątki tysięcy wyborców, podtrzymując wysokie poparcie dla tej nowej inicjatywy politycznej i dając do myślenia jej bardziej zrutynizowanym rywalom.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="558">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. To oczekiwania warte zauważenia i rozważenia</span>
        <span start="610" end="611">.</span>
        <span start="613" end="1588">W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane, opanowane przez etatowy aparat i podporządkowane toczonej wewnątrz niego grze sił (opierającej się na frakcjach, parytetach, udziałach, modułach czy algorytmach). Deficyt obywatelskiej partycypacji wynika oczywiście nie tylko z tego i dotyka nie tylko młodej demokracji polskiej - bezpośrednie zaangażowanie polityczne jest niewielkie także w krajach, w których jest ona ugruntowana. Jednak środki zadeklarowane przez Platformę Obywatelską w celu przeciwdziałania temu zostały przyjęte z aplauzem. Jedną z form przeciwstawienia się partyjnym elitom i zwiększenia obywatelskiej aktywności stały się prawybory, drugą mają być bezpośrednie wybory wójtów, burmistrzów i prezydentów miast. Do tego dochodzi hasło odbiurokratyzowania państwa przez ograniczenie liczebności organów przedstawicielskich i zmniejszenie wpływu rozmaitych instytucji państwowych na życie publiczne.</span>
        <span start="1598" end="1599"> </span>
        <span start="1611" end="1731">Na razie z projektów tych praktyczne zastosowanie uzyskały prawybory kandydatów do parlamentu. Mimo rozmaitych zakłóceń </span>
        <span start="1878" end="2162">eksperyment ten został oceniony względnie pozytywnie, jako ożywczy dla polskiej demokracji. Zaktywizował i przyciągnął do Platformy dziesiątki tysięcy wyborców, podtrzymując wysokie poparcie dla tej nowej inicjatywy politycznej i dając do myślenia jej bardziej zrutynizowanym rywalom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane.</body>
      <spans>
        <span start="150" end="514">Względne, ale wyraźne kariery polityczne dwóch ugrupowań dopiero niedawno zawiązanych - Platformy Obywatelskiej oraz Prawa i Sprawiedliwości - pokazują rozmiar społecznego zapotrzebowania na głoszone przez nie obietnice i propozycje: poszerzenia obywatelskiej partycypacji demokratycznej, zmniejszenia obciążeń podatkowych i zapewnienia osobistego bezpieczeństwa. </span>
        <span start="613" end="716">W społecznej ocenie polskie życie polityczne jest nadmiernie upartyjnione, a partie są zoligarchizowane</span>
        <span start="879" end="880">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
