<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104170040">
  <date>2001-04-17</date>
  <title>Najważniejszy jest spokój społeczny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Halina Bińczak</authors>
  <body>Polska-Austria Przedsiębiorcom przydaliby się pracownicy z krajów kandydujących do Unii. Związkowcy jednak ich nie chcą

Najważniejszy jest spokój społeczny

HALINA BIŃCZAK

Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.

Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.

Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.

Tak uważa również Jan Stankovsky z WIFO - austriackiego instytutu badań ekonomicznych. Otwarcie na wschód będzie, według niego, korzystne dla austriackiej gospodarki choćby z tego powodu, że łatwiejsze staną się: handel (wolne granice) oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej. Dodatnio wpłynie to również na poziom wzrostu gospodarczego w całej Europie: według wyliczeń WIFO, zarobi ona na tym 0,8 pkt. procentowego wzrostu PKB rocznie. Dla "nowych" krajów UE członkostwo oznaczałoby, zdaniem Stankovsky'ego, "zarobek" 1 pkt. proc. wzrostu gospodarczego rocznie przez 8-10 lat.

- Dla Raiffeisen Zentralbank integracja Europy Środkowej z Zachodnią zaczęła się zaraz po rozpoczęciu zmian gospodarczych w tych krajach - uważa Herbert Stepic, wiceprezes zarządu. RZB ma spółki córki w jedenastu krajach regionu i formalne włączenie tych państw do Unii będzie oznaczać głównie uproszczenie działalności i ułatwienia w handlu międzynarodowym, który bank w dużym stopniu finansuje. Polska dla RZB stanowi jeden z sześciu kluczowych rynków (takich, na których chcą znaleźć się w pierwszej piątce banków) i dlatego austriacki bank jest zainteresowany jej szybkim wejściem do UE. Jego zdaniem, z ekonomicznego punktu widzenia banku, żadne okresy przejściowe nie są Austrii potrzebne. Ta opinia nie jest odosobniona.

Opancerzona nisza rynkowa

Franz Achleitner Fahrzeugbau und Reifenzentrum - to rodzinne przedsiębiorstwo z Tyrolu: poszczególnymi częściami zarządzają ojciec i dorośli synowie bliźniacy, a finansami zajmuje się matka. Firma jest niewielka (200 zatrudnionych, 50 mln euro sprzedaży rocznie, z czego 60 proc. na eksport), ale potrafiła znaleźć sobie intratną niszę rynkową. Wytwarza głównie pojazdy wyspecjalizowane - bankowe furgony do przewozu pieniędzy, pojazdy dla policji, wojska itp. Wśród odbiorców są Bundesbank, Europejski Bank Centralny, a także - NBP.

- Przy Unii nie można spać spokojnie - mówi Franz Achleitner, szef przedsiębiorstwa, pytany o skutki, jakie dla jego firmy miało wejście Austrii do UE. Nasiliła się konkurencja i trzeba się było do tego dostosować. W jego firmie zaczęto od wymiany centralki telefonicznej na szybszą i rezygnacji z wytwarzania standardowych pojazdów na rzecz krótkich, unikatowych serii. Zdaniem Achleitnera-seniora, żaden rozsądny unijny przedsiębiorca nie może zadowalać się tym, co ma. Musi ciągle szukać czegoś nowego. - Firmie średniej wielkości łatwiej jest zmieniać profil produkcji niż gigantowi nastawionemu na długie serie - uważają zarówno ojciec, jak i syn (też Franz). Pożytki z Unii to, ich zdaniem, większa łatwość w nawiązywaniu kontaktów i współpracy, euro, które eliminuje ryzyko kursowe w handlu z pozostałymi krajami "piętnastki", i brak kontroli na granicach.

Między innymi te właśnie kontrole powodują, że Achleitnerom odpowiadałoby jak najszybsze przyłączenie Polski do UE. Mają filię w Poznaniu (dwadzieścia osób, głównie serwisowców) i przy transporcie części ciągle stykają się z biurokratycznymi kłopotami na granicach. Pracowników filii szkolą w głównym zakładzie w Wurgl - ale tylko po trzech, bo na zatrudnienie większej liczby nie mogą dostać zezwolenia.

Dla Achleitnerów swoboda napływu pracowników z krajów kandydackich nie stanowiłaby żadnego problemu i wszelkie okresy przejściowe uważają za niepotrzebne. - Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie - mówi Achleitner-senior. Uważa, że wielu przedsiębiorców ma ten sam kłopot. Nie tworzą oni jednak lobby na rzecz otwarcia rynku, bo na ogół, zwłaszcza ci z zachodniej części Austrii, nie stykali się z polskimi, węgierskimi czy czeskimi pracownikami i niewiele wiedzą o ich przygotowaniu zawodowym.

Dobrzy nie tylko kolejarze

Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - bardzo dobrze ocenia natomiast Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Firma wytwarza urządzenia do układania i konserwacji torów kolejowych, sprzedawane do ponad 100 krajów. Zatrudnia na świecie ponad 3000 osób (przy sprzedaży wartości około 350 mln USD) i ma 80 proc. udziału w globalnym rynku tych urządzeń. Z Polską, a konkretnie z PKP, handluje od lat 60. Zdaniem Budera, rozwój handlu był następstwem m.in. wysokich kwalifikacji polskich inżynierów kolejnictwa. Wcześnie zrozumieli, że jeśli tory są tak intensywnie eksploatowane jak w Polsce do lat 90., to koniecznie trzeba je konserwować. Według Budera, PKP dotychczas czynią to skutecznie i polskie szyny są w znacznie lepszym stanie niż np. czeskie.

Z racji długoletnich związków handlowych z Polską Konrad Buder również uważa, że wejście naszego kraju do UE powinno nastąpić jak najwcześniej. Ale zapytany, czy gotów byłby zatrudniać polskich pracowników w Linzu (tam jest główny zakład firmy) odpowiada, że to będzie możliwe dopiero za kilka lat, gdy starsi pracownicy zaczną odchodzić na emeryturę, a nowych nie będzie skąd wziąć. Bardziej prawdopodobne jest, jego zdaniem, przenoszenie w przyszłości serwisu i części produkcji na wschód, gdzie taniej, głównie do Polski. Już teraz firma ma u nas niewielką, ale bardzo dochodową filię serwisową.

Od zaraz zatrudniłby Polaków, Słowaków, Czechów czy Węgrów Fritz Ebner z produkującej materiały budowlane firmy Leier (ma zakłady nie tylko w Austrii, ale też na Węgrzech i w Polsce, w Malborku). Jego zdaniem, Austriacy po prostu nie chcą już wykonywać niektórych prac - na przykład układać kostki brukowej - a pracowników brakuje także m.in. w gastronomii i hotelarstwie.

Nielegalni już są

Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. Mężczyźni - głównie na budowach, kobiety - jako pomoce domowe i opiekunki osób chorych czy niepełnosprawnych. Na ulicach się ich nie zauważa, bo na wszelki wypadek wolą publicznie po polsku nie rozmawiać. Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być dobrze ponad sto tysięcy. Zdaniem Jana Stankovsky'ego z WIF0, ta liczba jest z pewnością zawyżona, bo tylu nielegalnych pracowników nie dałoby się ukryć. Za prawdopodobną uznaje ją natomiast Karl-Heinz Nachtnebel z austriackiej federacji związków zawodowych - zdecydowanie przeciwnej szybkiemu otwarciu granic przed pracownikami z krajów kandydackich.

Związki bronią swego

Na ten właśnie sprzeciw powołują się austriaccy politycy, m.in. minister spraw zagranicznych Benita Ferrero-Waldner. Austria natychmiast przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - według polityków i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice przed krajami kandydackimi dopiero wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej (w 1998 r. wynosiła ona, licząc według parytetu siły nabywczej, 24 tys. dolarów).

Karl-Heizn Nachtnebel mówi, że choć nie bardzo wiadomo, skąd się wzięło akurat tych 80 proc., to dla niego jest jasne, że napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować zarówno kłopoty z zatrudnieniem, jak i spadek przeciętnej płacy - jeśli nie wszędzie, to w niektórych regionach, zwłaszcza przygranicznych. Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników (na ok. 3,1 mln obecnie zatrudnionych). Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. - Nie chcemy, by spadł poziom płac i żeby zwiększyła się stopa bezrobocia - mówi. I dodaje, że przecież prawie półtora miliona związkowców płaci składki właśnie po to, żeby ktoś taki jak on zabiegał o ich interesy.

Przede wszystkim  porozumienie

Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. W ten sposób ustala się m.in. skalę corocznych obowiązkowych podwyżek płac, a także wiele drobniejszych, ale istotnych kwestii. Przedstawiciele Wirtschaftskammer Österreich (WIFI) - izby gospodarczej, do której muszą należeć wszyscy przedsiębiorcy -stwierdzają, że wprawdzie pozycja związkowców jest silna i pracodawcy często muszą w tych negocjacjach ustępować, ale per saldo ten sposób postępowania jest dla nich opłacalny, bo mają zapewniony spokój społeczny. Chociaż, jak mówi między innymi Georg Schramel, zastępca dyrektora generalnego WIFI, z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.

Już za parę lat

Stankovsky podkreśla z kolei, że gdy Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były dla niej kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. Wprawdzie stopa bezrobocia jest tu niska (według metodologii UE - 3,7 proc., według dawnej, miejscowej - 5,1 proc.), ale gorzej jest pod tym względem akurat w regionach graniczących z krajami kandydackimi. Tam właśnie silne są obawy przed konkurencją ze strony cudzoziemców przyjeżdżających do pracy codziennie (np. ze Słowacji) czy na tydzień-dwa (z Polski).

Poza tym, zdaniem Stankovsky'ego, nie można negować faktu, że już 40 proc. różnicy w dochodach zachęca do przenosin za pracą do innego kraju. A relacja dochodów między Polską a Austrią wynosi prawie jeden do trzech (dane za 1998 rok, według parytetu siły nabywczej).

Na razie zatem obecność Polaków w Austrii doceniają przede wszystkim właściciele pensjonatów i hoteli w miejscowościach narciarskich. - Co roku jest ich więcej, to już licząca się grupa klientów - mówi Hans Reichel z Innsbruck-Information, instytucji turystycznej obsługującej stolicę Tyrolu i okoliczne wioski. Jan Stankovsky pociesza jednak, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy - a więc i Polacy - staną się bardzo potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012. Wtedy, gdy skończyłyby się postulowane przez Niemcy i Austrię okresy przejściowe. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zmiany nie zaszły tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.
Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm.
Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być dobrze ponad sto tysięcy.
napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować kłopoty z zatrudnieniem i spadek przeciętnej płacy. otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników.
Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. stopa bezrobocia jest niska, ale gorzej jest pod tym względem w regionach graniczących z krajami kandydackimi. 40 proc. różnicy w dochodach zachęca do przenosin za pracą do innego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="297">Zmiany nie zaszły </span>
        <span start="307" end="426">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="428">
</span>
        <span start="436" end="473">Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="653">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="654" end="695">
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="889">ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm.</span>
        <span start="6494" end="6495">
</span>
        <span start="6831" end="6966">Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być dobrze ponad sto tysięcy.</span>
        <span start="7871" end="7872">
</span>
        <span start="7994" end="8048">napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować </span>
        <span start="8056" end="8079">kłopoty z zatrudnieniem</span>
        <span start="8084" end="8111"> i spadek przeciętnej płacy</span>
        <span start="8186" end="8188">. </span>
        <span start="8217" end="8291">otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników</span>
        <span start="8330" end="8331">.</span>
        <span start="9613" end="9614">
</span>
        <span start="9651" end="9697">Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były </span>
        <span start="9706" end="9762">kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy.</span>
        <span start="9772" end="9795"> stopa bezrobocia jest </span>
        <span start="9798" end="9803">niska</span>
        <span start="9878" end="9913">, ale gorzej jest pod tym względem </span>
        <span start="9920" end="9968">w regionach graniczących z krajami kandydackimi.</span>
        <span start="10189" end="10265"> 40 proc. różnicy w dochodach zachęca do przenosin za pracą do innego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zmiany nie zaszły tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.
Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Otwarcie na wschód będzie korzystne dla austriackiej gospodarki, łatwiejsze staną się: handel (wolne granice) oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej.
Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - dobrze ocenia Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Firma wytwarza urządzenia do układania i konserwacji torów kolejowych. Z Polską handluje od lat 60. rozwój handlu był następstwem m.in. wysokich kwalifikacji polskich inżynierów kolejnictwa.
Buder uważa, że wejście naszego kraju do UE powinno nastąpić jak najwcześniej. zapytany, czy gotów byłby zatrudniać polskich pracowników w Linzu  odpowiada, że to będzie możliwe dopiero za kilka lat, gdy starsi pracownicy zaczną odchodzić na emeryturę, a nowych nie będzie skąd wziąć.
Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być dobrze ponad sto tysięcy. Za prawdopodobną uznaje ją Nachtnebel z austriackiej federacji związków zawodowych - przeciwnej szybkiemu otwarciu granic.
Austria przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy wynosił siedem lat - i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice dopiero, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej.
napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować kłopoty z zatrudnieniem i spadek przeciętnej płacy. otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników.
Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. stopa bezrobocia jest niska, ale gorzej jest pod tym względem w regionach graniczących z krajami kandydackimi. 40 proc. różnicy w dochodach zachęca do przenosin za pracą do innego kraju.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="297">Zmiany nie zaszły </span>
        <span start="307" end="426">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="428">
</span>
        <span start="436" end="473">Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="653">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="654" end="695">
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="889">ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm.</span>
        <span start="1097" end="1123"> Otwarcie na wschód będzie</span>
        <span start="1138" end="1176"> korzystne dla austriackiej gospodarki</span>
        <span start="1197" end="1199">, </span>
        <span start="1202" end="1296">łatwiejsze staną się: handel (wolne granice) oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej.</span>
        <span start="4708" end="4796">
Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - </span>
        <span start="4803" end="4817">dobrze ocenia </span>
        <span start="4827" end="4930">Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Firma wytwarza urządzenia do układania i konserwacji torów kolejowych</span>
        <span start="5099" end="5109">. Z Polską</span>
        <span start="5130" end="5151"> handluje od lat 60. </span>
        <span start="5167" end="5257">rozwój handlu był następstwem m.in. wysokich kwalifikacji polskich inżynierów kolejnictwa.</span>
        <span start="5501" end="5502">
</span>
        <span start="5559" end="5564">Buder</span>
        <span start="5572" end="5645"> uważa, że wejście naszego kraju do UE powinno nastąpić jak najwcześniej.</span>
        <span start="5649" end="5716"> zapytany, czy gotów byłby zatrudniać polskich pracowników w Linzu </span>
        <span start="5746" end="5885"> odpowiada, że to będzie możliwe dopiero za kilka lat, gdy starsi pracownicy zaczną odchodzić na emeryturę, a nowych nie będzie skąd wziąć.</span>
        <span start="6494" end="6495">
</span>
        <span start="6831" end="6967">Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być dobrze ponad sto tysięcy. </span>
        <span start="7095" end="7122">Za prawdopodobną uznaje ją </span>
        <span start="7143" end="7201">Nachtnebel z austriackiej federacji związków zawodowych - </span>
        <span start="7214" end="7250">przeciwnej szybkiemu otwarciu granic</span>
        <span start="7291" end="7292">.</span>
        <span start="7315" end="7316">
</span>
        <span start="7433" end="7441">Austria </span>
        <span start="7453" end="7515">przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy </span>
        <span start="7551" end="7572">wynosił siedem lat - </span>
        <span start="7589" end="7682">i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice </span>
        <span start="7709" end="7716">dopiero</span>
        <span start="7724" end="7788">, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej</span>
        <span start="7869" end="7870">.</span>
        <span start="7871" end="7872">
</span>
        <span start="7994" end="8048">napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować </span>
        <span start="8056" end="8079">kłopoty z zatrudnieniem</span>
        <span start="8084" end="8111"> i spadek przeciętnej płacy</span>
        <span start="8186" end="8188">. </span>
        <span start="8217" end="8291">otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników</span>
        <span start="8330" end="8331">.</span>
        <span start="9613" end="9614">
</span>
        <span start="9651" end="9697">Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były </span>
        <span start="9706" end="9762">kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy.</span>
        <span start="9772" end="9795"> stopa bezrobocia jest </span>
        <span start="9798" end="9803">niska</span>
        <span start="9878" end="9913">, ale gorzej jest pod tym względem </span>
        <span start="9920" end="9968">w regionach graniczących z krajami kandydackimi.</span>
        <span start="10189" end="10265"> 40 proc. różnicy w dochodach zachęca do przenosin za pracą do innego kraju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.
Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych.
Polaków pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być ponad sto tysięcy.
Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz to miejsca pracy. stopa bezrobocia jest niska, ale gorzej jest pod tym względem w regionach graniczących z krajami kandydackimi..</body>
      <spans>
        <span start="381" end="426">obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="428">
</span>
        <span start="436" end="473">Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="653">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="654" end="695">
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="743">sprzeciwem związków zawodowych.</span>
        <span start="6494" end="6495">
</span>
        <span start="6866" end="6874">Polaków </span>
        <span start="6890" end="6941">pracujących na czarno (głównie w stolicy) może być </span>
        <span start="6948" end="6966">ponad sto tysięcy.</span>
        <span start="9613" end="9614">
</span>
        <span start="9651" end="9697">Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były </span>
        <span start="9706" end="9742">kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz </span>
        <span start="9745" end="9762">to miejsca pracy.</span>
        <span start="9772" end="9795"> stopa bezrobocia jest </span>
        <span start="9798" end="9803">niska</span>
        <span start="9878" end="9913">, ale gorzej jest pod tym względem </span>
        <span start="9920" end="9968">w regionach graniczących z krajami kandydackimi.</span>
        <span start="10264" end="10265">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.Tak uważa również Jan Stankovsky z WIFO. Otwarcie na wschód będzie, według niego, korzystne dla austriackiej gospodarki choćby z tego powodu, że łatwiejsze staną się: handel oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej. Dodatnio wpłynie to również na poziom wzrostu gospodarczego w całej Europie.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="426">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="428" end="653">Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="654" end="1009">
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.</span>
        <span start="1011" end="1050">Tak uważa również Jan Stankovsky z WIFO</span>
        <span start="1096" end="1230">. Otwarcie na wschód będzie, według niego, korzystne dla austriackiej gospodarki choćby z tego powodu, że łatwiejsze staną się: handel</span>
        <span start="1246" end="1372"> oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej. Dodatnio wpłynie to również na poziom wzrostu gospodarczego w całej Europie</span>
        <span start="1455" end="1456">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.Tak uważa również Jan Stankovsky z WIFO. Otwarcie na wschód będzie, według niego, korzystne dla austriackiej gospodarki choćby z tego powodu, że łatwiejsze staną się: handel oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej. Dodatnio wpłynie to również na poziom wzrostu gospodarczego w całej Europie. 
Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno może być dobrze ponad sto tysięcy. Zdaniem Jana Stankovsky'ego z WIF0, ta liczba jest z pewnością zawyżona, bo tylu nielegalnych pracowników nie dałoby się ukryć. Za prawdopodobną uznaje ją natomiast Karl-Heinz Nachtnebel z austriackiej federacji związków zawodowych. 
Karl-Heizn Nachtnebel mówi, że dla niego jest jasne, że napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować zarówno kłopoty z zatrudnieniem, jak i spadek przeciętnej płacy. Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników. Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. 
Stankovsky podkreśla, że gdy Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były dla niej kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. Wprawdzie stopa bezrobocia jest tu niska, ale gorzej jest pod tym względem akurat w regionach graniczących z krajami kandydackimi.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="426">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="428" end="653">Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="654" end="1009">
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.</span>
        <span start="1011" end="1050">Tak uważa również Jan Stankovsky z WIFO</span>
        <span start="1096" end="1230">. Otwarcie na wschód będzie, według niego, korzystne dla austriackiej gospodarki choćby z tego powodu, że łatwiejsze staną się: handel</span>
        <span start="1246" end="1372"> oraz inwestycje w Europie Środkowej i Wschodniej. Dodatnio wpłynie to również na poziom wzrostu gospodarczego w całej Europie</span>
        <span start="1455" end="1457">. </span>
        <span start="6494" end="6626">
Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. </span>
        <span start="6831" end="6911">Z prywatnych szacunków wiedeńskich Polaków wynika, że tych pracujących na czarno</span>
        <span start="6931" end="7198"> może być dobrze ponad sto tysięcy. Zdaniem Jana Stankovsky'ego z WIF0, ta liczba jest z pewnością zawyżona, bo tylu nielegalnych pracowników nie dałoby się ukryć. Za prawdopodobną uznaje ją natomiast Karl-Heinz Nachtnebel z austriackiej federacji związków zawodowych</span>
        <span start="7291" end="7292">.</span>
        <span start="7301" end="7302"> </span>
        <span start="7871" end="7903">
Karl-Heizn Nachtnebel mówi, że </span>
        <span start="7969" end="8111">dla niego jest jasne, że napływ pracowników z uboższych krajów może spowodować zarówno kłopoty z zatrudnieniem, jak i spadek przeciętnej płacy</span>
        <span start="8186" end="8291">. Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników</span>
        <span start="8330" end="8421">. Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. </span>
        <span start="9613" end="9634">
Stankovsky podkreśla</span>
        <span start="9642" end="9803">, że gdy Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były dla niej kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. Wprawdzie stopa bezrobocia jest tu niska</span>
        <span start="9878" end="9968">, ale gorzej jest pod tym względem akurat w regionach graniczących z krajami kandydackimi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="426">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="428" end="653">Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.</span>
        <span start="655" end="743">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Węgier czy Słowacji.
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne. Na ten właśnie sprzeciw powołują się austriaccy politycy. Austria przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - według polityków i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice przed krajami kandydackimi wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="397">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski</span>
        <span start="404" end="426">, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="473">
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="594">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii</span>
        <span start="607" end="654"> i domagają się długich okresów przejściowych.
</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="785">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają </span>
        <span start="792" end="1009">za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.</span>
        <span start="7308" end="7309"> </span>
        <span start="7316" end="7372">Na ten właśnie sprzeciw powołują się austriaccy politycy</span>
        <span start="7431" end="7441">. Austria </span>
        <span start="7453" end="7709">przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - według polityków i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice przed krajami kandydackimi </span>
        <span start="7717" end="7788">wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej</span>
        <span start="7869" end="7870">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne. Na ten właśnie sprzeciw powołują się austriaccy politycy, m.in. minister spraw zagranicznych. Austria natychmiast przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - według polityków i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice przed krajami kandydackimi dopiero wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej (w 1998 r. wynosiła ona, licząc według parytetu siły nabywczej, 24 tys. dolarów).
Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. W ten sposób ustala się m.in. skalę corocznych obowiązkowych podwyżek płac, a także wiele drobniejszych kwestii. Na razie zatem obecność Polaków w Austrii doceniają przede wszystkim właściciele pensjonatów i hoteli w miejscowościach narciarskich. - Co roku jest ich więcej, to już licząca się grupa klientów - mówi Hans Reichel z Innsbruck-Information, instytucji turystycznej obsługującej stolicę Tyrolu i okoliczne wioski. Jan Stankovsky pociesza jednak, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy - a więc i Polacy - staną się bardzo potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012. Wtedy, gdy skończyłyby się postulowane przez Niemcy i Austrię okresy przejściowe.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="426">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan, Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak aż tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="654">
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="1009">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Według nich, włączenie krajów Europy Środkowej i Wschodniej do UE będzie dla gospodarki Austrii zdecydowanie korzystne.</span>
        <span start="7308" end="7309"> </span>
        <span start="7316" end="7408">Na ten właśnie sprzeciw powołują się austriaccy politycy, m.in. minister spraw zagranicznych</span>
        <span start="7431" end="7871">. Austria natychmiast przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - według polityków i tak nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice przed krajami kandydackimi dopiero wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej (w 1998 r. wynosiła ona, licząc według parytetu siły nabywczej, 24 tys. dolarów).
</span>
        <span start="8669" end="8948">Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. W ten sposób ustala się m.in. skalę corocznych obowiązkowych podwyżek płac, a także wiele drobniejszych</span>
        <span start="8963" end="8973"> kwestii. </span>
        <span start="10392" end="11020">Na razie zatem obecność Polaków w Austrii doceniają przede wszystkim właściciele pensjonatów i hoteli w miejscowościach narciarskich. - Co roku jest ich więcej, to już licząca się grupa klientów - mówi Hans Reichel z Innsbruck-Information, instytucji turystycznej obsługującej stolicę Tyrolu i okoliczne wioski. Jan Stankovsky pociesza jednak, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy - a więc i Polacy - staną się bardzo potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012. Wtedy, gdy skończyłyby się postulowane przez Niemcy i Austrię okresy przejściowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Austriacy uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Węgier czy Słowacji.
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele austriackich firm.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="184">Austriacy </span>
        <span start="199" end="247">uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak </span>
        <span start="256" end="297">Portugalczyk czy Grek. Zmiany nie zaszły </span>
        <span start="307" end="397">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski</span>
        <span start="404" end="426">, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="427" end="473">
Właśnie Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="594">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii</span>
        <span start="607" end="654"> i domagają się długich okresów przejściowych.
</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="785">ekonomiczne przemawiają </span>
        <span start="792" end="865">za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele </span>
        <span start="871" end="889">austriackich firm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zmiany nie zaszły tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji. Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników. 

Franz Achleitner Fahrzeugbau und Reifenzentrum - to rodzinne przedsiębiorstwo z Tyrolu. - Przy Unii nie można spać spokojnie - mówi szef przedsiębiorstwa. Nasiliła się konkurencja.  - Firmie średniej wielkości łatwiej jest zmieniać profil produkcji - uważają ojciec i syn. Pożytki z Unii to, ich zdaniem, łatwość w nawiązywaniu kontaktów, euro, które eliminuje ryzyko kursowe, i brak kontroli na granicach. 

Austria przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat. Stankovsky pociesza, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy staną się potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="297">Zmiany nie zaszły </span>
        <span start="307" end="426">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="435" end="473"> Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="594">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii</span>
        <span start="652" end="653">.</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="828">ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników</span>
        <span start="888" end="890">. </span>
        <span start="2326" end="2328">

</span>
        <span start="2355" end="2441">Franz Achleitner Fahrzeugbau und Reifenzentrum - to rodzinne przedsiębiorstwo z Tyrolu</span>
        <span start="2698" end="2700">. </span>
        <span start="2890" end="2934">- Przy Unii nie można spać spokojnie - mówi </span>
        <span start="2952" end="2973">szef przedsiębiorstwa</span>
        <span start="3040" end="3066">. Nasiliła się konkurencja</span>
        <span start="3103" end="3105">. </span>
        <span start="3395" end="3463"> - Firmie średniej wielkości łatwiej jest zmieniać profil produkcji </span>
        <span start="3506" end="3516">- uważają </span>
        <span start="3524" end="3530">ojciec</span>
        <span start="3535" end="3541"> i syn</span>
        <span start="3553" end="3587">. Pożytki z Unii to, ich zdaniem, </span>
        <span start="3595" end="3627">łatwość w nawiązywaniu kontaktów</span>
        <span start="3640" end="3678">, euro, które eliminuje ryzyko kursowe</span>
        <span start="3722" end="3753">, i brak kontroli na granicach.</span>
        <span start="4730" end="4731"> </span>
        <span start="7292" end="7294">

</span>
        <span start="7433" end="7441">Austria </span>
        <span start="7453" end="7569">przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat</span>
        <span start="7869" end="7870">.</span>
        <span start="9968" end="9969"> </span>
        <span start="10708" end="10727">Stankovsky pociesza</span>
        <span start="10734" end="10856">, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy </span>
        <span start="10876" end="10886">staną się </span>
        <span start="10893" end="10938">potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji. Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników. 

Franz Achleitner Fahrzeugbau und Reifenzentrum - to rodzinne przedsiębiorstwo z Tyrolu. Wytwarza pojazdy wyspecjalizowane. - Przy Unii nie można spać spokojnie - mówi Franz Achleitner, szef przedsiębiorstwa, pytany o skutki, jakie dla jego firmy miało wejście Austrii do UE. Nasiliła się konkurencja.  - Firmie średniej wielkości łatwiej jest zmieniać profil produkcji - uważają ojciec i syn. Pożytki z Unii to, ich zdaniem, większa łatwość w nawiązywaniu kontaktów i współpracy, euro, które eliminuje ryzyko kursowe, i brak kontroli na granicach.

Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - dobrze ocenia Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Firma wytwarza urządzenia do układania i konserwacji torów kolejowych. Zdaniem Budera, rozwój handlu był następstwem m.in. wysokich kwalifikacji polskich inżynierów kolejnictwa. Buder uważa, że wejście naszego kraju do UE powinno nastąpić jak najwcześniej. 

Austria przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej.

Związkowcom sprzyja praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. 

gdy Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były dla niej kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. Wprawdzie stopa bezrobocia jest tu niska, ale gorzej jest pod tym względem w regionach graniczących z krajami kandydackimi. Stankovsky pociesza, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy staną się potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012.</body>
      <spans>
        <span start="174" end="254">Austriacy coraz częściej uważają, że Polak to taki sam obcokrajowiec jak Hiszpan</span>
        <span start="268" end="304"> czy Grek. Zmiany nie zaszły jednak </span>
        <span start="307" end="426">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="435" end="473"> Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="594">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii</span>
        <span start="652" end="653">.</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="828">ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników</span>
        <span start="888" end="890">. </span>
        <span start="2326" end="2328">

</span>
        <span start="2355" end="2441">Franz Achleitner Fahrzeugbau und Reifenzentrum - to rodzinne przedsiębiorstwo z Tyrolu</span>
        <span start="2698" end="2709">. Wytwarza </span>
        <span start="2717" end="2741">pojazdy wyspecjalizowane</span>
        <span start="2814" end="2816">. </span>
        <span start="2890" end="3066">- Przy Unii nie można spać spokojnie - mówi Franz Achleitner, szef przedsiębiorstwa, pytany o skutki, jakie dla jego firmy miało wejście Austrii do UE. Nasiliła się konkurencja</span>
        <span start="3103" end="3105">. </span>
        <span start="3395" end="3463"> - Firmie średniej wielkości łatwiej jest zmieniać profil produkcji </span>
        <span start="3506" end="3516">- uważają </span>
        <span start="3524" end="3530">ojciec</span>
        <span start="3535" end="3541"> i syn</span>
        <span start="3553" end="3678">. Pożytki z Unii to, ich zdaniem, większa łatwość w nawiązywaniu kontaktów i współpracy, euro, które eliminuje ryzyko kursowe</span>
        <span start="3722" end="3753">, i brak kontroli na granicach.</span>
        <span start="4679" end="4681">

</span>
        <span start="4709" end="4796">Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - </span>
        <span start="4803" end="4817">dobrze ocenia </span>
        <span start="4827" end="4930">Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Firma wytwarza urządzenia do układania i konserwacji torów kolejowych</span>
        <span start="4963" end="4965">. </span>
        <span start="5151" end="5258">Zdaniem Budera, rozwój handlu był następstwem m.in. wysokich kwalifikacji polskich inżynierów kolejnictwa. </span>
        <span start="5559" end="5565">Buder </span>
        <span start="5573" end="5646">uważa, że wejście naszego kraju do UE powinno nastąpić jak najwcześniej. </span>
        <span start="7292" end="7294">

</span>
        <span start="7433" end="7441">Austria </span>
        <span start="7453" end="7572">przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy w dziedzinie swobody przepływu osób wynosił siedem lat - </span>
        <span start="7595" end="7682">nie usatysfakcjonowało to związków zawodowych, które domagały się, by otworzyć granice </span>
        <span start="7717" end="7788">wówczas, gdy dochód na osobę sięgnie tam 80 proc. austriackiej średniej</span>
        <span start="7869" end="7870">.</span>
        <span start="8635" end="8637">

</span>
        <span start="8669" end="8689">Związkowcom sprzyja </span>
        <span start="8695" end="8845">praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. </span>
        <span start="9595" end="9597">

</span>
        <span start="9647" end="9803">gdy Austria wchodziła do Unii, najważniejsze były dla niej kwestie rolnictwa i tranzytu. Teraz są to miejsca pracy. Wprawdzie stopa bezrobocia jest tu niska</span>
        <span start="9878" end="9913">, ale gorzej jest pod tym względem </span>
        <span start="9920" end="9969">w regionach graniczących z krajami kandydackimi. </span>
        <span start="10708" end="10727">Stankovsky pociesza</span>
        <span start="10734" end="10856">, że gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy </span>
        <span start="10876" end="10886">staną się </span>
        <span start="10893" end="10938">potrzebni. Ma to nastąpić w latach 2010-2012.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zmiany nie zaszły tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji. Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty ekonomiczne przemawiają za umożliwieniem napływu pracowników. Austria przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy wynosił siedem lat. gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy staną się potrzebni.</body>
      <spans>
        <span start="279" end="297">Zmiany nie zaszły </span>
        <span start="307" end="426">tak daleko, żeby godzić się na swobodę podejmowania pracy w Austrii przez obywateli Polski, Czech, Węgier czy Słowacji.</span>
        <span start="435" end="473"> Niemcy i Austria przeciwstawiają się </span>
        <span start="509" end="594">objęciu tych krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii</span>
        <span start="652" end="653">.</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="754">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty </span>
        <span start="761" end="785">ekonomiczne przemawiają </span>
        <span start="792" end="828">za umożliwieniem napływu pracowników</span>
        <span start="888" end="890">. </span>
        <span start="7433" end="7441">Austria </span>
        <span start="7453" end="7515">przyłączyła się do niemieckiego żądania, by okres przejściowy </span>
        <span start="7551" end="7569">wynosił siedem lat</span>
        <span start="7869" end="7870">.</span>
        <span start="10738" end="10856"> gdy austriacki system ubezpieczeń społecznych zacznie mieć kłopoty ze względu na starzenie się ludności, cudzoziemcy </span>
        <span start="10876" end="10886">staną się </span>
        <span start="10893" end="10903">potrzebni.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników. Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie. Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. 
Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników (na ok. 3,1 mln obecnie zatrudnionych). Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. - Nie chcemy, by spadł poziom płac i żeby zwiększyła się stopa bezrobocia - mówi. Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. Chociaż z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="472">Niemcy i Austria przeciwstawiają się</span>
        <span start="508" end="517"> objęciu </span>
        <span start="522" end="607">krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej</span>
        <span start="652" end="653">.</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="828">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników</span>
        <span start="888" end="890">. </span>
        <span start="4318" end="4380">Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie</span>
        <span start="4405" end="4407">. </span>
        <span start="6495" end="6626">Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. </span>
        <span start="7870" end="7871">
</span>
        <span start="8188" end="8503">Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników (na ok. 3,1 mln obecnie zatrudnionych). Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. - Nie chcemy, by spadł poziom płac i żeby zwiększyła się stopa bezrobocia - mówi. </span>
        <span start="8669" end="8845">Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. </span>
        <span start="9308" end="9315">Chociaż</span>
        <span start="9392" end="9595"> z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie. Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - bardzo dobrze ocenia Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. Ale zapytany, czy gotów byłby zatrudniać polskich pracownikówodpowiada, że to będzie możliwe dopiero za kilka lat, gdy starsi pracownicy zaczną odchodzić na emeryturę, a nowych nie będzie skąd wziąć. Bardziej prawdopodobne jest, jego zdaniem, przenoszenie w przyszłości serwisu i części produkcji na wschód, gdzie taniej, głównie do Polski. 
Od zaraz zatrudniłby Polaków, Słowaków, Czechów czy Węgrów Fritz Ebner z produkującej materiały budowlane firmy Leier (ma zakłady nie tylko w Austrii, ale też na Węgrzech i w Polsce, w Malborku). Jego zdaniem, Austriacy po prostu nie chcą już wykonywać niektórych prac - na przykład układać kostki brukowej - a pracowników brakuje także m.in. w gastronomii i hotelarstwie.
Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. 
Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników (na ok. 3,1 mln obecnie zatrudnionych). Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. - Nie chcemy, by spadł poziom płac i żeby zwiększyła się stopa bezrobocia - mówi. Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. Chociaż z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="517">Niemcy i Austria przeciwstawiają się - jak dotąd, niezwykle skutecznie - objęciu </span>
        <span start="522" end="654">krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej i domagają się długich okresów przejściowych.
</span>
        <span start="655" end="890">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko przede wszystkim sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników - takiego zdania są przedstawiciele wielu austriackich firm. </span>
        <span start="4318" end="4380">Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie</span>
        <span start="4405" end="4407">. </span>
        <span start="4709" end="4817">Kwalifikacje polskich pracowników - zwłaszcza inżynierów budowy maszyn i kolejnictwa - bardzo dobrze ocenia </span>
        <span start="4827" end="4861">Konrad Buder z Plasser &amp; Theurer. </span>
        <span start="5646" end="5707">Ale zapytany, czy gotów byłby zatrudniać polskich pracowników</span>
        <span start="5747" end="6027">odpowiada, że to będzie możliwe dopiero za kilka lat, gdy starsi pracownicy zaczną odchodzić na emeryturę, a nowych nie będzie skąd wziąć. Bardziej prawdopodobne jest, jego zdaniem, przenoszenie w przyszłości serwisu i części produkcji na wschód, gdzie taniej, głównie do Polski. </span>
        <span start="6100" end="6101">
</span>
        <span start="6102" end="6475">Od zaraz zatrudniłby Polaków, Słowaków, Czechów czy Węgrów Fritz Ebner z produkującej materiały budowlane firmy Leier (ma zakłady nie tylko w Austrii, ale też na Węgrzech i w Polsce, w Malborku). Jego zdaniem, Austriacy po prostu nie chcą już wykonywać niektórych prac - na przykład układać kostki brukowej - a pracowników brakuje także m.in. w gastronomii i hotelarstwie.
</span>
        <span start="6495" end="6626">Polacy, którzy od lat legalnie mieszkają w Wiedniu, mówią, że polskich pracowników już teraz jest dużo, tyle że pracują na czarno. </span>
        <span start="7870" end="7871">
</span>
        <span start="8188" end="8503">Według związkowych wyliczeń, otwarcie granic spowodowałoby napływ do Austrii około 150 tys. pracowników (na ok. 3,1 mln obecnie zatrudnionych). Zdaniem Nachtnebla, dla rynku pracy kłopotliwa byłaby imigracja nawet o połowę mniejsza. - Nie chcemy, by spadł poziom płac i żeby zwiększyła się stopa bezrobocia - mówi. </span>
        <span start="8669" end="8845">Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego - długotrwałych i wyczerpujących negocjacji między pracodawcami, pracownikami i rządem. </span>
        <span start="9308" end="9315">Chociaż</span>
        <span start="9392" end="9595"> z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Niemcy i Austria przeciwstawiają się objęciu krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej.Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników. Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie. Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego. Chociaż z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</body>
      <spans>
        <span start="436" end="472">Niemcy i Austria przeciwstawiają się</span>
        <span start="508" end="517"> objęciu </span>
        <span start="522" end="607">krajów zasadą swobody przepływu osób jednocześnie z ich wejściem do Unii Europejskiej</span>
        <span start="652" end="653">.</span>
        <span start="655" end="695">Rząd Austrii uzasadnia swoje stanowisko </span>
        <span start="712" end="828">sprzeciwem związków zawodowych. Argumenty czysto ekonomiczne przemawiają bowiem za umożliwieniem napływu pracowników</span>
        <span start="888" end="890">. </span>
        <span start="4318" end="4380">Jest za mało wykwalifikowanych pracowników, a produkcja rośnie</span>
        <span start="4405" end="4407">. </span>
        <span start="8669" end="8756">Związkowcom sprzyja także praktykowana w Austrii od lat zasada porozumienia społecznego</span>
        <span start="8843" end="8845">. </span>
        <span start="9308" end="9315">Chociaż</span>
        <span start="9392" end="9595"> z czysto ekonomicznego punktu widzenia swobodny przepływ osób byłby korzystniejszy niż utrzymywanie ograniczeń wobec krajów kandydackich, to zasada porozumienia społecznego ma w tym przypadku priorytet.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
