<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103060032">
  <date>2001-03-06</date>
  <title>Egzekucja po amerykańsku</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>Większość skazańców wybiera zastrzyk. Niektórzy jednak nie chcą umierać na łóżku, z rozłożonymi ramionami, ponieważ kojarzy im się to ze śmiercią na krzyżu. Wybierają więc krzesło elektryczne.

Egzekucja po amerykańsku

Krzesło elektryczne w więzieniu w Greensville pochodzi z 1908 roku

KRZYSZTOF DAREWICZ Z GREENSVILLE

Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Ściany wyłożone białymi kafelkami, wyfroterowana  na połysk podłoga z linoleum, ostre światło jarzeniówek. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec, Tomas Akers. Jego egzekucja odbyła się 1 marca.

Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców, dziewiętnastu białych i jedenastu Murzynów, sami mężczyźni. Najstarszy ma 58 lat, najmłodszy 21. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.

Ostatnie godziny

Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W każdej metalowe łóżko, stolik, krzesło, umywalka i sedes. Naprzeciw cel zainstalowano telewizor, żeby skazaniec mógł przez kraty oglądać program. Przez kraty może też dosięgnąć telefonu, jeśli ktoś z najbliższych do niego zadzwoni.

W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. Ale przez szybę, w osobnej celi-rozmównicy. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. Musi się ono zakończyć przed 15. Pora na ostatni posiłek. Do wyboru dowolne dania, które znajdują się w więziennym menu na dany miesiąc. Skazaniec musi spożyć posiłek nie później niż na cztery godziny przed egzekucją, po czym może jeszcze ostatni raz porozmawiać z adwokatem lub kapłanem, najwyżej przez godzinę. Na dwie godziny przed egzekucją ma możliwość wziąć ostatni prysznic. Na pół godziny przed nią kapłan może wrócić do jego celi i odprowadzić go do Sali Egzekucji.

Na tle kurtyny z grubego granatowego winylu stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach, takie jak w szpitalnych salach operacyjnych. Do niego są przymocowane podpórki na ramiona, całość ma kształt krzyża. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Obok są elektrokardiogram i taboret dla lekarza, który stwierdza zgon.

Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Prosty fotel z dębowego drewna w staromodnym stylu, ze skórzanymi rzemieniami do przywiązywania rąk i nóg. Urządzenia elektryczne są niewidoczne, znajdują się w poręczach i nogach fotela.

Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. Jak w teatrze może się jej przyglądać od sześciu do dwunastu świadków - adwokat, prokurator, dziennikarze, przedstawiciele lokalnej społeczności. Z innego, osobnego pomieszczenia, którego duże okno wychodzi na Salę Egzekucji, może się wszystkiemu przyglądać przez szybę rodzina ofiary skazańca. Praktykę taką wprowadzono w Wirginii siedem lat temu.

Zastrzyk albo krzesło

Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. - Większość wybiera zastrzyk. Ci, którzy decydują się na krzesło elektryczne, są przeważnie osobami o bardzo silnych przekonaniach religijnych. Nie chcą umierać na łóżku, z rozłożonymi ramionami, bo kojarzy im się to z ukrzyżowaniem i według nich byłoby to świętokradztwo. Niektórzy zaś sądzą, że zasłużyli na śmierć w "piekielnych mękach" i z tego powodu krzesło elektryczne bardziej im odpowiada - wyjaśnia Dave Garraghty, naczelnik więzienia Greensville, z urzędu wykonawca wyroków śmierci.

Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Kilka minut wcześniej skazańca, który ma ręce i nogi zakute w kajdany, doprowadza się na Salę Egzekucji bezpośrednio sąsiadującą z trzema celami w Bloku Śmierci. Winylowa kurtyna jest odsłonięta i świadkowie mogą obserwować, jak więźnia rozkuwa się i przywiązuje albo do łóżka, albo do krzesła elektrycznego. Gdy to nastąpi, kurtynę się zasłania. Potem trzeba podłączyć przewody kroplówek do ramion skazańca, a jeśli wybrał krzesło elektryczne, sprawdza się, czy kończyny przylegają do elektrod. Kurtyna się odsłania. Wybija 21.00. Jeżeli w ostatniej chwili nie nadeszło ułaskawienie od gubernatora stanu, Dave Garraghty wydaje polecenie dokonania egzekucji.

Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. Pierwsza substancja powoduje wstrzymanie pracy mózgu, druga układu oddechowego, a trzecia pracy serca. Trwa to od trzech do dziewięciu minut.

Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. Najpierw skazańca poraża się przez 30 sekund prądem o napięciu 1825 woltów, potem przez minutę prądem o napięciu 240 V. Pięć sekund przerwy i cykl powtarza się jeszcze raz. 

Wyższe napięcie zatrzymuje pracę mózgu, niższe pracę serca. Lekarz za pomocą elektrokardiogramu stwierdza zgon i informuje o tym naczelnika więzienia. Kurtynę się zasłania i wyprowadza świadków egzekucji z Bloku Śmierci. Zwłoki skazańca są przewożone do kostnicy wskazanej przez jego rodzinę.

Duże zapotrzebowanie, duża aprobata

Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.

- Nie stanowi tajemnicy, że przysięgli, którzy są bardziej podatni na wpływy społeczności lokalnej niż sędziowie i zazwyczaj mają silnie konserwatywne poglądy, ferują jak najsurowsze wyroki. Stanowe przepisy ciągle dopuszczają też egzekucje przestępców niedorozwiniętych umysłowo - wyjaśnia prof. Ronald Bacigal z Katedry Prawa Uniwersytetu Richmond. - Trzeba jednak pamiętać, że poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii nadal bardzo wysoki.

Do roku 1909 egzekucji dokonywano tu poprzez powieszenie. Najpierw publicznie, a od roku 1879 na terenie budynku sądu w obecności grupy świadków. Po raz pierwszy krzesła elektrycznego, tego samego, z którego dotąd korzysta się w więzieniu Greensville, użyto w październiku 1908 roku. Najmłodszym straconym na nim był 16-letni Percy Ellis, którego w 1916 roku skazano za morderstwo. W tym samym roku i również za morderstwo został też stracony 83-letni Joe Lee, najstarszy w historii Wirginii skazany na śmierć. Pierwsza egzekucja za pomocą uśmiercającego zastrzyku odbyła się w tym stanie 24 stycznia 1995 r.

W ubiegłym roku dokonano w Wirginii 8 egzekucji, o sześć mniej niż w 1999 roku (w całych Stanach Zjednoczonych 98 w roku 1999 i 85 w roku 2000, z czego 40 w Teksasie). Proporcjonalnie zmalała też liczba ferowanych wyroków śmierci. - Z jednej strony wiąże się to ze spadkiem przestępczości i liczby najcięższych zbrodni, a z drugiej ze wzrostem liczby wyroków z karą dożywocia bez możliwości ułaskawienia. Jednak, mimo tego spadku, "zapotrzebowanie" na karę śmierci jest ciągle wysokie. Przede wszystkim dlatego, że badania DNA wzmacniają przekonanie, iż teraz z o wiele większą, bo już popartą naukowo, pewnością można orzec, kto jest winny, a kto niewinny - zauważa Richard Dieter, dyrektor krajowego Centrum Informacyjnego na temat Kary Śmierci.

Bez współczucia

Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci. Znam tylko podstawowe dostępne dane na ich temat i nie mam do skazańców osobistego stosunku. Oni są przegranymi bitwami, beznadziejnymi przypadkami, nad którymi nie warto już rozdzierać szat - uważa Dave Garraghty.

Podobnego zdania jest David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii: - Przede wszystkim wydaje mi się, że karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej, niestety, pamięta się o ofiarach przestępców. Owszem, jestem przeciwny karze śmierci dla ludzi, ale zbrodniarze, z którymi mamy do czynienia, to często nie ludzie, lecz dzikie bestie. Bo czy można uważać za człowieka kogoś, kto zamordował siedmioosobową rodzinę, w tym pięcioro dzieci, w wieku od dwóch do dziewięciu lat, którym z zimną krwią po kilka razy strzelał w głowy? Albo kogoś, kto zamordował 14-letnią dziewczynę w siódmym miesiącu ciąży tylko dlatego, że nosiła jego dziecko? Jaka jest więc wartość życia ludzkiego? I jeśli kara śmierci, jak twierdzą jej przeciwnicy, nie pełni funkcji odstraszającej, to gdzie jest granica? Bo ktoś, kto zabije raz i wie, że czeka go najwyżej dożywocie, bez skrupułów zabije również drugi, trzeci i czwarty raz, skoro i tak nadal grozi mu tylko dożywocie. Moim zdaniem, jeżeli przyjmie się argument, że kary nie mają funkcji odstraszającej, to posługując się nim, można w ogóle zakwestionować sens istnienia wymiaru sprawiedliwości.

- Kara śmierci nie działa odstraszająco na przestępców, bo o tym się po prostu nie myśli w chwili popełniania przestępstwa. Zastanowienie przychodzi, jeśli w ogóle przychodzi, dopiero później, gdy już jest za późno - uważa William Venable. Gdyby nie fakt, że rozmawiamy w więzieniu, nikt nie wziąłby tego wypowiadającego się niemal literackim językiem przystojnego czarnoskórego 44-latka o inteligentnej twarzy w okularach za mordercę. 23 lata temu skazano go na dożywocie za współudział w zabójstwie kobiety. W Greensville jest więźniem numer 115 562. - Ze względu na swoje położenie teraz mogę mówić, że jestem przeciwny karze śmierci. Ale gdyby to mnie ktoś zabił matkę albo syna, na pewno byłbym zwolennikiem tej kary. I nie dziwię się, że inni więźniowie stronią od skazanych za morderstwo. Moim zdaniem to normalne, na ich miejscu ja też bym tak postępował. Kiedy tam obok, w Bloku Śmierci, odbywa się egzekucja, dla reszty więźniów to nie jest żaden specjalny dzień. Skazańcom się nie współczuje, nie powinno się tego robić. Najlepiej o nich wcale nie myśleć - mówi Venable. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku. Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W każdej metalowe łóżko, stolik, krzesło, umywalka i sedes. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. Większość wybiera zastrzyk. Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych. David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii: - Przede wszystkim wydaje mi się, że karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej, niestety, pamięta się o ofiarach przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="348">Śmierć ma tu zapach lizolu</span>
        <span start="373" end="375">. </span>
        <span start="482" end="583">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. </span>
        <span start="717" end="789">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="1107" end="1261">Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W każdej metalowe łóżko, stolik, krzesło, umywalka i sedes. </span>
        <span start="3179" end="3343">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk.</span>
        <span start="3345" end="3374"> Większość wybiera zastrzyk. </span>
        <span start="3839" end="3882">Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00.</span>
        <span start="5343" end="5344"> </span>
        <span start="5354" end="5562">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
        <span start="7876" end="7877"> </span>
        <span start="8115" end="8336">David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii: - Przede wszystkim wydaje mi się, że karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej, niestety, pamięta się o ofiarach przestępców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat. Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W każdej metalowe łóżko, stolik, krzesło, umywalka i sedes. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. Większość wybiera zastrzyk. Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. Pierwsza substancja powoduje wstrzymanie pracy mózgu, druga układu oddechowego, a trzecia pracy serca. Trwa to od trzech do dziewięciu minut.Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. Najpierw skazańca poraża się przez 30 sekund prądem o napięciu 1825 woltów, potem przez minutę prądem o napięciu 240 V. Pięć sekund przerwy i cykl powtarza się jeszcze raz. Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary. Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci. David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii: - Przede wszystkim wydaje mi się, że karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej, niestety, pamięta się o ofiarach przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="375">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. </span>
        <span start="482" end="583">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. </span>
        <span start="717" end="789">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="1097" end="1098"> </span>
        <span start="1107" end="1261">Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W każdej metalowe łóżko, stolik, krzesło, umywalka i sedes. </span>
        <span start="3179" end="3343">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk.</span>
        <span start="3345" end="3374"> Większość wybiera zastrzyk. </span>
        <span start="3839" end="3883">Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. </span>
        <span start="4543" end="4799">Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. Pierwsza substancja powoduje wstrzymanie pracy mózgu, druga układu oddechowego, a trzecia pracy serca. Trwa to od trzech do dziewięciu minut.</span>
        <span start="4801" end="5020">Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. Najpierw skazańca poraża się przez 30 sekund prądem o napięciu 1825 woltów, potem przez minutę prądem o napięciu 240 V. Pięć sekund przerwy i cykl powtarza się jeszcze raz.</span>
        <span start="5343" end="5344"> </span>
        <span start="5354" end="5728">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.</span>
        <span start="7554" end="7555"> </span>
        <span start="7568" end="7877">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci. </span>
        <span start="8115" end="8336">David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii: - Przede wszystkim wydaje mi się, że karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej, niestety, pamięta się o ofiarach przestępców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję.  Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="348">Śmierć ma tu zapach lizolu</span>
        <span start="373" end="375">. </span>
        <span start="482" end="583">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. </span>
        <span start="1260" end="1261"> </span>
        <span start="3179" end="3296">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym.</span>
        <span start="3373" end="3374"> </span>
        <span start="3839" end="3882">Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00.</span>
        <span start="5343" end="5344"> </span>
        <span start="5354" end="5562">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych</span>
        <span start="5682" end="5683">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>tu wykonuje się tylko egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku. W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. Ale przez szybę. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Egzekucji dokonuje się o 21.00. 

Wirginia, Teksas i Oklahoma to stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. W ubiegłym roku dokonano w Wirginii 8 egzekucji, o sześć mniej niż w 1999 roku. zmalała też liczba ferowanych wyroków śmierci. wiąże się to ze spadkiem liczby najcięższych zbrodni. Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="547">tu wykonuje się tylko </span>
        <span start="572" end="583">egzekucję. </span>
        <span start="717" end="789">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="1436" end="1540">W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. Ale przez szybę</span>
        <span start="1567" end="1649">. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. </span>
        <span start="2169" end="2205">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko</span>
        <span start="2269" end="2271">. </span>
        <span start="2343" end="2409">Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. </span>
        <span start="2481" end="2519">Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. </span>
        <span start="3179" end="3297">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. </span>
        <span start="3839" end="3862">Egzekucji dokonuje się </span>
        <span start="3874" end="3883">o 21.00. </span>
        <span start="5352" end="5385">

Wirginia, Teksas i Oklahoma to </span>
        <span start="5390" end="5441">stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. </span>
        <span start="6802" end="6880">W ubiegłym roku dokonano w Wirginii 8 egzekucji, o sześć mniej niż w 1999 roku</span>
        <span start="6968" end="6970">. </span>
        <span start="6986" end="7033">zmalała też liczba ferowanych wyroków śmierci. </span>
        <span start="7051" end="7076">wiąże się to ze spadkiem </span>
        <span start="7093" end="7120">liczby najcięższych zbrodni</span>
        <span start="7205" end="7207">. </span>
        <span start="7568" end="7742">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7968" end="7969">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Wszystko jak na oddziale szpitalnym. Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku. 

W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. Ale przez szybę. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. Skazaniec Na dwie godziny przed egzekucją ma możliwość wziąć prysznic. stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. 

Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Egzekucji dokonuje się o 21.00. Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących. Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. 

Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny. poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii nadal wysoki. W ubiegłym roku dokonano w Wirginii 8 egzekucji, o sześć mniej niż w 1999 roku. zmalała też liczba ferowanych wyroków śmierci. - Z jednej strony wiąże się to ze spadkiem liczby najcięższych zbrodni, a z drugiej ze wzrostem liczby wyroków z karą dożywocia bez możliwości ułaskawienia. Jednak, mimo tego spadku, "zapotrzebowanie" na karę śmierci jest ciągle wysokie - zauważa Richard Dieter, dyrektor krajowego Centrum Informacyjnego na temat Kary Śmierci. 

Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów. - Kara śmierci nie działa odstraszająco na przestępców - uważa William Venable. Gdyby nie fakt, że rozmawiamy w więzieniu, nikt nie wziąłby tego 44-latka za mordercę. - Kiedy tam obok, w Bloku Śmierci, odbywa się egzekucja, dla reszty więźniów to nie jest żaden specjalny dzień. Skazańcom się nie współczuje, nie powinno się tego robić - mówi Venable.</body>
      <spans>
        <span start="482" end="491">Wszystko </span>
        <span start="492" end="519">jak na oddziale szpitalnym.</span>
        <span start="520" end="583"> Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. </span>
        <span start="717" end="789">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="1105" end="1107">

</span>
        <span start="1436" end="1540">W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. Ale przez szybę</span>
        <span start="1567" end="1649">. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. </span>
        <span start="1786" end="1796">Skazaniec </span>
        <span start="1962" end="2013">Na dwie godziny przed egzekucją ma możliwość wziąć </span>
        <span start="2021" end="2031">prysznic. </span>
        <span start="2169" end="2205">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko</span>
        <span start="2269" end="2271">. </span>
        <span start="2343" end="2409">Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. </span>
        <span start="2481" end="2519">Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. </span>
        <span start="3177" end="3297">

Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. </span>
        <span start="3839" end="3862">Egzekucji dokonuje się </span>
        <span start="3874" end="3883">o 21.00. </span>
        <span start="4543" end="4618">Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących</span>
        <span start="4656" end="4658">. </span>
        <span start="4801" end="4848">Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. </span>
        <span start="5352" end="5441">

Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. </span>
        <span start="5449" end="5509">system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny</span>
        <span start="5682" end="5684">. </span>
        <span start="6110" end="6176">poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii nadal </span>
        <span start="6183" end="6190">wysoki.</span>
        <span start="6204" end="6205"> </span>
        <span start="6802" end="6880">W ubiegłym roku dokonano w Wirginii 8 egzekucji, o sześć mniej niż w 1999 roku</span>
        <span start="6968" end="6970">. </span>
        <span start="6986" end="7076">zmalała też liczba ferowanych wyroków śmierci. - Z jednej strony wiąże się to ze spadkiem </span>
        <span start="7093" end="7286">liczby najcięższych zbrodni, a z drugiej ze wzrostem liczby wyroków z karą dożywocia bez możliwości ułaskawienia. Jednak, mimo tego spadku, "zapotrzebowanie" na karę śmierci jest ciągle wysokie</span>
        <span start="7458" end="7549"> - zauważa Richard Dieter, dyrektor krajowego Centrum Informacyjnego na temat Kary Śmierci.</span>
        <span start="7554" end="7555"> </span>
        <span start="7566" end="7742">

Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7968" end="7970">. </span>
        <span start="9270" end="9324">- Kara śmierci nie działa odstraszająco na przestępców</span>
        <span start="9484" end="9575"> - uważa William Venable. Gdyby nie fakt, że rozmawiamy w więzieniu, nikt nie wziąłby tego </span>
        <span start="9649" end="9658">44-latka </span>
        <span start="9693" end="9706">za mordercę. </span>
        <span start="9823" end="9825">- </span>
        <span start="10134" end="10300">Kiedy tam obok, w Bloku Śmierci, odbywa się egzekucja, dla reszty więźniów to nie jest żaden specjalny dzień. Skazańcom się nie współczuje, nie powinno się tego robić</span>
        <span start="10335" end="10351"> - mówi Venable.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>tu wykonuje się tylko egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku. stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów.</body>
      <spans>
        <span start="525" end="547">tu wykonuje się tylko </span>
        <span start="572" end="583">egzekucję. </span>
        <span start="717" end="789">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="2169" end="2205">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko</span>
        <span start="2269" end="2271">. </span>
        <span start="2343" end="2409">Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. </span>
        <span start="2481" end="2519">Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. </span>
        <span start="3179" end="3297">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. </span>
        <span start="7568" end="7742">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7968" end="7969">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Do Greensville skazańca przywozi się trzy dni przed wykonaniem wyroku. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. 
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci.</body>
      <spans>
        <span start="717" end="754">Do Greensville skazańca przywozi się </span>
        <span start="757" end="789">trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="2805" end="2806"> </span>
        <span start="3179" end="3344">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. </span>
        <span start="3837" end="3838">
</span>
        <span start="5354" end="5729">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
</span>
        <span start="7568" end="7876">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Ściany wyłożone białymi kafelkami, wyfroterowana  na połysk podłoga z linoleum, ostre światło jarzeniówek. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców, dziewiętnastu białych i jedenastu Murzynów, sami mężczyźni. Najstarszy ma 58 lat, najmłodszy 21. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.
Na tle kurtyny z grubego granatowego winylu stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach, takie jak w szpitalnych salach operacyjnych. Do niego są przymocowane podpórki na ramiona, całość ma kształt krzyża. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Obok są elektrokardiogram i taboret dla lekarza, który stwierdza zgon.
Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Prosty fotel z dębowego drewna w staromodnym stylu, ze skórzanymi rzemieniami do przywiązywania rąk i nóg. Urządzenia elektryczne są niewidoczne, znajdują się w poręczach i nogach fotela.Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. 
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="583">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Ściany wyłożone białymi kafelkami, wyfroterowana  na połysk podłoga z linoleum, ostre światło jarzeniówek. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. </span>
        <span start="717" end="1088">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców, dziewiętnastu białych i jedenastu Murzynów, sami mężczyźni. Najstarszy ma 58 lat, najmłodszy 21. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.
</span>
        <span start="2125" end="2480">Na tle kurtyny z grubego granatowego winylu stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach, takie jak w szpitalnych salach operacyjnych. Do niego są przymocowane podpórki na ramiona, całość ma kształt krzyża. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Obok są elektrokardiogram i taboret dla lekarza, który stwierdza zgon.
</span>
        <span start="2481" end="2706">Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Prosty fotel z dębowego drewna w staromodnym stylu, ze skórzanymi rzemieniami do przywiązywania rąk i nóg. Urządzenia elektryczne są niewidoczne, znajdują się w poręczach i nogach fotela.</span>
        <span start="2708" end="2806">Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. </span>
        <span start="3179" end="3344">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. </span>
        <span start="3837" end="3838">
</span>
        <span start="5354" end="5729">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
</span>
        <span start="7568" end="7876">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów: - Ja egzekwuję prawo i nie zastanawiam się, jakie skazańcy mieli życiorysy, jakich adwokatów i co ich doprowadziło do Bloku Śmierci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Do Greensville skazańca przywozi się trzy dni przed wykonaniem wyroku. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat. Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też decydują o rodzaju kary.</body>
      <spans>
        <span start="717" end="754">Do Greensville skazańca przywozi się </span>
        <span start="757" end="789">trzy dni przed wykonaniem wyroku</span>
        <span start="820" end="822">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="2805" end="2806"> </span>
        <span start="3179" end="3344">Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. </span>
        <span start="5354" end="5441">Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. </span>
        <span start="5645" end="5691">wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też</span>
        <span start="5703" end="5728"> decydują o rodzaju kary.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji.
Na lewo od łóżka krzesło elektryczne.
Naprzeciwko w boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. Z innego pomieszczenia może się przyglądać rodzina ofiary.
Na dwa tygodnie przed skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle. - Większość wybiera zastrzyk. - wyjaśnia Dave Garraghty, naczelnik więzienia Greensville, wykonawca wyroków śmierci.
Wirginia, Teksas i Oklahoma to stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. przysięgli, bardziej podatni na wpływy społeczności lokalnej niż sędziowie zazwyczaj mają silnie konserwatywne poglądy. poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii bardzo wysoki.
Naczelnik przyznaje, że egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa, że jest daleki od moralnych skrupułów - egzekwuję prawo. nie mam do skazańców osobistego stosunku. karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej pamięta się o ofiarach przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="2169" end="2224">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="2342" end="2408"> Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji.</span>
        <span start="2480" end="2518">
Na lewo od łóżka krzesło elektryczne.</span>
        <span start="2707" end="2720">
Naprzeciwko </span>
        <span start="2750" end="2752">w </span>
        <span start="2761" end="2805">boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji.</span>
        <span start="2951" end="2960"> Z innego</span>
        <span start="2970" end="2984"> pomieszczenia</span>
        <span start="3031" end="3041"> może się </span>
        <span start="3053" end="3064">przyglądać </span>
        <span start="3076" end="3090">rodzina ofiary</span>
        <span start="3099" end="3100">.</span>
        <span start="3178" end="3201">
Na dwa tygodnie przed </span>
        <span start="3211" end="3282">skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="3343" end="3373"> - Większość wybiera zastrzyk.</span>
        <span start="3741" end="3802"> - wyjaśnia Dave Garraghty, naczelnik więzienia Greensville, </span>
        <span start="3811" end="3837">wykonawca wyroków śmierci.</span>
        <span start="5353" end="5384">
Wirginia, Teksas i Oklahoma to</span>
        <span start="5389" end="5441"> stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. </span>
        <span start="5645" end="5683">wyroki nadal wydają ławy przysięgłych.</span>
        <span start="5757" end="5770"> przysięgli, </span>
        <span start="5780" end="5843">bardziej podatni na wpływy społeczności lokalnej niż sędziowie </span>
        <span start="5845" end="5888">zazwyczaj mają silnie konserwatywne poglądy</span>
        <span start="5919" end="5920">.</span>
        <span start="6109" end="6169"> poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii</span>
        <span start="6175" end="6190"> bardzo wysoki.</span>
        <span start="7567" end="7578">
Naczelnik </span>
        <span start="7600" end="7614">przyznaje, że </span>
        <span start="7634" end="7699">egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa</span>
        <span start="7703" end="7742">, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7743" end="7746"> - </span>
        <span start="7749" end="7764">egzekwuję prawo</span>
        <span start="7875" end="7877">. </span>
        <span start="7928" end="7969">nie mam do skazańców osobistego stosunku.</span>
        <span start="8210" end="8289"> karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej</span>
        <span start="8300" end="8336"> pamięta się o ofiarach przestępców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.
W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio.
stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach. Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Obok elektrokardiogram i taboret dla lekarza, który stwierdza zgon.
Na lewo od łóżka krzesło elektryczne.
Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. może się jej przyglądać od sześciu do dwunastu świadków - adwokat, prokurator, dziennikarze, przedstawiciele lokalnej społeczności. Z innego pomieszczenia może się wszystkiemu przyglądać rodzina ofiary skazańca.
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. - Większość wybiera zastrzyk. Ci, którzy decydują się na krzesło elektryczne, są przeważnie osobami o bardzo silnych przekonaniach religijnych - wyjaśnia Dave Garraghty, naczelnik więzienia Greensville, z urzędu wykonawca wyroków śmierci.
Wybija 21.00. Jeżeli w ostatniej chwili nie nadeszło ułaskawienie od gubernatora stanu, Garraghty wydaje polecenie dokonania egzekucji.

Wirginia, Teksas i Oklahoma to stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. przysięgli, bardziej podatni na wpływy społeczności lokalnej niż sędziowie zazwyczaj mają silnie konserwatywne poglądy, ferują najsurowsze wyroki. poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii bardzo wysoki.
Do roku 1909 egzekucji dokonywano tu poprzez powieszenie.
Naczelnik przyznaje, że egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa, że jest daleki od moralnych skrupułów - egzekwuję prawo. Znam podstawowe dostępne dane i nie mam do skazańców osobistego stosunku. karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej pamięta się o ofiarach przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="374">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu.</span>
        <span start="520" end="582"> Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję.</span>
        <span start="974" end="1087"> Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="1435" end="1525">
W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. </span>
        <span start="1569" end="1648">W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio.</span>
        <span start="2124" end="2125">
</span>
        <span start="2169" end="2224">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="2342" end="2413"> Na tym łóżku dokonuje się wstrzyknięcia uśmiercającej substancji. Obok</span>
        <span start="2416" end="2479"> elektrokardiogram i taboret dla lekarza, który stwierdza zgon.</span>
        <span start="2480" end="2518">
Na lewo od łóżka krzesło elektryczne.</span>
        <span start="2707" end="2806">
Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. </span>
        <span start="2820" end="2960">może się jej przyglądać od sześciu do dwunastu świadków - adwokat, prokurator, dziennikarze, przedstawiciele lokalnej społeczności. Z innego</span>
        <span start="2970" end="2984"> pomieszczenia</span>
        <span start="3031" end="3064"> może się wszystkiemu przyglądać </span>
        <span start="3076" end="3100">rodzina ofiary skazańca.</span>
        <span start="3178" end="3296">
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym.</span>
        <span start="3343" end="3486"> - Większość wybiera zastrzyk. Ci, którzy decydują się na krzesło elektryczne, są przeważnie osobami o bardzo silnych przekonaniach religijnych</span>
        <span start="3741" end="3837"> - wyjaśnia Dave Garraghty, naczelnik więzienia Greensville, z urzędu wykonawca wyroków śmierci.</span>
        <span start="3838" end="3839">
</span>
        <span start="4401" end="4489">Wybija 21.00. Jeżeli w ostatniej chwili nie nadeszło ułaskawienie od gubernatora stanu, </span>
        <span start="4494" end="4542">Garraghty wydaje polecenie dokonania egzekucji.
</span>
        <span start="5353" end="5384">
Wirginia, Teksas i Oklahoma to</span>
        <span start="5389" end="5441"> stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. </span>
        <span start="5449" end="5510">system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny </span>
        <span start="5532" end="5564">w całych Stanach Zjednoczonych, </span>
        <span start="5645" end="5683">wyroki nadal wydają ławy przysięgłych.</span>
        <span start="5757" end="5770"> przysięgli, </span>
        <span start="5780" end="5843">bardziej podatni na wpływy społeczności lokalnej niż sędziowie </span>
        <span start="5845" end="5897">zazwyczaj mają silnie konserwatywne poglądy, ferują </span>
        <span start="5901" end="5920">najsurowsze wyroki.</span>
        <span start="6109" end="6169"> poziom aprobaty społecznej dla kary śmierci jest w Wirginii</span>
        <span start="6175" end="6190"> bardzo wysoki.</span>
        <span start="6191" end="6249">
Do roku 1909 egzekucji dokonywano tu poprzez powieszenie.</span>
        <span start="7567" end="7578">
Naczelnik </span>
        <span start="7600" end="7614">przyznaje, że </span>
        <span start="7634" end="7699">egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa</span>
        <span start="7703" end="7742">, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7743" end="7746"> - </span>
        <span start="7749" end="7764">egzekwuję prawo</span>
        <span start="7875" end="7882">. Znam </span>
        <span start="7888" end="7912">podstawowe dostępne dane</span>
        <span start="7925" end="7969"> i nie mam do skazańców osobistego stosunku.</span>
        <span start="8210" end="8289"> karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej</span>
        <span start="8300" end="8336"> pamięta się o ofiarach przestępców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko. Na lewo krzesło elektryczne.
Naprzeciwko w boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. Z innego pomieszczenia może się przyglądać rodzina ofiary.
Na dwa tygodnie przed skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle.

Naczelnik przyznaje, że egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa, że jest daleki od moralnych skrupułów. karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej pamięta się o ofiarach przestępców.</body>
      <spans>
        <span start="2169" end="2205">stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko</span>
        <span start="2269" end="2270">.</span>
        <span start="2342" end="2343"> </span>
        <span start="2481" end="2489">Na lewo </span>
        <span start="2498" end="2518">krzesło elektryczne.</span>
        <span start="2707" end="2720">
Naprzeciwko </span>
        <span start="2750" end="2752">w </span>
        <span start="2761" end="2805">boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji.</span>
        <span start="2951" end="2960"> Z innego</span>
        <span start="2970" end="2984"> pomieszczenia</span>
        <span start="3031" end="3041"> może się </span>
        <span start="3053" end="3064">przyglądać </span>
        <span start="3076" end="3090">rodzina ofiary</span>
        <span start="3099" end="3100">.</span>
        <span start="3178" end="3201">
Na dwa tygodnie przed </span>
        <span start="3211" end="3282">skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle</span>
        <span start="3295" end="3296">.</span>
        <span start="5353" end="5354">
</span>
        <span start="7567" end="7578">
Naczelnik </span>
        <span start="7600" end="7614">przyznaje, że </span>
        <span start="7634" end="7699">egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa</span>
        <span start="7703" end="7742">, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7968" end="7969">.</span>
        <span start="8210" end="8289"> karze śmierci towarzyszy za dużo emocji, dyskusji i kłótni, w których najmniej</span>
        <span start="8300" end="8336"> pamięta się o ofiarach przestępców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. Trwa to od trzech do dziewięciu minut.Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. 
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny w całych Stanach Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="375">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. </span>
        <span start="482" end="666">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec</span>
        <span start="679" end="681">. </span>
        <span start="717" end="876">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców</span>
        <span start="936" end="938">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="3178" end="3297">
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. </span>
        <span start="3839" end="3883">Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. </span>
        <span start="4543" end="4658">Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. </span>
        <span start="4761" end="4799">Trwa to od trzech do dziewięciu minut.</span>
        <span start="4801" end="4848">Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. </span>
        <span start="5353" end="5509">
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny</span>
        <span start="5531" end="5562"> w całych Stanach Zjednoczonych</span>
        <span start="5727" end="5728">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec. Jego egzekucja odbyła się 1 marca.
Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.
Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. Na tle kurtyny z grubego granatowego winylu stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach. Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. 
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. Trwa to od trzech do dziewięciu minut.Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. 
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów. Podobnego zdania jest David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="375">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. </span>
        <span start="482" end="666">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec</span>
        <span start="679" end="716">. Jego egzekucja odbyła się 1 marca.
</span>
        <span start="717" end="876">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców</span>
        <span start="936" end="938">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
        <span start="1106" end="1201">
Blok Śmierci składa się z trzech cel znajdujących się w jednym dużym pomieszczeniu bez okien. </span>
        <span start="1436" end="1525">W ciągu dwóch pierwszych dni więzień może spotykać się z rodziną, adwokatem i kapłanami. </span>
        <span start="1569" end="1649">W dniu egzekucji przysługuje mu prawo do pożegnania się z rodziną bezpośrednio. </span>
        <span start="2125" end="2224">Na tle kurtyny z grubego granatowego winylu stoi w Sali Egzekucji metalowe łóżko na wysokich nogach</span>
        <span start="2269" end="2271">. </span>
        <span start="2481" end="2519">Na lewo od łóżka krzesło elektryczne. </span>
        <span start="2708" end="2806">Naprzeciwko łóżka i krzesła elektrycznego w szklanym boksie stoją krzesła dla świadków egzekucji. </span>
        <span start="3178" end="3344">
Na dwa tygodnie przed egzekucją skazaniec musi zdecydować, czy woli umrzeć od zastrzyku, czy na krześle elektrycznym. Jeśli nie podejmie decyzji, czeka go zastrzyk. </span>
        <span start="3839" end="3883">Egzekucji dokonuje się punktualnie o 21.00. </span>
        <span start="4543" end="4658">Przez kroplówki wstrzykuje się skazańcowi trzy rodzaje substancji trujących w dawkach oddzielonych roztworem soli. </span>
        <span start="4761" end="4799">Trwa to od trzech do dziewięciu minut.</span>
        <span start="4801" end="4848">Zgon na krześle elektrycznym trwa trzy minuty. </span>
        <span start="5353" end="5729">
Wirginia, Teksas i Oklahoma to trzy stany, w których dokonuje się najwięcej egzekucji. Do tego system karny w Wirginii uchodzi za najbardziej rygorystyczny czy wręcz sadystyczny w całych Stanach Zjednoczonych, ponieważ ciągle utrzymuje się tu stary brytyjski model wymiaru sprawiedliwości i wyroki nadal wydają ławy przysięgłych. One też, a nie sąd, decydują o rodzaju kary.
</span>
        <span start="7568" end="7742">Naczelnik więzienia Greensville przyznaje, że nadzorowane przezeń egzekucje to "morderstwa popełniane w imię prawa", ale nie ukrywa też, że jest daleki od moralnych skrupułów</span>
        <span start="7875" end="7877">. </span>
        <span start="8093" end="8172">Podobnego zdania jest David Hicks, prokurator miasta Richmond, stolicy Wirginii</span>
        <span start="8335" end="8336">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec. Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców. Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</body>
      <spans>
        <span start="322" end="375">Śmierć ma tu zapach lizolu, zupełnie jak w szpitalu. </span>
        <span start="482" end="666">Wszystko  jak na oddziale szpitalnym.  Ale tu wykonuje się tylko jeden rodzaj "zabiegu" - egzekucję. W Bloku Śmierci więzienia Greensville  w Wirginii w lutym przebywał jeden skazaniec</span>
        <span start="679" end="681">. </span>
        <span start="717" end="876">Do Greensville skazańca przywozi się na trzy dni przed wykonaniem wyroku z więzienia Sussex I w Waverly. Na egzekucję czeka tam obecnie trzydziestu przestępców</span>
        <span start="936" end="938">. </span>
        <span start="975" end="1087">Średni okres oczekiwania na egzekucję, od chwili uprawomocnienia się wyroku, wynosi w Wirginii prawie osiem lat.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
