<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103010049">
  <date>2001-03-01</date>
  <title>Korupcja przeciw wolności</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Maciej Zięba</authors>
  <body>Zaufanie jest konieczne do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych

Korupcja przeciw wolności

RYS. KAROL B. BRZOZOWSKI

MACIEJ ZIĘBA OP

Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej i za otrzymane przywileje używającym armii do ochrony partyjnych interesów? 

Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów: wstępnych - do liceum, na wyższą uczelnię, na aplikaturę, a także końcowych - matury i magisterium; w którym plagiat staje się formą robienia kariery, a pracę doktorską zamawia się w spółdzielniach fachowców z dostawą do domu? Czy może istnieć państwo, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli, a prywatni nadawcy dobrze wiedzą, że "niewidzialną ręką" rynku sterują na tyle widzialni funkcjonariusze, by nie było wątpliwości, w której puli są nagrody, a w której kary? Czy może istnieć państwo, w którym lokalnym politykom mecenasują lokalni mafiosi, a za nominację do rady nadzorczej wymagana jest wyłącznie ślepa wierność mocodawcy? Czy możliwe jest istnienie państwa, w którym koncesja oraz ulgi i taryfy służą do pomnażania fortun dobrze ustawionych i lepiej poinformowanych? Czy może istnieć państwo, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa, bo stale musi zajmować się czytaniem zwolnień lekarskich?

Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.

Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.

Zaufanie

W takim jednak państwie nie może istnieć ani wolność, ani społeczeństwo obywatelskie. Jak bowiem słusznie przed stu pięćdziesięciu laty zauważył lord Acton, korupcja jest o wiele lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem, ale wiedzie do tego samego celu: niszczy wolność. Korupcja bowiem wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć". 

I jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji: szkół i policji, systemu opieki zdrowotnej, mediów czy też giełdy. Wybitny politolog z Harvardu Samuel Huntington słusznie podkreśla wielkie społeczne koszty nieufności.

Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje również wzajemnego zaufania między obywatelami, brakuje też wzajemnej lojalności w sferze społeczno-  -politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Ich kultura polityczna jest nacechowana podejrzliwością, zawiścią i skrywaną lub jawną wrogością wobec każdego, kto nie jest członkiem rodziny, wioski lub plemienia. I dodajmy: partii lub koterii.

Życie społeczne w wolnym społeczeństwie, przy wolnorynkowej gospodarce i demokratycznej polityce opiera się na elementarnym zaufaniu. Każda instytucja, ekonomiczna oraz polityczna, a także szkoła i szpital, samorząd i Kościół, musi być ufundowanana wzajemnym zaufaniu wolnych obywateli. Tę, wydawałoby się, oczywistość odkrywają dzisiaj od nowa teoretycy wolnego społeczeństwa. Jak słusznie zauważa inny znany harwardzki politolog Francis Fukuyama:

Jeżeli instytucje demokratyczne i wolnorynkowe mają właściwie pracować, to muszą współistnieć z nowoczesnymi kulturowymi normami, które zabezpieczają właściwe ich funkcjonowanie. Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności i dobrobytu społeczeństw postindustrialnych. Podstawy te muszą również być umacniane przez wzajemność, zobowiązania moralne, obowiązek względem wspólnoty i zaufanie, a te są raczej rezultatem obyczajowych norm niż racjonalnej kalkulacji. Nie są one więc anachronizmem w nowoczesnym społeczeństwie, lecz raczej warunkiem sine qua non powodzenia tych drugich.

Minimum etyczne

Zaufanie i zobowiązanie moralne są wstępnym założeniem koniecznym do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych. Ta łatwa do racjonalnego uzasadnienia i empirycznego potwierdzenia teza Fukuyamy implikuje, że bez nich wolne, suwerenne społeczeństwo nie może istnieć.

Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Musimy zatem mówić przynajmniej o wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Uczciwość i sprawiedliwość, gwarantujące równość podmiotów i dotrzymywanie kontraktów, są absolutnie i bezwzględnie konieczne do życia wolnego społeczeństwa.

Tu kończy się już dyskusja o pluralizmie oraz tolerancji, bo bez owych czynników nie może w ogóle istnieć wolne społeczeństwo. Paradoksalnie więc moralność nie jest teoretycznym wymysłem myślicieli, skutecznym wybiegiem pedagogów ani też kaznodziejskim frazesem. 

Nie jest też pancerzem niszczącym wielobarwność życia ani gorsetem krępującym ludzką wolność. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji. Pozwolę sobie zacytować wybitnego francuskiego politologa (notabene dosyć nieprzychylnego chrześcijaństwu) Marcela Gaudeta:

Cała krytyka moralności polegała na złudzeniu, że doskonale wiadomo, do czego moralność służy, że jest to pewien rodzaj odgórnego narzucania porządku, obłudna metoda sprawowania władzy, narzędzie normalizowania jednostek. Przez dłuższy czas poprzestawano na takim uproszczonym podejściu ipso facto uzasadniającym krytykę. Obecnie dostrzegamy, że moralność wiąże się z całkiem innym problemem, że chodzi o współistnienie z drugim człowiekiem. Z tego tytułu moralność pełni zasadniczą funkcję w życiu zbiorowym, na przykład w funkcjonowaniu państwa. Można ustanowić wszelkie możliwe prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swych funkcjonariuszy. Jeśli ci funkcjonariusze systematycznie przedkładają swe kariery nad dobro publiczne - a powtórzmy: żadne prawo im w tym nie przeszkodzi - nic nie działa, jak należy. Prawo nie jest w stanie uregulować wszystkiego. Gdy nie ma spontanicznie uwewnętrznionych zasad, dzięki którym, nie pytając o to, wiemy, czego możemy oczekiwać ze strony drugiego człowieka, każde spotkanie z tym drugim rodzi lęk.

W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. W skorumpowanym państwie bardzo łatwo można założyć fundację "Nieprzekupni" i obsadzić ją swoimi funkcjonariuszami albo nasłać parę kontroli na zasłużoną wielce dla walki z korupcją Transparency International, zamknąć ją i chwilę później otworzyć International Transparency Ltd.

Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Powtórzmy jeszcze raz za Gaudetem:

Można ustanowić wszelkie możliwe prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swoich funkcjonariuszy. Jeśli funkcjonariusze systematycznie przedkładają swe kariery nad dobro publiczne - a żadne prawo im w tym nie przeszkodzi - nic nie działa, jak należy.

Verbo et exemplo

Z ankiety "Studenci prawa o swojej przyszłości zawodowej" wynika, iż co czwarty student uważa, że do celu dążyć należy nawet po trupach, 50 procent studentów piątego roku prawa nie miałoby żadnych oporów wobec wręczania łapówki, a połowa świadczyłaby nieprawdę, jeśli miałoby to pomóc załatwić sprawę zleconą przez klienta.

Ten jeden przykład, a każdy zna ich zapewne tysiące, wskazuje, że w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją. Nie nowe akty prawne i przepisy karne są najważniejsze. Pierwsza linia frontu walki z korupcją to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które przede wszystkim odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół, a także stowarzyszenia młodzieży, kluby i im podobne organizacje, wspierane jedynie przez państwo, samorządy oraz fundacje. Chodzi o formowanie, wychowywanie verbo et exemplo, słowem i przykładem.

Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. Jeśli ongiś dziecko słyszało w domu "z państwowego nie wziąć to tak, jak ze swego dołożyć", to dzisiaj słyszy "pierwszy milion trzeba ukraść". Jeśli słyszało ongiś w domu "czy się stoi, czy się leży, dwa tysiące się należy", to dzisiaj usłyszy "wszyscy tak robią", gdy chodzi o danie łapówki bądź podatkowe oszustwo.

Szanse

Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę. Pierwszy znany dokument dowodzący dokonania przekupstwa pochodzi z Asyrii sprzed pięciu tysięcy czterystu lat. Pierwsza znana książka poświęcona zjawisku korupcji, nosząca tytuł "Art Chase hastra", została napisana dwa tysiące lat temu przez ministra hinduskiego króla Kautia. Korupcja jak hydra - rozrasta się i odradza. My, chrześcijanie, uważamy, że po grzechu pierworodnym natura ludzka, niestety, jest podatna na korupcję, jest coruptibilis.

Nieodżałowanej pamięci Kisiel mawiał, że każde społeczeństwo można podzielić na złodziei, policjantów i okradanych i dlatego wszystko jest sprawą proporcji. O społeczeństwie obywatelskim decydują nie skorumpowani urzędnicy, ale liczba urzędników nieskorumpowanych, liczba nieprzekupnych polityków i lekarzy, obiektywnych dziennikarzy, uczciwych prokuratorów i przedsiębiorców.

Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny. W tej walce bardzo aktywną rolę może i powinien odgrywać Kościół. Korupcja w sposób oczywisty łamie siódme, ósme i dziesiąte przykazanie dekalogu, a więc uniwersalne podstawy kultury judeochrześcijańskiej, wykraczającej również poza ściśle religijne wymiary życia społecznego. Właśnie dlatego, że korupcja, łamiąc elementarny porządek moralny, jak nowotwór pasożytuje, a potem nieuchronnie niszczy społeczeństwo obywatelskie, walka z nią we wszelkich jej przejawach i fazach jest podstawowym wyzwaniem stojącym przed III Rzecząpospolitą. 

Czy walkę tę uda się wygrać? Mam wciąż taką nadzieję. Jeśli nie, pozostaje nam jedynie pocieszać się za lordem Actonem, że korupcja jest jednak "lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem".

Autor jest prowincjałem dominikanów  w Polsce. Tekst, wygłoszony w czasie konferencji "Wolność informacji a przejrzystość i odpowiedzialność" zorganizowanej pod auspicjami Centrum im. Adama Smitha zostanie opublikowany w książce "Klimaty korupcji".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej i za otrzymane przywileje używającym armii do ochrony partyjnych interesów?Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów; w którym plagiat staje się formą robienia kariery? Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi. W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Walka z korupcją w Polsce musi być totalna. Czy walkę tę uda się wygrać? Mam wciąż taką nadzieję.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="436">Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej i za otrzymane przywileje używającym armii do ochrony partyjnych interesów?</span>
        <span start="439" end="525">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów</span>
        <span start="625" end="676">; w którym plagiat staje się formą robienia kariery</span>
        <span start="752" end="754">? </span>
        <span start="1639" end="1740">Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.</span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
        <span start="6938" end="6939"> </span>
        <span start="6945" end="7119">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. </span>
        <span start="7399" end="7550">Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. </span>
        <span start="10155" end="10197">Walka z korupcją w Polsce musi być totalna</span>
        <span start="10240" end="10242">. </span>
        <span start="10782" end="10835">Czy walkę tę uda się wygrać? Mam wciąż taką nadzieję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej i za otrzymane przywileje używającym armii do ochrony partyjnych interesów?Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów; w którym plagiat staje się formą robienia kariery? Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.W takim jednak państwie nie może istnieć ani wolność, ani społeczeństwo obywatelskie. I jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji, bankom oraz sądom, to nie istnieje wolne społeczeństwo. Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Zaufanie i zobowiązanie moralne są wstępnym założeniem koniecznym do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych. Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Musimy zatem mówić przynajmniej o wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Uczciwość i sprawiedliwość, gwarantujące równość podmiotów i dotrzymywanie kontraktów, są absolutnie i bezwzględnie konieczne do życia wolnego społeczeństwa. W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny. W tej walce bardzo aktywną rolę może i powinien odgrywać Kościół. Czy walkę tę uda się wygrać? Mam wciąż taką nadzieję. Jeśli nie, pozostaje nam jedynie pocieszać się za lordem Actonem, że korupcja jest jednak "lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem".</body>
      <spans>
        <span start="157" end="436">Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej i za otrzymane przywileje używającym armii do ochrony partyjnych interesów?</span>
        <span start="439" end="525">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów</span>
        <span start="625" end="676">; w którym plagiat staje się formą robienia kariery</span>
        <span start="752" end="754">? </span>
        <span start="1639" end="1740">Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.</span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
        <span start="1869" end="1955">W takim jednak państwie nie może istnieć ani wolność, ani społeczeństwo obywatelskie. </span>
        <span start="2283" end="2330">I jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji</span>
        <span start="2339" end="2358">, bankom oraz sądom</span>
        <span start="2437" end="2474">, to nie istnieje wolne społeczeństwo</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2755" end="2858">Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. </span>
        <span start="4435" end="4564">Zaufanie i zobowiązanie moralne są wstępnym założeniem koniecznym do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych. </span>
        <span start="4718" end="5110">Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Musimy zatem mówić przynajmniej o wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Uczciwość i sprawiedliwość, gwarantujące równość podmiotów i dotrzymywanie kontraktów, są absolutnie i bezwzględnie konieczne do życia wolnego społeczeństwa.</span>
        <span start="6938" end="6939"> </span>
        <span start="6945" end="7119">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. </span>
        <span start="7399" end="7550">Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. </span>
        <span start="10155" end="10308">Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny. W tej walce bardzo aktywną rolę może i powinien odgrywać Kościół. </span>
        <span start="10782" end="10990">Czy walkę tę uda się wygrać? Mam wciąż taką nadzieję. Jeśli nie, pozostaje nam jedynie pocieszać się za lordem Actonem, że korupcja jest jednak "lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej?Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do zdania egzaminów; w którym plagiat staje się formą robienia kariery? Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="360">Czy może istnieć państwo, w którym żołnierze nie wierzą oficerom, sprzedającym żywność i paliwo na czarnym rynku, a oficerowie nie ufają generałom, traktującym wojsko jako źródło bezpłatnej siły roboczej</span>
        <span start="435" end="436">?</span>
        <span start="439" end="499">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do </span>
        <span start="509" end="525">zdania egzaminów</span>
        <span start="625" end="676">; w którym plagiat staje się formą robienia kariery</span>
        <span start="752" end="754">? </span>
        <span start="1639" end="1740">Odpowiedź jest jasna: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.</span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów wstępnych, a także końcowych? Czy może istnieć państwo, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli? Czy możliwe jest istnienie państwa, w którym koncesja oraz ulgi i taryfy służą do pomnażania fortun dobrze ustawionych i lepiej poinformowanych? Czy może istnieć państwo, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa, bo stale musi zajmować się czytaniem zwolnień lekarskich?
Odpowiedź : tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi. Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę. Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="525">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów</span>
        <span start="526" end="536"> wstępnych</span>
        <span start="583" end="602">, a także końcowych</span>
        <span start="752" end="944">? Czy może istnieć państwo, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli</span>
        <span start="1118" end="1119">?</span>
        <span start="1285" end="1638"> Czy możliwe jest istnienie państwa, w którym koncesja oraz ulgi i taryfy służą do pomnażania fortun dobrze ustawionych i lepiej poinformowanych? Czy może istnieć państwo, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa, bo stale musi zajmować się czytaniem zwolnień lekarskich?
</span>
        <span start="1639" end="1649">Odpowiedź </span>
        <span start="1659" end="1740">: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.</span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
        <span start="7528" end="7529"> </span>
        <span start="9264" end="9329">Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę. </span>
        <span start="10155" end="10241">Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów wstępnych, a także końcowych? Czy może istnieć państwo, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli? Czy możliwe jest istnienie państwa, w którym koncesja oraz ulgi i taryfy służą do pomnażania fortun dobrze ustawionych i lepiej poinformowanych? Czy może istnieć państwo, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa, bo stale musi zajmować się czytaniem zwolnień lekarskich?
Odpowiedź : tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.
Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.
W takim jednak państwie nie może istnieć ani wolność, ani społeczeństwo obywatelskie. jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo. Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Życie  w wolnym społeczeństwie opiera się na elementarnym zaufaniu. Zaufanie i zobowiązanie moralne są wstępnym założeniem koniecznym do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych. Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne
Tu kończy się już dyskusja o pluralizmie oraz tolerancji, bo bez owych czynników nie może w ogóle istnieć wolne społeczeństwo. Cała krytyka moralności polegała na złudzeniu że jest to pewien rodzaj odgórnego narzucania porządku. W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja. 
choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa.
Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę. Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="525">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów</span>
        <span start="526" end="536"> wstępnych</span>
        <span start="583" end="602">, a także końcowych</span>
        <span start="752" end="944">? Czy może istnieć państwo, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli</span>
        <span start="1118" end="1119">?</span>
        <span start="1285" end="1638"> Czy możliwe jest istnienie państwa, w którym koncesja oraz ulgi i taryfy służą do pomnażania fortun dobrze ustawionych i lepiej poinformowanych? Czy może istnieć państwo, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa, bo stale musi zajmować się czytaniem zwolnień lekarskich?
</span>
        <span start="1639" end="1649">Odpowiedź </span>
        <span start="1659" end="1741">: tak. Wiele takich państw istniało, istnieje i, niestety, pewnie będzie istnieć.
</span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
        <span start="1868" end="1955">
W takim jednak państwie nie może istnieć ani wolność, ani społeczeństwo obywatelskie. </span>
        <span start="2285" end="2474">jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2755" end="2858">Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. </span>
        <span start="3318" end="3324">Życie </span>
        <span start="3333" end="3357"> w wolnym społeczeństwie</span>
        <span start="3414" end="3452"> opiera się na elementarnym zaufaniu. </span>
        <span start="4435" end="4564">Zaufanie i zobowiązanie moralne są wstępnym założeniem koniecznym do funkcjonowania instytucji demokratycznych i wolnorynkowych. </span>
        <span start="4718" end="4869">Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne</span>
        <span start="5111" end="5239">
Tu kończy się już dyskusja o pluralizmie oraz tolerancji, bo bez owych czynników nie może w ogóle istnieć wolne społeczeństwo. </span>
        <span start="5842" end="5887">Cała krytyka moralności polegała na złudzeniu</span>
        <span start="5936" end="5991"> że jest to pewien rodzaj odgórnego narzucania porządku</span>
        <span start="6062" end="6064">. </span>
        <span start="6945" end="7060">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja</span>
        <span start="7117" end="7119">. </span>
        <span start="7398" end="7399">
</span>
        <span start="7409" end="7549">choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa.</span>
        <span start="9263" end="9329">
Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę. </span>
        <span start="10155" end="10241">Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów wstępnych, a także końcowych, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa?Odpowiedź : tak. Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</body>
      <spans>
        <span start="439" end="525">Czy może istnieć państwo, w którym łapówka otwiera drogę do cudownego zdania egzaminów</span>
        <span start="526" end="536"> wstępnych</span>
        <span start="583" end="602">, a także końcowych</span>
        <span start="778" end="944">, w którym terapia, a nawet diagnoza, zależy od kolekcji wręczonych lekarzowi załączników; w którym telewizja publiczna oraz radio służą promowaniu partyjnych notabli</span>
        <span start="1455" end="1578">, w którym o organach ścigania szary obywatel mówi ze wzruszeniem ramion lub z pogardą i w którym Temida nie może być ślepa</span>
        <span start="1636" end="1637">?</span>
        <span start="1639" end="1649">Odpowiedź </span>
        <span start="1659" end="1666">: tak. </span>
        <span start="1742" end="1857">Czy takim krajem jest Polska? Na niebezpiecznie wiele powyższych pytań nie można udzielić jednoznacznej odpowiedzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji. Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</body>
      <spans>
        <span start="2285" end="2582">jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="4718" end="4871">Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. </span>
        <span start="5471" end="5556">Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. </span>
        <span start="6945" end="7119">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. </span>
        <span start="7399" end="7550">Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. </span>
        <span start="8784" end="8938">Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. </span>
        <span start="9264" end="9328">Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Jak słusznie przed stu pięćdziesięciu laty zauważył lord Acton, korupcja jest o wiele lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem, ale wiedzie do tego samego celu: niszczy wolność. Korupcja bowiem wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć". I jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji. Wybitny politolog z Harvardu Samuel Huntington słusznie podkreśla wielkie społeczne koszty nieufności. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje również wzajemnego zaufania między obywatelami, brakuje też wzajemnej lojalności w sferze społeczno-  -politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Musimy zatem mówić przynajmniej o wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji. Prawo nie jest w stanie uregulować wszystkiego. Gdy nie ma spontanicznie uwewnętrznionych zasad, dzięki którym, nie pytając o to, wiemy, czego możemy oczekiwać ze strony drugiego człowieka, każde spotkanie z tym drugim rodzi lęk.W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</body>
      <spans>
        <span start="437" end="438">
</span>
        <span start="1955" end="1959">Jak </span>
        <span start="1966" end="2281">słusznie przed stu pięćdziesięciu laty zauważył lord Acton, korupcja jest o wiele lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem, ale wiedzie do tego samego celu: niszczy wolność. Korupcja bowiem wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć". </span>
        <span start="2283" end="2582">I jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji</span>
        <span start="2649" end="2753">. Wybitny politolog z Harvardu Samuel Huntington słusznie podkreśla wielkie społeczne koszty nieufności.</span>
        <span start="2857" end="3120"> Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje również wzajemnego zaufania między obywatelami, brakuje też wzajemnej lojalności w sferze społeczno-  -politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. </span>
        <span start="4718" end="4953">Jeżeli jednak fundamentem społeczeństwa jest zaufanie, to z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie wyznawane pryncypia moralne. Musimy zatem mówić przynajmniej o wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. </span>
        <span start="5471" end="5717">Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji. </span>
        <span start="6714" end="6943">Prawo nie jest w stanie uregulować wszystkiego. Gdy nie ma spontanicznie uwewnętrznionych zasad, dzięki którym, nie pytając o to, wiemy, czego możemy oczekiwać ze strony drugiego człowieka, każde spotkanie z tym drugim rodzi lęk.</span>
        <span start="6945" end="7119">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale - nie zapominajmy - przecież i je można skorumpować. </span>
        <span start="7399" end="7550">Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. </span>
        <span start="8784" end="8938">Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. </span>
        <span start="9264" end="9328">Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, aleprzecież i je można skorumpować. Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</body>
      <spans>
        <span start="6945" end="7065">W walce z korupcją bardzo ważne są i legislacja, i penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale</span>
        <span start="7086" end="7119">przecież i je można skorumpować. </span>
        <span start="7399" end="7550">Dlatego - choć brzmi to anachronicznie i bezradnie, istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. </span>
        <span start="8784" end="8938">Nadal dewastacja moralności w jej społecznym wymiarze, jako spuściźnie po PRL, a poniekąd również po okupacji oraz zaborach, szaleńczo utrudnia tę walkę. </span>
        <span start="9264" end="9328">Czy batalię z korupcją można wygrać? Wyznam, że w to nie wierzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Korupcja wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć". jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji. 
Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje wzajemnego zaufania między obywatelami, wzajemnej lojalności w sferze społeczno-politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Ich kultura polityczna jest nacechowana podejrzliwością, zawiścią i skrywaną lub jawną wrogością wobec każdego, kto nie jest członkiem rodziny, wioski lub plemienia. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji. Można ustanowić prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swych funkcjonariuszy.</body>
      <spans>
        <span start="2161" end="2170">Korupcja </span>
        <span start="2177" end="2280">wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć".</span>
        <span start="2284" end="2340"> jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku,</span>
        <span start="2438" end="2582"> to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji</span>
        <span start="2649" end="2651">. </span>
        <span start="2753" end="2754">
</span>
        <span start="2755" end="2938">Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje </span>
        <span start="2946" end="2986">wzajemnego zaufania między obywatelami, </span>
        <span start="2998" end="3038">wzajemnej lojalności w sferze społeczno-</span>
        <span start="3041" end="3286">politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Ich kultura polityczna jest nacechowana podejrzliwością, zawiścią i skrywaną lub jawną wrogością wobec każdego, kto nie jest członkiem rodziny, wioski lub plemienia. </span>
        <span start="5471" end="5716">Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji.</span>
        <span start="6389" end="6406"> Można ustanowić </span>
        <span start="6423" end="6546">prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swych funkcjonariuszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>słusznie przed stu pięćdziesięciu laty zauważył lord Acton, korupcja jest o wiele lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem, ale wiedzie do tego samego celu: niszczy wolność. Korupcja wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć". jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji: szkół i policji, systemu opieki zdrowotnej, mediów czy też giełdy. 
Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje wzajemnego zaufania między obywatelami, wzajemnej lojalności w sferze społeczno-politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Ich kultura polityczna jest nacechowana podejrzliwością, zawiścią i skrywaną lub jawną wrogością wobec każdego, kto nie jest członkiem rodziny, wioski lub plemienia. Życie społeczne w wolnym społeczeństwie, przy wolnorynkowej gospodarce i demokratycznej polityce opiera się na elementarnym zaufaniu. Każda instytucja, ekonomiczna oraz polityczna, a także szkoła i szpital, samorząd i Kościół, musi być ufundowanana wzajemnym zaufaniu wolnych obywateli. Jeżeli instytucje demokratyczne i wolnorynkowe mają właściwie pracować, to muszą współistnieć z nowoczesnymi kulturowymi normami, które zabezpieczają właściwe ich funkcjonowanie. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji. Można ustanowić prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swych funkcjonariuszy. Jeśli ci funkcjonariusze przedkładają swe kariery nad dobro publicznenic nie działa, jak należy. Pierwsza linia frontu walki z korupcją to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół, a także stowarzyszenia młodzieży, kluby i im podobne organizacje.</body>
      <spans>
        <span start="1966" end="2170">słusznie przed stu pięćdziesięciu laty zauważył lord Acton, korupcja jest o wiele lepsza od miażdżenia palców, przypalania stóp i łamania kołem, ale wiedzie do tego samego celu: niszczy wolność. Korupcja </span>
        <span start="2177" end="2280">wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem połamać, całkiem zniszczyć, całkiem zepsuć".</span>
        <span start="2284" end="2651"> jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom i dostawcom, maklerom oraz dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do wykreowanych przez to społeczeństwo instytucji: szkół i policji, systemu opieki zdrowotnej, mediów czy też giełdy. </span>
        <span start="2753" end="2754">
</span>
        <span start="2755" end="2938">Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest ogromną przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje </span>
        <span start="2946" end="2986">wzajemnego zaufania między obywatelami, </span>
        <span start="2998" end="3038">wzajemnej lojalności w sferze społeczno-</span>
        <span start="3041" end="3286">politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Ich kultura polityczna jest nacechowana podejrzliwością, zawiścią i skrywaną lub jawną wrogością wobec każdego, kto nie jest członkiem rodziny, wioski lub plemienia. </span>
        <span start="3318" end="3605">Życie społeczne w wolnym społeczeństwie, przy wolnorynkowej gospodarce i demokratycznej polityce opiera się na elementarnym zaufaniu. Każda instytucja, ekonomiczna oraz polityczna, a także szkoła i szpital, samorząd i Kościół, musi być ufundowanana wzajemnym zaufaniu wolnych obywateli. </span>
        <span start="3768" end="3946">Jeżeli instytucje demokratyczne i wolnorynkowe mają właściwie pracować, to muszą współistnieć z nowoczesnymi kulturowymi normami, które zabezpieczają właściwe ich funkcjonowanie.</span>
        <span start="5470" end="5716"> Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności, pozwala na zracjonalizowanie publicznych debat i decyzji.</span>
        <span start="6389" end="6406"> Można ustanowić </span>
        <span start="6423" end="6572">prawa, ale nawet założywszy, że będą przestrzegane, państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swych funkcjonariuszy. Jeśli ci funkcjonariusze </span>
        <span start="6587" end="6631">przedkładają swe kariery nad dobro publiczne</span>
        <span start="6686" end="6713">nic nie działa, jak należy.</span>
        <span start="8360" end="8361"> </span>
        <span start="8413" end="8529">Pierwsza linia frontu walki z korupcją to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które </span>
        <span start="8546" end="8650">odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół, a także stowarzyszenia młodzieży, kluby i im podobne organizacje</span>
        <span start="8708" end="8709">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>
Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje wzajemnego zaufania między obywatelami, wzajemnej lojalności w sferze społeczno-politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności. Można ustanowić prawa, ale  państwo może działać dzięki moralności swych funkcjonariuszy.</body>
      <spans>
        <span start="2753" end="2754">
</span>
        <span start="2755" end="2803">Nieobecność zaufania w kulturze społecznej jest </span>
        <span start="2811" end="2938">przeszkodą w tworzeniu instytucji publicznych. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje </span>
        <span start="2946" end="2986">wzajemnego zaufania między obywatelami, </span>
        <span start="2998" end="3038">wzajemnej lojalności w sferze społeczno-</span>
        <span start="3041" end="3119">politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków.</span>
        <span start="3285" end="3286"> </span>
        <span start="5471" end="5657">Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. Gwarantuje obliczalność i przewidywalność zachowań ludzi i instytucji, umożliwia poczucie stabilności</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="6389" end="6406"> Można ustanowić </span>
        <span start="6423" end="6434">prawa, ale </span>
        <span start="6474" end="6496"> państwo może działać </span>
        <span start="6506" end="6546">dzięki moralności swych funkcjonariuszy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>korupcja niszczy wolność. wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem zniszczyć". 
jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, sądom, lekarzom i nauczycielom, dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, fundamentem jest zaufanie do instytucji. brakuje wzajemnej lojalności w sferze społeczno-politycznej. Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności i dobrobytu społeczeństw postindustrialnych. Podstawy te muszą być umacniane przez wzajemność, zobowiązania moralne, obowiązek względem wspólnoty i zaufanie. z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. umożliwia poczucie stabilności.
W walce z korupcją bardzo ważne są legislacja, penalizacja, przezroczystość i jawność, ale i je można skorumpować. istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją. Pierwsza linia frontu walki to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które przede wszystkim odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół.</body>
      <spans>
        <span start="2026" end="2035">korupcja </span>
        <span start="2144" end="2161">niszczy wolność. </span>
        <span start="2177" end="2228">wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "</span>
        <span start="2245" end="2262">całkiem zniszczyć</span>
        <span start="2278" end="2281">". </span>
        <span start="2282" end="2283">
</span>
        <span start="2285" end="2341">jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, </span>
        <span start="2353" end="2385">sądom, lekarzom i nauczycielom, </span>
        <span start="2424" end="2476">dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, </span>
        <span start="2485" end="2496">fundamentem</span>
        <span start="2518" end="2536"> jest zaufanie do </span>
        <span start="2572" end="2582">instytucji</span>
        <span start="2649" end="2650">.</span>
        <span start="2985" end="2994"> brakuje </span>
        <span start="2998" end="3037">wzajemnej lojalności w sferze społeczno</span>
        <span start="3040" end="3052">-politycznej</span>
        <span start="3118" end="3119">.</span>
        <span start="3946" end="4122"> Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności i dobrobytu społeczeństw postindustrialnych. Podstawy te muszą </span>
        <span start="4130" end="4223">być umacniane przez wzajemność, zobowiązania moralne, obowiązek względem wspólnoty i zaufanie</span>
        <span start="4295" end="4296">.</span>
        <span start="4775" end="4831"> z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność</span>
        <span start="4951" end="4952">.</span>
        <span start="5470" end="5555"> Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie.</span>
        <span start="5626" end="5657"> umożliwia poczucie stabilności</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="6944" end="6980">
W walce z korupcją bardzo ważne są </span>
        <span start="6982" end="6994">legislacja, </span>
        <span start="6996" end="7034">penalizacja, przezroczystość i jawność</span>
        <span start="7060" end="7066">, ale </span>
        <span start="7095" end="7118">i je można skorumpować.</span>
        <span start="7450" end="7549"> istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa.</span>
        <span start="8306" end="8356"> w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją.</span>
        <span start="8412" end="8441"> Pierwsza linia frontu walki </span>
        <span start="8452" end="8584">to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które przede wszystkim odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół</span>
        <span start="8708" end="8709">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>korupcja niszczy wolność. wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "całkiem zniszczyć". 
jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom, dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do instytucji. Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje również wzajemnego zaufania między obywatelami, brakuje wzajemnej lojalności w sferze społeczno-politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków. Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności i dobrobytu społeczeństw postindustrialnych. Podstawy te muszą być umacniane przez wzajemność, zobowiązania moralne, obowiązek względem wspólnoty i zaufanie. bez nich wolne, suwerenne społeczeństwo nie może istnieć. z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Uczciwość i sprawiedliwość. moralność nie jest teoretycznym wymysłem.

Nie jest pancerzem niszczącym wielobarwność życia ani gorsetem krępującym wolność. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie. umożliwia poczucie stabilności.
W walce z korupcją bardzo ważne są legislacja, penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale i je można skorumpować. istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa. państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swoich funkcjonariuszy. w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją. Pierwsza linia frontu walki to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które przede wszystkim odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół, a także stowarzyszenia młodzieży, kluby i im podobne organizacje, wspierane przez państwo, samorządy oraz fundacje.
dewastacja moralności, jako spuściźnie po PRL, utrudnia tę walkę.wszystko jest sprawą proporcji. O społeczeństwie obywatelskim decydują nie skorumpowani urzędnicy, ale liczba urzędników nieskorumpowanych.
Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny. W tej walce aktywną rolę może i powinien odgrywać Kościół. Korupcja łamie uniwersalne podstawy kultury judeochrześcijańskiej, wykraczającej również poza ściśle religijne wymiary życia społecznego.</body>
      <spans>
        <span start="2026" end="2035">korupcja </span>
        <span start="2144" end="2161">niszczy wolność. </span>
        <span start="2177" end="2228">wiedzie do skorumpowania, a słowo corrumpo znaczy "</span>
        <span start="2245" end="2262">całkiem zniszczyć</span>
        <span start="2278" end="2281">". </span>
        <span start="2282" end="2283">
</span>
        <span start="2285" end="2396">jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, bankom oraz sądom, lekarzom i nauczycielom, sprzedawcom</span>
        <span start="2408" end="2410">, </span>
        <span start="2424" end="2536">dziennikarzom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, albowiem fundamentem wolnego społeczeństwa jest zaufanie do </span>
        <span start="2572" end="2582">instytucji</span>
        <span start="2649" end="2650">.</span>
        <span start="2857" end="2994"> Społeczeństwom, które nie mają stabilnego i skutecznego systemu rządów, brakuje również wzajemnego zaufania między obywatelami, brakuje </span>
        <span start="2998" end="3037">wzajemnej lojalności w sferze społeczno</span>
        <span start="3040" end="3119">-politycznej, a także marnotrawią one zdolności i umiejętności swoich członków.</span>
        <span start="3946" end="4122"> Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności i dobrobytu społeczeństw postindustrialnych. Podstawy te muszą </span>
        <span start="4130" end="4223">być umacniane przez wzajemność, zobowiązania moralne, obowiązek względem wspólnoty i zaufanie</span>
        <span start="4295" end="4296">.</span>
        <span start="4658" end="4716"> bez nich wolne, suwerenne społeczeństwo nie może istnieć.</span>
        <span start="4775" end="4833"> z kolei fundamentem społecznego zaufania jest moralność, </span>
        <span start="4905" end="4979">wspólnie dzielonym niezbędnym minimum etycznym. Uczciwość i sprawiedliwość</span>
        <span start="5109" end="5110">.</span>
        <span start="5257" end="5298"> moralność nie jest teoretycznym wymysłem</span>
        <span start="5373" end="5374">.</span>
        <span start="5375" end="5386">

Nie jest </span>
        <span start="5390" end="5455">pancerzem niszczącym wielobarwność życia ani gorsetem krępującym </span>
        <span start="5462" end="5555">wolność. Wspólne minimum etyczne jest jedyną gwarancją życia wolnych ludzi w wolnym państwie.</span>
        <span start="5626" end="5657"> umożliwia poczucie stabilności</span>
        <span start="5715" end="5716">.</span>
        <span start="6944" end="6980">
W walce z korupcją bardzo ważne są </span>
        <span start="6982" end="6994">legislacja, </span>
        <span start="6996" end="7066">penalizacja, przezroczystość i jawność, informacja i organizacja, ale </span>
        <span start="7095" end="7118">i je można skorumpować.</span>
        <span start="7450" end="7549"> istotą walki z korupcją jest gruntowanie, odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów państwa.</span>
        <span start="7670" end="7743"> państwo może działać wyłącznie dzięki moralności swoich funkcjonariuszy.</span>
        <span start="8306" end="8356"> w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją.</span>
        <span start="8412" end="8441"> Pierwsza linia frontu walki </span>
        <span start="8452" end="8661">to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które przede wszystkim odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół, a także stowarzyszenia młodzieży, kluby i im podobne organizacje, wspierane</span>
        <span start="8669" end="8709"> przez państwo, samorządy oraz fundacje.</span>
        <span start="8783" end="8784">
</span>
        <span start="8790" end="8811">dewastacja moralności</span>
        <span start="8837" end="8863">, jako spuściźnie po PRL, </span>
        <span start="8919" end="8937">utrudnia tę walkę.</span>
        <span start="9902" end="10040">wszystko jest sprawą proporcji. O społeczeństwie obywatelskim decydują nie skorumpowani urzędnicy, ale liczba urzędników nieskorumpowanych</span>
        <span start="10152" end="10153">.</span>
        <span start="10154" end="10254">
Walka z korupcją w Polsce musi być totalna, a jej podstawowy wymiar to wymiar moralny. W tej walce </span>
        <span start="10261" end="10317">aktywną rolę może i powinien odgrywać Kościół. Korupcja </span>
        <span start="10336" end="10342">łamie </span>
        <span start="10396" end="10518">uniwersalne podstawy kultury judeochrześcijańskiej, wykraczającej również poza ściśle religijne wymiary życia społecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>korupcja niszczy wolność.
jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, sądom, to nie istnieje wolne społeczeństwo, fundamentem jest zaufanie do instytucji. Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności. muszą być umacniane przez zaufanie. fundamentem społecznego zaufania jest moralność.
istotą walki z korupcją jest odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów. w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją. linia walki to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół.</body>
      <spans>
        <span start="2026" end="2035">korupcja </span>
        <span start="2144" end="2160">niszczy wolność.</span>
        <span start="2282" end="2283">
</span>
        <span start="2285" end="2341">jeżeli obywatele nie ufają politykom, policji i wojsku, </span>
        <span start="2353" end="2360">sądom, </span>
        <span start="2439" end="2476">to nie istnieje wolne społeczeństwo, </span>
        <span start="2485" end="2496">fundamentem</span>
        <span start="2518" end="2536"> jest zaufanie do </span>
        <span start="2572" end="2582">instytucji</span>
        <span start="2649" end="2650">.</span>
        <span start="2985" end="2986"> </span>
        <span start="3947" end="4058">Prawo, kontrakt i ekonomiczna racjonalność dostarczają koniecznych, lecz niewystarczających podstaw stabilności</span>
        <span start="4102" end="4104">. </span>
        <span start="4116" end="4122">muszą </span>
        <span start="4130" end="4150">być umacniane przez </span>
        <span start="4215" end="4223">zaufanie</span>
        <span start="4295" end="4296">.</span>
        <span start="4783" end="4831"> fundamentem społecznego zaufania jest moralność</span>
        <span start="4951" end="4952">.</span>
        <span start="6944" end="6945">
</span>
        <span start="7451" end="7479">istotą walki z korupcją jest</span>
        <span start="7492" end="7540"> odnawianie, konserwowanie moralnych fundamentów</span>
        <span start="7548" end="7549">.</span>
        <span start="8306" end="8356"> w Polsce konieczna jest totalna wojna z korupcją.</span>
        <span start="8412" end="8413"> </span>
        <span start="8422" end="8428">linia </span>
        <span start="8435" end="8441">walki </span>
        <span start="8452" end="8529">to wychowanie, formowanie moralnej wrażliwości i odpowiedzialności, za które </span>
        <span start="8546" end="8584">odpowiada rodzina, szkoła oraz Kościół</span>
        <span start="8708" end="8709">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
