<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200110020075">
  <date>2001-10-02</date>
  <title>Z letnikami jest problem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Iwona Trusewicz</authors>
  <body>W Lutku pod Olsztynkiem samowole budowlane nie mogą zostać rozebrane, bo urzędnicy pomylili paragrafy

Z letnikami jest problem

Większość letnisk we wsi Lutek koło Olsztynka to samowole budowlane postawione na działkach rolnych przez mieszkańców Warszawy.

FOT. PIOTR PŁACZKOWSKI

Iwona Trusewicz

Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.

Takich miejsc na Warmii i Mazurach są setki. Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. Część domów stoi nad samą wodą, zagrodzone posesje uniemożliwiają przechadzkę wokół jeziora. Gmina nie skanalizowała wsi, nie wie dokładnie, gdzie podziewają się ścieki. Część dacz nie ma szamb.

Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. Urzędy działają jednak wolno. A kiedy w końcu podejmą decyzję o rozbiórce, zaczyna się kontredans odwołań.

I choć odwołanie nie wstrzymuje wykonania decyzji, urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.

Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.

Ogłoszenie na Ursynowie

Historia zaczęła się w 1991 r. W lokalnej gazecie wychodzącej na warszawskim Ursynowie ukazało się ogłoszenie o sprzedaży atrakcyjnie położonych działek na Mazurach. Zebrało się ponad sześćdziesięciu chętnych. W październiku podpisali notarialną umowę kupna sprzedaży 11,2 ha ziemi położonej w Lutku na zalesionym wzgórzu górującym nad północnym końcem jeziora.

- Kupując tę ziemię, nie miałam pojęcia o przepisach. Myślałam, że są to działki rekreacyjne, a okazało się, że to grunty rolne. Nie znałam też przepisów budowlanych, ale znajomi powiedzieli mi, że jak postawię kontener pięć na siedem metrów na filarach, to nie potrzebuję na to pozwolenia - opowiada Jolanta Jagodzińska.

Podobnie postąpili pozostali kupujący. W rezultacie wzgórze upstrzone zostało budowlami nijak mającymi się do urody okolicy i architektonicznej tradycji Mazur, zgodnie z którą w Lutku budowano domy z cegły lub drewna z dwuspadowymi dachami krytymi dachówką.

- Zdaję sobie sprawę, że postąpiłam wbrew prawu, ale tak jak sąsiedzi chciałam daczę zalegalizować, a gmina chciała w Lutku mieć wzorcową ekologiczną wieś, więc my założyliśmy stowarzyszenie, a gmina podpisała z nami porozumienie - dodaje Jolanta Jagodzińska.

Wzorowa wieś

Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.

"Z uwagi na duży kompleks działek i niewielki obszar jeziora Luteckiego nawet kilkumiesięczne w ciągu roku użytkowanie działek bez uporządkowanego, kontrolowanego odprowadzania ścieków prowadzi do degradacji jeziora i powoduje pogorszenie warunków użytkowych i zdrowotnych. Stowarzyszenie »Lutek '93« nie może wykazać się konkretnymi dokonaniami - nie została opracowana dokumentacja techniczna oczyszczalni ścieków i w związku z tym nie ma możliwości poczynienia dalszych kroków w kierunku legalizacji domu letniskowego" - napisał wojewoda olsztyński w piśmie podtrzymującym decyzję ówczesnego olsztyńskiego Urzędu Rejonowego o rozbiórce luteckich dacz.

- Podpisując porozumienie z gminą, mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. Najpierw mówiono o 10 procentach, ale władze Olsztynka same nie wiedziały, ile oczyszczalnia i zbiorcza kanalizacja będą kosztować. Zapewniały, że wystąpią o pieniądze z funduszy Unii Europejskiej. Potem okazało się, że chcą mieć oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać. W Lutku są solidne dacze postawione jakieś dwadzieścia lat temu, często nad samym jeziorem. I tamtych ludzi nikt nie zobowiązywał do udziału w inwestycji - tłumaczy Marian Parchowski, prezes stowarzyszenia "Lutek '93", na co dzień prezes Wolskiego Robotniczego Klubu Sportowego "Olimpia".

Dacza prezesa ma wraz z obszernym tarasem 110 m kw, wokół zadbany ogród, oczko wodne. Jabłonki całe w dużych czerwonych jabłkach.

Nie będzie oczyszczalni

- Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni, bo gmina ma jeszcze wiele wsi z własnymi mieszkańcami bez sieci kanalizacyjnej - mówi  burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko.

Sytuację w Lutku ocenia jako "nie najlepszą".

- Z letnikami jest problem. Kiedy nasze służby chcą sprawdzić szamba, właścicieli nigdy nie ma. Nie przyjmują zawiadomień wysyłanych pocztą. Niektórzy deklarują chęć postawienia przydomowych oczyszczalni na dwie, trzy dacze, ale służby wojewody są przeciwne takiemu rozwiązaniu - wyjaśnia burmistrz.

Wojciech Rokicki jest warszawskim geodetą. Jego zadbana działka leży pod lasem. Duży zielony teren, trawa przystrzyżona, drzewka, biały domek. Jego skargę na decyzję o rozbiórce, NSA także uznał za zasadną.

- Stała oczyszczalnia musi mieć ciągły dopływ ścieków, a my spędzamy tu może dwa, trzy miesiące w roku. Działka leży 800 m od jeziora. Mamy szczelne szambo, regularnie opróżniane. Kiedy budowaliśmy domek, można było bez pozwolenia stawiać - o powierzchni do 35 m - opowiada właściciel. Zmieniło się to w 1994 r., z chwilą uchwalenia nowego prawa budowlanego.

Nie znam przypadku

Alina i Artur Piwowarscy, którzy domek postawili już po wejściu w życie nowej ustawy, od 1996 r. mają decyzję o rozbiórce.

- Tutaj wiele jest takich domów. Ale trzeba wziąć pod uwagę, że miejscowi żyją dzięki letnikom. To dla nich otwarte są sklepy, działa bar, ludzie znajdują pracę przy drobnych remontach i pilnowaniu działek. Gmina też ściąga z nas podatki - opowiada Alina Piwowarska.

"Bezspornym jest, że samowola budowlana została popełniona pod rządami planu zagospodarowania przestrzennego z 1992 r. To zaś oznacza, że ten plan, a nie później uchwalony (...) z 1995 r. winien być podstawą do oceny zgodności inwestycji skarżącej z ustaleniami planu" - zwrócił uwagę NSA, dodając, że urzędnicy nie wykazali także, iż brak oczyszczalni i szamb przy niektórych domach zagraża środowisku.

- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy też żadnej decyzji o legalizacji samowoli w Lutku - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.

Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt. Od powstania powiatów zarządza tym starosta.

- To nie oznacza, że na działkę wjeżdża buldożer. Postaramy się o nałożenie grzywny w celu przymuszenia właścicieli do rozbiórki - tłumaczą urzędnicy.

- Szkoda by było naszej pracy i tego miejsca - wzdycha Jolanta Jagodzińska.

- Nie słyszałem nawet o jednym przypadku rozebrania nielegalnej daczy w tym województwie - powątpiewa w urzędnicze działania burmistrz Olsztynka.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro i okoliczne wzgórza.
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.

Stowarzyszenie "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.

- mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. mówiono o 10 procentach. Potem okazało się, że chcą oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać. - tłumaczy prezes stowarzyszenia.
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy decyzji o legalizacji samowoli - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="768">jezioro i okoliczne wzgórza.</span>
        <span start="964" end="1077">
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.</span>
        <span start="2725" end="2726">
</span>
        <span start="3000" end="3016">
Stowarzyszenie </span>
        <span start="3047" end="3185">"Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.
</span>
        <span start="3841" end="3844">
- </span>
        <span start="3877" end="3922">mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. </span>
        <span start="3931" end="3954">mówiono o 10 procentach</span>
        <span start="4118" end="4147">. Potem okazało się, że chcą </span>
        <span start="4152" end="4214">oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać.</span>
        <span start="4368" end="4379"> - tłumaczy</span>
        <span start="4398" end="4420"> prezes stowarzyszenia</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="6581" end="6656">
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy </span>
        <span start="6667" end="6697">decyzji o legalizacji samowoli</span>
        <span start="6705" end="6786"> - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza.
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.
Historia zaczęła się w 1991 r. W gazecie wychodzącej na warszawskim Ursynowie ukazało się ogłoszenie o sprzedaży działek na Mazurach. Zebrało się ponad sześćdziesięciu chętnych. podpisali notarialną umowę kupna sprzedaży 11,2 ha ziemi.
wzgórze upstrzone zostało budowlami nijak mającymi się do urody okolicy i architektonicznej tradycji Mazur.
- Zdaję sobie sprawę, że postąpiłam wbrew prawu, chciałam daczę zalegalizować, gmina chciała w Lutku mieć wzorcową ekologiczną wieś, więc założyliśmy stowarzyszenie, a gmina podpisała z nami porozumienie - Jolanta Jagodzińska.
Stowarzyszenie "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.

- mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. mówiono o 10 procentach, władze Olsztynka Zapewniały, że wystąpią o pieniądze z funduszy Unii Europejskiej. Potem okazało się, że chcą mieć oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać. - tłumaczy prezes stowarzyszenia "Lutek '93".
burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko
Sytuację w Lutku ocenia jako "nie najlepszą".

- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy żadnej decyzji o legalizacji samowoli - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="768">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza.</span>
        <span start="964" end="1077">
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.</span>
        <span start="1780" end="1814">
Historia zaczęła się w 1991 r. W </span>
        <span start="1823" end="1902">gazecie wychodzącej na warszawskim Ursynowie ukazało się ogłoszenie o sprzedaży</span>
        <span start="1925" end="1991"> działek na Mazurach. Zebrało się ponad sześćdziesięciu chętnych. </span>
        <span start="2006" end="2062">podpisali notarialną umowę kupna sprzedaży 11,2 ha ziemi</span>
        <span start="2141" end="2142">.</span>
        <span start="2466" end="2467">
</span>
        <span start="2519" end="2625">wzgórze upstrzone zostało budowlami nijak mającymi się do urody okolicy i architektonicznej tradycji Mazur</span>
        <span start="2723" end="2724">.</span>
        <span start="2725" end="2775">
- Zdaję sobie sprawę, że postąpiłam wbrew prawu, </span>
        <span start="2796" end="2826">chciałam daczę zalegalizować, </span>
        <span start="2828" end="2887">gmina chciała w Lutku mieć wzorcową ekologiczną wieś, więc </span>
        <span start="2890" end="2958">założyliśmy stowarzyszenie, a gmina podpisała z nami porozumienie - </span>
        <span start="2965" end="2985">Jolanta Jagodzińska.</span>
        <span start="3000" end="3016">
Stowarzyszenie </span>
        <span start="3047" end="3185">"Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.
</span>
        <span start="3841" end="3844">
- </span>
        <span start="3877" end="3922">mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. </span>
        <span start="3931" end="3955">mówiono o 10 procentach,</span>
        <span start="3959" end="3976"> władze Olsztynka</span>
        <span start="4053" end="4214"> Zapewniały, że wystąpią o pieniądze z funduszy Unii Europejskiej. Potem okazało się, że chcą mieć oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać.</span>
        <span start="4368" end="4379"> - tłumaczy</span>
        <span start="4398" end="4432"> prezes stowarzyszenia "Lutek '93"</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4660" end="4661">
</span>
        <span start="4793" end="4846">burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko</span>
        <span start="4848" end="4895">
Sytuację w Lutku ocenia jako "nie najlepszą".
</span>
        <span start="6581" end="6656">
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy </span>
        <span start="6660" end="6697">żadnej decyzji o legalizacji samowoli</span>
        <span start="6705" end="6786"> - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro i okoliczne wzgórza.
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.

Stowarzyszenie "Lutek '93" miało, z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="768">jezioro i okoliczne wzgórza.</span>
        <span start="964" end="1077">
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy.</span>
        <span start="2725" end="2726">
</span>
        <span start="3000" end="3016">
Stowarzyszenie </span>
        <span start="3047" end="3066">"Lutek '93" miało, </span>
        <span start="3075" end="3184">z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro i okoliczne wzgórza. Część dacz nie ma szamb.
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one samowolami budowlanymi.Następnie osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy powołali się na nieodpowiedni paragraf.
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA - zapewniają urzędnicy.
Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="769">jezioro i okoliczne wzgórza. </span>
        <span start="939" end="963">Część dacz nie ma szamb.</span>
        <span start="964" end="1078">
Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. </span>
        <span start="1344" end="1448">W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego </span>
        <span start="1458" end="1526">o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one </span>
        <span start="1540" end="1563">samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1575">Następnie </span>
        <span start="1614" end="1685">osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy</span>
        <span start="1714" end="1755"> powołali się na nieodpowiedni paragraf.
</span>
        <span start="6582" end="6643">- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA</span>
        <span start="6705" end="6728"> - zapewniają urzędnicy</span>
        <span start="6785" end="6786">.</span>
        <span start="6787" end="6846">
Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. Część dacz nie ma szamb.

Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one samowolami budowlanymi.Następnie osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy powołali się na nieodpowiedni paragraf.

Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.
- Podpisując porozumienie z gminą, mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. Potem okazało się, że chcą mieć oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać - tłumaczy Marian Parchowski, prezes stowarzyszenia "Lutek '93".
- Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni, bo gmina ma jeszcze wiele wsi z własnymi mieszkańcami bez sieci kanalizacyjnej - mówi  burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko.- Z letnikami jest problem. Kiedy nasze służby chcą sprawdzić szamba, właścicieli nigdy nie ma. 

- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA - zapewniają urzędnicy.
Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="769">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. </span>
        <span start="939" end="1078">Część dacz nie ma szamb.

Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. </span>
        <span start="1344" end="1526">W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one </span>
        <span start="1540" end="1563">samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1575">Następnie </span>
        <span start="1614" end="1685">osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy</span>
        <span start="1714" end="1755"> powołali się na nieodpowiedni paragraf.
</span>
        <span start="3000" end="3184">
Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</span>
        <span start="3841" end="3922">
- Podpisując porozumienie z gminą, mieliśmy partycypować w kosztach inwestycji. </span>
        <span start="4120" end="4213">Potem okazało się, że chcą mieć oczyszczalnię dla całej wsi. Na taki udział nie było nas stać</span>
        <span start="4368" end="4432"> - tłumaczy Marian Parchowski, prezes stowarzyszenia "Lutek '93"</span>
        <span start="4502" end="4503">.</span>
        <span start="4660" end="4847">
- Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni, bo gmina ma jeszcze wiele wsi z własnymi mieszkańcami bez sieci kanalizacyjnej - mówi  burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko.</span>
        <span start="4896" end="4992">- Z letnikami jest problem. Kiedy nasze służby chcą sprawdzić szamba, właścicieli nigdy nie ma. </span>
        <span start="6176" end="6177">
</span>
        <span start="6581" end="6643">
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA</span>
        <span start="6705" end="6728"> - zapewniają urzędnicy</span>
        <span start="6785" end="6786">.</span>
        <span start="6787" end="6846">
Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one samowolami budowlanymi.Następnie osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo urzędnicy powołali się na nieodpowiedni paragraf.
- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce - zapewniają urzędnicy.</body>
      <spans>
        <span start="1344" end="1448">W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego </span>
        <span start="1458" end="1526">o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one </span>
        <span start="1540" end="1563">samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1575">Następnie </span>
        <span start="1614" end="1653">osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo </span>
        <span start="1676" end="1685">urzędnicy</span>
        <span start="1714" end="1755"> powołali się na nieodpowiedni paragraf.
</span>
        <span start="6582" end="6617">- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce</span>
        <span start="6705" end="6728"> - zapewniają urzędnicy</span>
        <span start="6785" end="6786">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro. Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń. powinny zostać rozebrane. NSA rozpatrzył 19 skarg letników na decyzję wojewody o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one samowolami budowlanymi. Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli. - Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni - mówi  burmistrz gminy Olsztynek. - Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy żadnej decyzji o legalizacji samowoli - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="747">jezioro</span>
        <span start="767" end="769">. </span>
        <span start="965" end="1049">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń</span>
        <span start="1076" end="1078">. </span>
        <span start="1084" end="1110">powinny zostać rozebrane. </span>
        <span start="1365" end="1398">NSA rozpatrzył 19 skarg letników </span>
        <span start="1406" end="1426">na decyzję wojewody </span>
        <span start="1458" end="1526">o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one </span>
        <span start="1540" end="1563">samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1803" end="1804"> </span>
        <span start="3001" end="3184">Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</span>
        <span start="3188" end="3189"> </span>
        <span start="4661" end="4704">- Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni</span>
        <span start="4784" end="4803"> - mówi  burmistrz </span>
        <span start="4812" end="4827">gminy Olsztynek</span>
        <span start="4846" end="4847">.</span>
        <span start="4857" end="4858"> </span>
        <span start="6582" end="6656">- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy </span>
        <span start="6660" end="6698">żadnej decyzji o legalizacji samowoli </span>
        <span start="6706" end="6786">- zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro. Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń. powinny zostać rozebrane. urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. NSA rozpatrzył 19 skarg letników na decyzję wojewody o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one samowolami budowlanymi.Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: decydując o rozbiórce, urzędnicy powołali się na nieodpowiedni paragraf.

w 1991 r W lokalnej gazecie wychodzącej na warszawskim Ursynowie ukazało się ogłoszenie o sprzedaży działek na Mazurach. Zebrało się sześćdziesięciu chętnych. podpisali notarialną umowę kupna sprzedaży 11,2 ha ziemi położonej w Lutku nad północnym końcem jeziora.- okazało się, że to grunty rolne. znajomi powiedzieli mi, że jak postawię kontener na filarach, to nie potrzebuję na to pozwolenia - opowiada Jolanta Jagodzińska.

Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli. - Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni, bo gmina ma jeszcze wiele wsi z własnymi mieszkańcami bez sieci kanalizacyjnej - mówi  burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko. 

- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy żadnej decyzji o legalizacji samowoli - zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="747">jezioro</span>
        <span start="767" end="769">. </span>
        <span start="965" end="1049">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń</span>
        <span start="1076" end="1078">. </span>
        <span start="1084" end="1110">powinny zostać rozebrane. </span>
        <span start="1269" end="1344">urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. </span>
        <span start="1365" end="1398">NSA rozpatrzył 19 skarg letników </span>
        <span start="1406" end="1426">na decyzję wojewody </span>
        <span start="1458" end="1526">o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one </span>
        <span start="1540" end="1563">samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1614">Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: </span>
        <span start="1653" end="1685">decydując o rozbiórce, urzędnicy</span>
        <span start="1714" end="1756"> powołali się na nieodpowiedni paragraf.

</span>
        <span start="1802" end="1810">w 1991 r</span>
        <span start="1811" end="1903"> W lokalnej gazecie wychodzącej na warszawskim Ursynowie ukazało się ogłoszenie o sprzedaży </span>
        <span start="1926" end="1959">działek na Mazurach. Zebrało się </span>
        <span start="1965" end="1991">sześćdziesięciu chętnych. </span>
        <span start="2006" end="2080">podpisali notarialną umowę kupna sprzedaży 11,2 ha ziemi położonej w Lutku</span>
        <span start="2112" end="2142"> nad północnym końcem jeziora.</span>
        <span start="2144" end="2146">- </span>
        <span start="2240" end="2273">okazało się, że to grunty rolne. </span>
        <span start="2315" end="2364">znajomi powiedzieli mi, że jak postawię kontener </span>
        <span start="2386" end="2465">na filarach, to nie potrzebuję na to pozwolenia - opowiada Jolanta Jagodzińska.</span>
        <span start="2985" end="2987">

</span>
        <span start="3001" end="3184">Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</span>
        <span start="3188" end="3189"> </span>
        <span start="4661" end="4847">- Nie będziemy budować w Lutku oczyszczalni, bo gmina ma jeszcze wiele wsi z własnymi mieszkańcami bez sieci kanalizacyjnej - mówi  burmistrz miasta i gminy Olsztynek Zbigniew Wasieczko.</span>
        <span start="4857" end="4858"> </span>
        <span start="5783" end="5785">

</span>
        <span start="6582" end="6656">- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy </span>
        <span start="6660" end="6698">żadnej decyzji o legalizacji samowoli </span>
        <span start="6706" end="6786">- zapewniają urzędnicy Powiatowego Inspektoratu Nadzoru Budowlanego w Olsztynie.</span>
        <span start="6788" end="6846">Jak w praktyce przebiegać ma rozbiórka, tego nie wie nikt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających jezioro. Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń. powinny zostać rozebrane. - Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy żadnej decyzji o legalizacji samowoli - zapewniają urzędnicy w Olsztynie.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="731">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających </span>
        <span start="740" end="747">jezioro</span>
        <span start="767" end="769">. </span>
        <span start="965" end="1049">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń</span>
        <span start="1076" end="1078">. </span>
        <span start="1084" end="1110">powinny zostać rozebrane. </span>
        <span start="6582" end="6656">- Wydajemy nowe decyzje o rozbiórce, uwzględniające uwagi NSA. Nie wydamy </span>
        <span start="6660" end="6698">żadnej decyzji o legalizacji samowoli </span>
        <span start="6706" end="6728">- zapewniają urzędnicy</span>
        <span start="6773" end="6786"> w Olsztynie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="769">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. </span>
        <span start="965" end="1110">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. </span>
        <span start="1344" end="1563">W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1754">Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli. Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. Część domów stoi nad samą wodą, zagrodzone posesje uniemożliwiają przechadzkę wokół jeziora. Gmina nie skanalizowała wsi, nie wie dokładnie, gdzie podziewają się ścieki. Część dacz nie ma szamb.Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. Urzędy działają jednak wolno. A kiedy w końcu podejmą decyzję o rozbiórce, zaczyna się kontredans odwołań.I choć odwołanie nie wstrzymuje wykonania decyzji, urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="590">Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.</span>
        <span start="636" end="963"> Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz oblepiających maleńkie jezioro i okoliczne wzgórza. Część domów stoi nad samą wodą, zagrodzone posesje uniemożliwiają przechadzkę wokół jeziora. Gmina nie skanalizowała wsi, nie wie dokładnie, gdzie podziewają się ścieki. Część dacz nie ma szamb.</span>
        <span start="965" end="1216">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. Urzędy działają jednak wolno. A kiedy w końcu podejmą decyzję o rozbiórce, zaczyna się kontredans odwołań.</span>
        <span start="1218" end="1563">I choć odwołanie nie wstrzymuje wykonania decyzji, urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.</span>
        <span start="1565" end="1754">Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd wydał wyrok korzystny dla... letników: urzędnicy powołali się na nieodpowiedni paragraf.</body>
      <spans>
        <span start="637" end="716">Lutek w gminie Olsztynek to wieś złożona z kilku gospodarstw i ponad setki dacz</span>
        <span start="767" end="769">. </span>
        <span start="1344" end="1506">W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd </span>
        <span start="1575" end="1614">wydał wyrok korzystny dla... letników: </span>
        <span start="1676" end="1685">urzędnicy</span>
        <span start="1714" end="1754"> powołali się na nieodpowiedni paragraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.
Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="590">Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.</span>
        <span start="1343" end="1564"> W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.
</span>
        <span start="1565" end="1754">Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. Urzędy działają jednak wolno. A kiedy w końcu podejmą decyzję o rozbiórce, zaczyna się kontredans odwołań.I choć odwołanie nie wstrzymuje wykonania decyzji, urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.
Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.
Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.- trzeba wziąć pod uwagę, że miejscowi żyją dzięki letnikom. To dla nich otwarte są sklepy, działa bar, ludzie znajdują pracę przy drobnych remontach i pilnowaniu działek. Gmina też ściąga podatki - opowiada Alina Piwowarska.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="590">Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.</span>
        <span start="965" end="1216">Większość letnisk to samowole budowlane postawione na działkach rolnych bez pozwoleń przez mieszkańców Warszawy. Dawno powinny zostać rozebrane. Urzędy działają jednak wolno. A kiedy w końcu podejmą decyzję o rozbiórce, zaczyna się kontredans odwołań.</span>
        <span start="1218" end="1564">I choć odwołanie nie wstrzymuje wykonania decyzji, urzędnicy czekają na ostateczną decyzję Naczelnego Sądu Administracyjnego. W latach 2000 i 2001 NSA rozpatrzył 19 skarg letników z Lutka na decyzję wojewody warmińsko-mazurskiego z 1998 r. o rozbiórce postawionych bez pozwoleń dacz. Sąd przyznał, że są one bez wątpienia samowolami budowlanymi.
</span>
        <span start="1565" end="1755">Następnie wydał wyrok korzystny dla... letników: osiemnaście skarg uznał za zasadne, bo decydując o rozbiórce, urzędnicy, tak gminni, jak i wojewody, powołali się na nieodpowiedni paragraf.
</span>
        <span start="3001" end="3184">Stowarzyszenie Prywatnych Właścicieli Działek "Lutek '93" miało, wspólnie z gminą Olsztynek, wybudować w Lutku sieć kanalizacyjną i oczyszczalnię. Był to warunek legalizacji samowoli.</span>
        <span start="5909" end="5911">- </span>
        <span start="5946" end="6133">trzeba wziąć pod uwagę, że miejscowi żyją dzięki letnikom. To dla nich otwarte są sklepy, działa bar, ludzie znajdują pracę przy drobnych remontach i pilnowaniu działek. Gmina też ściąga </span>
        <span start="6139" end="6175">podatki - opowiada Alina Piwowarska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="590">Przez ostatnie kilkanaście lat przepis na daczę na Mazurach był prosty: kupić od chłopa kawałek pola. Postawić "coś" na betonowych słupkach, by nie dotykało ziemi. Zanim urzędy zaczną działać, pole zamieni się w ogród, a kontener w prawdziwy dom. Wtedy można wystąpić o legalizację samowoli.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
