<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200110220068">
  <date>2001-10-22</date>
  <title>Powrót ze świata cichej śmierci</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Beata Zubowicz</authors>
  <body>Adopcja serca

Akcja się nam spodobała, gdyż pieniądze trafiają do konkretnego dziecka - mówią państwo Zwierzchowscy, którzy pomagają małej Rwandyjce

Powrót ze świata cichej śmierci

Państwo Czerniawscy chcieli, aby chłopcy zrozumieli, że nie każdy jest szczęśliwy, i by byli wrażliwi na krzywdy innych ludzi

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Beata Zubowicz

Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. Może bliscy Nashimiyimana byli z plemienia Hutu, a Mukandayiesengi z plemienia Tutsi? Może było odwrotnie, a może byli członkami jednego plemienia? Tak czy inaczej dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.

Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu, gdzie - jak pisze Ryszard Kapuściński w książce "Heban" - "błąkali się z miejsca na miejsce, niosąc na głowach swój nędzny dobytek". Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi, połowa - śmierci swoich rodziców. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.

Dać szansę

Kiedy przed rokiem Adam (11 lat), Paweł (10 lat), Marcin (8 lat) i Tomek (5 lat) Czerniawscy dowiedzieli się, że będą pomagać 5-letniej wówczas Beatrice, od razu chcieli biec do sklepu i kupić jej lalkę - koniecznie Murzynkę. Wyobrażali sobie, że jak dorosną, to będą Rwandyjczykom wysyłać samoloty pełne różnych dobrych rzeczy. Na razie raz na trzy miesiące na utrzymanie Beatrice dokładają ze swojego kieszonkowego. Zapewniają, że bez bólu. Dwaj starsi byli z mamą na filmie o Rwandzie. Jak tam jest? - No, okropnie. Ludzie żyją w biednych domach i nie mają co jeść - opowiadają.

Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.

Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.

- Akcja spodobała się nam przede wszystkim dlatego, że pieniądze trafiają do konkretnego dziecka, a nie na ogólne konto jakiejś organizacji - mówią państwo Hanna i Piotr Zwierzchowscy, którzy ponad rok temu zaczęli pomagać 10-letniej dziś Mukandayiesendze.

Nie przeraża ich, że zobowiązanie, jakiego się podjęli, będzie trwało wiele lat. - Na tym polega urok pomocy - przekonuje pan Piotr. - Ma ona wartość wtedy, gdy nas do czegoś zobowiązuje. Nasze pieniądze mają Mukandzie, jak ją nazywają w skrócie, pomóc w życiu. 15 dolarów na miesiąc, które jej wysyłamy, nie jest dla nas wielkim obciążeniem. A gdyby nawet przyszedł jakiś gwałtowny regres, to najwyżej nie kupię sobie pary butów - zapowiada. Państwo Zwierzchowscy są dobrze sytuowani; on, z wykształcenia architekt, prowadzi studium rysunku i ilustracji, ona - po stomatologii, wychowuje synka.

Nie bez znaczenia było również i to, że patronat nad akcją sprawuje Kościół. - Nawet osoby niewierzące, jak ja, mogą stwierdzić, że organizacje prowadzone przez Kościół są uczciwe - przekonuje pan Piotr. Pani Jadwiga Kulik pokazuje szczegółowe rozliczenie wydatków, które dostała pod koniec roku, mimo że ani o nie nie prosiła, ani się go nie spodziewała.

Ktoś, kto myśli

Zdjęcie Nashimiyimany pani Jadwiga powiesiła na ścianie wśród fotografii swoich wnuków. Jest ich wspólnym adopcyjnym dzieckiem. Pamięta, że gdy tylko dostała list z Rwandy z jego zdjęciem, to natychmiast pobiegła do wnuków. Już przez domofon krzyczała: "mamy Olisadebe! ". - Przecież wystarczy dać mu piłkę - pokazuje fotografię. Poważne, dorosłe spojrzenie nie pasuje do skończonych ośmiu lat.

Pani Jadwiga w "adopcję" zaangażowała się emocjonalnie. Chciałaby, aby Shimi, jak go nazywa, poczuł, że ma rodzinę. Zrobiła już kilka fotomontaży, na których czarnoskóry chłopiec stoi wśród jej własnych wnuków. Wyśle je do Rwandy, gdy tylko nadarzy się sposobność. Nie jest to jednak takie proste. Trzeba czekać na pocztę misyjną. Pani Jadwiga nie może się doczekać wiadomości od chłopca.

Od siedmiu lat żyje samotnie. Choć jest rencistką, wciąż pracuje jako asystentka stomatologiczna. - Nie mam domu ani samochodu, każdy mebel jest z innej parafii, ale tym, co mam, mogę się jeszcze z kimś podzielić - rozgląda się po skromnej, wynajętej kawalerce.

Hanna Zwierzchowska do akcji podchodzi bardziej pragmatycznie. - Trudno powiedzieć, że jesteśmy dla niej rodzicami, bo rodzicielstwo to coś więcej. Nie traktujemy tego jako adopcji w ścisłym znaczeniu tego słowa - mówi. Dla tych dzieci ważniejsze jest chyba to, że mają kogoś, kto o nich myśli, że dostają listy, którymi mogą się pochwalić innym dzieciom. Państwo Zwierzchowscy chcieli początkowo pomagać młodszemu dziecku - miało być w wieku zbliżonym do wieku ich rocznego Jasia - ale gdy się decydowali na udział w "Adopcji serca", nie było takich maluchów.

Stopień do nieba

Gdy państwo Czerniawscy postanowili włączyć się do akcji, oprócz pobudek altruistycznych, myśleli również o wychowaniu swoich synów. Chcieli, aby chłopcy zrozumieli, że nie każdy jest szczęśliwy, i by byli wrażliwi na krzywdy innych ludzi. Im samym powodzi się dobrze. Pan Jan jest finansistą, pracuje w firmie biegłych rewidentów. Jego żona, Lucyna, zajmuje się domem.

O wychowaniu sześciorga wnuków myślała również pani Kulik. To ona zdecydowała, że "biorą" małego Rwandyjczyka. Wnuki na początku traktowały to jak zabawę. Potem jednak bardzo się zaangażowały. Pani Jadwiga jest przekonana, że znalazła właściwy sposób, by dzieci nie wyrosły na egoistów.

Gdy usiłuje propagować akcję wśród znajomych, słyszy jednak zniecierpliwienie w ich głosach, że przecież u nas też jest biednie. A czy konanie z głodu da się z czymś porównać?

- My nie poprawiamy bytu tego dziecka. My ratujemy mu życie - tłumaczy również pani Zwierzchowska. Rwanda to kraj wdów i sierot. Dziewczynki zagrożone są prostytucją, chłopcy - wcieleniem do którejś ze zbrojnych band, a dzięki pomocy dostają szansę na powrót do normalnego świata. - W Polsce - dodaje pan Piotr - ludzie żyją w tak dobrych warunkach, że nie zdają sobie nawet sprawy, iż istnieje inny świat - świat cichej śmierci, gdzie codziennie z głodu umiera 20 tysięcy dzieci i gdzie jeden posiłek dziennie jest niemal luksusem.

Państwu Zwierzchowskim akcja daje poczucie spełnienia. Poważnie zastanawiają się, czy pomocą nie objąć kolejnego dziecka. - Skoro rozumiemy, że jest to potrzebne, to dlaczego nie pójść dalej - mówi pan Piotr. - Może - dodaje jego żona - w tym dalekim kraju będzie ktoś, kto o nas dobrze pomyśli.

Pan Jan Czerniawski przypomina sobie, że kiedy był chłopcem, w szkole zbierali pieniądze na misje. Każda złotówka to był jeden stopień wyżej na drabince do nieba. - Może jest to jakieś uspokojenie sumienia - zastanawia się. Czasem myśli, że w życiu powinno się dać z siebie coś więcej. Nie pojedzie jednak do Afryki, gdyż nie jest ani lekarzem, ani misjonarzem. Może więc przynajmniej z oddali 7 tysięcy kilometrów minimalnie przyczyni się do poprawy bytu jednej małej dziewczynki.

Pallotyński Sekretariat Misyjny Adpocja Serca zwraca się z prośbą o ufundowanie stypendiów dla 21 uczniów szkoły średniej z parafii Kinoni w Rwandzie. Wysokość stypendium wynosi 21 dolarów na miesiąc. Czas nauki to 4-5 lat. Obecnie "Adopcją serca" objętych jest 911 dzieci. Uczą się one w szkole podstawowej lub zawodowej. Comiesięczna pomoc dla nich wynosi 15 dolarów.

Jeśli ktoś z Państwa chciałby odpowiedzieć na apel, może się zwrócić po szczegółowe informacje do pani Magdaleny Słodzinki, tel. 0-22 756-58-50, lub pod adres Pallotyński Sekretariat Misyjny Adopcja Serca, ul. Skaryszewska 12, 03-802 Warszawa.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Ludzie Hutu chwycili za maczety i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały Około pół miliona sierot.
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju dalekim jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.
- Akcja spodobała się dlatego, że pieniądze trafiają do konkretnego dziecka, a nie na konto jakiejś organizacji.
Nie bez znaczenia, że patronat nad akcją sprawuje Kościół.</body>
      <spans>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="824" end="870"> i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie</span>
        <span start="883" end="919">. Zginęło pół miliona, milion ludzi.</span>
        <span start="1093" end="1150"> Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały </span>
        <span start="1158" end="1183">Około pół miliona sierot.</span>
        <span start="2255" end="2426">
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. </span>
        <span start="2438" end="2485">dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju </span>
        <span start="2489" end="2496">dalekim</span>
        <span start="2520" end="2598"> jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
        <span start="2696" end="2778"> Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do </span>
        <span start="2786" end="2842">ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą </span>
        <span start="2846" end="2909">skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</span>
        <span start="3067" end="3090">
- Akcja spodobała się </span>
        <span start="3111" end="3175">dlatego, że pieniądze trafiają do konkretnego dziecka, a nie na </span>
        <span start="3182" end="3207">konto jakiejś organizacji</span>
        <span start="3323" end="3324">.</span>
        <span start="3922" end="3940">
Nie bez znaczenia</span>
        <span start="3958" end="3999">, że patronat nad akcją sprawuje Kościół.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Może bliscy Nashimiyimana byli z plemienia Hutu, a Mukandayiesengi z plemienia Tutsi? może byli członkami jednego plemienia? Tak czy inaczej dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.
Ludzie Hutu chwycili za maczety i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot.
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju dalekim jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.
- Akcja spodobała się nam dlatego, że pieniądze trafiają do konkretnego dziecka, a nie na konto jakiejś organizacji - mówią państwo Hanna i Piotr Zwierzchowscy, którzy zaczęli pomagać 10-letniej dziś Mukandayiesendze.
Nie bez znaczenia było, że patronat nad akcją sprawuje Kościół.
Pani Jadwiga w "adopcję" zaangażowała się emocjonalnie. Chciałaby, aby Shimi poczuł, że ma rodzinę.
Od siedmiu lat żyje samotnie. jest rencistką.
Gdy państwo Czerniawscy postanowili włączyć się do akcji, oprócz pobudek altruistycznych, myśleli również o wychowaniu swoich synów. Chcieli, aby chłopcy zrozumieli, że nie każdy jest szczęśliwy, i by byli wrażliwi na krzywdy innych ludzi.
- My nie poprawiamy bytu tego dziecka. My ratujemy mu życie - tłumaczy również pani Zwierzchowska.
Państwu Zwierzchowskim akcja daje poczucie spełnienia.
- Może jest to jakieś uspokojenie sumienia - zastanawia się.</body>
      <spans>
        <span start="529" end="615">Może bliscy Nashimiyimana byli z plemienia Hutu, a Mukandayiesengi z plemienia Tutsi? </span>
        <span start="638" end="767">może byli członkami jednego plemienia? Tak czy inaczej dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.</span>
        <span start="768" end="800">
Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="824" end="870"> i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie</span>
        <span start="883" end="919">. Zginęło pół miliona, milion ludzi.</span>
        <span start="1093" end="1183"> Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot.</span>
        <span start="2255" end="2485">
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju </span>
        <span start="2489" end="2496">dalekim</span>
        <span start="2520" end="2598"> jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
        <span start="2696" end="2909"> Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</span>
        <span start="3067" end="3094">
- Akcja spodobała się nam </span>
        <span start="3111" end="3175">dlatego, że pieniądze trafiają do konkretnego dziecka, a nie na </span>
        <span start="3182" end="3260">konto jakiejś organizacji - mówią państwo Hanna i Piotr Zwierzchowscy, którzy </span>
        <span start="3275" end="3324">zaczęli pomagać 10-letniej dziś Mukandayiesendze.</span>
        <span start="3922" end="3945">
Nie bez znaczenia było</span>
        <span start="3958" end="3999">, że patronat nad akcją sprawuje Kościół.</span>
        <span start="4692" end="4769">
Pani Jadwiga w "adopcję" zaangażowała się emocjonalnie. Chciałaby, aby Shimi</span>
        <span start="4785" end="4808"> poczuł, że ma rodzinę.</span>
        <span start="5082" end="5113">
Od siedmiu lat żyje samotnie. </span>
        <span start="5118" end="5132">jest rencistką</span>
        <span start="5343" end="5344">.</span>
        <span start="5925" end="6165">
Gdy państwo Czerniawscy postanowili włączyć się do akcji, oprócz pobudek altruistycznych, myśleli również o wychowaniu swoich synów. Chcieli, aby chłopcy zrozumieli, że nie każdy jest szczęśliwy, i by byli wrażliwi na krzywdy innych ludzi.</span>
        <span start="6761" end="6860">
- My nie poprawiamy bytu tego dziecka. My ratujemy mu życie - tłumaczy również pani Zwierzchowska.</span>
        <span start="7295" end="7350">
Państwu Zwierzchowskim akcja daje poczucie spełnienia.</span>
        <span start="7592" end="7593">
</span>
        <span start="7756" end="7816">- Może jest to jakieś uspokojenie sumienia - zastanawia się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Ludzie Hutu chwycili za maczety i poszli do domów Tutsi. Zginęło milion ludzi. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. zostały Około pół miliona sierot.
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca", tłumaczy, że celem jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju dalekim jest ktoś, kto o nim myśli i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</body>
      <spans>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="824" end="850"> i poszli do domów Tutsi. </span>
        <span start="885" end="893">Zginęło </span>
        <span start="906" end="919">milion ludzi.</span>
        <span start="1093" end="1129"> Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi.</span>
        <span start="1141" end="1150"> zostały </span>
        <span start="1158" end="1183">Około pół miliona sierot.</span>
        <span start="2255" end="2310">
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca"</span>
        <span start="2322" end="2343">, tłumaczy, że celem </span>
        <span start="2349" end="2426">jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. </span>
        <span start="2438" end="2485">dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju </span>
        <span start="2489" end="2496">dalekim</span>
        <span start="2520" end="2547"> jest ktoś, kto o nim myśli</span>
        <span start="2560" end="2598"> i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.
 celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci  do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie.</body>
      <spans>
        <span start="2018" end="2255">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.
</span>
        <span start="2336" end="2476"> celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że</span>
        <span start="2520" end="2735"> jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci </span>
        <span start="2774" end="3026"> do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.
Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Na tym polega urok pomocy. Ma ona wartość wtedy, gdy nas do czegoś zobowiązuje. Nasze pieniądze mają pomóc w życiu. 
Gdy usiłuje propagować akcję wśród znajomych, słyszy jednak zniecierpliwienie w ich głosach, że przecież u nas też jest biednie. A czy konanie z głodu da się z czymś porównać?</body>
      <spans>
        <span start="769" end="959">Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu</span>
        <span start="1092" end="1183">. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot.</span>
        <span start="1307" end="1421"> Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.</span>
        <span start="2018" end="2255">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.
</span>
        <span start="2256" end="3027">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. </span>
        <span start="3409" end="3434">Na tym polega urok pomocy</span>
        <span start="3457" end="3459">. </span>
        <span start="3461" end="3535">Ma ona wartość wtedy, gdy nas do czegoś zobowiązuje. Nasze pieniądze mają </span>
        <span start="3573" end="3588">pomóc w życiu. </span>
        <span start="4278" end="4279">
</span>
        <span start="6585" end="6760">Gdy usiłuje propagować akcję wśród znajomych, słyszy jednak zniecierpliwienie w ich głosach, że przecież u nas też jest biednie. A czy konanie z głodu da się z czymś porównać?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Nie wiadomo kto wymyślił akcję "Adopcja serca".
celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że jest ktoś, kto o nim myśli i że dzięki niemu nie umiera z głodu. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci  do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</body>
      <spans>
        <span start="2018" end="2030">Nie wiadomo </span>
        <span start="2041" end="2045">kto </span>
        <span start="2054" end="2085">wymyślił akcję "Adopcja serca".</span>
        <span start="2254" end="2255">
</span>
        <span start="2337" end="2398">celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał </span>
        <span start="2401" end="2476">świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że</span>
        <span start="2520" end="2547"> jest ktoś, kto o nim myśli</span>
        <span start="2560" end="2598"> i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
        <span start="2696" end="2735"> Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci </span>
        <span start="2774" end="2909"> do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie.</body>
      <spans>
        <span start="1094" end="1184">Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. </span>
        <span start="2256" end="3026">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi, połowa - śmierci swoich rodziców. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.
Kiedy przed rokiem Adam (11 lat), Paweł (10 lat), Marcin (8 lat) i Tomek (5 lat) Czerniawscy dowiedzieli się, że będą pomagać 5-letniej wówczas Beatrice, od razu chcieli biec do sklepu i kupić jej lalkę - koniecznie Murzynkę. Wyobrażali sobie, że jak dorosną, to będą Rwandyjczykom wysyłać samoloty pełne różnych dobrych rzeczy. Na razie raz na trzy miesiące na utrzymanie Beatrice dokładają ze swojego kieszonkowego. Zapewniają, że bez bólu. Dwaj starsi byli z mamą na filmie o Rwandzie. Jak tam jest? - No, okropnie. Ludzie żyją w biednych domach i nie mają co jeść - opowiadają.Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.</body>
      <spans>
        <span start="767" end="768">
</span>
        <span start="1094" end="1422">Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi, połowa - śmierci swoich rodziców. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.
</span>
        <span start="1435" end="2016">Kiedy przed rokiem Adam (11 lat), Paweł (10 lat), Marcin (8 lat) i Tomek (5 lat) Czerniawscy dowiedzieli się, że będą pomagać 5-letniej wówczas Beatrice, od razu chcieli biec do sklepu i kupić jej lalkę - koniecznie Murzynkę. Wyobrażali sobie, że jak dorosną, to będą Rwandyjczykom wysyłać samoloty pełne różnych dobrych rzeczy. Na razie raz na trzy miesiące na utrzymanie Beatrice dokładają ze swojego kieszonkowego. Zapewniają, że bez bólu. Dwaj starsi byli z mamą na filmie o Rwandzie. Jak tam jest? - No, okropnie. Ludzie żyją w biednych domach i nie mają co jeść - opowiadają.</span>
        <span start="2256" end="3066">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</body>
      <spans>
        <span start="1094" end="1158">Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. </span>
        <span start="2256" end="2426">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. </span>
        <span start="2697" end="2909">Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.Ludzie Hutu chwycili za maczety oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zginęło milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi. Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="529">Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. </span>
        <span start="693" end="767">dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.</span>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="814" end="850"> oraz kije i poszli do domów Tutsi. </span>
        <span start="885" end="892">Zginęło</span>
        <span start="905" end="959"> milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu</span>
        <span start="1092" end="1158">. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. </span>
        <span start="1184" end="1272">Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi</span>
        <span start="1306" end="1308">. </span>
        <span start="2018" end="2254">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.</span>
        <span start="2256" end="2425">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.Ludzie Hutu chwycili za maczety oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie. Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać. Jeśli ktoś z Państwa chciałby odpowiedzieć na apel, może się zwrócić po szczegółowe informacje do pani Magdaleny Słodzinki, tel. 0-22 756-58-50, lub pod adres Pallotyński Sekretariat Misyjny Adopcja Serca, ul. Skaryszewska 12, 03-802 Warszawa.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="529">Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. </span>
        <span start="693" end="767">dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.</span>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="814" end="959"> oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu</span>
        <span start="1092" end="1272">. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi</span>
        <span start="1306" end="1421">. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.</span>
        <span start="2004" end="2005"> </span>
        <span start="2018" end="2254">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.</span>
        <span start="2256" end="2426">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. </span>
        <span start="2599" end="3066">"Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy, że nie będzie trwać wiecznie. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.</span>
        <span start="8341" end="8342"> </span>
        <span start="8447" end="8690">Jeśli ktoś z Państwa chciałby odpowiedzieć na apel, może się zwrócić po szczegółowe informacje do pani Magdaleny Słodzinki, tel. 0-22 756-58-50, lub pod adres Pallotyński Sekretariat Misyjny Adopcja Serca, ul. Skaryszewska 12, 03-802 Warszawa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Ludzie Hutu chwycili za maczety oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zginęło milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga.</body>
      <spans>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="814" end="850"> oraz kije i poszli do domów Tutsi. </span>
        <span start="885" end="892">Zginęło</span>
        <span start="905" end="959"> milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu</span>
        <span start="1092" end="1158">. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. </span>
        <span start="2018" end="2086">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". </span>
        <span start="2256" end="2425">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany. dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie. Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". Najważniejsze, że ktoś odpowiada na wołanie o pomoc. celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</body>
      <spans>
        <span start="355" end="453">6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany</span>
        <span start="488" end="490">. </span>
        <span start="693" end="767">dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.</span>
        <span start="769" end="920">Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. </span>
        <span start="1130" end="1184">Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. </span>
        <span start="1308" end="1421">Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.</span>
        <span start="1426" end="1427"> </span>
        <span start="2018" end="2086">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". </span>
        <span start="2195" end="2231">Najważniejsze, że ktoś odpowiada na </span>
        <span start="2238" end="2254">wołanie o pomoc.</span>
        <span start="2336" end="2598"> celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi, połowa - śmierci swoich rodziców. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie. 
Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="529">Kiedy 6 kwietnia 1994 roku "nieznani sprawcy" zestrzelili samolot prezydenta Rwandy Juvenala Habyarimany, Nashimiyimana, miał może dwa lata. Niewiele starsza była Mukandayiesenga. </span>
        <span start="693" end="767">dzieci przeżyły masakrę, do której sygnałem stał się zamach na prezydenta.</span>
        <span start="769" end="959">Ludzie Hutu chwycili za maczety, młoty, dzidy oraz kije i poszli do domów Tutsi. Zabijali bezlitośnie, metodycznie. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po rzezi pokonani Hutu uciekli do Zairu</span>
        <span start="1092" end="1421">. Z Rwandy uciekły dwa miliony ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Prawie wszystkie widziały zwłoki zamordowanych, większość była świadkami zabijania ludzi, połowa - śmierci swoich rodziców. Misjonarze zbierali je potem po drogach i opustoszałych osadach i zachodzili w głowę, jak umożliwić im przeżycie.</span>
        <span start="1426" end="1427"> </span>
        <span start="2017" end="2254">
Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". W ten sam sposób Anglicy pomagali hinduskim dzieciom, ale czy byli pierwsi? Nikt się nad tym nie zastanawia. Najważniejsze, że ktoś odpowiada na czyjeś wołanie o pomoc.</span>
        <span start="2256" end="2995">Magdalena Słodzinka, odpowiedzialna za "Adopcję serca" w Warszawie, tłumaczy, że celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że w kraju tak dalekim, że aż niewyobrażalnym, jest ktoś, kto o nim myśli, pisze listy i że dzięki niemu nie umiera z głodu. "Adopcja serca" nie miała być jednorazowym fajerwerkiem, lecz długotrwałą i systematyczną pomocą. Opiekunowie łożą na utrzymanie dzieci - równowartość 15 dolarów miesięcznie - do momentu ukończenia przez nie 18. roku życia. W tym czasie muszą one skończyć szkołę podstawową, nauczyć się zawodu i usamodzielnić. Data po to jest określona, aby dzieci wiedziały, że pomoc dla nich kiedyś się skończy</span>
        <span start="3025" end="3066">. Dostają szansę, którą mogą wykorzystać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Ludzie Hutu chwycili za maczety i poszli do domów Tutsi. Zginęło pół miliona, milion ludzi. Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że jest ktoś, kto o nim myśli i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</body>
      <spans>
        <span start="769" end="800">Ludzie Hutu chwycili za maczety</span>
        <span start="824" end="850"> i poszli do domów Tutsi. </span>
        <span start="885" end="920">Zginęło pół miliona, milion ludzi. </span>
        <span start="1130" end="1184">Po ofiarach zostały dzieci. Około pół miliona sierot. </span>
        <span start="2018" end="2086">Nie wiadomo właściwie, kto pierwszy wymyślił akcję "Adopcja serca". </span>
        <span start="2337" end="2477">celem akcji jest związanie ofiarodawcy z dzieckiem, aby miał on świadomość, komu pomaga. Osamotnione dziecko natomiast powinno wiedzieć, że </span>
        <span start="2521" end="2547">jest ktoś, kto o nim myśli</span>
        <span start="2560" end="2598"> i że dzięki niemu nie umiera z głodu.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
