<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106220088">
  <date>2001-06-22</date>
  <title>Więcej niż etykieta</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Robert Pucek</authors>
  <body>Kamyczek do ogródka pani Ewy Drzyzgi

Więcej niż etykieta

RYS. MAYK MAJEWSKI

ROBERT PUCEK

Z przyjemnością przeczytałem w "Polityce", jak pani Barbara N. Łopieńska, chcąc zadać nieco ryzykowne pytanie Pawłowi Hertzowi, powiedziała: "Ale - proszę wybaczyć śmiałość - czy po czterdziestce również pan zmądrzał?" Pani Drzyzga nie bawi się w takie staroświeckie konwenanse. Na samym początku programu "Rozmowy w toku" podchodzi do pana Adama, którego, podobnie jak ona, pierwszy raz w życiu na oczy widzimy i który jej ani brat, ani swat (na oko mógłby być ojcem), i pyta bezceremonialnie: "Od kiedy nie możesz się kochać normalnie?"

Starożytna Księga Dao mówi, że tam gdzie nie ma już Dao, jest jeszcze miejsce na mądrość; tam gdzie nie ma już mądrości, jest jeszcze miejsce na etykietę; tam zaś gdzie zabraknie już nawet etykiety, jest tylko chaos. I zwykłe chamstwo. A chaos i chamstwo nie są źródłem przyjemności. Trudno jest uczyć taktu ludzi dorosłych - czym skorupka za młodu nasiąknie, tym na starość trąci - można im co najwyżej przypominać o najprostszych formach. 

Pani Drzyzdze, która nie wykorzystała ostatniej szansy przewidzianej dla niej przez mądrych taoistów, dedykuję dwa maleńkie cytaty z głośnej niegdyś książeczki pt. "Grzeczność na co dzień" autorstwa Jana Kamyczka: "Obowiązuje zasada, że przejście na formę ty można proponować tylko wówczas, gdy istnieje niemal pewność, że będzie to mile przyjęte", bowiem "nie mamy obowiązku być na ty z każdą osobą, która na to reflektuje, czy to w chwilowej euforii, czy z interesu". Nawet z Ewą Drzyzgą.

Moralność

Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. Kobieta wiedziona niezawodną intuicją natychmiast salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż przez chwilę zastanawiał się, co z tym fantem zrobić, po czym wypił z kochankiem żony angielkę wódki i kazał mu się wynosić. 

Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł przecież zamiast żony zbić "tego faceta". Mężczyzna uczciwie przyznaje, że brał takie rozwiązanie pod uwagę, ale - zauważa przytomnie - to przecież żona, a nie jej kochanek, przysięgała mu wierność małżeńską. Na twarzach wszystkich pań maluje się dezaprobata. Zaczynam podejrzewać, że gdyby nasz bohater był chuliganem i bez dania racji prał innych mężczyzn pod budką z piwem, panie w studiu uznałyby go za człowieka nieprzystosowanego, któremu trzeba pomóc, ponieważ jednak zbił zdradzającą go żonę, damski sanhedryn nie ma dla niego żadnej litości i ocenia z całą surowością "starego kodeksu".

Intymność

Wzbudzając niekłamane współczucie Ewy Drzyzgi, smutny czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku, obowiązek małżeński pozwalała mu spełniać tylko raz na kilka miesięcy i tak go tym zestresowała, że utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji. Innym razem zniszczona, niemal bezzębna kobiety opowiada o tym, jak jej mąż, alkoholik i sadysta, gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu i potwierdzają wersję matki), a ją samą bił podczas stosunku. To program o molestowaniu. 

W pewnym momencie biedna kobieta zaczyna mówić o kochance męża. "Nie wystarczały mu twoje córki i ty?!" - pyta zdumiona Ewa Drzyzga. Słucham przerażony i zakłopotany. Przecież córki tej kobiety, dwudziestokilkuletnie dziewczęta, które o wszystkim powiedziały swoim mężom bodaj na dwa dni przed programem, gdzieś mieszkają i pracują. Czy aby na pewno wszyscy sąsiedzi i koledzy z pracy okażą im w tej sytuacji tylko chrześcijańskie współczucie i zrozumienie?

Dlatego ludziom, którzy biorą udział w tych programach, chciałbym zadedykować słowa mej ulubionej średniowiecznej księgi: "mistrz powiada, że jeśli nie musisz dzielić się swoją tajemnicą, nie powierzaj jej nikomu... Mistrz mówi: dopóki zachowujesz tajemnicę, trzymasz ją w sobie jak w więzieniu, lecz kiedy ją wyjawisz, to ona będzie więziła ciebie" (Brunetto Latini Skarbiec wiedzy).

Bezczelność

Dzięki "Rozmowom w toku" poznajemy pana Stanisława, który za pieniądze, ale - jak zapewnia - przede wszystkim po to, by "się sprawdzić", a także z chęci niesienia pomocy bezdzietnym parom został tzw. dawcą nasienia. Wstydu wystarczyło mu na tyle, by nie pokazać własnej twarzy, choć do telewizji się oczywiście pokwapił. Zresztą intuicja go nie zawiodła, bo nawet niewybredna publiczność wyczuła, że ma do czynienia z płatnym onanistą i niechętnie pomrukuje, iż znalazł sobie sposób na dorabianie do pensji.

Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". Mój Boże, gdybym miał w sobie tyle współczucia dla bliźnich, ile ma - lub usiłuje nas przekonać, że ma - pani Drzyzga, już dawno pracowałbym w hospicjum. Ale to chyba jakieś nieporozumienie. 

W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci w moim mniemaniu charakterystyczną dla telewizji bezczelnością, co "choć może i nie tak niszcząca dla ludzkiego obejścia, jak którykolwiek z siedmiu grzechów głównych, niemniej przykłada się znacznie do pogłębienia wszelkich moralnych plag trawiących społeczność Zachodu" (Robert Nisbet Przesądy). I nie żywmy nadziei, że bezczelności tej będzie coraz mniej - będzie jej coraz więcej, bowiem jest to "na nowo odkryta kopalnia złota, co przy fachowej eksploatacji przynosi miliardy".

Brak danych

Wygląda na to, że trochę przedwcześnie narzekaliśmy na "Big Brothera", który okazał się całkiem poczciwym programem dla niewyrobionych intelektualnie nastolatków. Organizatorom udało się tak skutecznie zinfantylizować dwanaścioro Polaków, że ich przygody przypominają obrazki z nieprzyjemnie przedłużających się kolonii, a może gromadka ta z przyrodzenia była już infantylna i sentymentalna niczym bohaterowie wenezuelskiego serialu? "Rozmowy w toku" to program zdecydowanie bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".

Z drugiej strony nie bagatelizowałbym niebezpieczeństw stwarzanych nawet przez najbardziej niewinne programy, które masowo oglądają młodsze nastolatki. Ilość i sens słów wypowiadanych w nich bez odrobiny zastanowienia jest doprawdy przerażająca. Już wkrótce dzieci, które tego słuchają, mogą dojść do wniosku, że mówienie i myślenie są funkcjami autonomicznego układu nerwowego. Ostatnio mój przyjaciel po nieudanej próbie nawiązania kontaktu ze swoją przyjazną telewizji siedemnastoletnią siostrzenicą zauważył melancholijnie: "tym dzieciom brak po prostu danych, by zrozumieć, że nie mają racji".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>program pani Ewy Drzyzgi to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Drzyzga uderza: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".
W jakiż sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.
"Rozmowy w toku" to program bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</body>
      <spans>
        <span start="1601" end="1626">program pani Ewy Drzyzgi </span>
        <span start="4626" end="4687">to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4807">. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, </span>
        <span start="4811" end="4825">Drzyzga uderza</span>
        <span start="4840" end="4922">: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".</span>
        <span start="5115" end="5124">
W jakiż </span>
        <span start="5127" end="5398">sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć</span>
        <span start="5407" end="5467"> dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
        <span start="5963" end="5964">
</span>
        <span start="6398" end="6426">"Rozmowy w toku" to program </span>
        <span start="6439" end="6490">bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem.
Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł przecież zamiast żony zbić "tego faceta". Mężczyzna uczciwie przyznaje, że brał takie rozwiązanie pod uwagę, ale - zauważa przytomnie - to przecież żona, a nie jej kochanek, przysięgała mu wierność małżeńską.
Wzbudzając współczucie Ewy Drzyzgi, smutny czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku, obowiązek małżeński pozwalała mu spełniać raz na kilka miesięcy i tak go tym zestresowała, że utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji.
to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".
W jakiż sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.
"Rozmowy w toku" to program zdecydowanie bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1655">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy".</span>
        <span start="1659" end="1780"> pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem.</span>
        <span start="1995" end="2271">
Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł przecież zamiast żony zbić "tego faceta". Mężczyzna uczciwie przyznaje, że brał takie rozwiązanie pod uwagę, ale - zauważa przytomnie - to przecież żona, a nie jej kochanek, przysięgała mu wierność małżeńską.</span>
        <span start="2670" end="2682">
Wzbudzając </span>
        <span start="2693" end="2832">współczucie Ewy Drzyzgi, smutny czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku, obowiązek małżeński pozwalała mu spełniać </span>
        <span start="2838" end="2948">raz na kilka miesięcy i tak go tym zestresowała, że utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji.</span>
        <span start="4559" end="4560">
</span>
        <span start="4626" end="4687">to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4825">. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza</span>
        <span start="4840" end="4922">: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".</span>
        <span start="5115" end="5124">
W jakiż </span>
        <span start="5127" end="5398">sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć</span>
        <span start="5407" end="5467"> dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
        <span start="5963" end="5964">
</span>
        <span start="6398" end="6490">"Rozmowy w toku" to program zdecydowanie bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>program Ewy Drzyzgi to nie żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Drzyzga uderza: "gdyby program miał uratować jedno dziecko, trzeba o tym mówić".
Tłumaczenie, że ma służyć dobru, a nie niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1601" end="1609">program </span>
        <span start="1614" end="1626">Ewy Drzyzgi </span>
        <span start="4626" end="4633">to nie </span>
        <span start="4636" end="4687">żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4807">. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, </span>
        <span start="4811" end="4825">Drzyzga uderza</span>
        <span start="4840" end="4849">: "gdyby </span>
        <span start="4859" end="4881">program miał uratować </span>
        <span start="4887" end="4922">jedno dziecko, trzeba o tym mówić".</span>
        <span start="5115" end="5116">
</span>
        <span start="5361" end="5377">Tłumaczenie, że </span>
        <span start="5389" end="5398">ma służyć</span>
        <span start="5407" end="5420"> dobru, a nie</span>
        <span start="5430" end="5467"> niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1656">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". </span>
        <span start="4560" end="4715">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.</span>
        <span start="4716" end="4922">Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".</span>
        <span start="5116" end="5268">W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje </span>
        <span start="5309" end="5466">trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci</span>
        <span start="5483" end="5529"> charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5948" end="5949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Starożytna Księga Dao mówi, że tam gdzie nie ma już Dao, jest jeszcze miejsce na mądrość; tam gdzie nie ma już mądrości, jest jeszcze miejsce na etykietę; tam zaś gdzie zabraknie już nawet etykiety, jest tylko chaos. I zwykłe chamstwo. A chaos i chamstwo nie są źródłem przyjemności. Trudno jest uczyć taktu ludzi dorosłych - czym skorupka za młodu nasiąknie, tym na starość trąci - można im co najwyżej przypominać o najprostszych formach. 
Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci w moim mniemaniu charakterystyczną dla telewizji bezczelnością. "Rozmowy w toku" to program zdecydowanie bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</body>
      <spans>
        <span start="633" end="1074">Starożytna Księga Dao mówi, że tam gdzie nie ma już Dao, jest jeszcze miejsce na mądrość; tam gdzie nie ma już mądrości, jest jeszcze miejsce na etykietę; tam zaś gdzie zabraknie już nawet etykiety, jest tylko chaos. I zwykłe chamstwo. A chaos i chamstwo nie są źródłem przyjemności. Trudno jest uczyć taktu ludzi dorosłych - czym skorupka za młodu nasiąknie, tym na starość trąci - można im co najwyżej przypominać o najprostszych formach. </span>
        <span start="1566" end="1567">
</span>
        <span start="1579" end="1656">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". </span>
        <span start="4560" end="4715">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.</span>
        <span start="4716" end="4922">Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić".</span>
        <span start="5116" end="5268">W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje </span>
        <span start="5309" end="5529">trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci w moim mniemaniu charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5948" end="5949">.</span>
        <span start="6397" end="6490"> "Rozmowy w toku" to program zdecydowanie bardziej przykry i niebezpieczny od "Big Brothera".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel. Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trącicharakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1656">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". </span>
        <span start="4560" end="4715">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.</span>
        <span start="5360" end="5466"> Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci</span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5948" end="5949">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien mężczyzna, wróciwszy z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę z kochankiem. Innym razem kobiety opowiada o tym, jak jej mąż gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu i potwierdzają wersję matki). To program o molestowaniu. 

zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. przecież to zwykły magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru trąci bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1609">Zgodnie z zapowiedzią program </span>
        <span start="1618" end="1667">Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien </span>
        <span start="1680" end="1701">mężczyzna, wróciwszy </span>
        <span start="1717" end="1759">z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę </span>
        <span start="1767" end="1781">z kochankiem. </span>
        <span start="2949" end="2961">Innym razem </span>
        <span start="2989" end="3024">kobiety opowiada o tym, jak jej mąż</span>
        <span start="3046" end="3130"> gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu i potwierdzają wersję matki)</span>
        <span start="3162" end="3191">. To program o molestowaniu. </span>
        <span start="4036" end="4038">

</span>
        <span start="4566" end="4614">zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. </span>
        <span start="4617" end="4629">przecież to </span>
        <span start="4674" end="4687">zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4748">. Kiedy gwałcone przez ojca córki </span>
        <span start="4759" end="4807">opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, </span>
        <span start="4811" end="4923">Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". </span>
        <span start="5116" end="5179">W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? </span>
        <span start="5361" end="5413">Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru</span>
        <span start="5460" end="5467"> trąci </span>
        <span start="5516" end="5529">bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pani Drzyzga nie bawi się w konwenanse. Na początku programu "Rozmowy w toku" podchodzi do pana Adama i pyta bezceremonialnie: "Od kiedy nie możesz się kochać normalnie?" Zgodnie z zapowiedzią program Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien mężczyzna, wróciwszy z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę z kochankiem. Kobieta salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż wypił z kochankiem żony i kazał mu się wynosić. Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł zamiast żony zbić "tego faceta". 

Wzbudzając współczucie Drzyzgi, czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku i tak utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji. Innym razem kobiety opowiada o tym, jak jej mąż gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu i potwierdzają wersję matki), a ją samą bił podczas stosunku. To program o molestowaniu. 

zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. przecież to zwykły magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru trąci bezczelnością. 

nie bagatelizowałbym niebezpieczeństw stwarzanych nawet przez najbardziej niewinne programy, które masowo oglądają młodsze nastolatki. Ilość i sens słów wypowiadanych w nich bez zastanowienia jest przerażająca.</body>
      <spans>
        <span start="312" end="340">Pani Drzyzga nie bawi się w </span>
        <span start="360" end="375">konwenanse. Na </span>
        <span start="381" end="439">początku programu "Rozmowy w toku" podchodzi do pana Adama</span>
        <span start="562" end="631"> i pyta bezceremonialnie: "Od kiedy nie możesz się kochać normalnie?"</span>
        <span start="643" end="644"> </span>
        <span start="1579" end="1609">Zgodnie z zapowiedzią program </span>
        <span start="1618" end="1667">Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien </span>
        <span start="1680" end="1701">mężczyzna, wróciwszy </span>
        <span start="1717" end="1759">z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę </span>
        <span start="1767" end="1789">z kochankiem. Kobieta </span>
        <span start="1831" end="1869">salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż </span>
        <span start="1931" end="1955">wypił z kochankiem żony </span>
        <span start="1970" end="1994">i kazał mu się wynosić. </span>
        <span start="1996" end="2063">Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł </span>
        <span start="2072" end="2105">zamiast żony zbić "tego faceta". </span>
        <span start="2658" end="2660">

</span>
        <span start="2671" end="2682">Wzbudzając </span>
        <span start="2693" end="2705">współczucie </span>
        <span start="2709" end="2718">Drzyzgi, </span>
        <span start="2725" end="2788">czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku</span>
        <span start="2859" end="2866"> i tak </span>
        <span start="2890" end="2961">utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji. Innym razem </span>
        <span start="2989" end="3024">kobiety opowiada o tym, jak jej mąż</span>
        <span start="3046" end="3191"> gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu i potwierdzają wersję matki), a ją samą bił podczas stosunku. To program o molestowaniu. </span>
        <span start="4036" end="4038">

</span>
        <span start="4566" end="4614">zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. </span>
        <span start="4617" end="4629">przecież to </span>
        <span start="4674" end="4687">zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4748">. Kiedy gwałcone przez ojca córki </span>
        <span start="4759" end="4807">opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, </span>
        <span start="4811" end="4923">Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". </span>
        <span start="5116" end="5179">W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? </span>
        <span start="5361" end="5413">Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru</span>
        <span start="5460" end="5467"> trąci </span>
        <span start="5516" end="5529">bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5765">. </span>
        <span start="5949" end="5951">

</span>
        <span start="6509" end="6687">nie bagatelizowałbym niebezpieczeństw stwarzanych nawet przez najbardziej niewinne programy, które masowo oglądają młodsze nastolatki. Ilość i sens słów wypowiadanych w nich bez </span>
        <span start="6696" end="6715">zastanowienia jest </span>
        <span start="6724" end="6737">przerażająca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien mężczyzna, wróciwszy z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę z kochankiem. Innym razem kobiety opowiada o tym, jak jej mąż gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu). zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. przecież to zwykły magiel.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1609">Zgodnie z zapowiedzią program </span>
        <span start="1618" end="1667">Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien </span>
        <span start="1680" end="1701">mężczyzna, wróciwszy </span>
        <span start="1717" end="1759">z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę </span>
        <span start="1767" end="1781">z kochankiem. </span>
        <span start="2949" end="2961">Innym razem </span>
        <span start="2989" end="3024">kobiety opowiada o tym, jak jej mąż</span>
        <span start="3046" end="3101"> gwałcił ich trzy córki (dwie z nich obecne są w studiu</span>
        <span start="3129" end="3130">)</span>
        <span start="3162" end="3164">. </span>
        <span start="4566" end="4614">zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. </span>
        <span start="4617" end="4629">przecież to </span>
        <span start="4674" end="4687">zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4715">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. Kobieta wiedziona niezawodną intuicją natychmiast salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż przez chwilę zastanawiał się, co z tym fantem zrobić, po czym wypił z kochankiem żony angielkę wódki i kazał mu się wynosić. Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1994">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. Kobieta wiedziona niezawodną intuicją natychmiast salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż przez chwilę zastanawiał się, co z tym fantem zrobić, po czym wypił z kochankiem żony angielkę wódki i kazał mu się wynosić. </span>
        <span start="1996" end="2030">Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. </span>
        <span start="4560" end="4687">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4716">. </span>
        <span start="5361" end="5467">Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. Kobieta wiedziona niezawodną intuicją natychmiast salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż przez chwilę zastanawiał się, co z tym fantem zrobić, po czym wypił z kochankiem żony angielkę wódki i kazał mu się wynosić. Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł przecież zamiast żony zbić "tego faceta". Mężczyzna uczciwie przyznaje, że brał takie rozwiązanie pod uwagę, ale to przecież żona, a nie jej kochanek, przysięgała mu wierność małżeńską. Na twarzach wszystkich pań maluje się dezaprobata. Wzbudzając niekłamane współczucie Ewy Drzyzgi, smutny czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku, obowiązek małżeński pozwalała mu spełniać tylko raz na kilka miesięcy i tak go tym zestresowała, że utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji. Innym razem zniszczona, niemal bezzębna kobiety opowiada o tym, jak jej mąż, alkoholik i sadysta, gwałcił ich trzy córki. To program o molestowaniu. Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1994">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. Kobieta wiedziona niezawodną intuicją natychmiast salwowała się ucieczką. Zdradzony mąż przez chwilę zastanawiał się, co z tym fantem zrobić, po czym wypił z kochankiem żony angielkę wódki i kazał mu się wynosić. </span>
        <span start="1996" end="2176">Żonę zbił, kiedy wróciła do domu. Panie w studiu sugerują, że mógł przecież zamiast żony zbić "tego faceta". Mężczyzna uczciwie przyznaje, że brał takie rozwiązanie pod uwagę, ale </span>
        <span start="2199" end="2323">to przecież żona, a nie jej kochanek, przysięgała mu wierność małżeńską. Na twarzach wszystkich pań maluje się dezaprobata. </span>
        <span start="2671" end="3069">Wzbudzając niekłamane współczucie Ewy Drzyzgi, smutny czterdziestolatek skarży się, że żona latami unikała go w łóżku, obowiązek małżeński pozwalała mu spełniać tylko raz na kilka miesięcy i tak go tym zestresowała, że utracił "50-60 procent męskości". To program o impotencji. Innym razem zniszczona, niemal bezzębna kobiety opowiada o tym, jak jej mąż, alkoholik i sadysta, gwałcił ich trzy córki</span>
        <span start="3162" end="3191">. To program o molestowaniu. </span>
        <span start="4560" end="4687">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4716">. </span>
        <span start="5361" end="5467">Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel. Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością.</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1781">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Oto pewien zdenerwowany mężczyzna, wróciwszy nieco wcześniej z zagranicznych wojaży, zastał swoją żonę w łóżku z kochankiem. </span>
        <span start="4626" end="4687">to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel</span>
        <span start="4714" end="4716">. </span>
        <span start="5361" end="5467">Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5764">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel.  Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością. I nie żywmy nadziei, że bezczelności tej będzie coraz mniej - będzie jej coraz więcej, bowiem jest to "na nowo odkryta kopalnia złota, co przy fachowej eksploatacji przynosi miliardy".</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1656">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". </span>
        <span start="4560" end="4716">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel. </span>
        <span start="5178" end="5267"> Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje</span>
        <span start="5308" end="5467"> trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5949">. I nie żywmy nadziei, że bezczelności tej będzie coraz mniej - będzie jej coraz więcej, bowiem jest to "na nowo odkryta kopalnia złota, co przy fachowej eksploatacji przynosi miliardy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". Mój Boże, gdybym miał w sobie tyle współczucia dla bliźnich, ile ma pani Drzyzga, już dawno pracowałbym w hospicjum. Ale to chyba jakieś nieporozumienie. W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci w moim mniemaniu charakterystyczną dla telewizji bezczelnością, co "choć może i nie tak niszcząca dla ludzkiego obejścia, jak którykolwiek z siedmiu grzechów głównych, niemniej przykłada się znacznie do pogłębienia wszelkich moralnych plag trawiących społeczność Zachodu". I nie żywmy nadziei, że bezczelności tej będzie coraz mniej - będzie jej coraz więcej, bowiem jest to "na nowo odkryta kopalnia złota, co przy fachowej eksploatacji przynosi miliardy".</body>
      <spans>
        <span start="1579" end="1656">Zgodnie z zapowiedzią program pani Ewy Drzyzgi podejmuje "moralne dylematy". </span>
        <span start="4560" end="4991">Wciąż zastanawiam się, skąd biorą się takie programy. Bo przecież to nie są żadne rozmowy "na trudne tematy", ale zwykły magiel, a nawet gorzej niż magiel. Kiedy gwałcone przez ojca córki wraz matką opowiadają o swoich przeżyciach przed kamerami, Ewa Drzyzga uderza w wysokie tony: "gdyby nawet ten program miał uratować tylko jedno dziecko, trzeba o tym mówić". Mój Boże, gdybym miał w sobie tyle współczucia dla bliźnich, ile ma </span>
        <span start="5028" end="5114">pani Drzyzga, już dawno pracowałbym w hospicjum. Ale to chyba jakieś nieporozumienie. </span>
        <span start="5116" end="5738">W jakiż to sposób taki program miałby uratować jakieś dziecko? Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje (w pierwszej kolejności chyba policję?), trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci w moim mniemaniu charakterystyczną dla telewizji bezczelnością, co "choć może i nie tak niszcząca dla ludzkiego obejścia, jak którykolwiek z siedmiu grzechów głównych, niemniej przykłada się znacznie do pogłębienia wszelkich moralnych plag trawiących społeczność Zachodu"</span>
        <span start="5763" end="5949">. I nie żywmy nadziei, że bezczelności tej będzie coraz mniej - będzie jej coraz więcej, bowiem jest to "na nowo odkryta kopalnia złota, co przy fachowej eksploatacji przynosi miliardy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci charakterystyczną dla telewizji bezczelnością. I bezczelności tej będzie coraz więcej, bowiem jest to kopalnia złota, co przynosi miliardy.</body>
      <spans>
        <span start="5179" end="5267">Czy aby nagłośnić problem przemocy w rodzinie i zainteresować nim odpowiednie instytucje</span>
        <span start="5308" end="5467"> trzeba publicznie spisywać zeznania pokrzywdzonych? Tłumaczenie, że to wszystko ma służyć jakiemuś dobru, a nie zwykłej i niewybrednej rozrywce widzów, trąci </span>
        <span start="5484" end="5529">charakterystyczną dla telewizji bezczelnością</span>
        <span start="5763" end="5767">. I </span>
        <span start="5789" end="5819">bezczelności tej będzie coraz </span>
        <span start="5844" end="5867">więcej, bowiem jest to </span>
        <span start="5884" end="5903">kopalnia złota, co </span>
        <span start="5930" end="5947">przynosi miliardy</span>
        <span start="5948" end="5949">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
