<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103130008">
  <date>2001-03-13</date>
  <title>Aktywne miasto</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Kuba Kowalski</authors>
  <body>MEDIA "City Magazine" i "Aktivist" wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów i zmuszają ich do chłonięcia kultury

Aktywne miasto

KUBA KOWALSKI

Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.

"City Magazine"

Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. Lokalne mutacje łączy tylko pstrokata szata graficzna oraz uniwersalne recenzje płyt, książek i filmów. Wszystko inne, wraz z okładką i zespołem redakcyjnym, jest już dostosowane do miejsca wydawania. To zrozumiałe: "City Magazine" to miesięcznik o mieście, musi z niego wyrastać oraz, by posłużyć się językiem z łamów, czuć jego klimat.

Czym jest "City Magazine"? Mimo nieporęcznego formatu, ciut mniejszego od A3, jest przewodnikiem po mieście. Dzień po dniu opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne (wraz z minirecenzjami): koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową ("bohaterem miasta" w lutowym wydaniu trójmiejskim jest Tymon Tymański, w wydaniu warszawskim rozmowa z Wojciechem Marczewskim). Coś dla ludzi młodych, ale i myślących. Nie ma ani słowa o polityce. Nie ma też waty, która wypełnia kolorowe pisemka pełne plotek z życia wielkich gwiazd, porad kosmetycznych, zdjęć bajecznie drogich ubrań. Tam człowiek ma się ocierać o świat, tutaj - go tworzyć. "City Magazine" jest dla ludzi aktywnych, którzy mają trochę wolnego czasu, trochę pieniędzy, ale przede wszystkim dużo energii. Miesięcznik rzuca im surową informację, podsuwa tropy. Dobre są pomysły na artykuły - o dziwactwach miasta, o obcokrajowcach w mieście, o nietypowych zawodach.

"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. Nieprzypadkowo - w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny (innej niż ta z telewizji i gazet, bliższej ulicy, co wcale nie znaczy, że plugawej). Na tym polega siła - różnica między nadawcą i odbiorcą zaciera się. Dla młodych ludzi istnieje przede wszystkim świat zurbanizowany, w nim czują się u siebie. Miasto jest ich żywiołem, tętni energią, ma swoje tajemnice. By je odkryć, wystarczy po prostu wyjść z domu. Dlatego w miesięczniku jest wszystko, czym żyje miasto. Coś jak dział miejski poważnego dziennika, tyle że redagowany z większym luzem. Czasem, co irytujące, brak wiedzy maskowany jest zbytnią lekkością stylu.

Jeżeli wiesz coś, czego nie wie "City Magazine" - redakcja prosi o kontakt. Tymczasem w dużych miastach zaczynają pojawiać się przedsięwzięcia, które odmawiają reklamy czy nawet małych wzmianek w darmowych pismach. W gdyńskiej Klubokawiarni i warszawskiej Kopalni, niezwykłych lokalach obleganych przez młodych ludzi, usłyszałem, że kultowość ich wiąże się z zupełnym brakiem zabiegania o klientów, którzy o istnieniu tych miejsc dowiadują się pocztą pantoflową, od przyjaciół i znajomych.

Aktivist

"Aktivist" - dziecko grupy medialnej z Finlandii, zadomowione już w Estonii, Rosji - zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu, a niebawem pojawi się w Szczecinie i Katowicach. Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata - z marketingowego punktu widzenia byłoby to samobójstwo. Jest to dwutygodnik o formacie nieco większym niż A4, ma niezwykle elegancką szatę graficzną, kładzie nacisk na Internet, zgodnie z zasadą, że w sieci mieści się więcej niż na papierze (w stopce nie ma telefonów do redakcji, są adresy e-mailowe do członków zespołu). Poszczególne wydania obok stron lokalnych - kalendarza wydarzeń i opisów knajp - mają te same artykuły i identyczną okładkę.

Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. Marek Kłosowicz, redakcyjny podróżnik, zwiedza daleki świat tylko po to, żeby robić tam to samo, co w Polsce - chodzić do klubów, jeść frytki i pić piwo. Z jego kenijskiej relacji wynika niewiele, ale artykuł ma być przede wszystkim śmieszny. Cóż z tego, że pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, skoro dziennikarze albo nie przedstawiają swoich rozmówców, uznając ich działalność za doskonale znaną, albo popadają w banał (Jerzemu Stuhrowi zadano ogólnikowe pytania o to, jak traktuje film, jak traktuje teatr i jak radzi sobie z popularnością).

"Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie (nieprzypadkowo w lutowym numerze edycji trójmiejskiej jest wywiad z didżejem Romero, puszczającym muzykę w sopockim klubie Sfinks, świątyni polskiego techno). A techno to mechaniczna muzyka, dobra zabawa i brak refleksji. Redaktor naczelny Sławek Belina (zastąpił na tym stanowisku Tomasza Lipińskiego, legendarnego muzyka z Tiltu i Brygady Kryzys) o jednym z felietonów Józefy Hennelowej w "Tygodniku Powszechnym" pisze: "Utwór Hennelowej utrzymany jest - jak zawsze - w dętym, nieprzyzwoitym tonie. Odnotować muszę mistrzowską nieobecność dowcipu w piórze felietonistki. Nieobecność ta maskowana jest misyjną mądrością z rutynowego repertuaru katolickiego posła Tomczuka".

Na przedostatniej stronie redakcja "Aktivista" zamieszcza opinie znanych twarzy (piosenkarka Renata Przemyk, pisarka Izabela Filipak, smakosz Maciej Nowak), które mogą tu napisać coś, czego nie napiszą nigdzie indziej. Teksty publikowane są nieodpłatnie, co ma sugerować, że pismo staje się opiniotwórcze, dobrze w nim publikować, a jeszcze lepiej je czytać. To element autokreacji, ale jeśli granica między humorem a rzetelną wiedzą nie zostanie odpowiednio wyważona - pismo zostanie przede wszystkim przewodnikiem. Teksty - choć pomysły mają ciekawe, ale realizację zwykle mizerną - wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.

I do knajpy

Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie. "Odkryj swoje miasto" radzi "Aktivist". A jeśli w danym dniu kultura zamiera (zdarza się to niezwykle rzadko - "Aktivist" czerwoną czcionką drukuje pełen niedowierzania napis "Nic się nie dzieje!!!"), zawsze można wybrać się do knajpy. Belina zapowiedział nawet, że kolegia redakcyjne organizowane są w knajpach, wszyscy członkowie redakcji mają obowiązek się stawić i wstawić. Wszystkie lokale w mieście, wraz z cenami i krótkim omówieniem menu, można znaleźć na ostatnich stronach - okazuje się, że jest ich bez liku. A tam, na specjalnych stelażach, leży "City Magazin" i "Aktivist". Koło się zamyka. Ale miasto otwiera. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. nakład "City Magazine" jest przyzwoity. doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie.  opisane są w nim wydarzenia kulturalne: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. dla ludzi młodych, myślących. ani słowa o polityce. 
"Aktivist" zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu. ma zbliżoną formułę do "City Magazine". Większość tekstów pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. określa swoich odbiorców jako technopokolenie. Oba pisma wyciągają ludzi z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="367">. </span>
        <span start="634" end="672">nakład "City Magazine" jest przyzwoity</span>
        <span start="777" end="779">. </span>
        <span start="791" end="847">doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. </span>
        <span start="1195" end="1196"> </span>
        <span start="1309" end="1326">opisane są w nim </span>
        <span start="1334" end="1355">wydarzenia kulturalne</span>
        <span start="1379" end="1451">: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi.</span>
        <span start="1482" end="1483"> </span>
        <span start="1659" end="1678">dla ludzi młodych, </span>
        <span start="1684" end="1695">myślących. </span>
        <span start="1702" end="1724">ani słowa o polityce. </span>
        <span start="2983" end="2984">
</span>
        <span start="3485" end="3495">"Aktivist"</span>
        <span start="3569" end="3683"> zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu</span>
        <span start="3732" end="3734">. </span>
        <span start="3750" end="3788">ma zbliżoną formułę do "City Magazine"</span>
        <span start="3876" end="3878">. </span>
        <span start="4271" end="4288">Większość tekstów</span>
        <span start="4321" end="4378"> pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. </span>
        <span start="4999" end="5044">określa swoich odbiorców jako technopokolenie</span>
        <span start="5203" end="5205">. </span>
        <span start="6398" end="6424">Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6513">z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy -  "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.

dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity, a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje dwie strony. doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie.  "City Magazine" jest przewodnikiem po mieście. opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. kultura wysoka pomieszana z undergroundową. Coś dla ludzi młodych, ale i myślących. ani słowa o polityce. jest dla ludzi aktywnych, którzy mają trochę wolnego czasu, trochę pieniędzy, dużo energii. 
"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. młodzi piszą dla młodych. 
"Aktivist" zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu, a niebawem pojawi się w Szczecinie i Katowicach. ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata. Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. jest dużo mniej konkretu. pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, ziennikarze albo nie przedstawiają swoich rozmówców.

Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie. 
Oba pisma wyciągają ludzi z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="421">. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - </span>
        <span start="462" end="518"> "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.
</span>
        <span start="535" end="536">
</span>
        <span start="629" end="672">dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity</span>
        <span start="706" end="760">, a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje </span>
        <span start="766" end="779">dwie strony. </span>
        <span start="791" end="847">doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. </span>
        <span start="1195" end="1211"> "City Magazine"</span>
        <span start="1263" end="1295"> jest przewodnikiem po mieście. </span>
        <span start="1309" end="1355">opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne</span>
        <span start="1379" end="1451">: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi.</span>
        <span start="1482" end="1525"> kultura wysoka pomieszana z undergroundową</span>
        <span start="1653" end="1695">. Coś dla ludzi młodych, ale i myślących. </span>
        <span start="1702" end="1724">ani słowa o polityce. </span>
        <span start="1936" end="2014">jest dla ludzi aktywnych, którzy mają trochę wolnego czasu, trochę pieniędzy, </span>
        <span start="2035" end="2049">dużo energii. </span>
        <span start="2209" end="2330">
"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi.</span>
        <span start="2362" end="2387"> młodzi piszą dla młodych</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="2983" end="2984">
</span>
        <span start="3485" end="3495">"Aktivist"</span>
        <span start="3569" end="3734"> zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu, a niebawem pojawi się w Szczecinie i Katowicach. </span>
        <span start="3750" end="3819">ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata</span>
        <span start="3876" end="3878">. </span>
        <span start="4271" end="4378">Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. </span>
        <span start="4401" end="4427">jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="4685" end="4737">pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, </span>
        <span start="4744" end="4795">ziennikarze albo nie przedstawiają swoich rozmówców</span>
        <span start="4985" end="4988">.

</span>
        <span start="4989" end="5044">Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie</span>
        <span start="5203" end="5205">. </span>
        <span start="6397" end="6424">
Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6513">z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta.nakład "City Magazine" jest przyzwoity. "Aktivist" zadebiutował w Polsce pół roku temu.  ma zbliżoną formułę do "City Magazine". Oba pisma wyciągają ludzi z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="366">.</span>
        <span start="634" end="672">nakład "City Magazine" jest przyzwoity</span>
        <span start="777" end="779">. </span>
        <span start="3485" end="3495">"Aktivist"</span>
        <span start="3569" end="3608"> zadebiutował w Polsce pół roku temu.  </span>
        <span start="3750" end="3788">ma zbliżoną formułę do "City Magazine"</span>
        <span start="3876" end="3878">. </span>
        <span start="6398" end="6424">Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6512">z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową. w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny. Czasem brak wiedzy maskowany jest zbytnią lekkością stylu.

"Aktivist" zadebiutował w Polsce pół roku temu. "Aktivist" to dwutygodnik. Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. "Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie. A techno to mechaniczna muzyka, dobra zabawa i brak refleksji. Teksty wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="367">. </span>
        <span start="1452" end="1525">Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="2348" end="2418">w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="2909" end="2915">Czasem</span>
        <span start="2930" end="2982"> brak wiedzy maskowany jest zbytnią lekkością stylu.</span>
        <span start="3474" end="3475">
</span>
        <span start="3484" end="3496">
"Aktivist" </span>
        <span start="3570" end="3607">zadebiutował w Polsce pół roku temu. </span>
        <span start="3739" end="3750">"Aktivist" </span>
        <span start="3883" end="3897">to dwutygodnik</span>
        <span start="4143" end="4145">. </span>
        <span start="4271" end="4427">Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="4988" end="5044">"Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie</span>
        <span start="5203" end="5268">. A techno to mechaniczna muzyka, dobra zabawa i brak refleksji. </span>
        <span start="6239" end="6246">Teksty </span>
        <span start="6307" end="6383">wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. "City Magazine" jest przewodnikiem po mieście. Dzień po dniu opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne (wraz z minirecenzjami). Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową. Nie ma waty, która wypełnia kolorowe pisemka. w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny. Czasem brak wiedzy maskowany jest zbytnią lekkością stylu.

"Aktivist" - dziecko grupy medialnej z Finlandii, zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu. "Aktivist" to dwutygodnik. Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. Cóż z tego, że pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, skoro dziennikarze popadają w banał."Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie. A techno to mechaniczna muzyka, dobra zabawa i brak refleksji. Teksty - choć pomysły mają ciekawe, ale realizację zwykle mizerną - wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.

Oba pisma wyciągają ludzi z domów. A jeśli w danym dniu kultura zamiera, zawsze można wybrać się do knajpy. A tam leży "City Magazin" i "Aktivist". Koło się zamyka.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="367">. </span>
        <span start="779" end="847">Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. </span>
        <span start="1196" end="1211">"City Magazine"</span>
        <span start="1263" end="1379"> jest przewodnikiem po mieście. Dzień po dniu opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne (wraz z minirecenzjami)</span>
        <span start="1450" end="1525">. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1724" end="1731">Nie ma </span>
        <span start="1735" end="1772">waty, która wypełnia kolorowe pisemka</span>
        <span start="1861" end="1863">. </span>
        <span start="2348" end="2418">w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="2909" end="2915">Czasem</span>
        <span start="2930" end="2982"> brak wiedzy maskowany jest zbytnią lekkością stylu.</span>
        <span start="3474" end="3475">
</span>
        <span start="3484" end="3535">
"Aktivist" - dziecko grupy medialnej z Finlandii, </span>
        <span start="3570" end="3683">zadebiutował w Polsce pół roku temu.  Ukazuje się w Warszawie, Trójmieście, Krakowie, Łodzi, Poznaniu i Wrocławiu</span>
        <span start="3732" end="3734">. </span>
        <span start="3739" end="3750">"Aktivist" </span>
        <span start="3883" end="3897">to dwutygodnik</span>
        <span start="4143" end="4145">. </span>
        <span start="4271" end="4427">Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="4670" end="4756">Cóż z tego, że pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, skoro dziennikarze </span>
        <span start="4846" end="4862">popadają w banał</span>
        <span start="4985" end="4986">.</span>
        <span start="4988" end="5044">"Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie</span>
        <span start="5203" end="5268">. A techno to mechaniczna muzyka, dobra zabawa i brak refleksji. </span>
        <span start="6239" end="6385">Teksty - choć pomysły mają ciekawe, ale realizację zwykle mizerną - wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.

</span>
        <span start="6398" end="6424">Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6456">z domów</span>
        <span start="6512" end="6514">. </span>
        <span start="6617" end="6653">A jeśli w danym dniu kultura zamiera</span>
        <span start="6776" end="6813">, zawsze można wybrać się do knajpy. </span>
        <span start="7097" end="7102">A tam</span>
        <span start="7129" end="7180"> leży "City Magazin" i "Aktivist". Koło się zamyka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. w miesięczniku młodzi piszą dla młodych. "Aktivist" zadebiutował w Polsce pół roku temu. "Aktivist" to dwutygodnik. w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. Teksty wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="367">. </span>
        <span start="2348" end="2387">w miesięczniku młodzi piszą dla młodych</span>
        <span start="2503" end="2505">. </span>
        <span start="3485" end="3496">"Aktivist" </span>
        <span start="3570" end="3607">zadebiutował w Polsce pół roku temu. </span>
        <span start="3739" end="3750">"Aktivist" </span>
        <span start="3883" end="3897">to dwutygodnik</span>
        <span start="4143" end="4145">. </span>
        <span start="4386" end="4427">w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="6239" end="6246">Teksty </span>
        <span start="6307" end="6383">wciąż będą odgrywać rolę dodatku do wzorowo redagowanego kalendarium imprez.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity. Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata. Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="517">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
        <span start="536" end="672">Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity</span>
        <span start="777" end="779">. </span>
        <span start="3734" end="3819">Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata</span>
        <span start="3876" end="3878">. </span>
        <span start="6398" end="6513">Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.
Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. "City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi.  w miesięczniku jest wszystko, czym żyje miasto. "Aktivist" - dziecko grupy medialnej z Finlandii, zadomowione już w Estonii, Rosji - zadebiutował w Polsce pół roku temu. Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata - z marketingowego punktu widzenia byłoby to samobójstwo. Jest to dwutygodnik, ma niezwykle elegancką szatę graficzną, kładzie nacisk na Internet. Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. "Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie. Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="518">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.
</span>
        <span start="536" end="779">Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. </span>
        <span start="2210" end="2331">"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. </span>
        <span start="2780" end="2829"> w miesięczniku jest wszystko, czym żyje miasto. </span>
        <span start="3485" end="3607">"Aktivist" - dziecko grupy medialnej z Finlandii, zadomowione już w Estonii, Rosji - zadebiutował w Polsce pół roku temu. </span>
        <span start="3734" end="3897">Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata - z marketingowego punktu widzenia byłoby to samobójstwo. Jest to dwutygodnik</span>
        <span start="3930" end="3998">, ma niezwykle elegancką szatę graficzną, kładzie nacisk na Internet</span>
        <span start="4143" end="4145">. </span>
        <span start="4271" end="4427">Większość tekstów, podobnie jak w "City Magazine", pisana jest bez większego przygotowania merytorycznego. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="4988" end="5044">"Aktivist" określa swoich odbiorców jako technopokolenie</span>
        <span start="5203" end="5205">. </span>
        <span start="6398" end="6513">Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="517">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta, wydawane na dobrym papierze, kolorowe, pełne zdjęć, w starannej formie edytorskiej. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu doczekał się następcy - w największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik. Czym jest "City Magazine"? Mimo nieporęcznego formatu jest przewodnikiem po mieście. opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata. Poszczególne wydania obok stron lokalnych mają te same artykuły i identyczną okładkę. Oba pisma wyciągają ludzi z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="381">. Pół roku temu </span>
        <span start="397" end="423">doczekał się następcy - w </span>
        <span start="429" end="496">największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik</span>
        <span start="516" end="517">.</span>
        <span start="1176" end="1177"> </span>
        <span start="1186" end="1239">Czym jest "City Magazine"? Mimo nieporęcznego formatu</span>
        <span start="1263" end="1295"> jest przewodnikiem po mieście. </span>
        <span start="1309" end="1355">opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne</span>
        <span start="1379" end="1452">: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. </span>
        <span start="3734" end="3819">Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata</span>
        <span start="3876" end="3878">. </span>
        <span start="4145" end="4187">Poszczególne wydania obok stron lokalnych </span>
        <span start="4226" end="4269">mają te same artykuły i identyczną okładkę.</span>
        <span start="4377" end="4378"> </span>
        <span start="6398" end="6424">Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6576">z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule. Czym jest "City Magazine"? Mimo nieporęcznego formatu jest przewodnikiem po mieście. opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową. Coś dla ludzi młodych, ale i myślących. "City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata. Jest to dwutygodnik, ma niezwykle elegancką szatę graficzną, kładzie nacisk na Internet, zgodnie z zasadą, że w sieci mieści się więcej niż na papierze. Poszczególne wydania obok stron lokalnych - kalendarza wydarzeń i opisów knajp - mają te same artykuły i identyczną okładkę. Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. Cóż z tego, że pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, skoro dziennikarze albo nie przedstawiają rozmówców, albo popadają w banał. Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="517">. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
        <span start="1176" end="1177"> </span>
        <span start="1186" end="1239">Czym jest "City Magazine"? Mimo nieporęcznego formatu</span>
        <span start="1263" end="1295"> jest przewodnikiem po mieście. </span>
        <span start="1309" end="1355">opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne</span>
        <span start="1379" end="1525">: koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową</span>
        <span start="1653" end="1695">. Coś dla ludzi młodych, ale i myślących. </span>
        <span start="2210" end="2330">"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi.</span>
        <span start="3733" end="3819"> Choć "Aktivist" ma zbliżoną formułę do "City Magazine", nie naśladuje starszego brata</span>
        <span start="3876" end="3897">. Jest to dwutygodnik</span>
        <span start="3930" end="4062">, ma niezwykle elegancką szatę graficzną, kładzie nacisk na Internet, zgodnie z zasadą, że w sieci mieści się więcej niż na papierze</span>
        <span start="4143" end="4269">. Poszczególne wydania obok stron lokalnych - kalendarza wydarzeń i opisów knajp - mają te same artykuły i identyczną okładkę.</span>
        <span start="4377" end="4427"> Tyle że w "Aktiviście" jest dużo mniej konkretu. </span>
        <span start="4670" end="4779">Cóż z tego, że pismo zamieszcza dużo wywiadów z ciekawymi osobami, skoro dziennikarze albo nie przedstawiają </span>
        <span start="4786" end="4797">rozmówców, </span>
        <span start="4841" end="4862">albo popadają w banał</span>
        <span start="4985" end="4986">.</span>
        <span start="6389" end="6390"> </span>
        <span start="6398" end="6576">Oba pisma wyciągają ludzi (i to nie tylko młodych) z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu doczekał się następcy - w największych miastach ukazuje się "Aktivist". Oba pisma wyciągają ludzi z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="209">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - </span>
        <span start="218" end="281">darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="381">. Pół roku temu </span>
        <span start="397" end="423">doczekał się następcy - w </span>
        <span start="429" end="473">największych miastach ukazuje się "Aktivist"</span>
        <span start="516" end="517">.</span>
        <span start="4377" end="4378"> </span>
        <span start="6398" end="6424">Oba pisma wyciągają ludzi </span>
        <span start="6449" end="6576">z domów, zmuszają ich do aktywnego życia, do chłonięcia kultury. Z przebogatego kalendarium zawsze można wybrać coś dla siebie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule. Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. Wszystko jest dostosowane do miejsca wydawania. "City Magazine" to miesięcznik o mieście, musi z niego wyrastać oraz czuć jego klimat.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="517">. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
        <span start="524" end="525"> </span>
        <span start="536" end="847">Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. </span>
        <span start="951" end="959">Wszystko</span>
        <span start="1004" end="1010"> jest </span>
        <span start="1014" end="1048">dostosowane do miejsca wydawania. </span>
        <span start="1063" end="1131">"City Magazine" to miesięcznik o mieście, musi z niego wyrastać oraz</span>
        <span start="1166" end="1184"> czuć jego klimat.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule. Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. Lokalne mutacje łączy tylko pstrokata szata graficzna oraz uniwersalne recenzje płyt, książek i filmów. Wszystko inne jest już dostosowane do miejsca wydawania. "City Magazine" to miesięcznik o mieście, musi z niego wyrastać oraz czuć jego klimat. "City Magazine" jest przewodnikiem po mieście. Dzień po dniu opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne (wraz z minirecenzjami): koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową. "City Magazine" jest dla ludzi aktywnych, którzy mają trochę wolnego czasu, trochę pieniędzy, ale przede wszystkim dużo energii. Miesięcznik rzuca im surową informację, podsuwa tropy. "City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="517">. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
        <span start="524" end="525"> </span>
        <span start="536" end="964">Wydawało się, że przyszłość magazynu rozdawanego za darmo będzie wisieć na włosku. Tymczasem dziś nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy), a lista miejsc, w których można go znaleźć, zajmuje pełne dwie strony. Miesięcznik doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie. Lokalne mutacje łączy tylko pstrokata szata graficzna oraz uniwersalne recenzje płyt, książek i filmów. Wszystko inne</span>
        <span start="1004" end="1048"> jest już dostosowane do miejsca wydawania. </span>
        <span start="1063" end="1131">"City Magazine" to miesięcznik o mieście, musi z niego wyrastać oraz</span>
        <span start="1166" end="1184"> czuć jego klimat.</span>
        <span start="1195" end="1211"> "City Magazine"</span>
        <span start="1263" end="1525"> jest przewodnikiem po mieście. Dzień po dniu opisane są w nim ciekawe wydarzenia kulturalne (wraz z minirecenzjami): koncerty, festiwale, imprezy, pokazy, otwarcia, widowiska, happeningi. Nie ma kultury masowej. Raczej kultura wysoka pomieszana z undergroundową</span>
        <span start="1653" end="1655">. </span>
        <span start="1920" end="2104">"City Magazine" jest dla ludzi aktywnych, którzy mają trochę wolnego czasu, trochę pieniędzy, ale przede wszystkim dużo energii. Miesięcznik rzuca im surową informację, podsuwa tropy. </span>
        <span start="2210" end="2331">"City Magazine" wystawiany jest w specjalnych stelażach w knajpach, kinach i miejscach odwiedzanych przez młodych ludzi. </span>
        <span start="2348" end="2418">w miesięczniku młodzi piszą dla młodych, używając "młodej" polszczyzny</span>
        <span start="2503" end="2504">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule. nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy). doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="281">Przed dwoma laty w Polsce pojawił się "City Magazine" - pierwsze darmowe pismo zawierające informacje o kulturalnym życiu miasta</span>
        <span start="365" end="517">. Pół roku temu "City Magazine" doczekał się następcy - w kilku największych miastach ukazuje się "Aktivist", bezpłatny dwutygodnik o zbliżonej formule.</span>
        <span start="524" end="525"> </span>
        <span start="634" end="706">nakład "City Magazine" jest przyzwoity (w Warszawie 40 tys. egzemplarzy)</span>
        <span start="777" end="779">. </span>
        <span start="791" end="846">doczekał się edycji w Trójmieście, Poznaniu i Krakowie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
