<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106120069">
  <date>2001-06-12</date>
  <title>Pocieszy cię Dr Frotka</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Harald Kittel</authors>
  <body>Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. 

Pocieszy cię Dr Frotka

FOT. PIOTR KOWALCZYK

HARALD KITTEL

- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.

- Jak masz na imię? - wydziera się Dawid prosto w ucho Doktora Frotki, śmiesznego klauna, który naprawdę nazywa się Anna Borkowska.

Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki, który zakłada sobie na nos. I nos zmienia się zaraz w nos klauna. Dawid w mig staje się roześmianym dzieckiem biegającym po szpitalnym korytarzu. Zaraz potem w kilku jasnych pokojach chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte na kawałki teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Buzie rozjaśniają się, a po paru chwilach malcy paradują po oddziale, machając zwierzętami ugniecionymi wprawnymi palcami klaunów z długich, kolorowych balonów. Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą. Słychać gwar rozmów i chichoty maluchów.

Początki

- Na samym początku uczyłam się. Dostałam materiały z podobnej fundacji działającej w Austrii. Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.

- Pracowałam w szpitalu przy Litewskiej w szkole szpitalnej. Znali mnie lekarze i personel. Czułam się tam jak u siebie. Byłam przekonana, że zostaniemy przyjęci z otwartymi ramionami. Było inaczej. Najpierw rozmowa z dyrektorką szpitala, potem z personelem, trzeba było wytłumaczyć, na czym polega nasza terapia. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego. Wtedy dopiero usłyszeliśmy: spróbujcie - mówi Anna Czerniak. Podobnie było w Instytucie Matki i Dziecka. Ale i tam spróbowali. Później było już łatwiej.

- Na początku obserwowali nas wszyscy. Chodzili za nami krok w krok, sami próbowali nawet żonglować. Pielęgniarki, siostry zakonne, lekarze. Byli ciekawi, co robimy i jak robimy. Teraz już nie zwracają na nas uwagi - mówi Anna Borkowska. - Rodzice byli trochę nieufni: dorośli ludzie, a jacyś tacy pomalowani. Wygłupiają się. Pajace, przebierańcy. Teraz już tak nie mówią.

Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.

- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że to zgodne z najnowszymi trendami, według których takiej terapii potrzebuje każdy pacjent - uważa Anna Czerniak.

W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. Codziennie jeżdżą z oddziału na oddział białym fordem, który zafundował darczyńca.

- Nie mamy czasu, żeby gdzieś jeszcze pojechać. Jest nas za mało, a pieniędzy na nowe etaty brak. Ostatnio byłyśmy w szpitalu dziecięcym w krakowskim Prokocimiu. Chcemy tam założyć grupę terapeutyczną taką samą jak w Warszawie. Ale to wymaga czasu i pieniędzy. Na razie będziemy tam jeździć raz w miesiącu - planuje Anna Czerniak.

Zostać klaunem

- Byłam dyrektorem szkoły cyrkowej w Julinku. Miałam pomóc szkolić terapeutów w fundacji. Po dwóch godzinach szefowa zaproponowała mi pracę. Spodobała mi się ta idea. W ciągu miesiąca zmieniłam pracę - mówi Anna Borkowska, która pięć razy w tygodniu występuje przebrana za Doktora Frotkę.

- Największym problemem było założyć strój, umalować się i przyjąć osobowość klauna. Bo to nie jest proste raptem się przestawić. Nie myślałam, że z dyrektora stanę się klaunem - mówi Anna Borkowska. - Gdybym wiedziała, że kiedyś będę klaunem, to bym się przez trzynaście lat pracy cyrkowej lepiej do tego przygotowała.

Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.

- Ale nie każdy może - mówi Czerniak, która osobiście przesłuchała wszystkich kandydatów.

Przyjęła do pracy siedem osób. Dwie potem zrezygnowały, bo nie wytrzymały napięcia.

- To coś trzeba mieć w sobie. Myślę, że ja mam - uważa Anna Borkowska. - Nie jest prosto być klaunem. To wymaga dojrzałości. Mam swoje lata, doświadczenia, przemyślenia. To nie problem pomalować się, mogłabym tak chodzić po ulicy. Ale za to się płaci. Trzeba mieć odporność, mechanizmy obronne. Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich. Ja wszystko przyjmuję, a wychodząc nie mam komu przekazać. Staję się pojemnikiem na nieszczęście. Dlatego trzeba się umieć bronić - uważa Anna Borkowska. - Bo inaczej wpada się w pułapkę. Człowiek wychodzi i myśli: jak ten świat jest źle zrobiony.

Praca w szpitalu

W ciasnym pokoiku hotelu dla matek przy Centrum Zdrowia Dziecka tłoczno. Łucja Wójcik przebrana w jasne sztruksowe ogrodniczki maluje sobie twarz farbami, które rozrabia wodą. Anna Borkowska maluje pędzelkiem nos na czerwono. - Dziś nie mogę mieć noska z gąbki. Czasem zdarza mi się od niego straszny katar. Dziś lepszy będzie nos malowany - mówi.

Marzena Przybylska przypina do ubrania plakietkę z napisem "Dr Żwirek". Trzeba sprawdzić plecaki, czerwonych nosów nie może zabraknąć. Za chwilę idziemy na gastrologię.

Agata i Bartek, już nastolatki, dostają noski. Potem lekcja czarowania. Wreszcie Dr Frotka robi dla nich zwierzęta z długich i cienkich balonów. Anna Borkowska szybko skręca dla Agaty słonia na szczęście. Bartek dostaje małego rotweilera. Za chwilę dołącza do nich Paweł, który ciągnie ze sobą stojak na kroplówkę, usta zasłania mu maseczka. Paweł chce pieska. Po chwili na korytarzu Asia i Dawid hałasują, ucząc się żonglerki cyrkowymi talerzami.

Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.

- Nie będę się bawić, pokazuje nam dziecko. Ale dziewczyny próbują do skutku. Próbują rozmawiać. Pytają o zainteresowania, opowiadają zabawne historyjki, próbują dziecko zająć, ożywić. Jeśli się uda takiemu doktorowi klaunowi dotrzeć do takiego malca, to bardzo się tym chwalą - mówi Anna Czerniak.

- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Anna Borkowska.

- Ta praca to nie zawsze są wygłupy i nie zawsze to mogą być wygłupy. Na oddziałach szpitalnych są dzieci w ciężkim stanie. Wtedy trzeba rozmawiać, i to umiejętnie. Żeby dzieci odprężyć, zlikwidować stres. Spowodować, żeby dziecko czuło wewnętrzny spokój - mówi Anna Czerniak.

- To jest też praca z rodzicami. Rozmawia się z nimi. Trzeba im często uświadamiać, że nie mogą stać obok łóżeczka z opuszczonymi głowami. Rodzice stają z boku i przyglądają się, jak to jest, kiedy pracujemy z dziećmi. Uczą się uśmiechać - mówi Anna Borkowska.

Ale zmusić małych pacjentów do zabawy się nie da.

- Dziecko musi chcieć. Terapeutki szukają sposobów, jakimi mogłyby do dziecka dotrzeć. Nasze zadanie to praca przy łóżku. Jak się wchodzi na salę szpitalną, to dopiero można podjąć decyzję, jaką formę zabawy przyjąć - mówi Borkowska.

Niezapomniane wizyty

- Zawsze będę pamiętała moje pierwsze spotkanie z dziewczynką umierającą w Centrum Zdrowia Dziecka. To było wstrząsające przeżycie. Nie było z nią kontaktu. Wiedziałam, że dziecko umiera, matka wiedziała. Tuż przed Bożym Narodzeniem zaprosiła mnie matka. Wyszła po mnie na korytarz. Opowiadała córeczce o choince, o świętach, o prezentach. To, co robiłam, robiłam chyba bardziej dla matki. Była tak dzielna, że podziwiałam ją za tyle siły. Mówiła normalnym głosem, uśmiechała się, a z oczu płynęły jej łzy. Tylko matka tak potrafi. Byłam tam dziesięć minut. W pewnej chwili dziecko zrobiło grymas. To był uśmiech na zmęczonej, zniekształconej twarzyczce. Radość tej matki widzę do dziś - mówi Borkowska. - Myślę sobie: jak to dobrze, że są tacy ludzie jak ona.

- Po naszej wizycie zdarza się, że pielęgniarka mówi: "Co wyście z nim zrobili? Był taki trudny, a odzyskał chęć do życia" - opowiada Anna Czerniak.

- Dzieci już od drzwi nas widzą. Biegną, żeby zapytać, co dziś im pokażemy - mówi Borkowska. - Ale najbardziej czekają na nas dzieci leżące.

Chore maluchy dużo się uczą. Kręcą talerzem na kiju. Czarują. Tasują karty. Robią sztuczki ze sznurkami. Uczą się żonglować. Po powrocie ze szpitala, nieraz po kilkumiesięcznym pobycie, nie czują się gorsze.

- Bo one też coś potrafią, czują się dowartościowane pośród swoich kolegów - uważa Anna Borkowska.

Profesjonaliści

- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać. Wiemy, że człowiek, który jest radosny i się śmieje, lepiej się czuje. Jego krew szybciej krąży. Szybciej myśli, organizm sprawniej pracuje. Wydzielają się hormony, endorfiny, które wywołują ogarniający całe ciało optymizm - podkreśla Anna Czerniak.

- Każde z nas ma wyższe wykształcenie i jest merytorycznie przygotowane do pracy z dzieckiem chorym. Naszą słabością jest strona artystyczna. Albo pedagog, albo lekarz. Nikt nie może nam zarzucić, że robimy błędy w postępowaniu z dziećmi - mówi Borkowska, która sama kończyła rewalidację przewlekle chorych i kalekich.

Co poniedziałek doktorzy klauni spotykają się na szkoleniu.

- Otrzymuje się cały worek sztuczek, gagów, sposobów poruszania się, min, śmiesznych gestów. To są poważni ludzie, których trzeba tego uczyć, bo oni nie mają tyle tego w sobie - mówi Anna Czerniak.

Praca na oddziale trwa co najmniej pięć godzin, nieraz nawet siedem. Przedtem trzeba się przygotować, umalować, przebrać. Zostaje się dłużej, gdy dzieci chcą jeszcze trochę się pobawić. Wtedy reszta zespołu czeka. 

- To pierwsza praca, w której wszyscy witają mnie uśmiechem - uśmiecha się Anna Borkowska. - Dwadzieścia lat pracowałam na kierowniczych stanowiskach. A to jest pierwsza praca, w której nikt do mnie nie ma o nic pretensji. Wszyscy tylko się uśmiechają.

Konto: Fundacja "Dr Clown", Bank PKO SA IX/O Warszawa 12401125-30131330.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.
- Cele terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką.
Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.

- Ale nie każdy może - mówi Czerniak. Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Są potworne choroby. Muszę dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię.

- To jest też praca z rodzicami. Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać.</body>
      <spans>
        <span start="1628" end="1677">Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1806" end="1920">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było </span>
        <span start="1929" end="1978">pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2250" end="2251"> </span>
        <span start="2294" end="2401">Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.</span>
        <span start="2929" end="3002">
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3003" end="3011">
- Cele </span>
        <span start="3018" end="3101">terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką.</span>
        <span start="4369" end="4370">
</span>
        <span start="4384" end="4556">Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, </span>
        <span start="4573" end="4663">przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.

- Ale nie każdy może - mówi Czerniak</span>
        <span start="4715" end="4716">.</span>
        <span start="5097" end="5178"> Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia.</span>
        <span start="5205" end="5226"> Są potworne choroby.</span>
        <span start="7139" end="7146"> Muszę </span>
        <span start="7155" end="7266">dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię</span>
        <span start="7288" end="7290">.
</span>
        <span start="7568" end="7601">
- To jest też praca z rodzicami.</span>
        <span start="7622" end="7623"> </span>
        <span start="9521" end="9570">Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. </span>
        <span start="9621" end="9673">Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>- Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Centrum Zdrowia Dziecka w Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown..
Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. wytłumaczyć, na czym polega terapia. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.
- Cele terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką.
W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.
- Największym problemem było założyć strój, umalować się i przyjąć osobowość klauna.to nie jest proste raptem się przestawić. - mówi Anna Borkowska.
Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.

- Ale nie każdy może - mówi Czerniak. Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby.
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.
- Czasami wiem, że dziecko umrze. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Borkowska.

- To jest też praca z rodzicami. Trzeba im uświadamiać, że nie mogą stać obok łóżeczka z opuszczonymi głowami. Uczą się uśmiechać.
- Dzieci już od drzwi nas widzą. Biegną, żeby zapytać, co im pokażemy. najbardziej czekają na nas dzieci leżące.

- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać.
- Każde z nas ma wyższe wykształcenie i jest merytorycznie przygotowane do pracy z dzieckiem chorym. Naszą słabością jest strona artystyczna.
Co poniedziałek doktorzy klauni spotykają się na szkoleniu.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="213">- Idą klauny! </span>
        <span start="225" end="260">Dzieci na oddziale gastrologicznym </span>
        <span start="277" end="303">Centrum Zdrowia Dziecka w </span>
        <span start="318" end="365">Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem</span>
        <span start="394" end="435"> nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown.</span>
        <span start="494" end="495">.</span>
        <span start="1368" end="1369">
</span>
        <span start="1628" end="1677">Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1806" end="1920">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było </span>
        <span start="1929" end="1978">pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2250" end="2278"> wytłumaczyć, na czym polega</span>
        <span start="2284" end="2401"> terapia. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.</span>
        <span start="2929" end="3002">
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3003" end="3011">
- Cele </span>
        <span start="3018" end="3101">terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką.</span>
        <span start="3272" end="3326">
W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</span>
        <span start="4048" end="4133">
- Największym problemem było założyć strój, umalować się i przyjąć osobowość klauna.</span>
        <span start="4137" end="4178">to nie jest proste raptem się przestawić.</span>
        <span start="4225" end="4248"> - mówi Anna Borkowska.</span>
        <span start="4369" end="4556">
Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, </span>
        <span start="4573" end="4663">przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.

- Ale nie każdy może - mówi Czerniak</span>
        <span start="4715" end="4716">.</span>
        <span start="5097" end="5226"> Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby.</span>
        <span start="6598" end="6739">
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.</span>
        <span start="7040" end="7075">
- Czasami wiem, że dziecko umrze. </span>
        <span start="7110" end="7146">Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę </span>
        <span start="7152" end="7274">mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi </span>
        <span start="7279" end="7290">Borkowska.
</span>
        <span start="7568" end="7601">
- To jest też praca z rodzicami.</span>
        <span start="7622" end="7633"> Trzeba im </span>
        <span start="7640" end="7707">uświadamiać, że nie mogą stać obok łóżeczka z opuszczonymi głowami.</span>
        <span start="7787" end="7806"> Uczą się uśmiechać</span>
        <span start="7828" end="7829">.</span>
        <span start="9050" end="9109">
- Dzieci już od drzwi nas widzą. Biegną, żeby zapytać, co </span>
        <span start="9114" end="9125">im pokażemy</span>
        <span start="9142" end="9143">.</span>
        <span start="9149" end="9192"> najbardziej czekają na nas dzieci leżące.
</span>
        <span start="9518" end="9673">
- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać.</span>
        <span start="9924" end="10066">
- Każde z nas ma wyższe wykształcenie i jest merytorycznie przygotowane do pracy z dzieckiem chorym. Naszą słabością jest strona artystyczna.</span>
        <span start="10244" end="10304">
Co poniedziałek doktorzy klauni spotykają się na szkoleniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Początki nie były łatwe. nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było pokazać, że nie zagrażają dzieciom. Że to lekarz albo terapeuta przebrany za klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.
Dziś klauni mają pełne ręce roboty.
- Cele terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. terapia zabawą, bajką, muzyką.- Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Są potworne choroby.
Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Muszą być lekarze. Możemy tylko wspomagać.</body>
      <spans>
        <span start="1628" end="1677">Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1806" end="1831">Początki nie były łatwe. </span>
        <span start="1844" end="1920">nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było </span>
        <span start="1929" end="1963">pokazać, że nie zagrażają dzieciom</span>
        <span start="1977" end="1978">.</span>
        <span start="2250" end="2251"> </span>
        <span start="2294" end="2300">Że to </span>
        <span start="2305" end="2340">lekarz albo terapeuta przebrany za </span>
        <span start="2351" end="2401">klauna, który tworzy wizerunek doktora śmiesznego.</span>
        <span start="2929" end="2965">
Dziś klauni mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="3003" end="3011">
- Cele </span>
        <span start="3018" end="3068">terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. </span>
        <span start="3071" end="3101">terapia zabawą, bajką, muzyką.</span>
        <span start="4627" end="4629">- </span>
        <span start="5098" end="5178">Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia.</span>
        <span start="5205" end="5226"> Są potworne choroby.</span>
        <span start="7289" end="7290">
</span>
        <span start="9521" end="9570">Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. </span>
        <span start="9621" end="9638">Muszą być lekarze</span>
        <span start="9648" end="9673">. Możemy tylko wspomagać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body> Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki, który zakłada sobie na nos. I nos zmienia się zaraz w nos klauna. Dawid w mig staje się roześmianym dzieckiem biegającym po szpitalnym korytarzu. Zaraz potem w kilku jasnych pokojach chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte na kawałki teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Buzie rozjaśniają się, a po paru chwilach malcy paradują po oddziale, machając zwierzętami ugniecionymi wprawnymi palcami klaunów z długich, kolorowych balonów. Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą.Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że to zgodne z najnowszymi trendami, według których takiej terapii potrzebuje każdy pacjent.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="212"> Idą klauny!</span>
        <span start="224" end="301"> Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka </span>
        <span start="330" end="366">krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem </span>
        <span start="395" end="496">nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
</span>
        <span start="630" end="1316">Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki, który zakłada sobie na nos. I nos zmienia się zaraz w nos klauna. Dawid w mig staje się roześmianym dzieckiem biegającym po szpitalnym korytarzu. Zaraz potem w kilku jasnych pokojach chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte na kawałki teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Buzie rozjaśniają się, a po paru chwilach malcy paradują po oddziale, machając zwierzętami ugniecionymi wprawnymi palcami klaunów z długich, kolorowych balonów. Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą.</span>
        <span start="3006" end="3248">Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że to zgodne z najnowszymi trendami, według których takiej terapii potrzebuje każdy pacjent</span>
        <span start="3270" end="3271">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body> Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki, który zakłada sobie na nos. I nos zmienia się zaraz w nos klauna. Dawid w mig staje się roześmianym dzieckiem biegającym po szpitalnym korytarzu. Zaraz potem w kilku jasnych pokojach chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte na kawałki teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Buzie rozjaśniają się, a po paru chwilach malcy paradują po oddziale, machając zwierzętami ugniecionymi wprawnymi palcami klaunów z długich, kolorowych balonów. Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą. Słychać gwar rozmów i chichoty maluchów. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Najpierw rozmowa z dyrektorką szpitala, potem z personelem, trzeba było wytłumaczyć, na czym polega nasza terapia. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna. Na początku obserwowali nas wszyscy. Chodzili za nami krok w krok, sami próbowali nawet żonglować. Pielęgniarki, siostry zakonne, lekarze. Byli ciekawi, co robimy i jak robimy. Teraz już nie zwracają na nas uwagi. Rodzice byli trochę nieufni: dorośli ludzie, a jacyś tacy pomalowani. Wygłupiają się. Pajace, przebierańcy. Teraz już tak nie mówią. Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że to zgodne z najnowszymi trendami, według których takiej terapii potrzebuje każdy pacjent.

 Nie jest prosto być klaunem. Trzeba mieć odporność, mechanizmy obronne. Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="212"> Idą klauny!</span>
        <span start="224" end="496"> Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
</span>
        <span start="630" end="1357">Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki, który zakłada sobie na nos. I nos zmienia się zaraz w nos klauna. Dawid w mig staje się roześmianym dzieckiem biegającym po szpitalnym korytarzu. Zaraz potem w kilku jasnych pokojach chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte na kawałki teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Buzie rozjaśniają się, a po paru chwilach malcy paradują po oddziale, machając zwierzętami ugniecionymi wprawnymi palcami klaunów z długich, kolorowych balonów. Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą. Słychać gwar rozmów i chichoty maluchów.</span>
        <span start="1805" end="1978"> Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2178" end="2357"> Najpierw rozmowa z dyrektorką szpitala, potem z personelem, trzeba było wytłumaczyć, na czym polega nasza terapia. Że to jest lekarz albo terapeuta przebrany za kolorowego klauna</span>
        <span start="2400" end="2402">. </span>
        <span start="2558" end="2770">Na początku obserwowali nas wszyscy. Chodzili za nami krok w krok, sami próbowali nawet żonglować. Pielęgniarki, siostry zakonne, lekarze. Byli ciekawi, co robimy i jak robimy. Teraz już nie zwracają na nas uwagi</span>
        <span start="2792" end="2793">.</span>
        <span start="2795" end="2928"> Rodzice byli trochę nieufni: dorośli ludzie, a jacyś tacy pomalowani. Wygłupiają się. Pajace, przebierańcy. Teraz już tak nie mówią.</span>
        <span start="3005" end="3248"> Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że to zgodne z najnowszymi trendami, według których takiej terapii potrzebuje każdy pacjent</span>
        <span start="3270" end="3271">.</span>
        <span start="4625" end="4626">
</span>
        <span start="4801" end="4802">
</span>
        <span start="4875" end="4905"> Nie jest prosto być klaunem. </span>
        <span start="5055" end="5363">Trzeba mieć odporność, mechanizmy obronne. Cały czas przyjmujemy na siebie ludzkie nieszczęście. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body> Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. 
Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki. Zaraz potem chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że  takiej terapii potrzebuje każdy pacjent.</body>
      <spans>
        <span start="200" end="212"> Idą klauny!</span>
        <span start="224" end="301"> Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka </span>
        <span start="330" end="366">krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem </span>
        <span start="395" end="436">nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="495" end="496">
</span>
        <span start="630" end="669">Chłopiec dostaje czerwony nosek z gąbki</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="817" end="829">Zaraz potem </span>
        <span start="854" end="994">chore dzieci próbują żonglować talerzami wirującymi na długich patyczkach. Uczą się odwijać z ręki długie sznurki, które dopiero co pocięte </span>
        <span start="1005" end="1061">teraz są całe, i tasować karty, tak by działy się cuda. </span>
        <span start="3006" end="3068">Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. </span>
        <span start="3102" end="3160">Psycholodzy szpitalni akceptują naszą pracę, bo widzą, że </span>
        <span start="3208" end="3248"> takiej terapii potrzebuje każdy pacjent</span>
        <span start="3270" end="3271">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.Przyjęła do pracy siedem osób.  Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich. Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="260">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym </span>
        <span start="330" end="436">krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1677" end="1978">Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="3005" end="3068"> Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. </span>
        <span start="3273" end="3327">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. </span>
        <span start="4370" end="4625">Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.</span>
        <span start="4718" end="4749">Przyjęła do pracy siedem osób. </span>
        <span start="5151" end="5363"> Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich.</span>
        <span start="7042" end="7109"> Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. 
 Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą. Słychać gwar rozmów i chichoty maluchów. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.
- Na początku obserwowali nas wszyscy. Chodzili za nami krok w krok, sami próbowali nawet żonglować. Pielęgniarki, siostry zakonne, lekarze. Byli ciekawi, co robimy i jak robimy. Teraz już nie zwracają na nas uwagi - mówi Anna Borkowska. - Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. - Byłam dyrektorem szkoły cyrkowej w Julinku. Miałam pomóc szkolić terapeutów w fundacji. Po dwóch godzinach szefowa zaproponowała mi pracę. Spodobała mi się ta idea. W ciągu miesiąca zmieniłam pracę - mówi Anna Borkowska, która pięć razy w tygodniu występuje przebrana za Doktora Frotkę.Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.
- Ale nie każdy może - mówi Czerniak, która osobiście przesłuchała wszystkich kandydatów.
Przyjęła do pracy siedem osób. Dwie potem zrezygnowały, bo nie wytrzymały napięcia.
 Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich. Ja wszystko przyjmuję, a wychodząc nie mam komu przekazać. Staję się pojemnikiem na nieszczęście. - Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Anna Borkowska.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="260">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym </span>
        <span start="330" end="436">krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="495" end="496">
</span>
        <span start="1221" end="1357"> Gdy opuszczamy oddział na ósmym piętrze, jest wesoło, nawet pielęgniarki i rodzice się cieszą. Słychać gwar rozmów i chichoty maluchów.</span>
        <span start="1676" end="1979"> Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.
</span>
        <span start="2556" end="2794">- Na początku obserwowali nas wszyscy. Chodzili za nami krok w krok, sami próbowali nawet żonglować. Pielęgniarki, siostry zakonne, lekarze. Byli ciekawi, co robimy i jak robimy. Teraz już nie zwracają na nas uwagi - mówi Anna Borkowska. </span>
        <span start="3004" end="3068">- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. </span>
        <span start="3273" end="3327">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. </span>
        <span start="3759" end="4047">- Byłam dyrektorem szkoły cyrkowej w Julinku. Miałam pomóc szkolić terapeutów w fundacji. Po dwóch godzinach szefowa zaproponowała mi pracę. Spodobała mi się ta idea. W ciągu miesiąca zmieniłam pracę - mówi Anna Borkowska, która pięć razy w tygodniu występuje przebrana za Doktora Frotkę.</span>
        <span start="4370" end="4626">Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.
</span>
        <span start="4627" end="4717">- Ale nie każdy może - mówi Czerniak, która osobiście przesłuchała wszystkich kandydatów.
</span>
        <span start="4718" end="4802">Przyjęła do pracy siedem osób. Dwie potem zrezygnowały, bo nie wytrzymały napięcia.
</span>
        <span start="5151" end="5462"> Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Pracujemy ze wszystkimi dziećmi. Rozmawiają z nami nieraz zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa. Wysłuchać ich. Ja wszystko przyjmuję, a wychodząc nie mam komu przekazać. Staję się pojemnikiem na nieszczęście. </span>
        <span start="7041" end="7289">- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Anna Borkowska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>- Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. Rozmawiają z nami zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="213">- Idą klauny! </span>
        <span start="225" end="260">Dzieci na oddziale gastrologicznym </span>
        <span start="330" end="436">krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1806" end="1978">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="3005" end="3068"> Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. </span>
        <span start="3273" end="3327">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. </span>
        <span start="5152" end="5227">Każde dziecko to historia. Tam nie ma wesołych ludzi. Są potworne choroby. </span>
        <span start="5260" end="5278">Rozmawiają z nami </span>
        <span start="5285" end="5348">zrozpaczeni rodzice. Trzeba dla nich znaleźć odpowiednie słowa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. - Na samym początku uczyłam się. Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką - uważa Anna Czerniak.W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. - Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać. Wiemy, że człowiek, który jest radosny i się śmieje, lepiej się czuje - podkreśla Anna Czerniak.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="365">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem</span>
        <span start="394" end="470"> nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. </span>
        <span start="1369" end="1402">- Na samym początku uczyłam się. </span>
        <span start="1464" end="1677">Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. </span>
        <span start="1806" end="1978">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2921" end="2922"> </span>
        <span start="2930" end="3002">Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3004" end="3100">- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką</span>
        <span start="3248" end="3271"> - uważa Anna Czerniak.</span>
        <span start="3273" end="3326">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</span>
        <span start="6586" end="6587"> </span>
        <span start="9519" end="9743">- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać. Wiemy, że człowiek, który jest radosny i się śmieje, lepiej się czuje</span>
        <span start="9896" end="9923"> - podkreśla Anna Czerniak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. - Na samym początku uczyłam się. Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką - uważa Anna Czerniak.W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.- Nie będę się bawić, pokazuje nam dziecko. Ale dziewczyny próbują do skutku. Próbują rozmawiać. Pytają o zainteresowania, opowiadają zabawne historyjki, próbują dziecko zająć, ożywić. Jeśli się uda takiemu doktorowi klaunowi dotrzeć do takiego malca, to bardzo się tym chwalą - mówi Anna Czerniak.- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Anna Borkowska.- Ta praca to nie zawsze są wygłupy i nie zawsze to mogą być wygłupy. Na oddziałach szpitalnych są dzieci w ciężkim stanie. Wtedy trzeba rozmawiać, i to umiejętnie. Żeby dzieci odprężyć, zlikwidować stres. Spowodować, żeby dziecko czuło wewnętrzny spokój - mówi Anna Czerniak.- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać. Wiemy, że człowiek, który jest radosny i się śmieje, lepiej się czuje - podkreśla Anna Czerniak.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="365">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem</span>
        <span start="394" end="470"> nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. </span>
        <span start="1369" end="1402">- Na samym początku uczyłam się. </span>
        <span start="1464" end="1743">Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy</span>
        <span start="1773" end="1978">. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2921" end="2922"> </span>
        <span start="2930" end="3002">Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3004" end="3100">- Cele naszej terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką</span>
        <span start="3248" end="3271"> - uważa Anna Czerniak.</span>
        <span start="3273" end="3326">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</span>
        <span start="6586" end="6587"> </span>
        <span start="6599" end="6739">Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.</span>
        <span start="6741" end="7039">- Nie będę się bawić, pokazuje nam dziecko. Ale dziewczyny próbują do skutku. Próbują rozmawiać. Pytają o zainteresowania, opowiadają zabawne historyjki, próbują dziecko zająć, ożywić. Jeśli się uda takiemu doktorowi klaunowi dotrzeć do takiego malca, to bardzo się tym chwalą - mówi Anna Czerniak.</span>
        <span start="7041" end="7289">- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia. Chcę, żeby przez moment nie myślało o niczym innym, jedynie o tym, co razem z nim robię - mówi Anna Borkowska.</span>
        <span start="7291" end="7567">- Ta praca to nie zawsze są wygłupy i nie zawsze to mogą być wygłupy. Na oddziałach szpitalnych są dzieci w ciężkim stanie. Wtedy trzeba rozmawiać, i to umiejętnie. Żeby dzieci odprężyć, zlikwidować stres. Spowodować, żeby dziecko czuło wewnętrzny spokój - mówi Anna Czerniak.</span>
        <span start="9519" end="9743">- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać. Wiemy, że człowiek, który jest radosny i się śmieje, lepiej się czuje</span>
        <span start="9896" end="9923"> - podkreśla Anna Czerniak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Dziś klauni mają pełne ręce roboty.Są w pięciu warszawskich szpitalach. Cele terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką.W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="365">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem</span>
        <span start="394" end="470"> nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. </span>
        <span start="1806" end="1978">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="2921" end="2922"> </span>
        <span start="2930" end="2965">Dziś klauni mają pełne ręce roboty.</span>
        <span start="2966" end="3002">Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3005" end="3011"> Cele </span>
        <span start="3018" end="3100">terapii to likwidacja stresu, zapomnienie o bólu. To terapia zabawą, bajką, muzyką</span>
        <span start="3270" end="3271">.</span>
        <span start="3273" end="3326">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. 
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor. - Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia - mówi Anna Borkowska.
Chore maluchy dużo się uczą. Kręcą talerzem na kiju. Czarują. Tasują karty. Robią sztuczki ze sznurkami. Uczą się żonglować. Po powrocie ze szpitala, nieraz po kilkumiesięcznym pobycie, nie czują się gorsze.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="495">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.</span>
        <span start="1368" end="1369">
</span>
        <span start="1806" end="1978">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="1981" end="1982"> </span>
        <span start="2930" end="3002">Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3005" end="3006"> </span>
        <span start="3273" end="3327">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. </span>
        <span start="6598" end="6739">
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.</span>
        <span start="6742" end="6743"> </span>
        <span start="7041" end="7177">- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia</span>
        <span start="7266" end="7289"> - mówi Anna Borkowska.</span>
        <span start="9192" end="9400">
Chore maluchy dużo się uczą. Kręcą talerzem na kiju. Czarują. Tasują karty. Robią sztuczki ze sznurkami. Uczą się żonglować. Po powrocie ze szpitala, nieraz po kilkumiesięcznym pobycie, nie czują się gorsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
- Na samym początku uczyłam się. Dostałam materiały z podobnej fundacji działającej w Austrii. Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. 
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie. Przyjęła do pracy siedem osób. Dwie potem zrezygnowały, bo nie wytrzymały napięcia.
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor. - Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia - mówi Anna Borkowska.
Chore maluchy dużo się uczą. Kręcą talerzem na kiju. Czarują. Tasują karty. Robią sztuczki ze sznurkami. Uczą się żonglować. Po powrocie ze szpitala, nieraz po kilkumiesięcznym pobycie, nie czują się gorsze. - Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać - podkreśla Anna Czerniak.
Praca na oddziale trwa co najmniej pięć godzin, nieraz nawet siedem. Przedtem trzeba się przygotować, umalować, przebrać. Zostaje się dłużej, gdy dzieci chcą jeszcze trochę się pobawić.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="495">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.</span>
        <span start="1368" end="1978">
- Na samym początku uczyłam się. Dostałam materiały z podobnej fundacji działającej w Austrii. Potem zaczęłam szukać ludzi. Najlepiej, żeby kandydaci mieli wykształcenie przygotowujące do pracy z chorym dzieckiem. Potem można ich wyszkolić na artystów - mówi Anna Czerniak, prezes zarządu fundacji Dr Clown. Pomysł wyszedł od dwóch Austriaków, którzy robią w Polsce interesy, ale nie śpieszno im na afisz. Sponsorują fundację anonimowo. Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="1981" end="1982"> </span>
        <span start="2929" end="3002">
Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3005" end="3006"> </span>
        <span start="3273" end="3327">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie. </span>
        <span start="4370" end="4625">Dwa lata temu Anna Czerniak dała do gazety ogłoszenie. Szukała ludzi po studiach, którzy kochają dzieci i mają zdolności artystyczne. Przyszło 150 osób. Każdy chciał pracować z dziećmi, każdy chciał się przebrać za klauna i zarabiać w ten sposób na życie.</span>
        <span start="4628" end="4629"> </span>
        <span start="4718" end="4801">Przyjęła do pracy siedem osób. Dwie potem zrezygnowały, bo nie wytrzymały napięcia.</span>
        <span start="6598" end="6739">
Kontakt z dzieckiem zaczyna się różnie. Czasami od opiekunów, czasami od dziecka z sąsiedniego łóżka. Dziecko chore ma prawo mieć zły humor.</span>
        <span start="6742" end="6743"> </span>
        <span start="7041" end="7177">- Czasami wiem, że dziecko umrze. Staram się wtedy o tym nie myśleć. Nie jestem mu w stanie pomóc. Muszę tylko mu dać chwilę zapomnienia</span>
        <span start="7266" end="7289"> - mówi Anna Borkowska.</span>
        <span start="9192" end="9400">
Chore maluchy dużo się uczą. Kręcą talerzem na kiju. Czarują. Tasują karty. Robią sztuczki ze sznurkami. Uczą się żonglować. Po powrocie ze szpitala, nieraz po kilkumiesięcznym pobycie, nie czują się gorsze.</span>
        <span start="9403" end="9404"> </span>
        <span start="9519" end="9672">- Nie uzurpujemy sobie prawa do leczenia śmiechem. Sam śmiech i optymizm nie poradzi sobie z chorobą. Muszą być lekarze, medycyna. Możemy tylko wspomagać</span>
        <span start="9896" end="9923"> - podkreśla Anna Czerniak.</span>
        <span start="10504" end="10690">
Praca na oddziale trwa co najmniej pięć godzin, nieraz nawet siedem. Przedtem trzeba się przygotować, umalować, przebrać. Zostaje się dłużej, gdy dzieci chcą jeszcze trochę się pobawić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.
Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi. Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach. W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</body>
      <spans>
        <span start="199" end="495">- Idą klauny! Idą klauny! Dzieci na oddziale gastrologicznym Szpitala-Pomnika Centrum Zdrowia Dziecka w podwarszawskim Międzylesiu krzyczą wniebogłosy, gdy korytarzem pokrytym zadeptanym linoleum nadchodzą terapeuci z fundacji Dr Clown. Zaraz zacznie się przedstawienie. Dla każdego łóżka osobno.</span>
        <span start="1368" end="1369">
</span>
        <span start="1806" end="1978">Początki nie były łatwe. W szpitalach nie słyszano o klaunach, którzy zabawiają dzieci na oddziałach. Trzeba było najpierw pokazać, że nie zagrażają dzieciom i personelowi.</span>
        <span start="1981" end="1982"> </span>
        <span start="2930" end="3002">Dziś klauni mają pełne ręce roboty. Są w pięciu warszawskich szpitalach.</span>
        <span start="3005" end="3006"> </span>
        <span start="3273" end="3326">W fundacji dziewięcioro terapeutów pracuje na etacie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
