<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200112040031">
  <date>2001-12-04</date>
  <title>Duża firma  w trudnych czasach</title>
  <section type="interview">Ekonomia</section>
  <authors>Danuta Walewska</authors>
  <body>ROZMOWA NA GORĄCO

Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation

Duża firma  w trudnych czasach

Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach świata gospodarka może nie kwitnie, ale też nie odczuwa poważnych kłopotów. W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.

Ale z drugiej strony widać, że przemysł IT oszczędza. Chyba już wszystkie wielkie firmy z branży ograniczyły zatrudnienie?

Nie tylko nasze. Dotyczy to również firm telekomunikacyjnych. Podobnie jest z biurami podróży, liniami lotniczymi, ubezpieczeniami. Rzeczywiście jest trudniej.

Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?

Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.

Nadal trudno mi zrozumieć tak duży wzrost w tym sektorze, podczas gdy inne tracą aż tyle. Czy zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów, którzy nie wiedzieli, że istnieją odpowiednie produkty właśnie dla nich?

Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Mamy wśród nich 20 milionów klientów. Pozostałe 10 procent to odbiorcy bezpośredni, pojedynczy. Taki podział klientów jest także efektem naszych poszukiwań dotarcia do nowych możliwości. Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT właśnie ze strony małych firm. A po wynikach wszystkich widać, że większe wykorzystanie Internetu pomaga w uzyskaniu większej konkurencyjności. Dla agencji podróży koszty transakcji związanej ze sprzedażą biletu lotniczego wcześniej wynosiły ok. 70 dolarów. Teraz ten koszt spadł do 7 dolarów. Podobna sytuacja jest w wydawnictwach prasowych. Jeśli chce się ogłoszeniem prasowym w "The New York Times" dotrzeć do ponad miliona czytelników, trzeba wydać 150 tysięcy dolarów. Jeśli takie samo ogłoszenie zamieści się w Internecie, wyda się jedną dziesiątą tej sumy i dotrze się do 15 mln czytelników. To, co obecnie obserwujemy na świecie, to wielki odwrót od ogłoszeń drobnych publikowanych w gazetach, właśnie na rzecz publikowania ich w sieci.

Zmieniły się również sposoby robienia zakupów przez firmy. To także pozwala wprowadzić wielkie oszczędności, w efekcie obniżyć koszty i ceny. To wyjaśnia skąd bierze się motywacja zwiększania wydatków na IT.

Czy w tym wzroście popytu na usługi i produkty IT zagrożeniem nie jest piractwo?

Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Jeśli chodzi o Polskę, jest to 55 procent. I udział ten szybko spada ze względu na podjętą walkę z piractwem komputerowym. Zdarza się naturalnie, że jakieś małe firmy kupują program i potem kilka razy go kopiują, ale coraz więcej ludzi rozumie, że jest to zwykła kradzież.

Co robi Microsoft, by zabezpieczyć się przed nielegalnym kopiowaniem i sprzedawaniem swoich produktów?

Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wiele także można zrobić, jeśli chodzi o technologię. Wprowadzamy coraz doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie, ponieważ nie będą funkcjonowały w wersji, która nie jest oryginalna.

Przyjechał pan do Polski z prezentacją najnowszego programu Microsoftu Windows XP. Czy nie sądzi pan, że to zbędny wysiłek w przypadku kraju, który przeżywa kłopoty gospodarcze?

Rozumiem, że polskie PKB przestało rosnąć w tempie 5-6 procent rocznie i spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. To przecież nie recesja. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. I tak postępuje większość kandydatów do UE. Czesi mieli 5-6 lat temu taki sam poziom wydatków, jak obecnie Polska, dzisiaj osiągnęli już średni poziom europejski. I nie jest to sztuka dla sztuki. Dzięki sprawnemu systemowi łączności, w tym Internetowi, zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy, które łatwiej mogą się ze sobą komunikować. W efekcie powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.

Zresztą i władze niektórych krajów europejskich starają się zrobić coś, aby ułatwić działalność firmom. I nie chodzi tylko o zmiany przepisów na prostsze, ale na przykład poprawiają komunikację pomiędzy poszczególnymi resortami i decyzje wydawane są szybciej. Szybciej następuje obieg dokumentów, mniej jest biurokracji. To również wpływ przedsiębiorstw na administrację, które wiedzą, że przyspieszenie obiegu informacji jest w ich interesie.

Jak pan widzi możliwości rozwoju biznesu w Polsce?

Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. Z drugiej strony, dla Polski korzystne jest to, że - decydując się na pewne rozwiązania później niż kraje rozwinięte przemysłowo - korzysta z nowocześniejszych rozwiązań niż podobne firmy w Europie Zachodniej, a zwłaszcza na południu kontynentu.

Kilka miesięcy temu rozmawiałam z jednym z dyrektorów francuskiego ministerstwa zatrudnienia i solidarności. Poprosiłam też mojego rozmówcę o zeskanowanie i przysłanie mi elektronicznie zdjęcia. Powiedział, że nie ma takiej możliwości, bo komputery są stare, a skanerów nie mają. Czy we Francji ten resort jest waszym klientem?

Tak, to nasz klient i wiemy, że mamy tam jeszcze wiele do zrobienia.

Otoczenie, w którym działa pana firma jest niesłychanie konkurencyjne, zmienia się także bardzo szybko. Jak zmienia się sam Microsoft?

Mam za sobą 18 lat pracy w Microsofcie. Wtedy pracowało w firmie 250 osób. Zawsze poruszały mnie w tej firmie stałe kontakty z klientami, wieloletnia współpraca i trwałe zobowiązania. Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu. Rzeczywiście kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. Pierwszym takim projektem był pecet. Był to początek lat 80., w Microsofcie pracowało wtedy 50 osób, a największym naszym klientem był IBM. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Uważano, że jest zbyt wolny, że nie ma przyszłości, że nigdy nie uda nam się z nim przebić. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.

W jaki sposób wpłynął na działalność Microsoftu spór z administracją w Stanach Zjednoczonych?

Jak wiadomo został niedawno polubownie załatwiony, ale to doświadczenie było bardzo bolesne dla firmy. Nikomu nie życzę, aby przydarzyło się firmie, w której pracuje. My z kolei zrozumieliśmy, że jeśli osiągnie się na rynku jakąś pozycję, o nowych produktach i planach dalszych innowacji, powinno się informować w sposób bardzo przemyślany i odpowiedzialny. Była to także lekcja, jak wprowadzać nowe produkty na rynek. Nie ukrywam, że chcielibyśmy o tym incydencie jak najszybciej zapomnieć.

Rozmawiała Danuta Walewska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach świata gospodarka może nie kwitnie, ale też nie odczuwa poważnych kłopotów. Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wiele także można zrobić, jeśli chodzi o technologię. polskie PKB spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="75">Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation</span>
        <span start="209" end="367"> Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach świata gospodarka może nie kwitnie, ale też nie odczuwa poważnych kłopotów. </span>
        <span start="1201" end="1269">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. </span>
        <span start="3221" end="3268">Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. </span>
        <span start="3704" end="3812">Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wiele także można zrobić, jeśli chodzi o technologię. </span>
        <span start="4158" end="4170">polskie PKB </span>
        <span start="4218" end="4260">spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. </span>
        <span start="4285" end="4586">Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach świata gospodarka może nie kwitnie, ale też nie odczuwa poważnych kłopotów. Ale z drugiej strony widać, że przemysł IT oszczędza. Chyba już wszystkie wielkie firmy z branży ograniczyły zatrudnienie?Nie tylko nasze. Dotyczy to również firm telekomunikacyjnych. Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Mamy wśród nich 20 milionów klientów. Pozostałe 10 procent to odbiorcy bezpośredni, pojedynczy. Taki podział klientów jest także efektem naszych poszukiwań dotarcia do nowych możliwości. Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wiele także można zrobić, jeśli chodzi o technologię. polskie PKB spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="75">Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation</span>
        <span start="209" end="367"> Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach świata gospodarka może nie kwitnie, ale też nie odczuwa poważnych kłopotów. </span>
        <span start="837" end="959">Ale z drugiej strony widać, że przemysł IT oszczędza. Chyba już wszystkie wielkie firmy z branży ograniczyły zatrudnienie?</span>
        <span start="961" end="1023">Nie tylko nasze. Dotyczy to również firm telekomunikacyjnych. </span>
        <span start="1201" end="1352">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. </span>
        <span start="1740" end="2122">Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Mamy wśród nich 20 milionów klientów. Pozostałe 10 procent to odbiorcy bezpośredni, pojedynczy. Taki podział klientów jest także efektem naszych poszukiwań dotarcia do nowych możliwości. </span>
        <span start="3221" end="3326">Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. </span>
        <span start="3704" end="3812">Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wiele także można zrobić, jeśli chodzi o technologię. </span>
        <span start="4158" end="4170">polskie PKB </span>
        <span start="4218" end="4260">spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. </span>
        <span start="4285" end="4587">Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. </span>
        <span start="5536" end="5574">Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation Recesja jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach gospodarka może nie kwitnie, ale nie odczuwa poważnych kłopotów. Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="75">Jean Philippe Courtois, wiceprezes Microsoft Corporation</span>
        <span start="209" end="218"> Recesja </span>
        <span start="227" end="291">jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach </span>
        <span start="298" end="331">gospodarka może nie kwitnie, ale </span>
        <span start="335" end="367">nie odczuwa poważnych kłopotów. </span>
        <span start="1201" end="1269">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. </span>
        <span start="3221" end="3268">Zaskakujące, ale piractwo uległo ograniczeniu. </span>
        <span start="4285" end="4392">Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.
 Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. 
Mam za sobą 18 lat pracy w Microsofcie. Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu.</body>
      <spans>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="835"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.</span>
        <span start="3964" end="3965">
</span>
        <span start="4284" end="4393"> Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. </span>
        <span start="5536" end="5575">Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. </span>
        <span start="6356" end="6397">
Mam za sobą 18 lat pracy w Microsofcie. </span>
        <span start="6541" end="6610">Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.
Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT właśnie ze strony małych firm. 
Rozumiem, że polskie PKB przestało rosnąć w tempie 5-6 procent rocznie i spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. To przecież nie recesja. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. 
Mam za sobą 18 lat pracy w Microsofcie. Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</body>
      <spans>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="835"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.</span>
        <span start="1739" end="1935">
Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. </span>
        <span start="2122" end="2215">Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT właśnie ze strony małych firm. </span>
        <span start="3964" end="3965">
</span>
        <span start="4145" end="4587">Rozumiem, że polskie PKB przestało rosnąć w tempie 5-6 procent rocznie i spadło do nieco ponad 1 procentu wzrostu. To przecież nie recesja. Polska wydaje na inwestycje w IT 1,7-1,8 proc. PKB, podczas gdy średnia europejska wynosi 3,5-3,6 procentu. Kiedy więc bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. </span>
        <span start="5536" end="5575">Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. </span>
        <span start="6356" end="6397">
Mam za sobą 18 lat pracy w Microsofcie. </span>
        <span start="6541" end="6611">Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu. </span>
        <span start="6828" end="6897">Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. </span>
        <span start="6989" end="7023">Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych. Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.</body>
      <spans>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="552"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych</span>
        <span start="570" end="572">. </span>
        <span start="643" end="835">Dzieje się tak, bo coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej, szybciej dociera do klienta i spadają koszty tego dotarcia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach gospodarka nie odczuwa poważnych kłopotów.

Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?

zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.

zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów?

Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT ze strony małych firm. większe wykorzystanie Internetu pomaga w uzyskaniu większej konkurencyjności.

zagrożeniem jest piractwo?

piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Jeśli chodzi o Polskę, 55 procent. udział ten spada ze względu na walkę z piractwem. Wprowadzamy doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="290">Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach</span>
        <span start="297" end="309"> gospodarka </span>
        <span start="335" end="366">nie odczuwa poważnych kłopotów.</span>
        <span start="835" end="836">
</span>
        <span start="1121" end="1201">
Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?

</span>
        <span start="1283" end="1351">zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.</span>
        <span start="1512" end="1514">

</span>
        <span start="1608" end="1664">zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów</span>
        <span start="1737" end="1740">?

</span>
        <span start="2122" end="2183">Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT</span>
        <span start="2191" end="2214"> ze strony małych firm.</span>
        <span start="2249" end="2327"> większe wykorzystanie Internetu pomaga w uzyskaniu większej konkurencyjności.</span>
        <span start="3137" end="3139">

</span>
        <span start="3189" end="3201">zagrożeniem </span>
        <span start="3205" end="3221">jest piractwo?

</span>
        <span start="3238" end="3349">piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Jeśli chodzi o Polskę, </span>
        <span start="3357" end="3369">55 procent. </span>
        <span start="3371" end="3382">udział ten </span>
        <span start="3389" end="3409">spada ze względu na </span>
        <span start="3417" end="3434">walkę z piractwem</span>
        <span start="3447" end="3448">.</span>
        <span start="3757" end="3758"> </span>
        <span start="3812" end="3824">Wprowadzamy </span>
        <span start="3830" end="3894">doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie</span>
        <span start="3963" end="3964">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach gospodarka nie odczuwa poważnych kłopotów.

widać, że przemysł IT oszczędza.

Dotyczy to również firm telekomunikacyjnych. Podobnie jest z biurami podróży, liniami lotniczymi. jest trudniej.

Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?

zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.

zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów?

Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT ze strony małych firm. większe wykorzystanie Internetu pomaga w uzyskaniu większej konkurencyjności.
Zmieniły się sposoby robienia zakupów przez firmy. To pozwala obniżyć koszty i ceny. To wyjaśnia skąd bierze się motywacja zwiększania wydatków na IT.

zagrożeniem jest piractwo?

piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Jeśli chodzi o Polskę, 55 procent. udział ten spada ze względu na walkę z piractwem.
Co robi Microsoft, by zabezpieczyć się przed nielegalnym kopiowaniem swoich produktów?

Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. Wprowadzamy doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie.

Jak pan widzi możliwości rozwoju biznesu w Polsce?

Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje. decydując się na pewne rozwiązania później niż kraje rozwinięte przemysłowo - korzysta z nowocześniejszych rozwiązań niż podobne firmy w Europie Zachodniej.

Jak zmienia się sam Microsoft?

kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="290">Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach</span>
        <span start="297" end="309"> gospodarka </span>
        <span start="335" end="366">nie odczuwa poważnych kłopotów.</span>
        <span start="835" end="837">

</span>
        <span start="858" end="890">widać, że przemysł IT oszczędza.</span>
        <span start="959" end="961">

</span>
        <span start="978" end="1074">Dotyczy to również firm telekomunikacyjnych. Podobnie jest z biurami podróży, liniami lotniczymi</span>
        <span start="1091" end="1093">. </span>
        <span start="1106" end="1201">jest trudniej.

Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?

</span>
        <span start="1283" end="1351">zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.</span>
        <span start="1512" end="1514">

</span>
        <span start="1608" end="1664">zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów</span>
        <span start="1737" end="1740">?

</span>
        <span start="2122" end="2183">Zauważyliśmy w porę, że gwałtownie wzrasta zainteresowanie IT</span>
        <span start="2191" end="2214"> ze strony małych firm.</span>
        <span start="2249" end="2327"> większe wykorzystanie Internetu pomaga w uzyskaniu większej konkurencyjności.</span>
        <span start="2929" end="2943">
Zmieniły się </span>
        <span start="2951" end="2992">sposoby robienia zakupów przez firmy. To </span>
        <span start="2998" end="3006">pozwala </span>
        <span start="3049" end="3139">obniżyć koszty i ceny. To wyjaśnia skąd bierze się motywacja zwiększania wydatków na IT.

</span>
        <span start="3189" end="3201">zagrożeniem </span>
        <span start="3205" end="3221">jest piractwo?

</span>
        <span start="3238" end="3349">piractwo uległo ograniczeniu. W Europie 44 procent rynku to produkty i usługi pirackie. Jeśli chodzi o Polskę, </span>
        <span start="3357" end="3369">55 procent. </span>
        <span start="3371" end="3382">udział ten </span>
        <span start="3389" end="3409">spada ze względu na </span>
        <span start="3417" end="3434">walkę z piractwem</span>
        <span start="3447" end="3448">.</span>
        <span start="3599" end="3668">
Co robi Microsoft, by zabezpieczyć się przed nielegalnym kopiowaniem</span>
        <span start="3684" end="3758"> swoich produktów?

Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej. </span>
        <span start="3812" end="3824">Wprowadzamy </span>
        <span start="3830" end="3894">doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie</span>
        <span start="3963" end="3964">.</span>
        <span start="5482" end="5574">

Jak pan widzi możliwości rozwoju biznesu w Polsce?

Z waszym krajem wiążemy duże nadzieje.</span>
        <span start="5627" end="5783"> decydując się na pewne rozwiązania później niż kraje rozwinięte przemysłowo - korzysta z nowocześniejszych rozwiązań niż podobne firmy w Europie Zachodniej</span>
        <span start="5819" end="5820">.</span>
        <span start="6219" end="6221">

</span>
        <span start="6325" end="6357">Jak zmienia się sam Microsoft?

</span>
        <span start="6624" end="6688">kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. </span>
        <span start="6848" end="6896">ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows.</span>
        <span start="6988" end="7023"> Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach gospodarka nie odczuwa poważnych kłopotów.

zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów?

Zauważyliśmy, że wzrasta zainteresowanie IT ze strony małych firm.

zagrożeniem jest piractwo?

piractwo uległo ograniczeniu. Wprowadzamy doskonalsze programy, uniemożliwiają nielegalne kopiowanie.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="290">zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?

JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W innych krajach</span>
        <span start="297" end="309"> gospodarka </span>
        <span start="335" end="366">nie odczuwa poważnych kłopotów.</span>
        <span start="835" end="836">
</span>
        <span start="1513" end="1514">
</span>
        <span start="1608" end="1664">zmieniło się coś w sposobie poszukiwania nowych klientów</span>
        <span start="1737" end="1740">?

</span>
        <span start="2122" end="2134">Zauważyliśmy</span>
        <span start="2141" end="2146">, że </span>
        <span start="2157" end="2183">wzrasta zainteresowanie IT</span>
        <span start="2191" end="2214"> ze strony małych firm.</span>
        <span start="3137" end="3139">

</span>
        <span start="3189" end="3201">zagrożeniem </span>
        <span start="3205" end="3221">jest piractwo?

</span>
        <span start="3238" end="3268">piractwo uległo ograniczeniu. </span>
        <span start="3812" end="3824">Wprowadzamy </span>
        <span start="3830" end="3852">doskonalsze programy, </span>
        <span start="3858" end="3894">uniemożliwiają nielegalne kopiowanie</span>
        <span start="3963" end="3964">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza.Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="184">Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="274">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. </span>
        <span start="367" end="642">W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza.</span>
        <span start="1122" end="1200">Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
</span>
        <span start="1201" end="1512">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza.
Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.
Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Mamy wśród nich 20 milionów klientów. Pozostałe 10 procent to odbiorcy bezpośredni, pojedynczy.
Co robi Microsoft, by zabezpieczyć się przed nielegalnym kopiowaniem i sprzedawaniem swoich produktów?
Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej.
Jak zmienia się sam Microsoft?
 Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu. Rzeczywiście kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. Pierwszym takim projektem był pecet. Był to początek lat 80., w Microsofcie pracowało wtedy 50 osób, a największym naszym klientem był IBM. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Uważano, że jest zbyt wolny, że nie ma przyszłości, że nigdy nie uda nam się z nim przebić. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="184">Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="274">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. </span>
        <span start="367" end="642">W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. W przyszłym roku tempo wzrostu ma spaść, ale nadal będzie rosło, nawet w Stanach Zjednoczonych o około 8 procent. Jak na kraj, o którym się mówi, że jest w recesji, to niezła prognoza.</span>
        <span start="1121" end="1200">
Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
</span>
        <span start="1201" end="1513">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.
</span>
        <span start="1740" end="2030">Wśród naszych zagranicznych klientów jest ok. 10 tysięcy największych firm w Europie, na Bliskim Wschodzie oraz w Azji. To 50 procent naszych obrotów. Kolejne 40 procent to małe i średnie firmy. Mamy wśród nich 20 milionów klientów. Pozostałe 10 procent to odbiorcy bezpośredni, pojedynczy.</span>
        <span start="3599" end="3703">
Co robi Microsoft, by zabezpieczyć się przed nielegalnym kopiowaniem i sprzedawaniem swoich produktów?
</span>
        <span start="3704" end="3757">Część strategii to uproszczenie polityki licencyjnej.</span>
        <span start="6220" end="6221">
</span>
        <span start="6325" end="6356">Jak zmienia się sam Microsoft?
</span>
        <span start="6540" end="7023"> Działamy jednocześnie w konkurencyjnym, ale też ryzykownym otoczeniu. Rzeczywiście kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. Pierwszym takim projektem był pecet. Był to początek lat 80., w Microsofcie pracowało wtedy 50 osób, a największym naszym klientem był IBM. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Uważano, że jest zbyt wolny, że nie ma przyszłości, że nigdy nie uda nam się z nim przebić. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent.Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.</body>
      <spans>
        <span start="109" end="184">Rz:  Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="274">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: Recesja na razie jest w Stanach Zjednoczonych oraz w Niemczech. </span>
        <span start="367" end="457">W Europie, według najnowszych danych, w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent.</span>
        <span start="1122" end="1200">Czy przewidując nadejście cięższych czasów Microsoft zmienił politykę cenową?
</span>
        <span start="1201" end="1351">Do trudniejszych warunków na rynku przygotowywaliśmy się wcześniej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Wprowadzamy coraz doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie. Dzięki sprawnemu systemowi łączności zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy. W efekcie powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.
Jak zmienia się sam Microsoft?
kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="184">Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="210">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: </span>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="458"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. </span>
        <span start="662" end="774">coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej</span>
        <span start="834" end="835">.</span>
        <span start="1268" end="1352"> Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. </span>
        <span start="3812" end="3894">Wprowadzamy coraz doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie</span>
        <span start="3963" end="3964">.</span>
        <span start="4586" end="4587"> </span>
        <span start="4783" end="4819">Dzięki sprawnemu systemowi łączności</span>
        <span start="4839" end="4885"> zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy</span>
        <span start="4929" end="5037">. W efekcie powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.</span>
        <span start="6220" end="6221">
</span>
        <span start="6325" end="6355">Jak zmienia się sam Microsoft?</span>
        <span start="6356" end="6357">
</span>
        <span start="6624" end="6688">kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. </span>
        <span start="6828" end="6897">Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. </span>
        <span start="6989" end="7023">Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej. Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.

piractwo uległo ograniczeniu. coraz więcej ludzi rozumie, że jest to zwykła kradzież. Wprowadzamy coraz doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie, ponieważ nie będą funkcjonowały w wersji, która nie jest oryginalna.

Przyjechał pan do Polski z prezentacją najnowszego programu Microsoftu Windows XP. 
Kiedy bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. Dzięki sprawnemu systemowi łączności, w tym Internetowi, zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy. W efekcie powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.Zresztą i władze niektórych krajów europejskich poprawiają komunikację pomiędzy poszczególnymi resortami i decyzje wydawane są szybciej. 

Jak zmienia się sam Microsoft?
Zawsze poruszały mnie w tej firmie stałe kontakty z klientami, wieloletnia współpraca i trwałe zobowiązania. kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="184">Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="210">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: </span>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="458"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. </span>
        <span start="662" end="774">coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej</span>
        <span start="834" end="835">.</span>
        <span start="1268" end="1512"> Pół roku temu zmieniliśmy politykę licencyjną wobec naszych największych klientów. Daliśmy im możliwość "prenumeraty" nowych produktów. Druga oferta, to wprowadzanie niezbędnych zmian w tych wszystkich produktach, które sprzedaliśmy wcześniej.</span>
        <span start="3138" end="3139">
</span>
        <span start="3220" end="3221">
</span>
        <span start="3238" end="3268">piractwo uległo ograniczeniu. </span>
        <span start="3543" end="3598">coraz więcej ludzi rozumie, że jest to zwykła kradzież.</span>
        <span start="3811" end="4049"> Wprowadzamy coraz doskonalsze programy, które uniemożliwiają nielegalne kopiowanie, ponieważ nie będą funkcjonowały w wersji, która nie jest oryginalna.

Przyjechał pan do Polski z prezentacją najnowszego programu Microsoftu Windows XP. </span>
        <span start="4144" end="4145">
</span>
        <span start="4393" end="4399">Kiedy </span>
        <span start="4404" end="4587">bierzemy pod uwagę polskie ambicje szybkiego wejścia do Unii Europejskiej jest dla nas zrozumiałe, że nie może to nastąpić bez posiadania odpowiedniej infrastruktury technologicznej. </span>
        <span start="4783" end="4885">Dzięki sprawnemu systemowi łączności, w tym Internetowi, zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy</span>
        <span start="4929" end="5037">. W efekcie powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.</span>
        <span start="5039" end="5086">Zresztą i władze niektórych krajów europejskich</span>
        <span start="5209" end="5299"> poprawiają komunikację pomiędzy poszczególnymi resortami i decyzje wydawane są szybciej. </span>
        <span start="5483" end="5484">
</span>
        <span start="6220" end="6221">
</span>
        <span start="6325" end="6355">Jak zmienia się sam Microsoft?</span>
        <span start="6356" end="6357">
</span>
        <span start="6432" end="6541">Zawsze poruszały mnie w tej firmie stałe kontakty z klientami, wieloletnia współpraca i trwałe zobowiązania. </span>
        <span start="6624" end="6688">kilka razy zaryzykowaliśmy i byliśmy w tym bardzo konsekwentni. </span>
        <span start="6828" end="6897">Jeszcze w 1985 roku ludzie śmiali się, kiedy sprzedawaliśmy Windows. </span>
        <span start="6989" end="7023">Teraz wiadomo, że nie mieli racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?
JEAN PHILIPPE COURTOIS: W Europie w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej. zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy. powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.</body>
      <spans>
        <span start="114" end="184">Jak zmiana nastrojów w gospodarce światowej odbiła się na Microsofcie?</span>
        <span start="185" end="210">
JEAN PHILIPPE COURTOIS: </span>
        <span start="367" end="376">W Europie</span>
        <span start="404" end="458"> w tym roku wydatki na IT mają wzrosnąć o 11 procent. </span>
        <span start="662" end="774">coraz więcej przedsiębiorstw zdaje sobie sprawę, że wykorzystując nowoczesne technologie potrafi sprzedać więcej</span>
        <span start="834" end="835">.</span>
        <span start="1268" end="1269"> </span>
        <span start="4840" end="4885">zyskują przede wszystkim małe i średnie firmy</span>
        <span start="4929" end="4931">. </span>
        <span start="4941" end="5037">powstaje samonapędzający się proces: więcej możliwości, większa produkcja, większe zatrudnienie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
