<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101180052">
  <date>2001-01-18</date>
  <title>Naród - ostatni węzeł</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jarosław Gowin</authors>
  <body>Współczesny polski patriotyzm musi wypracować wizję naszej wspólnej przyszłości

Naród - ostatni węzeł

RYS. MARTA IGNERSKA

JAROSŁAW GOWIN

Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Przez poprzednią dekadę wznosiliśmy "polski dom" jak popadło, tu jakąś ścianę, tam kawałek dachu... Cud, że się nie zawalił. Pora jednak najwyższa, by wrócić do fundamentów.

W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" ("Rz", 18.12.2000) Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje - jako swego spoiwa - symboliki i wartości patriotycznych. Wolność wymaga ofiary - pisze publicysta Warszawskiego Klubu Krytyki Politycznej - a patriotyzm stwarza solidarność pokoleń: tych, które dla Polski poświęcały się w przeszłości, tego, które słowu "ojczyzna" nadaje treść obecnie, i tych, które robić to będą w przyszłości.

Po drugie, patriotyzm to tkanka solidarności społecznej, chroniącej nas przed obojętnością na los tych, z których wolnorynkowa konkurencja (często zresztą zdeformowana przez korupcję, niesprawiedliwe interwencje państwa na rzecz interesów silniejszych grup zawodowych itp.) czyni "ludzi zbytecznych". Po trzecie wreszcie, jak podkreśla Cichocki, trwałość porządku demokratycznego zależy od poczucia odpowiedzialności za wspólnotę polityczną ze strony obywateli, patriotyzm zaś to najsilniejsza pobudka do takiego zaangażowania.

Liberalna schizofrenia

Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. Posunięto się aż do absurdalnego zarzutu o propagowanie ducha militaryzmu...

Jak wytłumaczyć ten liberalny odruch niechęci przeciw propagowaniu wartości patriotycznych? Nie jest przecież tak, że liberalizm kłóci się z przywiązaniem do ojczyzny ani że polscy liberałowie są mało oddanymi patriotami - każdy, kto pamięta ostatnie dziesięciolecia PRL, wie przecież, że w ich gronie nie brakuje równie wielkich bohaterów polskiej wolności, jak ci, których twarze zobaczyliśmy na plakatach. W argumentach krytyków wystawy jest zresztą sporo racji (zgódźmy się jednak, że całkowicie banalnej): w czasach pokojowych na plan pierwszy codziennego życia wysuwają się wartości tworzące "patriotyczne minimum": rzetelność zawodowa, wiarygodność, uczciwość, umiar itd. Dlaczego wszakże te "cnoty drugorzędne" mielibyśmy przeciwstawiać gotowości do poświęcenia życia dla ojczyzny?

W rzeczywistości znaczna część liberalnych publicystów popadła w rodzaj intelektualnej schizofrenii. O solidarności pokoleń słyszymy, gdy mowa jest - jak ostatnio, przy okazji odkrycia wstrząsającej zbrodni w Jedwabnem - o polskim antysemityzmie. Dlaczego jednak mamy poczuwać się do winy za antysemityzm naszych dziadków, a nie powinniśmy oddawać czci bohaterom tamtego pokolenia i czerpać zbiorowej dumy z ich heroizmu? Dlaczego w przypadku antysemityzmu wolno mówić o zbiorowej odpowiedzialności Polaków, podczas gdy wspominanie o odpowiedzialności za komunizm, jaka spada na członków aparatu PZPR-owskiego, sprowadza zarzuty o polityczne oszołomstwo i "antykomunizm z bolszewicką twarzą"?

Stosując podwójne miary w ocenie przeszłości, nie uporamy się z jej ciemnymi kartami, a zagubimy to, co cenne. Prawda o tym, co uczyniono w Jedwabnem powinna ujrzeć światło dzienne przede wszystkim dlatego, że winni to jesteśmy ofiarom i narodowi żydowskiemu; ale powinna też stać się częścią narodowej samoświadomości Polaków z tych samych powodów, dla których pamiętać mamy o legionistach Piłsudskiego czy żołnierzach AK. W jednym i w drugim przypadku domaga się tego nasz patriotyzm. Mamy też obowiązek przekazać dziedzictwo przeszłości następnym pokoleniom: pamięć o bohaterach jako zobowiązania, pamięć o polskich zbrodniach jako przestrogę.

Patriotyczna anemia

Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci (zapewne największy w całej naszej historii) zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji, pomyślany na początku jako wielkie dzieło na rzecz ojczyzny (plan Balcerowicza był - na dużą skalę - odpowiednikiem przedwojennej budowy Gdyni, a starania o wejście do NATO i UE działaniem na rzecz wywrócenia układu geopolitycznego, który trzymał Polskę w kleszczach przez 200 lat), szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; z kolei ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony zwykłych obywateli radości z odzyskania wolności. Patriotyzm stał się pojęciem niemodnym, a nawet wstydliwym. Takie czasy, że nawet własnym dzieciom głupio przypominać o obowiązku miłości do ojczyzny, cóż dopiero mówić o tym publicznie 

Iluzją albo nadużyciem byłoby przeciwstawianie "patriotycznych mas" "kosmopolitycznym elitom". Wielu zwykłych ludzi zawsze zawstydzać będzie intelektualistów siłą swych "nawyków serca", ale przeciętny robotnik czy chłop wykazują dzisiaj o wiele większą niż przeciętny inteligent obojętność na hasła patriotyczne; tym bardziej że "nowa Polska" kojarzy mu się z utratą poczucia prestiżu jego grupy społecznej, a nierzadko z degradacją materialną. Dla ilu Polaków Polska jest naprawdę wartością? Przecież nawet w wyborach 4 czerwca 1989 roku wzięło udział tylko 69 proc. społeczeństwa, z czego 1/3 głosowała na komunistów  Czy polskie przywiązanie do patriotyzmu nie jest mitem? Czy w rzeczywistości nie jesteśmy Polakami o wiele mniej niż Francuzi są Francuzami lub Niemcy Niemcami?

Złowrogi cień

Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. Jest rzeczą charakterystyczną, że w swej obronie patriotyzmu Marek Cichocki wystrzega się słowa naród - zapewne w nadziei, że w ten sposób zneutralizuje ataki ze strony środowisk antynacjonalistycznych. Za rozdzieleniem patriotyzmu i nacjonalizmu przemawiają zresztą poważne racje. Patriotyzm odnosi się przede wszystkim do kraju, do wspólnoty państwowo-terytorialnej. Istnieją rozmaite kręgi patriotyzmu: od lokalnego (małe ojczyzny) do ponadpaństwowego (taki charakter ma rodząca się na naszych oczach świadomość europejska). Można wskazać przykład patriotyzmu, który w ogóle obywa się bez identyfikacji narodowej - taki rodzaj przywiązania żywiło do XIX-wiecznego cesarstwa Habsburgów wielu przedstawicieli różnych narodów: Słoweńców, Węgrów, Żydów, Ukraińców czy Polaków.

A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem praktycznie jednonarodowym (co nie znaczy, że jednoetnicznym: naród to nie wspólnota krwi, lecz kultury i historii), niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu i - weźmy byka za rogi - nacjonalizmu.

Wieloznaczność nacjonalizmu

Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. Historia XIX i XX wieku nieraz pokazywała, jak krótka może być droga od przywiązania do rodzimych krajobrazów czy własnego języka do zbiorowych mogił. Przestrogą jest pod tym względem także to, co przydarzyło się z polską pamięcią o czasach komunizmu: skoro doświadczenie PRL tak szybko uległo zbiorowemu zapomnieniu, to dlaczego podobny los nie może spotkać lekcji, którą powinniśmy wyciągnąć ze zbrodni narodowego socjalizmu czy ludobójstwa na Bałkanach? Jak cienka granica dzieli przywiązanie do własnego narodu od szowinistycznych obsesji pokazują choćby dzisiejsi polscy antysemici, już nie tylko "broniący" krzyży w Oświęcimiu, ale i wymachujący legitymacjami poselskimi w galeriach sztuki 

A jednak granica taka istnieje. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. Nie powinniśmy, bo - po pierwsze - ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; po drugie zaś - nacjonalizm jest i długo będzie sztandarem, pod którym w chwilach trudnych zbierać się będą wszyscy zaniepokojeni o los Polski. Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, "Myśli Polskiej" i posłowi Tomczakowi, to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.

W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. Nie straciło przecież siły oddziaływania dziedzictwo jagiellońskie (choć dzisiaj nie tylko godzić, ale i cieszyć się winniśmy z samoistności Litwy). Nie straciła racji bytu romantyczna wizja narodu. Na przecięciu tradycji jagiellońskiej i romantycznej sytuuje się myślenie o narodzie Jana Pawła II, który wtopił je w uniwersalistyczne przesłanie chrześcijaństwa. W podobnym kierunku szły filozoficzne rozważania ks. Tischnera. O potrzebie szukania "liberalnego nacjonalizmu" pisali w ostatnich latach Jerzy Szacki i Andrzej Walicki - czołowi przedstawiciele polskiej myśli liberalnej.

Naród jako zadanie

Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Marek Cichocki, podkreślając związek patriotyzmu z postawami ofiary, poświęcenia, służby, solidarności czy troski o dobro wspólne, przenikliwie pokazał, że chodzi tu o sprawę, od której zależy przede wszystkim przyszłość Polski. Jak pisał Renan, naród to "codzienny plebiscyt"; o sile więzi narodowych stanowi nie tylko tradycja, ale i wielkość zadań, które patriotyzm rysuje przed obywatelami. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.

Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.

Dwa porządki

Organizatorzy wystawy "Bohaterowie naszej wolności" przypomnieli - co jest ich wielką zasługą i świadectwem odwagi myślenia "pod prąd" - o związku patriotyzmu z heroizmem, poświęceniem, służbą. Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje jednak sfera wartości absolutnych. Patriotyzm doprowadza nas do granic tej sfery, dalej jednak przewodnikami stają się religia, moralność, filozofia i sztuka.

Tych dwu porządków nie należy przeciwstawiać, ale też nie należy ich mylić, i to nie tylko dlatego, że zwyrodniały nacjonalizm żywi się zapachem krwi. Broniąc wartości narodu, pamiętajmy, co na jego temat pisał Zbigniew Herbert: "ten okrwawiony węzeł/ jest ostatnim/ który/ wyzwalający się/ potarga".

Autor jest redaktorem naczelnym miesięcznika "Znak".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Pora najwyższa, by wrócić do fundamentów. polska demokracja potrzebuje wartości patriotycznych. Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z reprymendą liberalnych publicystów. Dlaczego mamy poczuwać się do winy za antysemityzm naszych dziadków, a nie powinniśmy oddawać czci bohaterom tamtego pokolenia? Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły obywateli radości z odzyskania wolności. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża  nacjonalizm. Mimo ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów, bo ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej narodowej przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="323">demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="448" end="453">Pora </span>
        <span start="460" end="496">najwyższa, by wrócić do fundamentów.</span>
        <span start="634" end="664"> polska demokracja potrzebuje </span>
        <span start="698" end="723">wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1653" end="1677">Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1773">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z </span>
        <span start="1791" end="1802">reprymendą </span>
        <span start="1812" end="1837">liberalnych publicystów. </span>
        <span start="2953" end="2962">Dlaczego </span>
        <span start="2969" end="3086">mamy poczuwać się do winy za antysemityzm naszych dziadków, a nie powinniśmy oddawać czci bohaterom tamtego pokolenia</span>
        <span start="3126" end="3128">? </span>
        <span start="4069" end="4130">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. </span>
        <span start="4408" end="4488">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji</span>
        <span start="4772" end="4773"> </span>
        <span start="4780" end="4822">uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; </span>
        <span start="4830" end="4914">ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły </span>
        <span start="4931" end="4972">obywateli radości z odzyskania wolności. </span>
        <span start="5957" end="6041">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. </span>
        <span start="6081" end="6162">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża </span>
        <span start="6222" end="6236"> nacjonalizm. </span>
        <span start="8193" end="8198">Mimo </span>
        <span start="8208" end="8331">ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów</span>
        <span start="8347" end="8352">, bo </span>
        <span start="8368" end="8434">ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm</span>
        <span start="8578" end="8580">. </span>
        <span start="9947" end="10023">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej </span>
        <span start="10032" end="10053">narodowej przyszłości</span>
        <span start="10101" end="10102">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Pora najwyższa, by wrócić do fundamentów.W artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje wartości patriotycznych. 

Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z reprymendą liberalnych publicystów. część publicystów popadła w rodzaj intelektualnej schizofrenii. Dlaczego mamy poczuwać się do winy za antysemityzm naszych dziadków, a nie powinniśmy oddawać czci bohaterom tamtego pokolenia? Stosując podwójne miary w ocenie przeszłości, nie uporamy się z jej ciemnymi kartami. 

Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony obywateli radości z odzyskania wolności. Patriotyzm stał się pojęciem niemodnym. 

Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża  nacjonalizm. wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem jednonarodowym, niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu i nacjonalizmu.

Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. Historia XIX i XX wieku pokazywała, jak krótka może być droga od przywiązania do rodzimych krajobrazów do zbiorowych mogił. Mimo ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. Nie powinniśmy, bo ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm. 

Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.

Organizatorzy wystawy "Bohaterowie naszej wolności" przypomnieli o związku patriotyzmu z heroizmem. Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje sfera wartości absolutnych. Tych dwu porządków nie należy przeciwstawiać.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="323">demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="448" end="453">Pora </span>
        <span start="460" end="496">najwyższa, by wrócić do fundamentów.</span>
        <span start="498" end="500">W </span>
        <span start="511" end="559">artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" </span>
        <span start="578" end="664">Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje </span>
        <span start="698" end="723">wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1547" end="1677">

Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1773">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z </span>
        <span start="1791" end="1802">reprymendą </span>
        <span start="1812" end="1837">liberalnych publicystów. </span>
        <span start="2731" end="2737">część </span>
        <span start="2749" end="2807">publicystów popadła w rodzaj intelektualnej schizofrenii. </span>
        <span start="2953" end="2962">Dlaczego </span>
        <span start="2969" end="3086">mamy poczuwać się do winy za antysemityzm naszych dziadków, a nie powinniśmy oddawać czci bohaterom tamtego pokolenia</span>
        <span start="3126" end="3128">? </span>
        <span start="3400" end="3484">Stosując podwójne miary w ocenie przeszłości, nie uporamy się z jej ciemnymi kartami</span>
        <span start="3509" end="3511">. </span>
        <span start="4067" end="4130">

Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. </span>
        <span start="4408" end="4488">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji</span>
        <span start="4772" end="4822"> szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; </span>
        <span start="4830" end="4922">ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony </span>
        <span start="4931" end="5010">obywateli radości z odzyskania wolności. Patriotyzm stał się pojęciem niemodnym</span>
        <span start="5030" end="5032">. </span>
        <span start="5955" end="6041">

Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. </span>
        <span start="6081" end="6162">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża </span>
        <span start="6222" end="6236"> nacjonalizm. </span>
        <span start="7022" end="7162">wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem </span>
        <span start="7174" end="7188">jednonarodowym</span>
        <span start="7277" end="7353">, niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu i </span>
        <span start="7376" end="7389">nacjonalizmu.</span>
        <span start="7418" end="7487">

Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. Historia XIX i XX wieku </span>
        <span start="7494" end="7573">pokazywała, jak krótka może być droga od przywiązania do rodzimych krajobrazów </span>
        <span start="7593" end="7614">do zbiorowych mogił. </span>
        <span start="8193" end="8198">Mimo </span>
        <span start="8208" end="8352">ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. Nie powinniśmy, bo </span>
        <span start="8368" end="8434">ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm</span>
        <span start="8578" end="8580">. </span>
        <span start="9460" end="9552">

Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. </span>
        <span start="9947" end="10023">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej </span>
        <span start="10032" end="10102">narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10361" end="10428">

Organizatorzy wystawy "Bohaterowie naszej wolności" przypomnieli </span>
        <span start="10500" end="10533">o związku patriotyzmu z heroizmem</span>
        <span start="10555" end="10667">. Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje </span>
        <span start="10674" end="10702">sfera wartości absolutnych. </span>
        <span start="10827" end="10871">Tych dwu porządków nie należy przeciwstawiać</span>
        <span start="10976" end="10977">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. polska demokracja potrzebuje wartości patriotycznych. Po 1989 r. życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża  nacjonalizm. Mimo ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej narodowej przyszłości.</body>
      <spans>
        <span start="217" end="323">demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="635" end="664">polska demokracja potrzebuje </span>
        <span start="698" end="723">wartości patriotycznych. </span>
        <span start="4119" end="4130">Po 1989 r. </span>
        <span start="4408" end="4467">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5957" end="6041">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. </span>
        <span start="6081" end="6162">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża </span>
        <span start="6222" end="6236"> nacjonalizm. </span>
        <span start="8193" end="8198">Mimo </span>
        <span start="8208" end="8331">ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów</span>
        <span start="8578" end="8580">. </span>
        <span start="9947" end="10023">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej </span>
        <span start="10032" end="10053">narodowej przyszłości</span>
        <span start="10101" end="10102">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje symboliki i wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem podąża nacjonalizm. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. po pierwsze - ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; po drugie  - Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane. Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje jednak sfera wartości absolutnych.</body>
      <spans>
        <span start="498" end="500">W </span>
        <span start="511" end="559">artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" </span>
        <span start="578" end="664">Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje </span>
        <span start="686" end="723">symboliki i wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1677">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1837">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="4069" end="4119">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. </span>
        <span start="5957" end="6041">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. </span>
        <span start="6081" end="6146">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem </span>
        <span start="6155" end="6162">podąża </span>
        <span start="6223" end="6236">nacjonalizm. </span>
        <span start="8193" end="8333">Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="8354" end="8446">po pierwsze - ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; po drugie </span>
        <span start="8449" end="8452"> - </span>
        <span start="8580" end="8640">Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, </span>
        <span start="8679" end="8732">to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.</span>
        <span start="8855" end="8856"> </span>
        <span start="10557" end="10701">Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje jednak sfera wartości absolutnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje symboliki i wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. znaczna część liberalnych publicystów popadła w rodzaj intelektualnej schizofrenii. O solidarności pokoleń słyszymy, gdy mowa jest o polskim antysemityzmie. Stosując podwójne miary w ocenie przeszłości, nie uporamy się z jej ciemnymi kartami, a zagubimy to, co cenne. 

Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Projekt transformacji szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; z kolei ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony zwykłych obywateli radości z odzyskania wolności. Iluzją byłoby przeciwstawianie "patriotycznych mas" "kosmopolitycznym elitom". przeciętny robotnik czy chłop wykazują dzisiaj o wiele większą niż przeciętny inteligent obojętność na hasła patriotyczne. 

Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem podąża nacjonalizm. w swej obronie patriotyzmu Marek Cichocki wystrzega się słowa naród. A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. 

Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. po pierwsze - ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; po drugie  - Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję narodowej przyszłości.

Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje jednak sfera wartości absolutnych. Tych dwu porządków nie należy przeciwstawiać, ale też nie należy ich mylić.</body>
      <spans>
        <span start="498" end="500">W </span>
        <span start="511" end="559">artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" </span>
        <span start="578" end="664">Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje </span>
        <span start="686" end="723">symboliki i wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1677">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1837">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="2723" end="2854">znaczna część liberalnych publicystów popadła w rodzaj intelektualnej schizofrenii. O solidarności pokoleń słyszymy, gdy mowa jest </span>
        <span start="2927" end="2953">o polskim antysemityzmie. </span>
        <span start="3400" end="3511">Stosując podwójne miary w ocenie przeszłości, nie uporamy się z jej ciemnymi kartami, a zagubimy to, co cenne. </span>
        <span start="4047" end="4048">
</span>
        <span start="4068" end="4119">
Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. </span>
        <span start="4467" end="4488">Projekt transformacji</span>
        <span start="4772" end="4972"> szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; z kolei ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony zwykłych obywateli radości z odzyskania wolności. </span>
        <span start="5160" end="5167">Iluzją </span>
        <span start="5183" end="5255">byłoby przeciwstawianie "patriotycznych mas" "kosmopolitycznym elitom". </span>
        <span start="5350" end="5471">przeciętny robotnik czy chłop wykazują dzisiaj o wiele większą niż przeciętny inteligent obojętność na hasła patriotyczne</span>
        <span start="5603" end="5605">. </span>
        <span start="5941" end="5942">
</span>
        <span start="5956" end="6041">
Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. </span>
        <span start="6081" end="6146">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem </span>
        <span start="6155" end="6162">podąża </span>
        <span start="6223" end="6236">nacjonalizm. </span>
        <span start="6270" end="6337">w swej obronie patriotyzmu Marek Cichocki wystrzega się słowa naród</span>
        <span start="6437" end="6439">. </span>
        <span start="7013" end="7136">A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. </span>
        <span start="7390" end="7391">
</span>
        <span start="7419" end="7420">
</span>
        <span start="8193" end="8333">Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="8354" end="8446">po pierwsze - ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; po drugie </span>
        <span start="8449" end="8452"> - </span>
        <span start="8580" end="8640">Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, </span>
        <span start="8679" end="8732">to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.</span>
        <span start="8734" end="8856">W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. </span>
        <span start="9947" end="10016">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję </span>
        <span start="10032" end="10053">narodowej przyszłości</span>
        <span start="10101" end="10102">.</span>
        <span start="10348" end="10349">
</span>
        <span start="10362" end="10363">
</span>
        <span start="10557" end="10702">Naród to być może wartość najwyższa, ale w porządku historycznym. Poza planem wartości historycznych istnieje jednak sfera wartości absolutnych. </span>
        <span start="10827" end="10901">Tych dwu porządków nie należy przeciwstawiać, ale też nie należy ich mylić</span>
        <span start="10976" end="10977">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem podąża nacjonalizm. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.</body>
      <spans>
        <span start="1653" end="1677">Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1837">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="6081" end="6146">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem </span>
        <span start="6155" end="6162">podąża </span>
        <span start="6223" end="6236">nacjonalizm. </span>
        <span start="8193" end="8333">Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="8368" end="8436">ceną za to okazuje się rezygnacja z takich wartości jak patriotyzm; </span>
        <span start="8580" end="8640">Jeżeli monopol na wartości narodowe pozostawimy skinheadom, </span>
        <span start="8679" end="8732">to skutki tego rzeczywiście mogą okazać się opłakane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" ("Rz", 18.12.2000) Marek Cichocki wylicza powody, dla których polska demokracja potrzebuje symboliki i wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="323">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="498" end="601">W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" ("Rz", 18.12.2000) Marek Cichocki wylicza </span>
        <span start="615" end="663">powody, dla których polska demokracja potrzebuje</span>
        <span start="685" end="723"> symboliki i wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1837">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="4069" end="4119">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. </span>
        <span start="4408" end="4467">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5957" end="6236">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. </span>
        <span start="7013" end="7135">A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" ("Rz", 18.12.2000) Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje - jako swego spoiwa - symboliki i wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem praktycznie jednonarodowym, niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu. Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Marek Cichocki, podkreślając związek patriotyzmu z postawami ofiary, poświęcenia, służby, solidarności czy troski o dobro wspólne, przenikliwie pokazał, że chodzi tu o sprawę, od której zależy przede wszystkim przyszłość Polski. Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy. Organizatorzy wystawy "Bohaterowie naszej wolności" przypomnieli o związku patriotyzmu z heroizmem, poświęceniem, służbą.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="323">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="498" end="723">W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" ("Rz", 18.12.2000) Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje - jako swego spoiwa - symboliki i wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1837">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="4069" end="4174">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci </span>
        <span start="4219" end="4467">zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5957" end="6236">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. </span>
        <span start="7013" end="7188">A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem praktycznie jednonarodowym</span>
        <span start="7277" end="7350">, niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu</span>
        <span start="7388" end="7389">.</span>
        <span start="9452" end="9453"> </span>
        <span start="9462" end="9781">Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Marek Cichocki, podkreślając związek patriotyzmu z postawami ofiary, poświęcenia, służby, solidarności czy troski o dobro wspólne, przenikliwie pokazał, że chodzi tu o sprawę, od której zależy przede wszystkim przyszłość Polski. </span>
        <span start="10104" end="10347">Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.</span>
        <span start="10352" end="10353"> </span>
        <span start="10363" end="10428">Organizatorzy wystawy "Bohaterowie naszej wolności" przypomnieli </span>
        <span start="10500" end="10556">o związku patriotyzmu z heroizmem, poświęceniem, służbą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" Marek Cichocki wylicza powody, dla których polska demokracja potrzebuje wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="323">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="498" end="559">W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" </span>
        <span start="578" end="601">Marek Cichocki wylicza </span>
        <span start="615" end="663">powody, dla których polska demokracja potrzebuje</span>
        <span start="685" end="686"> </span>
        <span start="698" end="723">wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1677">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami </span>
        <span start="1714" end="1773">uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z </span>
        <span start="1785" end="1836">ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię.W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. Jak cienka granica dzieli przywiązanie do własnego narodu od szowinistycznych obsesji pokazują choćby dzisiejsi polscy antysemici
A jednak granica taka istnieje. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. 
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.
Broniąc wartości narodu, pamiętajmy, co na jego temat pisał Zbigniew Herbert: "ten okrwawiony węzeł/ jest ostatnim/ który/ wyzwalający się/ potarga".</body>
      <spans>
        <span start="4069" end="4119">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. </span>
        <span start="4408" end="4467">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5957" end="6040">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię.</span>
        <span start="6081" end="6236">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. </span>
        <span start="7420" end="7463">Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. </span>
        <span start="7920" end="8049">Jak cienka granica dzieli przywiązanie do własnego narodu od szowinistycznych obsesji pokazują choćby dzisiejsi polscy antysemici</span>
        <span start="8160" end="8333">
A jednak granica taka istnieje. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="8734" end="8856">W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. </span>
        <span start="9461" end="9552">
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. </span>
        <span start="9947" end="10102">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10826" end="10827">
</span>
        <span start="10978" end="11127">Broniąc wartości narodu, pamiętajmy, co na jego temat pisał Zbigniew Herbert: "ten okrwawiony węzeł/ jest ostatnim/ który/ wyzwalający się/ potarga".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie" Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje symboliki i wartości patriotycznych. Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. 
Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci zbiorowy sukces Polaków wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. 
Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. Jak cienka granica dzieli przywiązanie do własnego narodu od szowinistycznych obsesji pokazują choćby dzisiejsi polscy antysemici
A jednak granica taka istnieje. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. Nie straciło przecież siły oddziaływania dziedzictwo jagiellońskie. Nie straciła racji bytu romantyczna wizja narodu. Na przecięciu tradycji jagiellońskiej i romantycznej sytuuje się myślenie o narodzie Jana Pawła II. 
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.
Broniąc wartości narodu, pamiętajmy, co na jego temat pisał Zbigniew Herbert: "ten okrwawiony węzeł/ jest ostatnim/ który/ wyzwalający się/ potarga".</body>
      <spans>
        <span start="141" end="323">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="498" end="558">W znakomitym artykule "Patriotyzm - kłopotliwe zobowiązanie"</span>
        <span start="577" end="663"> Marek Cichocki wylicza najważniejsze powody, dla których polska demokracja potrzebuje</span>
        <span start="685" end="723"> symboliki i wartości patriotycznych. </span>
        <span start="1549" end="1837">Artykuł Cichockiego powstał jako reakcja na spór, który wywołała wystawa "Bohaterowie naszej wolności". Billboardy ze zdjęciami na ogół nieznanych opinii publicznej uczestników polskich zmagań o niepodległość spotkały się z zaskakująco ostrą reprymendą ze strony liberalnych publicystów. </span>
        <span start="4068" end="4173">
Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci</span>
        <span start="4218" end="4242"> zbiorowy sukces Polaków</span>
        <span start="4346" end="4467"> wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5956" end="6236">
Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. </span>
        <span start="7420" end="7463">Nieufność do nacjonalizmu nie może dziwić. </span>
        <span start="7920" end="8049">Jak cienka granica dzieli przywiązanie do własnego narodu od szowinistycznych obsesji pokazują choćby dzisiejsi polscy antysemici</span>
        <span start="8160" end="8333">
A jednak granica taka istnieje. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="8734" end="8922">W polskiej kulturze istnieje wiele tradycji, z których czerpać można inspiracje w poszukiwaniu nowoczesnego nacjonalizmu. Nie straciło przecież siły oddziaływania dziedzictwo jagiellońskie</span>
        <span start="9003" end="9153">. Nie straciła racji bytu romantyczna wizja narodu. Na przecięciu tradycji jagiellońskiej i romantycznej sytuuje się myślenie o narodzie Jana Pawła II</span>
        <span start="9217" end="9219">. </span>
        <span start="9461" end="9552">
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. </span>
        <span start="9947" end="10102">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10826" end="10827">
</span>
        <span start="10978" end="11127">Broniąc wartości narodu, pamiętajmy, co na jego temat pisał Zbigniew Herbert: "ten okrwawiony węzeł/ jest ostatnim/ który/ wyzwalający się/ potarga".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. 
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</body>
      <spans>
        <span start="4408" end="4467">życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="6081" end="6236">W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. </span>
        <span start="8193" end="8333">Mimo wszelkich ekscesów nacjonalizmu nie powinniśmy rezygnować z szukania takich jego form, które nie niosą w sobie nienawiści do sąsiadów. </span>
        <span start="9461" end="9552">
Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. </span>
        <span start="9947" end="10102">Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="323">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. </span>
        <span start="4069" end="4174">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci </span>
        <span start="4219" end="4467">zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. </span>
        <span start="5957" end="6235">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm.</span>
        <span start="9946" end="10102"> Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10104" end="10347">Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Przez poprzednią dekadę wznosiliśmy "polski dom" jak popadło, tu jakąś ścianę, tam kawałek dachu... Cud, że się nie zawalił. Pora jednak najwyższa, by wrócić do fundamentów.Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji, pomyślany na początku jako wielkie dzieło na rzecz ojczyzny szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; z kolei ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony zwykłych obywateli radości z odzyskania wolności.Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm.A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem praktycznie jednonarodowym (co nie znaczy, że jednoetnicznym: naród to nie wspólnota krwi, lecz kultury i historii), niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu i - weźmy byka za rogi - nacjonalizmu.Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.</body>
      <spans>
        <span start="141" end="496">Dyskusja o patriotyzmie, jaka toczy się na łamach prasy, przypomina nam, że demokracji i kapitalizmu nie da się zbudować bez rozstrzygnięcia, na jakich wartościach chcemy je oprzeć. Przez poprzednią dekadę wznosiliśmy "polski dom" jak popadło, tu jakąś ścianę, tam kawałek dachu... Cud, że się nie zawalił. Pora jednak najwyższa, by wrócić do fundamentów.</span>
        <span start="4069" end="4174">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci </span>
        <span start="4219" end="4550">zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Projekt transformacji, pomyślany na początku jako wielkie dzieło na rzecz ojczyzny </span>
        <span start="4773" end="4971">szybko uwiązł w drobnych zabiegach technokratów; z kolei ciężary codziennej egzystencji i rozczarowanie egoizmem klasy politycznej pozbawiły miliony zwykłych obywateli radości z odzyskania wolności.</span>
        <span start="5957" end="6235">Nieufność części elit opiniotwórczych do retoryki patriotycznej pogłębia tę anemię. Za nieufnością tą kryje się pewien lęk. W przeświadczeniu współczesnych intelektualistów za patriotyzmem jak cień podąża to, co w ich oczach jest największym zagrożeniem społecznym: nacjonalizm.</span>
        <span start="7013" end="7389">A jednak wszelkie próby rozdzielenia kwestii patriotyzmu od kwestii narodu byłyby w dzisiejszej Polsce zabiegiem pozornym. Odkąd staliśmy się krajem praktycznie jednonarodowym (co nie znaczy, że jednoetnicznym: naród to nie wspólnota krwi, lecz kultury i historii), niepodobna głosić pochwały patriotyzmu bez rehabilitacji pojęcia narodu i - weźmy byka za rogi - nacjonalizmu.</span>
        <span start="9462" end="9551">Potoczne rozumienie narodu czy patriotyzmu kładzie nacisk na przywiązanie do przeszłości.</span>
        <span start="9946" end="10102"> Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10104" end="10347">Nie ulega wątpliwości, że przyszłość naszego kraju wiąże się ze zjednoczoną Europą. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego. Ale bez patriotyzmu narodowego byłby on jak skorupa - pusty i kruchy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia. Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać. Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego.</body>
      <spans>
        <span start="4069" end="4174">Polski patriotyzm jest dzisiaj w kiepskim stanie. Po 1989 r. można było sądzić, że największy od stuleci </span>
        <span start="4219" end="4466">zbiorowy sukces Polaków: pokojowe zwycięstwo nad komunizmem i udana rekonstrukcja instytucji demokratycznych oraz wolnego rynku wyzwoli w nas uzasadnione poczucie narodowej dumy. Tymczasem życie społeczne i polityczne ogarnęła patriotyczna anemia.</span>
        <span start="9946" end="10102"> Współczesny polski patriotyzm musi przede wszystkim wypracować wizję naszej wspólnej narodowej przyszłości, pokazać zadania, którym mamy zbiorowo sprostać.</span>
        <span start="10187" end="10277"> Pilnym zadaniem jest dzisiaj budowa nowego kręgu patriotyzmu - patriotyzmu europejskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
