<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104230031">
  <date>2001-04-23</date>
  <title>Do Chin na lody cebulowe</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Lidia Oktaba</authors>
  <body>Sylwetki Zbigniew Grycan z właściciela Zielonej Budki staje się jej udziałowcem

Do Chin na lody cebulowe

Zbigniew Grycan małą firmę rodzinną przekształcił w duże przedsiębiorstwo. Rozwój tego przedsiębiorstwa oznacza jednak, że traci ono swój pierwotny, rodzinny charakter. 

FOT. RAFAŁ GUZ

LIDIA OKTABA

Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.

Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.

Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością. - Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn. Wiele firm o międzynarodowym znaczeniu potrzebowało na to znacznie więcej czasu i pieniędzy - mówią specjaliści od marketingu.

- Udało mu się, bo miał pieniądze pomnażane na handlu nieruchomościami i lokal w centrum Warszawy - uważają oponenci, choć nie znają szczegółów podejrzanych w ich mniemaniu transakcji. Ludzie, którzy znają realia działalności prywatnych firm w powojennej Polsce, wskazują, że Grycan zawsze stawiał sobie wysoko poprzeczkę, szczególnie gdy chodziło o dobór surowców i sposób traktowania klientów. Choć były to czasy rynku producenta, nie wykorzystał możliwości zrobienia pieniędzy na gorszej jakości wyrobach.

Pracownię miał już dziadek

Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem w Stanisławowie i Buczaczu był dziadek. Ojciec miał wytwórnię lodów w Buczaczu, a po wojnie - we Wrocławiu, gdzie przeniósł się z rodziną. Zatrudniał kilkadziesiąt osób, więc w tamtych czasach był jednostką podejrzaną i ciągle nakładano na niego podatkowe "domiary". Gdy komornicy zabierali z domu cały dobytek, Zbigniew Grycan z rodzeństwem przenosił się z kanapy na skrzynki po jajkach. I nikt nie narzekał, nawet wtedy, gdy firmę ojca upaństwowiono (zwrócono ją dopiero po kilku latach) ani gdy trzeba było w niej pomagać po kilka godzin dziennie. W domu biedy nie było, bo ojciec w sezonie był szefem wytwórni lodów w Zakopiańskim Zakładzie Gastronomicznym.

- Najlepsze wyroby robili cukiernicy z warszawskiego Bristolu. Mieli wszystkie surowce, których normalnie nie było na rynku. Tam właśnie ojciec załatwił mi trzyletnią praktykę i szkołę na Grochowie. Zacząłem od prac porządkowych, potem uczyłem się po kolei wszystkich rodzajów ciast, a dopiero na końcu wyrobu lodów - wspomina Grycan.

Po otrzymaniu w 1963 r. dyplomu mistrzowskiego nie wrócił do Wrocławia, ale osiedlił się w pobliżu, na Dolnym Śląsku. Tam koszty uruchomienia własnego zakładu były mniejsze i szybciej można było uzbierać pieniądze na kupno cukierni w Warszawie.

Kuszenie zapachami

To taki staroświecki facet w najlepszym wydaniu. Typ pozytywisty, dla którego praca od podstaw i służenie innym jest etosem i napędem życiowym - zgodnie podkreślają koledzy-rzemieślnicy, dziś właściciele średniej wielkości zakładów i pracownicy wielkich, światowych koncernów.

Ten "pozytywizm" Grycana przejawia się m.in. w tym, że razem z pracownikami zajmował się np. wyrabianiem ciast w trzech dolnośląskich zakładach, a potem rozwoził je do swoich cukierni. Trzeba było siedmiu lat, by zarobić na lokal w Warszawie. A gdy już miał wymarzoną lodziarnię, sam jeździł na plantacje owocowe: wybierał truskawki i maliny i zamrażał ich tyle, żeby starczyło na cały sezon. Właśnie zapachem lata w swoich lodowych deserach kusił zimą uczniów z pobliskich szkół. Miał niskie marże, więc na jego wyroby stać było coraz więcej klientów. Jego lody poznawano też w placówkach opiekuńczych, które wspierał.

- Nigdy nie przyjmowałem pracowników już wykwalifikowanych. Sam ich uczyłem. Byłem pewien, że zrobią wszystko tak, jak tego chcę, i że do mojego wyrobu nie wkradnie się obca receptura - wspomina Grycan.

- Jego polecenia są do bólu konkretne. Nie mówi, że żąda ich wykonania, ale jest to jednoznaczne, jeśli chce się pozostać w firmie. Sam od siebie dużo wymaga i tak dobiera pracowników, żeby lubili wyzwania i szukali rozwiązań nietypowych, a jednocześnie jak najlepszych dla firmy - uważa jeden z pracowników Zielonej Budki, pracujący w niej już kilka lat.

Zatrudnieni w Zielonej Budce nie narzekają na zarobki, chociaż podkreślają: "Mamy tyle, ile może dać firma". Nie kryją, że właściciel jest liczykrupą i sam żyje bardzo skromnie, w domu, który ma już kilkanaście lat i czeka na remont. - Nie czuje "gorących pieniędzy" i nie wypalają mu one kieszeni. Wszystko, co zarobił, zawsze wkładał do swojej "skarbonki", jak dla niepoznaki nazywał firmę - oceniają młodsi koledzy, którzy dzięki pracy w Zielonej Budce mogli awansować w innych firmach.

Artur Złotnicki, szef działającej w tej samej branży firmy Ekko, wskazuje, że Zielona Budka i jej właściciel nigdy nie byli dla niego wrogą konkurencją. Niejednokrotnie spotykali się w sprawach zawodowych, a gdy była potrzeba, służyli sobie pomocą i doradztwem.

Początki w ulicznym kiosku

Zielona Budka była w rzeczywistości małym kioskiem, wymalowanym na zielono, żeby był z daleka widoczny. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do swojego warszawskiego sklepu.

Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim włoskie maszyny, które Grycan sam modernizował. Gdy się o tym dowiedział ich producent, przyjechał do Polski z ekipą telewizyjną.

- Wiesz, ty jesteś prawdziwy lodziarz. Powinieneś robić lody metodą przemysłową. Sprzedamy ci nasze najlepsze maszyny i będziesz w stanie je spłacić - przekonywał gość tak sugestywnie, że właściciel Zielonej Budki w końcu uległ. Na negocjacje pojechał z jednym z najprężniejszych włoskich przedsiębiorców, mającym swoje zakłady również w Polsce. W ocenie Zbigniewa Grycana, to była największa i najważniejsza w jego życiu lekcja, trwająca wiele godzin, aż do czasu, gdy przeciwnik sam stwierdził, że czuje się wyczerpany i wyciśnięty jak cytryna. W podobnym stanie był Grycan, dlatego - w jego ocenie - tak dokładnie pamięta tamto wydarzenie. Kontrakt był jednak korzystny dla obu stron i Zielonej Budce nadał nowy impuls rozwojowy. Po litrowych lodach Familijnych w 1992 r. pokazały się następne, nie ustępujące ofercie zagranicznych firm. Wkrótce marka Zielona Budka znana była od Helu do Tatr i miała 10 procent udziału w konkurencyjnym rynku lodów. Rywalizowała z międzynarodowymi potentatami: Schollerem i Algidą.

Nowoczesny i gotów do ekspansji

Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, dysponujący systemem zarządzania jakością z serii ISO 9000 i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec, Banque Paribas, który objął 12,5 proc. akcji. Mielecką budowę i rozpoczętą tam produkcję (przeniesiono ją także z Anina) nadzorował Grycan. Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu, którego znalazł w austriackim oddziale firmy Danone. Dziś jest on członkiem zarządu Nestle Polska.

Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato; wyniki niemal wszystkich firm z branży okazały się niekorzystne. Spłacająca wysoko oprocentowane kredyty Zielona Budka nie mogła liczyć na wsparcie udziałowca, bo Paribas wycofywał się z Polski. Nowym, wybranym przez Grycana, akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który przejął akcje banku, a w umowie zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy, w zależności od kapitałowych potrzeb firmy. - Trzeba się wiązać z silnym kontrahentem. Mój partner zna się na branży spożywczej i dobrze wyrażają się o nim firmy, z którymi współpracuje - mówi szef Zielonej Budki.

- Nie, nie pozbywam się władzy nad firmą - zaprzecza. Pozostaje w niej doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej. Jego nazwisko jest w nazwie firmy. Nowy inwestor zapewnia natomiast podniesienie kapitału na poziomie gwarantującym rozwój firmy.

Poza tym: ma następcę. Jego syn ma znaną w Warszawie cukiernię, ale na razie woli pracować na własne konto. Jeśli jednak zajdzie potrzeba, kto wie? Córki bliźniaczki, uczennice szkoły średniej, też dorosną, a one już czują biznes.

Grycan wie, że Enterprise Investors za 3-5 lat będzie chciał wyjść z firmy. Wtedy razem ustalą, kto będzie następcą.

Na razie szuka nabywcy nieczynnego zakładu w Aninie. Często wyjeżdża za granicę - w sprawach służbowych, ale znajduje czas na spacery, zwiedzanie zabytków i kosztowanie miejscowych specjałów. Odwiedza przyjaciół, szefów cukierniczych firm w różnych krajach. Marzy, żeby pojechać do Chin, gdzie narodowym przysmakiem są lody cebulowe. - Może przyjęłyby się w Polsce - zastanawia się. I już wiadomo, że będzie próba stworzenia nowego wyrobu.-</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy".
firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością.
Zielona Budka była małym kioskiem, wymalowanym na zielono, żeby był z daleka widoczny. Tę nazwę przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do warszawskiego sklepu.
by sprostać międzynarodowej konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. zakład powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.
akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy.
- nie pozbywam się władzy nad firmą. Pozostaje doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="421">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="632" end="633">.</span>
        <span start="634" end="635">
</span>
        <span start="647" end="764">firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce </span>
        <span start="847" end="887">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji.</span>
        <span start="941" end="1013"> cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="1014" end="1095">
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym</span>
        <span start="1127" end="1172">. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością.</span>
        <span start="5492" end="5512">
Zielona Budka była </span>
        <span start="5529" end="5606">małym kioskiem, wymalowanym na zielono, żeby był z daleka widoczny. Tę nazwę </span>
        <span start="5616" end="5672">przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do </span>
        <span start="5680" end="5701">warszawskiego sklepu.</span>
        <span start="5881" end="5882">
</span>
        <span start="6960" end="6999">by sprostać międzynarodowej konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7064">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7124" end="7171"> i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. </span>
        <span start="7176" end="7183">zakład </span>
        <span start="7202" end="7255">powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.</span>
        <span start="7640" end="7641">
</span>
        <span start="7925" end="7996">akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który </span>
        <span start="8028" end="8073">zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy</span>
        <span start="8287" end="8288">.</span>
        <span start="8289" end="8292">
- </span>
        <span start="8297" end="8330">nie pozbywam się władzy nad firmą</span>
        <span start="8342" end="8354">. Pozostaje </span>
        <span start="8361" end="8403">doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy".
firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością.
Ludzie, którzy znają realia działalności prywatnych firm w powojennej Polsce, wskazują, że Grycan zawsze stawiał sobie wysoko poprzeczkę, szczególnie gdy chodziło o dobór surowców i sposób traktowania klientów.
Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem w Stanisławowie i Buczaczu był dziadek. Zbigniew Po otrzymaniu w 1963 r. dyplomu mistrzowskiego osiedlił się na Dolnym Śląsku. Tam koszty uruchomienia własnego zakładu były mniejsze i szybciej można było uzbierać pieniądze na kupno cukierni w Warszawie. Trzeba było siedmiu lat, by zarobić na lokal. gdy już miał wymarzoną lodziarnię, sam jeździł na plantacje owocowe: wybierał truskawki i maliny i zamrażał ich tyle, żeby starczyło na cały sezon.
Zatrudnieni w Zielonej Budce nie narzekają na zarobki, chociaż podkreślają: "Mamy tyle, ile może dać firma". właściciel jest liczykrupą i sam żyje bardzo skromnie.
Zielona Budka była małym kioskiem, wymalowanym na zielono, żeby był z daleka widoczny. Tę nazwę przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do warszawskiego sklepu.
Po litrowych lodach Familijnych w 1992 r. pokazały się następne. by sprostać międzynarodowej konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. zakład powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.
akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy.
- nie pozbywam się władzy nad firmą. Pozostaje doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="421">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="632" end="633">.</span>
        <span start="634" end="635">
</span>
        <span start="647" end="764">firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce </span>
        <span start="847" end="887">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji.</span>
        <span start="941" end="1013"> cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="1014" end="1172">
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością.</span>
        <span start="1388" end="1389">
</span>
        <span start="1574" end="1784">Ludzie, którzy znają realia działalności prywatnych firm w powojennej Polsce, wskazują, że Grycan zawsze stawiał sobie wysoko poprzeczkę, szczególnie gdy chodziło o dobór surowców i sposób traktowania klientów.</span>
        <span start="1926" end="2025">
Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem w Stanisławowie i Buczaczu był dziadek.</span>
        <span start="2297" end="2307"> Zbigniew </span>
        <span start="2985" end="3032">Po otrzymaniu w 1963 r. dyplomu mistrzowskiego </span>
        <span start="3061" end="3074">osiedlił się </span>
        <span start="3085" end="3229">na Dolnym Śląsku. Tam koszty uruchomienia własnego zakładu były mniejsze i szybciej można było uzbierać pieniądze na kupno cukierni w Warszawie.</span>
        <span start="3713" end="3758"> Trzeba było siedmiu lat, by zarobić na lokal</span>
        <span start="3770" end="3772">. </span>
        <span start="3774" end="3921">gdy już miał wymarzoną lodziarnię, sam jeździł na plantacje owocowe: wybierał truskawki i maliny i zamrażał ich tyle, żeby starczyło na cały sezon.</span>
        <span start="4710" end="4820">
Zatrudnieni w Zielonej Budce nie narzekają na zarobki, chociaż podkreślają: "Mamy tyle, ile może dać firma". </span>
        <span start="4834" end="4887">właściciel jest liczykrupą i sam żyje bardzo skromnie</span>
        <span start="4943" end="4944">.</span>
        <span start="5492" end="5512">
Zielona Budka była </span>
        <span start="5529" end="5606">małym kioskiem, wymalowanym na zielono, żeby był z daleka widoczny. Tę nazwę </span>
        <span start="5616" end="5672">przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do </span>
        <span start="5680" end="5701">warszawskiego sklepu.</span>
        <span start="5881" end="5882">
</span>
        <span start="6615" end="6678">Po litrowych lodach Familijnych w 1992 r. pokazały się następne</span>
        <span start="6721" end="6722">.</span>
        <span start="6959" end="6999"> by sprostać międzynarodowej konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7064">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7124" end="7171"> i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. </span>
        <span start="7176" end="7183">zakład </span>
        <span start="7202" end="7255">powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.</span>
        <span start="7640" end="7641">
</span>
        <span start="7925" end="7996">akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który </span>
        <span start="8028" end="8073">zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy</span>
        <span start="8287" end="8288">.</span>
        <span start="8289" end="8292">
- </span>
        <span start="8297" end="8330">nie pozbywam się władzy nad firmą</span>
        <span start="8342" end="8354">. Pozostaje </span>
        <span start="8361" end="8403">doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy".
firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
akcjonariuszem został Enterprise Investors, który zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy.
- nie pozbywam się władzy nad firmą. Pozostaje doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="421">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="632" end="633">.</span>
        <span start="634" end="635">
</span>
        <span start="647" end="764">firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce </span>
        <span start="847" end="887">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji.</span>
        <span start="941" end="1013"> cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="7640" end="7641">
</span>
        <span start="7925" end="7947">akcjonariuszem został </span>
        <span start="7968" end="7996">Enterprise Investors, który </span>
        <span start="8028" end="8073">zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy</span>
        <span start="8287" end="8288">.</span>
        <span start="8289" end="8292">
- </span>
        <span start="8297" end="8330">nie pozbywam się władzy nad firmą</span>
        <span start="8342" end="8354">. Pozostaje </span>
        <span start="8361" end="8403">doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością. Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="634">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
</span>
        <span start="635" end="1014">Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
</span>
        <span start="1015" end="1173">Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością. </span>
        <span start="1175" end="1260">Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością. - Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn. Wiele firm o międzynarodowym znaczeniu potrzebowało na to znacznie więcej czasu i pieniędzy - mówią specjaliści od marketingu.
Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, dysponujący systemem zarządzania jakością z serii ISO 9000 i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec. Mielecką budowę i rozpoczętą tam produkcję nadzorował Grycan. Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu, którego znalazł w austriackim oddziale firmy Danone. 
Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato; wyniki niemal wszystkich firm z branży okazały się niekorzystne. Spłacająca wysoko oprocentowane kredyty Zielona Budka nie mogła liczyć na wsparcie udziałowca, bo Paribas wycofywał się z Polski. Nowym, wybranym przez Grycana, akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który przejął akcje banku, a w umowie zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="634">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
</span>
        <span start="635" end="1014">Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
</span>
        <span start="1015" end="1388">Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Kojarzy się z tradycją rodzinną i jakością. - Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn. Wiele firm o międzynarodowym znaczeniu potrzebowało na to znacznie więcej czasu i pieniędzy - mówią specjaliści od marketingu.
</span>
        <span start="6935" end="7170">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, dysponujący systemem zarządzania jakością z serii ISO 9000 i wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia.</span>
        <span start="7255" end="7334"> W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec</span>
        <span start="7380" end="7424">. Mielecką budowę i rozpoczętą tam produkcję</span>
        <span start="7456" end="7594"> nadzorował Grycan. Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu, którego znalazł w austriackim oddziale firmy Danone. </span>
        <span start="7640" end="8073">
Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato; wyniki niemal wszystkich firm z branży okazały się niekorzystne. Spłacająca wysoko oprocentowane kredyty Zielona Budka nie mogła liczyć na wsparcie udziałowca, bo Paribas wycofywał się z Polski. Nowym, wybranym przez Grycana, akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który przejął akcje banku, a w umowie zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy</span>
        <span start="8117" end="8118">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy".Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="421">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="632" end="633">.</span>
        <span start="635" end="1013">Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju stworzył "salon lodowy". Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. To taki Typ pozytywisty - podkreślają koledzy-rzemieślnicy.Ten "pozytywizm" Grycana przejawia się m.in. w tym, że razem z pracownikami zajmował się np. wyrabianiem ciast, a potem rozwoził je do swoich cukierni. 

Zielona Budka była małym kioskiem. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan.Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim maszyny, które Grycan sam modernizował. ich producent przyjechał do Polski.- ty jesteś prawdziwy lodziarz. Sprzedamy ci nasze maszyny i będziesz w stanie je spłacić - przekonywał gość tak sugestywnie, że właściciel Zielonej Budki uległ. 

Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne. Taki zakład powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. Grycan Marketing przekazał dyrektorowi zarządzającemu. Współpracę obu panów popsuło ubiegłoroczne lato. Nowym akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="386">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju </span>
        <span start="398" end="421">stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="488" end="490">. </span>
        <span start="1927" end="1973">Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. </span>
        <span start="3251" end="3259">To taki </span>
        <span start="3300" end="3315">Typ pozytywisty</span>
        <span start="3393" end="3396"> - </span>
        <span start="3404" end="3436">podkreślają koledzy-rzemieślnicy</span>
        <span start="3526" end="3527">.</span>
        <span start="3529" end="3639">Ten "pozytywizm" Grycana przejawia się m.in. w tym, że razem z pracownikami zajmował się np. wyrabianiem ciast</span>
        <span start="3672" end="3714">, a potem rozwoził je do swoich cukierni. </span>
        <span start="5463" end="5465">

</span>
        <span start="5493" end="5512">Zielona Budka była </span>
        <span start="5529" end="5543">małym kioskiem</span>
        <span start="5595" end="5630">. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan</span>
        <span start="5700" end="5701">.</span>
        <span start="5703" end="5751">Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim </span>
        <span start="5759" end="5799">maszyny, które Grycan sam modernizował. </span>
        <span start="5824" end="5837">ich producent</span>
        <span start="5838" end="5859"> przyjechał do Polski</span>
        <span start="5879" end="5880">.</span>
        <span start="5882" end="5884">- </span>
        <span start="5891" end="5921">ty jesteś prawdziwy lodziarz. </span>
        <span start="5963" end="5982">Sprzedamy ci nasze </span>
        <span start="5992" end="6095">maszyny i będziesz w stanie je spłacić - przekonywał gość tak sugestywnie, że właściciel Zielonej Budki</span>
        <span start="6103" end="6111"> uległ. </span>
        <span start="6900" end="6902">

</span>
        <span start="6935" end="6999">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7064">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7169" end="7183">. Taki zakład </span>
        <span start="7202" end="7256">powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. </span>
        <span start="7468" end="7474">Grycan</span>
        <span start="7475" end="7486"> Marketing </span>
        <span start="7495" end="7505">przekazał </span>
        <span start="7513" end="7539">dyrektorowi zarządzającemu</span>
        <span start="7592" end="7594">. </span>
        <span start="7641" end="7670">Współpracę obu panów popsuło </span>
        <span start="7679" end="7697">ubiegłoroczne lato</span>
        <span start="7762" end="7764">. </span>
        <span start="7894" end="7899">Nowym</span>
        <span start="7924" end="7988"> akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors</span>
        <span start="8117" end="8118">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami. Takimi luksusami mogli się napawać bywalcy firmy Zielona Budka. Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. 

Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem był dziadek. Ojciec miał wytwórnię lodów we Wrocławiu. Zatrudniał kilkadziesiąt osób, więc w tamtych czasach był jednostką podejrzaną i ciągle nakładano na niego podatkowe "domiary". 

To taki staroświecki facet w najlepszym wydaniu. Typ pozytywisty - podkreślają koledzy-rzemieślnicy.Ten "pozytywizm" Grycana przejawia się m.in. w tym, że razem z pracownikami zajmował się np. wyrabianiem ciast, a potem rozwoził je do swoich cukierni. Trzeba było siedmiu lat, by zarobić na lokal w Warszawie. Miał niskie marże, więc na jego wyroby stać było coraz więcej klientów. 

Zielona Budka była małym kioskiem, wymalowanym na zielono. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan.Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim włoskie maszyny, które Grycan sam modernizował. Gdy się o tym dowiedział ich producent, przyjechał do Polski.- ty jesteś prawdziwy lodziarz. Powinieneś robić lody metodą przemysłową. Sprzedamy ci nasze maszyny i będziesz w stanie je spłacić - przekonywał gość tak sugestywnie, że właściciel Zielonej Budki uległ. Wkrótce marka znana była od Helu do Tatr. 

Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, dysponujący systemem zarządzania jakością. Taki zakład powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. w 1998 roku w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec, Banque Paribas. Grycan Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu. Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato. Spłacająca wysoko oprocentowane kredyty Zielona Budka nie mogła liczyć na wsparcie udziałowca. Nowym akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który przejął akcje banku, a w umowie zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="386">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju </span>
        <span start="398" end="443">stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami</span>
        <span start="488" end="507">. Takimi luksusami </span>
        <span start="557" end="567">mogli się </span>
        <span start="572" end="580">napawać </span>
        <span start="586" end="613">bywalcy firmy Zielona Budka</span>
        <span start="632" end="633">.</span>
        <span start="638" end="639"> </span>
        <span start="1015" end="1129">Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. </span>
        <span start="1897" end="1899">

</span>
        <span start="1927" end="1986">Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem </span>
        <span start="2013" end="2054">był dziadek. Ojciec miał wytwórnię lodów </span>
        <span start="2080" end="2092">we Wrocławiu</span>
        <span start="2123" end="2253">. Zatrudniał kilkadziesiąt osób, więc w tamtych czasach był jednostką podejrzaną i ciągle nakładano na niego podatkowe "domiary". </span>
        <span start="3229" end="3231">

</span>
        <span start="3251" end="3315">To taki staroświecki facet w najlepszym wydaniu. Typ pozytywisty</span>
        <span start="3393" end="3396"> - </span>
        <span start="3404" end="3436">podkreślają koledzy-rzemieślnicy</span>
        <span start="3526" end="3527">.</span>
        <span start="3529" end="3639">Ten "pozytywizm" Grycana przejawia się m.in. w tym, że razem z pracownikami zajmował się np. wyrabianiem ciast</span>
        <span start="3672" end="3772">, a potem rozwoził je do swoich cukierni. Trzeba było siedmiu lat, by zarobić na lokal w Warszawie. </span>
        <span start="4010" end="4082">Miał niskie marże, więc na jego wyroby stać było coraz więcej klientów. </span>
        <span start="5463" end="5465">

</span>
        <span start="5493" end="5512">Zielona Budka była </span>
        <span start="5529" end="5567">małym kioskiem, wymalowanym na zielono</span>
        <span start="5595" end="5630">. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan</span>
        <span start="5700" end="5701">.</span>
        <span start="5703" end="5859">Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim włoskie maszyny, które Grycan sam modernizował. Gdy się o tym dowiedział ich producent, przyjechał do Polski</span>
        <span start="5879" end="5880">.</span>
        <span start="5882" end="5884">- </span>
        <span start="5891" end="5982">ty jesteś prawdziwy lodziarz. Powinieneś robić lody metodą przemysłową. Sprzedamy ci nasze </span>
        <span start="5992" end="6095">maszyny i będziesz w stanie je spłacić - przekonywał gość tak sugestywnie, że właściciel Zielonej Budki</span>
        <span start="6103" end="6111"> uległ. </span>
        <span start="6723" end="6737">Wkrótce marka </span>
        <span start="6751" end="6777">znana była od Helu do Tatr</span>
        <span start="6833" end="6835">. </span>
        <span start="6900" end="6902">

</span>
        <span start="6935" end="6999">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7107">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, dysponujący systemem zarządzania jakością</span>
        <span start="7169" end="7183">. Taki zakład </span>
        <span start="7202" end="7256">powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. </span>
        <span start="7278" end="7289">w 1998 roku</span>
        <span start="7290" end="7350"> w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec, Banque Paribas</span>
        <span start="7380" end="7382">. </span>
        <span start="7468" end="7474">Grycan</span>
        <span start="7475" end="7539"> Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu</span>
        <span start="7592" end="7594">. </span>
        <span start="7641" end="7697">Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato</span>
        <span start="7762" end="7857">. Spłacająca wysoko oprocentowane kredyty Zielona Budka nie mogła liczyć na wsparcie udziałowca</span>
        <span start="7892" end="7899">. Nowym</span>
        <span start="7924" end="8073"> akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors, który przejął akcje banku, a w umowie zastrzegł sobie zwiększenie udziału do połowy</span>
        <span start="8117" end="8118">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju stworzył "salon lodowy". Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. To taki Typ pozytywisty - podkreślają koledzy-rzemieślnicy. Zielona Budka była małym kioskiem. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan.Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim maszyny, które Grycan sam modernizował. Grycan nie miał złudzeń: by sprostać konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne. Taki zakład powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.</body>
      <spans>
        <span start="318" end="386">rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju </span>
        <span start="398" end="421">stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="488" end="490">. </span>
        <span start="1927" end="1973">Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. </span>
        <span start="3251" end="3259">To taki </span>
        <span start="3300" end="3315">Typ pozytywisty</span>
        <span start="3393" end="3396"> - </span>
        <span start="3404" end="3436">podkreślają koledzy-rzemieślnicy</span>
        <span start="3526" end="3527">.</span>
        <span start="3532" end="3533"> </span>
        <span start="5493" end="5512">Zielona Budka była </span>
        <span start="5529" end="5543">małym kioskiem</span>
        <span start="5595" end="5630">. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan</span>
        <span start="5700" end="5701">.</span>
        <span start="5703" end="5751">Niedaleko sklepu był zakład lodziarski, a w nim </span>
        <span start="5759" end="5799">maszyny, które Grycan sam modernizował. </span>
        <span start="6935" end="6972">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać </span>
        <span start="6988" end="6999">konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7064">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7169" end="7183">. Taki zakład </span>
        <span start="7202" end="7255">powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy". firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.Zielona Budka była w rzeczywistości małym kioskiem. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do swojego warszawskiego sklepu.
Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="421">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="488" end="490">. </span>
        <span start="647" end="1013">firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="5493" end="5543">Zielona Budka była w rzeczywistości małym kioskiem</span>
        <span start="5595" end="5702">. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do swojego warszawskiego sklepu.
</span>
        <span start="6935" end="7064">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7169" end="7334">. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec</span>
        <span start="7380" end="7381">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. To taki staroświecki facet w najlepszym wydaniu. Typ pozytywisty, dla którego praca od podstaw i służenie innym jest etosem i napędem życiowym - zgodnie podkreślają koledzy-rzemieślnicy, dziś właściciele średniej wielkości zakładów i pracownicy wielkich, światowych koncernów.
 Miał niskie marże, więc na jego wyroby stać było coraz więcej klientów. Jego lody poznawano też w placówkach opiekuńczych, które wspierał.
Zatrudnieni w Zielonej Budce nie narzekają na zarobki, chociaż podkreślają: "Mamy tyle, ile może dać firma". Nie kryją, że właściciel jest liczykrupą i sam żyje bardzo skromnie. Zielona Budka była w rzeczywistości małym kioskiem. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do swojego warszawskiego sklepu.
Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="634">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami, z drzwiami specjalnie sprowadzonymi z Włoch. Takimi luksusami nie mogły się wówczas pochwalić nawet banki - ale mogli się nimi napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.
</span>
        <span start="635" end="1014">Tej właśnie firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.
</span>
        <span start="1015" end="1129">Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym; rozpoznaje ją 57 proc. Polaków. </span>
        <span start="1927" end="1973">Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. </span>
        <span start="3251" end="3528">To taki staroświecki facet w najlepszym wydaniu. Typ pozytywisty, dla którego praca od podstaw i służenie innym jest etosem i napędem życiowym - zgodnie podkreślają koledzy-rzemieślnicy, dziś właściciele średniej wielkości zakładów i pracownicy wielkich, światowych koncernów.
</span>
        <span start="4009" end="4149"> Miał niskie marże, więc na jego wyroby stać było coraz więcej klientów. Jego lody poznawano też w placówkach opiekuńczych, które wspierał.
</span>
        <span start="4711" end="4887">Zatrudnieni w Zielonej Budce nie narzekają na zarobki, chociaż podkreślają: "Mamy tyle, ile może dać firma". Nie kryją, że właściciel jest liczykrupą i sam żyje bardzo skromnie</span>
        <span start="4943" end="4945">. </span>
        <span start="5493" end="5543">Zielona Budka była w rzeczywistości małym kioskiem</span>
        <span start="5595" end="5702">. Tę nazwę w 1979 r. przyjął Grycan i w formie logo zawiesił nad wejściem do swojego warszawskiego sklepu.
</span>
        <span start="6935" end="7064">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji w przyszłych latach, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne</span>
        <span start="7169" end="7334">. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. W trakcie inwestycji, w 1998 roku, w firmie pojawił się zewnętrzny udziałowiec</span>
        <span start="7380" end="7381">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy". firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="421">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy"</span>
        <span start="488" end="490">. </span>
        <span start="647" end="1013">firmie, która z rzemieślniczej przekształciła się wielkoprzemysłową, podporządkował swoje i rodzinne sprawy. Wkrótce jednak sześćdziesięcioletni dziś Zbigniew Grycan znacząco (choć z własnego wyboru) zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami. Takimi luksusami mogli się napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA. Wkrótce jednak Zbigniew Grycan znacząco zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju. Nowym akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors. - Trzeba się wiązać z silnym kontrahentem. Mój partner zna się na branży spożywczej i dobrze wyrażają się o nim firmy, z którymi współpracuje - mówi szef Zielonej Budki.- Nie, nie pozbywam się władzy nad firmą - zaprzecza. Pozostaje w niej doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej. Jego nazwisko jest w nazwie firmy. Nowy inwestor zapewnia natomiast podniesienie kapitału na poziomie gwarantującym rozwój firmy.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="443">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami</span>
        <span start="488" end="507">. Takimi luksusami </span>
        <span start="557" end="567">mogli się </span>
        <span start="572" end="633">napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.</span>
        <span start="755" end="771"> Wkrótce jednak </span>
        <span start="797" end="822">Zbigniew Grycan znacząco </span>
        <span start="847" end="1013">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="7893" end="7899"> Nowym</span>
        <span start="7924" end="7988"> akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors</span>
        <span start="8117" end="8288">. - Trzeba się wiązać z silnym kontrahentem. Mój partner zna się na branży spożywczej i dobrze wyrażają się o nim firmy, z którymi współpracuje - mówi szef Zielonej Budki.</span>
        <span start="8290" end="8533">- Nie, nie pozbywam się władzy nad firmą - zaprzecza. Pozostaje w niej doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej. Jego nazwisko jest w nazwie firmy. Nowy inwestor zapewnia natomiast podniesienie kapitału na poziomie gwarantującym rozwój firmy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami. Takimi luksusami mogli się napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA. Wkrótce jednak Zbigniew Grycan znacząco zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym. Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn. Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem w Stanisławowie i Buczaczu był dziadek. Ojciec miał wytwórnię lodów w Buczaczu, a po wojnie - we Wrocławiu, gdzie przeniósł się z rodziną. Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. pojawił się zewnętrzny udziałowiec, Banque Paribas. Mielecką budowę i rozpoczętą tam produkcję nadzorował Grycan. Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu, którego znalazł w austriackim oddziale firmy Danone. Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato; wyniki niemal wszystkich firm z branży okazały się niekorzystne. Paribas wycofywał się z Polski. Nowym akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors. - Trzeba się wiązać z silnym kontrahentem. Mój partner zna się na branży spożywczej i dobrze wyrażają się o nim firmy, z którymi współpracuje - mówi szef Zielonej Budki.- Nie, nie pozbywam się władzy nad firmą - zaprzecza. Pozostaje w niej doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej. Jego nazwisko jest w nazwie firmy. Nowy inwestor zapewnia natomiast podniesienie kapitału na poziomie gwarantującym rozwój firmy.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="443">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami</span>
        <span start="488" end="507">. Takimi luksusami </span>
        <span start="557" end="567">mogli się </span>
        <span start="572" end="633">napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.</span>
        <span start="755" end="771"> Wkrótce jednak </span>
        <span start="797" end="822">Zbigniew Grycan znacząco </span>
        <span start="847" end="1013">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale - co doceniają konkurenci - cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="1015" end="1095">Marka Zielona Budka jest jedną z najsilniejszych w krajowym przemyśle spożywczym</span>
        <span start="1127" end="1129">. </span>
        <span start="1175" end="1261">Wykreował ją jeden człowiek w ciągu dwudziestu lat, co można uważać za wielki wyczyn. </span>
        <span start="1927" end="2125">Cukiernictwo jest u Grycanów rodową tradycją. Cukiernikiem w Stanisławowie i Buczaczu był dziadek. Ojciec miał wytwórnię lodów w Buczaczu, a po wojnie - we Wrocławiu, gdzie przeniósł się z rodziną. </span>
        <span start="6935" end="6999">Grycan nie miał złudzeń: by sprostać międzynarodowej konkurencji</span>
        <span start="7019" end="7066">, trzeba mieć zakład spełniający normy unijne, </span>
        <span start="7127" end="7256">wyposażony w najnowocześniejsze urządzenia. Taki zakład za ponad 30 mln zł powstał w Mieleckiej Specjalnej Strefie Ekonomicznej. </span>
        <span start="7300" end="7350">pojawił się zewnętrzny udziałowiec, Banque Paribas</span>
        <span start="7380" end="7425">. Mielecką budowę i rozpoczętą tam produkcję </span>
        <span start="7457" end="7594">nadzorował Grycan. Marketing i handel przekazał młodemu dyrektorowi zarządzającemu, którego znalazł w austriackim oddziale firmy Danone. </span>
        <span start="7641" end="7764">Współpracę obu panów popsuło kapryśne ubiegłoroczne lato; wyniki niemal wszystkich firm z branży okazały się niekorzystne. </span>
        <span start="7862" end="7899">Paribas wycofywał się z Polski. Nowym</span>
        <span start="7924" end="7988"> akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors</span>
        <span start="8117" end="8288">. - Trzeba się wiązać z silnym kontrahentem. Mój partner zna się na branży spożywczej i dobrze wyrażają się o nim firmy, z którymi współpracuje - mówi szef Zielonej Budki.</span>
        <span start="8290" end="8533">- Nie, nie pozbywam się władzy nad firmą - zaprzecza. Pozostaje w niej doradcą i aktywnym szefem rady nadzorczej. Jego nazwisko jest w nazwie firmy. Nowy inwestor zapewnia natomiast podniesienie kapitału na poziomie gwarantującym rozwój firmy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami. Takimi luksusami mogli się napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA. Wkrótce jednak Zbigniew Grycan znacząco zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju. Nowym akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors.</body>
      <spans>
        <span start="308" end="443">Prawdziwy rozgłos Zbigniew Grycan zyskał w 1989 r., gdy jako pierwszy w kraju z rozmachem stworzył "salon lodowy" - wykładany marmurami</span>
        <span start="488" end="507">. Takimi luksusami </span>
        <span start="557" end="567">mogli się </span>
        <span start="572" end="633">napawać stali bywalcy firmy Zielona Budka Zbigniew Grycan SA.</span>
        <span start="755" end="771"> Wkrótce jednak </span>
        <span start="797" end="822">Zbigniew Grycan znacząco </span>
        <span start="847" end="913">zmniejszy posiadany w niej pakiet akcji. Mimo to nie rozpacza, ale</span>
        <span start="941" end="1013"> cieszy się z pozyskania silnego inwestora i zapewnienia firmie rozwoju.</span>
        <span start="7893" end="7899"> Nowym</span>
        <span start="7924" end="7988"> akcjonariuszem został fundusz inwestycyjny Enterprise Investors</span>
        <span start="8117" end="8118">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
