<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108300032">
  <date>2001-08-30</date>
  <title>Ziemię drogo kupię</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Bertold Kittel, Ewa Kluczkowska</authors>
  <body>Afera w PZU SA - Zakład płacił za nieruchomości nawet kilkanaście razy za dużo - Miliony wypływały z firmy

Ziemię drogo kupię

Nabycie tej działki w Bydgoszczy w czerwcu 2000 roku, to jeden z najbardziej podejrzanych zakupów nieruchomości, dokonanych przez PZU. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej

FOT. BERTOLD KITTEL

BERTOLD KITTEL

Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.

Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.

Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.

Tajemniczy interes 

Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.

Motel w Ogonkach. To tu, według Wojciecha Łukaszka przekazano pieniądze. Choć motel leży przy ruchliwej trasie, tuż nad jeziorem, gdzie kręci się mnóstwo ludzi, nikt nie mógł podejrzewać, że w czarnym neseserze spoczywają dwa miliony wyłudzone z PZU

FOT. BERTOLD KITTEL

- Cena działki wynosiła 3,7 miliona złotych - poinformował "Rz" Adam Taukert, rzecznik prasowy PZU SA. Nie chciał wyjaśnić, skąd się wzięła różnica. - Tę sprawę, z doniesienia Ministerstwa Skarbu, bada prokuratura. Dlatego nie będę się wypowiadał.

W PZU nie pracuje już żadna z osób odpowiedzialnych za zakup działki w Bydgoszczy.

Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd - wąska uliczka między myjnią samochodową i ogrodzonym, zapuszczonym ogrodem.

Właścicielem działki był znany w Bydgoszczy handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. Zastajemy go w jego sklepie z biżuterią. Jest niewysokim, szpakowatym mężczyzną. Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów. Doradzali mu najlepsi prawnicy. Odprowadził podatek, a pieniądze zainwestował już w nowy interes. Nie chce mówić o szczegółach: cenie, pośrednikach.

Nie wiedziałem,  że chodzi o PZU

Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych. Agenci nieruchomości z Bydgoszczy z zaskoczeniem przyjęli wiadomość o transakcji. Osiem największych firm pośrednictwa w Bydgoszczy jest bowiem połączonych siecią komputerową i wymienia się informacjami. - Wiedzielibyśmy, gdyby któreś z bydgoskich biur sprzedało działkę - mówi jeden z naszych rozmówców. - Uznaliśmy, że sprzedawca znalazł kupca prywatnie.

Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, iż sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka.

Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.

- Jestem załamany, pół godziny temu z mojego domu wyjechali panowie z Centralnego Biura Śledczego - mówi. - Czterech facetów z bronią u pasa, dzieci się przestraszyły. Zabrali z domu dokumenty, notatniki. Przysięgam, że dopiero teraz dowiedziałem się, iż chodzi o aferę w PZU. Oglądałem w telewizji, jak zatrzymywali Wieczerzaka i ani przez myśl mi nie przeszło, że jestem zamieszany w podobną aferę. A teraz grozi mi zarzut o pomoc w praniu pieniędzy.

Łukaszek to z wyglądu czterdziestokilkuletni mężczyzna. Mieszka w zadbanym domu położonym pod lasem w miejscowości Pozezdrze (powiat giżycki). Mówi z lekkim śląskim akcentem, ale jak sam twierdzi, choć pochodzi ze Śląska, długo mieszkał w Przemyślu i na Ukrainie. Od lat robi interesy, dlatego ma rozległe kontakty w całym kraju.

- W marcu zeszłego roku zadzwoniła do mnie z Włocławka Grażyna Bończewska. Znam ją, prowadzi pośrednictwo nieruchomości, w przeszłości razem robiliśmy interesy - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.

Łukaszek skontaktował się ze swoim dawnym znajomym Adamem Pasikowskim i poprosił o znalezienie jakiegoś biura.

- Umówiłem go z Bończewską. Przyjechali, usiedli, podpisali jakieś umowy - opowiada. Zapewnia, że nie wiedział, o jakie umowy chodziło.

Według Łukaszka, Bończewskiej towarzyszył niejaki Piotr Borkowski - tajemniczy mężczyzna z Warszawy, zdaniem Łukaszka szczupły, ok. czterdziestoletni. - Poznałem go kilka lat temu, pracował wtedy w biurze prowadzącym procesy upadłościowe. Miał biuro w biurowcu PKS przy Dworcu Zachodnim w Warszawie - mówi. Do niedawna Borkowskiego można było spotkać w biurze eleganckiej spółdzielni mieszkaniowej w centrum stolicy. - On tu przychodził towarzysko, nigdy nie pełnił żadnej funkcji - dowiedzieliśmy się w biurze.

Mazurski trop

Zaproszony przez Łukaszka Pasikowski przywiózł fałszywe, jak się później okazało, umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa pod Przemyślem zleca Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy.

W tym samym czasie, wiosną 2000 roku, Bończewska dogadała się z Boguckim - handlarzem złotem z Bydgoszczy, tym, który od dłuższego czasu bezskutecznie szukał kupca na działkę. Ustalili, że w zamian za ustaloną prowizję Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. Tym samym właścicielka biura istniejącego od kilku tygodni stała się zarazem przedstawicielem kupującego i sprzedającego. Od obu dostała też zwyczajową prowizję.

16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Berdyn, uważany za lojalnego i oddanego współpracownika Władysława Jamrożego, jest p.o. prezesem - w miejsce zawieszonego pod koniec stycznia 2000 roku Jamrożego. Kilkanaście dni po zaakceptowaniu bydgoskiej transakcji, 29 czerwca, rada nadzorcza odwołała zarząd - z innych powodów.

Jamroży twierdzi dziś, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji. - Byłem wtedy zawieszony i nie podejmowałem żadnych decyzji - mówi. Z Jackiem Berdynem nie sposób się skontaktować, bo nikt w PZU nie wie, gdzie teraz pracuje.

28 czerwca zeszłego roku - czyli dzień przed odwołaniem zarządu - odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Zjawił się Bogucki (handlarz złotem, właściciel działki), Bończewska (pośredniczka w sprzedaży nieruchomości) i Piotr Kudlak - ekspert ds. marketingu w PZU Development, wyposażony w pełnomocnictwo podpisane przez wiceprezesa PZU SA Jacka Berdyna i członka zarządu PZU Jacka Mejznera. Kudlak nie pracuje już w PZU Development. Nie zastaliśmy go także w domu na warszawskim Targówku, w którym jest zameldowany.

Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.

Jak wyprać dwa miliony

Tego samego dnia, czyli 28 czerwca 2000, Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Uzasadnieniem przelewu są rzekome "koszty związane z pozyskaniem tej nieruchomości", poniesione na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa. Z faktury nie wynika, jakie to koszty, mimo że przekroczyły one wartość ziemi. I dlaczego pieniądze poszły do Giżycka na konto firmy żony Łukaszka, skoro firma Haszczakiewicza jest spod Przemyśla, czyli drugiego końca Polski?

Kulisy operacji finansowych, do których doszło po transakcji, wyjaśnia Wojciech Łukaszek.

- Kilka tygodni po spotkaniu w moim domu Bończewska znowu poprosiła mnie o pomoc. Powiedziała, że ma przelać na konto firmy Haszczakiewicza dwa miliony złotych, ale nie ma do niego zaufania i woli, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. - Oj, ale byłem głupi, że się zgodziłem!

Łukaszek wykorzystał do tej operacji konto firmy swojej żony. Firma miała siedzibę w Rynie, a konto w banku w niedalekim Giżycku. - Żona wtedy wyjechała za granicę, a ponieważ firmę likwidowaliśmy i były jakieś rozliczenia, więc w zaufaniu zostawiła mi podpisane czeki - mówi. - Kiedy dwa miliony wpłynęły na konto po prostu wypełniłem czek i podjąłem pieniądze.

Dwa miliony wpłynęły na konto 28 lub 29 czerwca zeszłego roku. - Nie od razu je wypłaciłem, bank potrzebował kilku dni na zebranie takiej kwoty. Na początku lipca pojechałem do banku, zapakowałem pieniądze do skórzanego nesesera i pojechałem z Giżycka w kierunku Węgorzewa - opowiada.

Po dwa miliony przyjechała pośredniczka z Włocławka Grażyna Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. - Przyjechali ciemnym passatem Borkowskiego. Czekali na mnie w motelu w Ogonkach, to jest kilka kilometrów od mojego domu w kierunku Węgorzewa. Przekazałem im pieniądze w tym motelu - mówi.

Borkowski to najbardziej tajemnicza postać w całej operacji.

- Nie mam wątpliwości, że za całą tą operacją stał Borkowski. Pojawił się już podczas spotkania w moim domu. Potem to jemu wręczyłem neseser z dwoma milionami - twierdzi Łukaszek. - Znałem go wcześniej niż Bończewską, dzięki niemu ją poznałem.

Słabe punkty planu

Uczestnicy konspiracyjnego spotkania w motelu w Ogonkach mogli czuć się bezkarnie. Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. Niczyich podejrzeń nie wzbudziło też spotkanie w motelu - leży nad samym jeziorem, przy ruchliwej turystycznej trasie, kręci się mnóstwo ludzi. Nikt nie mógł podejrzewać, że w czarnym neseserze spoczywają dwa miliony wyłudzone z PZU.

A jednak nie powinni spać spokojnie, okazało się bowiem, że popełnili błąd. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. Firma od pewnego czasu jest wyrejestrowana, a pod jej adresem znajduje się zakład usług budowlanych, którego właściciel nie ma nic wspólnego z Haszczakiewiczem.

- Jakiś miesiąc temu zadzwoniła do mnie z Włocławka Bończewska z karczemną awanturą, że ma przeze mnie kłopoty, że urząd skarbowy ją będzie ścigał. W czasie kontroli okazało się że firma Haszczakiewicza (ta, której faktury były podkładką do wyprowadzenia pieniędzy) od dawna nie istnieje, a faktura i umowa są nieważne - mówi Łukaszek. - Ale co jej miałem powiedzieć? Przecież ja tego Haszczakiewicza nie znałem, to był człowiek Pasikowskiego. A poza tym on się nawet nigdzie nie pojawił, Pasikowski miał przecież tylko podpisane przez tamtego dokumenty.

Łukaszek jest roztrzęsiony. Udostępnił konto firmy żony bez jej wiedzy. - Dowiedziała się o wszystkim od policjantów z CBŚ. Jak przyjechali przed piątą, byłem w Giżycku i ściągnęli mnie przez komórkę. Żona chce się ze mną rozwieść, straciła do mnie zaufanie. Po co mi to było? - żali się. Przysięga, że to jedyna taka transakcja, w której wziął udział. Utrzymuje, że nic z niej nie miał. -

OSOBY WYSTĘPUJĄCE W TEKŚCIE:

1. Piotr Borkowski - zdaniem Łukaszka tajemniczy organizator wyprowadzenia dwóch milionów z PZU. To on w motelu nad jeziorem przejął neseser z dwoma milionami złotych.

2. Grażyna Bończewska - właścicielka i prezes spółki "Grażyna Bończewska" z Włocławka pośredniczącej w zakupie nieruchomości.

3. Włodzimierz Bogucki - handlarz biżuterią z Bydgoszczy. Nadwyżki inwestuje w nieruchomości, które stara się potem zyskownie sprzedać. Sprzedał działkę PZU SA.

4. Piotr Kudlak - pracownik PZU Development - w imieniu firmy kupił działkę od Boguckiego. Posługiwał się pełnomocnictwem Jacka Mejznera i Jacka Berdyna z zarządu PZU SA. Nie ma wątpliwości co do oryginalności jego pełnomocnictw.

5. Wojciech Łukaszek - przedsiębiorca z Pozezdrza (woj. warmińsko-mazurskie). Pomógł w transferze dwóch milionów złotych wyprowadzonych z PZU w czasie zakupu działki w Bydgoszczy, grozi mu za to zarzut pomocy w praniu brudnych pieniędzy.

6. Adam Pasikowski - znajomy Łukaszka, załatwił pośrednictwo, na które miała być wystawiona fikcyjna faktura przez firmę Grażyny Bończewskiej. Przywiózł dokumenty podpisane przez niejakiego Władysława Haszczakiewicza. Okazało się, że dokumenty są sfałszowane, bo firma Haszczakiewicza nie istnieje.

7. Władysław Haszczakiewicz - jego nazwisko figuruje na fakturze i umowie, on sam nigdy fizycznie nie brał udziału w transakcji.

8. Jacek Berdyn - p.o. prezes PZU. Uważany za człowieka lojalnego wobec zawieszonego prezesa Władysława Jamrożego. Udzielił pełnomocnictwa na zakup działki w Bydgoszczy, zaakceptował warunki zakupu działki.

BYDGOSKA TRANSAKCJA

PZU SA zapłacił w 2000 roku za działkę wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych w Bydgoszczy 3,7 miliona złotych. Z naszych ustaleń wynika, że do sprzedającego ziemię trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy, ponad dwa miliony złotych, została wyprowadzona przez konta dwóch firm. Ostatnia z firm wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy, zajmującemu się m.in. pośrednictwem nieruchomościami. W operacji tej wzięło udział kilka firm i kilkanaście osób.

KOMENTARZ

PZU bez kontroli

PZU ubezpiecza miliony Polaków. Ale gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą, by nie stracić zaufania i pieniędzy swoich klientów. Wygląda na to, że w poprzednim kierownictwie PZU myślano o wszystkim, ale nie o tym.

Opisana dziś na naszych łamach historia jednej transakcji Powszechnego Zakładu Ubezpieczeń łamie wszelkie normy przyjęte w biznesie. Nieruchomość w Bydgoszczy kupił on za cenę dwukrotnie przekraczającą jej wartość - tylko po to, by ogromne pieniądze trafiły w prywatne ręce. Co było potem? Walizki pieniędzy, tajemniczy motel, fałszywy pośrednik, lewe konto. To brzmi niczym scenariusz gangsterskiego filmu, a nie opis działań największej polskiej firmy ubezpieczeniowej.

Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej oszukańczej transakcji. Nie sposób jednak nie zapytać, gdzie wtedy, gdy miały miejsce opisywane zdarzenia, byli członkowie zarządu PZU? Jak kontrolowała ich działania rada nadzorcza? W jaki sposób nadzór właścicielski sprawowało Ministerstwo Skarbu, które miało większościowy pakiet akcji?

PZU i jego siostrzana spółka PZU Życie od dawna były obiektem zainteresowania mediów. Poprzednie kierownictwa obu instytucji przez wiele miesięcy raczyły nas mieszaniną nieudolności i prywaty. Wszystko wskazuje na to, że tej drugiej było znacznie więcej.

W końcu ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli trafiły pod lupy policji i prokuratury. Szkoda, że tak późno.

Ewa Kluczkowska</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Zarząd PZU akceptował niekorzystne umowy, przez które firma straciła miliony złotych. Było to dobrze zorganizowane przedsięwzięcie. Spółka PZU Development w imieniu PZU SA kupowała działki, na których firma miała stawiać swoje budynki. Ostatnią taką transakcją był zakup średnio atrakcyjnej działki w Bydgoszczy. PZU zapłaciło za ziemię 3,7 mln złotych, ale jej właściciel otrzymał tylko 1,6 mln złotych. Pozostałe 2 mln zostały wyprowadzone przez konta dwóch firm. W transakcję zaangażowanych było kilkanaście osób. Funkcjonariusze CBŚ dotarli do Wojciecha Łukaszka, który przedstawił kulisy transakcji i podał nazwiska zamieszanych w nią osób. Pośrednikiem była Grażyna Bończewska, którą Łukaszek skontaktował z Adamem Pasikowskim. Ten przedstawił jej dokumenty zlecające znalezienie ziemi w Bydgoszczy. Zarząd PZU zaakceptował warunki transakcji - Bończewska dostała 2 mln złotych. Na jej prośbę pieniądze te wypłacił Łukaszek z konta swojej żony i przekazał Bończewskiej, której towarzyszył Piotr Borkowski - zdaniem Łukaszka to on stoi za całą operacją. Urząd Kontroli Skarbowej odkrył, że umowy przedstawione przez Pasikowskiego były fałszywe. Zaczął ścigać Bończewską. Sprawą zajęły się odpowiednie służby. PZU ubezpieczające miliony Polaków nie jest w stanie zadbać o właściwe zarządzanie firmą. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy przestępstwa. Nasuwa się jednak pytanie, dlaczego rada nadzorcza zarządu PZU i Ministerstwo Skarbu nie wykryło nieprawidłowości. Należy kontrolować ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU Przeprowadziła zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Właścicielem działki był handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. 16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.Tego samego dnia Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Po dwa miliony przyjechała Grażyna Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. - to jemu wręczyłem neseser z dwoma milionami - twierdzi Łukaszek.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="569">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU </span>
        <span start="601" end="616">Przeprowadziła </span>
        <span start="626" end="783">zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1085">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. </span>
        <span start="1145" end="1220">Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. </span>
        <span start="1490" end="1606">Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. </span>
        <span start="2629" end="2654">Właścicielem działki był </span>
        <span start="2673" end="2710">handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. </span>
        <span start="3624" end="3721">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="6579" end="6687">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. </span>
        <span start="7714" end="8113">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.</span>
        <span start="8139" end="8155">Tego samego dnia</span>
        <span start="8179" end="8298"> Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. </span>
        <span start="9713" end="9740">Po dwa miliony przyjechała </span>
        <span start="9765" end="9820">Grażyna Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. </span>
        <span start="10073" end="10075">- </span>
        <span start="10188" end="10252">to jemu wręczyłem neseser z dwoma milionami - twierdzi Łukaszek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Zarząd PZU akceptował niekorzystne umowy, przez które w latach 1999-2000 firma straciła miliony złotych. Było to dobrze zorganizowane przedsięwzięcie. Spółka PZU Development w imieniu PZU SA kupowała działki, na których firma miała stawiać swoje budynki. Okazało się, że PZU znacznie przepłacało za nieruchomości. Ostatnią decyzją był zakup średnio atrakcyjnej działki w Bydgoszczy. Jej wartość rynkowa to 1,5 mln złotych, PZU zapłaciło 3,7 mln. Sprawę bada prokuratura. Właściciel, znany handlarz złotem, twierdzi, że transakcja była zgodna z prawem, a on sam nie wiedział, że chodzi o PZU. W sprzedaż działki zaangażowanych było kilkanaście osób. Pośrednikiem była powstała kilka tygodni wcześniej firma Grażyny Bończewskiej z Włocławka. Agenci nieruchomości w Bydgoszczy nie byli poinformowani o transakcji.
Funkcjonariusze CBŚ dotarli do jednego z uczestników przestępczej operacji, biznesmena Wojciecha Łukaszka, który przedstawił kulisy transakcji i podał nazwiska zamieszanych w nią osób. Skontaktował Bończawską ze swoim znajomym Adamem Pasikowskim, który miał znaleźć jej biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami. Łukaszek utrzymuje, że nie miał pojęcia, iż bierze udział w przestępstwie. Pasikowski przywiózł dokumenty zlecające znalezienie ziemi w Bydgoszczy, a Bończewska skontaktowała się z właścicielem wspomnianej działki w Bydgoszczy i została przedstawicielem kupującego i sprzedającego. Jacek Berdyn z zarządu PZU, oddany współpracownik zawieszonego w tym czasie prezesa Władysława Jamrożego, zaakceptował warunki transakcji. Jej uczestnicy spotkali się w biurze notarialnym dzień przed odwołaniem zarządu PZU. Bończewska dostała 2 mln złotych. Poprosiła Łukaszka, aby przechował te pieniądze na swoim koncie, on wskazał konto firmy swojej żony i po kilku dniach wypłacił całą kwotę. Pieniądze przekazał Bończewskiej w motelu w Ogonkach. Kobiecie towarzyszył Piotr Borkowski. Łukaszek podejrzewa, że to on stoi za całą operacją.
Wydawało się, że wszystko się udało, a jednak uczestnicy przestępczej transakcji popełnili błąd: okazało się, że umowy przedstawione przez Pasikowskiego były fałszywe. Bończewską zaczął ścigać Urząd Kontroli Skarbowej. Miała pretensje do Łukaszka, który teraz żałuje, że dał się w to wciągnąć. Przysięga, że sam nic nie zarobił na tej transakcji. Jest rozżalony, żona chce się z nim rozwieść. 
PZU ubezpiecza miliony Polaków, a nie jest w stanie zadbać o odpowiedzialne i uczciwe zarządzanie firmą. Może przez to stracić zaufanie klientów. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy przestępstwa. Nasuwa się jednak pytanie, dlaczego rada nadzorcza zarządu PZU i Ministerstwo Skarbu nie wykryło nieprawidłowości. Najwyższy czas przyjrzeć się bliżej ekipom kierowniczym największych polskich ubezpieczycieli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU Przeprowadziła zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. 
Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. 
Właścicielem działki był handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem. 
Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Grażyna Bończewska - mówi Łukaszek - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.
Łukaszek skontaktował się ze swoim dawnym znajomym Adamem Pasikowskim.
Pasikowski przywiózł fałszywe umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa pod Przemyślem zleca Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy.
W tym samym czasie Bończewska dogadała się z Boguckim. Ustalili, że Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. 
16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. 
28 czerwca zeszłego roku odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Zjawił się Bogucki, Bończewska i Piotr Kudlak - ekspert ds. marketingu w PZU Development, wyposażony w pełnomocnictwo podpisane przez wiceprezesa PZU SA Jacka Berdyna i członka zarządu PZU Jacka Mejznera. 
Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.
Tego samego dnia Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Bończewska Powiedziała, że ma przelać na konto firmy Haszczakiewicza dwa miliony złotych, ale nie ma do niego zaufania i woli, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. - Kiedy dwa miliony wpłynęły na konto podjąłem pieniądze, zapakowałem do skórzanego nesesera i pojechałem w kierunku Węgorzewa.
Po dwa miliony przyjechała Grażyna Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. Borkowski to najbardziej tajemnicza postać w całej operacji.
- to jemu wręczyłem neseser z dwoma milionami - twierdzi Łukaszek. 
W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. Firma od pewnego czasu jest wyrejestrowana, a pod jej adresem znajduje się zakład usług budowlanych, którego właściciel nie ma nic wspólnego z Haszczakiewiczem.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="569">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU </span>
        <span start="601" end="616">Przeprowadziła </span>
        <span start="626" end="783">zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1003" end="1085">
Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. </span>
        <span start="1145" end="1220">Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. </span>
        <span start="1490" end="1606">Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. </span>
        <span start="2628" end="2654">
Właścicielem działki był </span>
        <span start="2673" end="2710">handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. </span>
        <span start="2791" end="2838">Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem</span>
        <span start="2865" end="2867">. </span>
        <span start="3623" end="3721">
Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="3739" end="3790">jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. </span>
        <span start="4873" end="4891">Grażyna Bończewska</span>
        <span start="4977" end="4993"> - mówi Łukaszek</span>
        <span start="4994" end="5090"> - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.</span>
        <span start="5091" end="5161">
Łukaszek skontaktował się ze swoim dawnym znajomym Adamem Pasikowskim</span>
        <span start="5201" end="5202">.</span>
        <span start="5868" end="5869">
</span>
        <span start="5895" end="5924">Pasikowski przywiózł fałszywe</span>
        <span start="5950" end="6153"> umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa pod Przemyślem zleca Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy.
</span>
        <span start="6154" end="6172">W tym samym czasie</span>
        <span start="6191" end="6226"> Bończewska dogadała się z Boguckim</span>
        <span start="6328" end="6343">. Ustalili, że </span>
        <span start="6373" end="6416">Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. </span>
        <span start="6578" end="6687">
16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. </span>
        <span start="7194" end="7220">
28 czerwca zeszłego roku </span>
        <span start="7261" end="7322">odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Zjawił się Bogucki</span>
        <span start="7360" end="7372">, Bończewska</span>
        <span start="7413" end="7588"> i Piotr Kudlak - ekspert ds. marketingu w PZU Development, wyposażony w pełnomocnictwo podpisane przez wiceprezesa PZU SA Jacka Berdyna i członka zarządu PZU Jacka Mejznera. </span>
        <span start="7713" end="8114">
Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.
</span>
        <span start="8139" end="8155">Tego samego dnia</span>
        <span start="8179" end="8298"> Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. </span>
        <span start="8808" end="8819">Bończewska </span>
        <span start="8849" end="9021">Powiedziała, że ma przelać na konto firmy Haszczakiewicza dwa miliony złotych, ale nie ma do niego zaufania i woli, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. </span>
        <span start="9340" end="9378">- Kiedy dwa miliony wpłynęły na konto </span>
        <span start="9406" end="9424">podjąłem pieniądze</span>
        <span start="9609" end="9623">, zapakowałem </span>
        <span start="9633" end="9669">do skórzanego nesesera i pojechałem </span>
        <span start="9679" end="9699">w kierunku Węgorzewa</span>
        <span start="9710" end="9711">.</span>
        <span start="9712" end="9740">
Po dwa miliony przyjechała </span>
        <span start="9765" end="9820">Grażyna Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. </span>
        <span start="10011" end="10072">Borkowski to najbardziej tajemnicza postać w całej operacji.
</span>
        <span start="10073" end="10075">- </span>
        <span start="10188" end="10253">to jemu wręczyłem neseser z dwoma milionami - twierdzi Łukaszek. </span>
        <span start="10742" end="10743">
</span>
        <span start="10819" end="11102">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. Firma od pewnego czasu jest wyrejestrowana, a pod jej adresem znajduje się zakład usług budowlanych, którego właściciel nie ma nic wspólnego z Haszczakiewiczem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Przez niekorzystne umowy akceptowane przez zarząd PZU firma straciła miliony złotych. Spółka PZU Development w imieniu PZU SA kupowała działki, na których firma miała stawiać swoje budynki. Ostatnią taką transakcją był zakup średnio atrakcyjnej działki w Bydgoszczy. PZU zapłaciło za ziemię 3,7 mln złotych, ale jej właściciel otrzymał tylko 1,6 mln złotych. Pozostałe 2 mln zostały wyprowadzone przez konta dwóch firm. W transakcję zaangażowanych było kilkanaście osób, których nazwiska ujawnił Wojciech Łukaszek: Grażyna Bończewska, Piotr Borkowski, Adam Pasikowski. Urząd Kontroli Skarbowej doszukał się nieprawidowości i sprawa wyszła na jaw. Najwyższy czas, aby dokładniej kontrolować ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU Przeprowadziła zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Jedną z takich transakcji był zakup działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. na konto sprzedających trafiło zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="569">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU </span>
        <span start="601" end="616">Przeprowadziła </span>
        <span start="626" end="783">zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1085">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. </span>
        <span start="1490" end="1505">Jedną z takich </span>
        <span start="1518" end="1539">transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1606">działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. </span>
        <span start="3624" end="3721">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="7745" end="7790">PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. </span>
        <span start="7829" end="7860">na konto sprzedających trafiło </span>
        <span start="7867" end="7958">zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej</span>
        <span start="8006" end="8007">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy przeprowadziła dobrze zorganizowana grupa. Spółka zależna - PZU Development, w imieniu PZU SA, kupowała działki pod mające powstać centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, ponieważ PZU przepłacał za nieruchomości - od dwóch do 13,5 raza. Za działkę w Bydgoszczy PZU zapłacił 3,7 mln złotych, choć wartość rynkowa wynosoł ok. 1,5 mln złotych. W sprzedaży działki brało udział kilkanaście osób i agencja nieruchomości powstała kilka tygodni przed transakcją. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto agencji nieruchomości. Jej właścicielka przelała je z konta swojej spółki na konto firmy żony bydgoskiego przedsiębiorcy, który twierdzi, że nie miał pojęcia o aferze. Z naszych ustaleń wynika, że  te pieniędze  zostały wyprowadzona przez konta dwóch firm. Ostatnia z firm wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy. PZU ubezpiecza miliony Polaków i powinno dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy oszukańczej transakcji. Nie sposób  nie zapytać, gdzie byli członkowie zarządu PZU. Jak kontrolowała ich działania rada nadzorcza? W jaki sposób nadzór właścicielski sprawowało Ministerstwo Skarbu, które miało większościowy pakiet akcji? Ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli trafiły pod lupy policji i prokuratury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy Przeprowadziła dobrze zorganizowana grupa, która przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka lat PZU SA skupował działki. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód. Transakcji dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali szerokie pełnomocnictwa.Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, bowiem PZU przepłacał za nieruchomości. Jedną z podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy w 2000 roku. Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji. - zadzwoniła do mnie Bończewska. Znam ją, prowadzi pośrednictwo nieruchomości - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć inne biuro.Łukaszek skontaktował się ze znajomym Pasikowskim. Pasikowski przywiózł fałszywe umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma zleca Bończewskiej znalezienie działki.16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA akceptuje warunki transakcji. PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. na konto sprzedających trafiło 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej. Tego dnia Bończewska przelewa dwa miliony na konto firmy żony Łukaszka. - Bończewska poprosiła mnie, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. Po dwa miliony przyjechała Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. Przekazał im pieniądze. Opisana historia łamie normy przyjęte w biznesie. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy transakcji.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="563"> miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy </span>
        <span start="601" end="615">Przeprowadziła</span>
        <span start="618" end="653"> dobrze zorganizowana grupa, która </span>
        <span start="673" end="729">przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, </span>
        <span start="750" end="783">za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1016">Przez kilka </span>
        <span start="1026" end="1053">lat PZU SA skupował działki</span>
        <span start="1083" end="1128">. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód</span>
        <span start="1143" end="1155">. Transakcji</span>
        <span start="1174" end="1247"> dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali </span>
        <span start="1254" end="1278">szerokie pełnomocnictwa.</span>
        <span start="1280" end="1327">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, </span>
        <span start="1339" end="1345">bowiem</span>
        <span start="1349" end="1354"> PZU </span>
        <span start="1360" end="1387">przepłacał za nieruchomości</span>
        <span start="1466" end="1467">.</span>
        <span start="1479" end="1480"> </span>
        <span start="1490" end="1498">Jedną z </span>
        <span start="1505" end="1539">podejrzanych transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1565">działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1584" end="1587"> w </span>
        <span start="1595" end="1606">2000 roku. </span>
        <span start="3051" end="3092">Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży </span>
        <span start="3111" end="3166">wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była </span>
        <span start="3175" end="3265">przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.</span>
        <span start="3898" end="3978">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji</span>
        <span start="4030" end="4031">.</span>
        <span start="4809" end="4810"> </span>
        <span start="4818" end="4820">- </span>
        <span start="4842" end="4860">zadzwoniła do mnie</span>
        <span start="4872" end="4873"> </span>
        <span start="4881" end="4937">Bończewska. Znam ją, prowadzi pośrednictwo nieruchomości</span>
        <span start="4977" end="5032"> - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć</span>
        <span start="5039" end="5050"> inne biuro</span>
        <span start="5089" end="5090">.</span>
        <span start="5092" end="5121">Łukaszek skontaktował się ze </span>
        <span start="5134" end="5143">znajomym </span>
        <span start="5150" end="5161">Pasikowskim</span>
        <span start="5201" end="5202">.</span>
        <span start="5205" end="5206"> </span>
        <span start="5895" end="5924">Pasikowski przywiózł fałszywe</span>
        <span start="5950" end="5995"> umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma</span>
        <span start="6033" end="6034"> </span>
        <span start="6061" end="6099">zleca Bończewskiej znalezienie działki</span>
        <span start="6151" end="6152">.</span>
        <span start="6579" end="6611">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA</span>
        <span start="6656" end="6687"> akceptuje warunki transakcji. </span>
        <span start="7745" end="7790">PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. </span>
        <span start="7829" end="7860">na konto sprzedających trafiło </span>
        <span start="7876" end="7938">1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy </span>
        <span start="7946" end="7958">Bończewskiej</span>
        <span start="8006" end="8008">. </span>
        <span start="8139" end="8144">Tego </span>
        <span start="8151" end="8155">dnia</span>
        <span start="8179" end="8212"> Bończewska przelewa dwa miliony </span>
        <span start="8268" end="8298">na konto firmy żony Łukaszka. </span>
        <span start="8767" end="8768">-</span>
        <span start="8807" end="8819"> Bończewska </span>
        <span start="8825" end="8839">poprosiła mnie</span>
        <span start="8963" end="9021">, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. </span>
        <span start="9713" end="9740">Po dwa miliony przyjechała </span>
        <span start="9773" end="9820">Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. </span>
        <span start="9964" end="9973">Przekazał</span>
        <span start="9975" end="9988"> im pieniądze</span>
        <span start="10008" end="10009">.</span>
        <span start="10330" end="10331"> </span>
        <span start="14448" end="14456">Opisana </span>
        <span start="14479" end="14487">historia</span>
        <span start="14538" end="14545"> łamie </span>
        <span start="14554" end="14581">normy przyjęte w biznesie. </span>
        <span start="14921" end="14971">Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy </span>
        <span start="14987" end="14998">transakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy przeprowadziła dobrze zorganizowana grupa. Niekorzystny zakup  ziemi w Bydgoszczy był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym. PZU SA skupował działki w większych polskich miastach pod centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji dokonywała spółka zależna - PZU Development. Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, ponieważ PZU przepłacał za nieruchomości - od dwóch do 13,5 raza. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy w 2000 roku. PZU zapłacił za nią 3,7 mln złotych, choć wartość rynkowa wynosoł ok. 1,5 mln złotych. W sprzedaży działki brało udział kilkanaście osób i agencja nieruchomości (właścicielka  Grażyna Bończewska) powstała kilka tygodni przed transakcją. Wojciech Łukaszek - jeden z uczestników tej operacji wyjaśnił nam kulisy transakcji. Twierdzi, że dopiero teraz dowiedział się, że chodzi o aferę PZU. W marcu zeszłego roku zadzwoniła Bończewska, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami - mówi Łukaszek. Umówiła się z jego znajomym Adamem Pasikowskim, podpisali jakieś umowy. Bończewskiej towarzyszył niejaki Piotr Borkowski - tajemniczy mężczyzna z Warszawy. Okazało się później, że Pasikowski przedstawił fałszywe dokumenty, zlecające Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy. Bończewska dogadała się też z Boguckim, właścielem działki. W 2000 roki Zarząd PZU SA  pod przewodnictwem Jacka Berdyna, lojalnego współpracownika Jamrożego, akceptuje warunki umowy. Jamroży twierdzi dziś, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji. Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej, która przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka, tytułem  rzekomych "kosztów związanych z pozyskaniem tej nieruchomości". Łukaszek twierdzi, że zgodził się tylko pomóc Bończewskiej, nieświadomy oszustwa. Pieniądze wypłacił i przekazał w hotelu w Ogonkach Bończewskiej i Borkowskiemu. Utrzymuje, że nic nie miał z transakcji. PZU SA zapłaciło w 2000 roku za działkę wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych w Bydgoszczy 3,7 miliona złotych. Z naszych ustaleń wynika, że do sprzedającego ziemię trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy  została wyprowadzona przez konta dwóch firm. Ostatnia z firm wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy. PZU ubezpiecza miliony Polaków i powinno dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy oszukańczej transakcji. Nie sposób  nie zapytać, gdzie byli członkowie zarządu PZU? Jak kontrolowała ich działania rada nadzorcza? W jaki sposób nadzór właścicielski sprawowało Ministerstwo Skarbu, które miało większościowy pakiet akcji? Ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli trafiły pod lupy policji i prokuratury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali szerokie pełnomocnictwa.Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, bowiem PZU słono przepłacał za nieruchomości - od dwóch do 13,5 raza. Jedną z podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy w 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią 3,7 miliona. Właścicielem działki był Włodzimierz Bogucki. Nie chce mówić o szczegółach. 
Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych. Pośrednikiem w sprzedaży była spółka z Włocławka. Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji. - zadzwoniła do mnie Grażyna Bończewska. Znam ją, prowadzi pośrednictwo nieruchomości - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć inne biuro.Łukaszek skontaktował się ze znajomym Adamem Pasikowskim.- Umówiłem go z Bończewską. 
Pasikowski przywiózł fałszywe umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma Władysława Haszczakiewicza zleca Bończewskiej znalezienie działki pod centrum likwidacji szkód.W tym samym czasie Bończewska dogadała się z Boguckim, który szukał kupca na działkę. Ustalili, że  Bończewska znajdzie kupca. Tym samym właścicielka biura stała się zarazem przedstawicielem kupującego i sprzedającego. 16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Berdyn jest p.o. prezesem - w miejsce zawieszonego Jamrożego. Jamroży twierdzi, że nie słyszał o transakcji. 28 czerwca odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Zjawił się Bogucki, Bończewska i Piotr Kudlak - ekspert w PZU Development, wyposażony w pełnomocnictwo wiceprezesa PZU SA Berdyna i członka zarządu Mejznera. Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. na konto sprzedających trafiło z tego 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza. 
Tego samego dnia Bończewska przelewa dwa miliony złotych na konto firmy żony Łukaszka. Kulisy operacji wyjaśnia Łukaszek.- Bończewska poprosiła mnie, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. Łukaszek wykorzystał do tej operacji konto firmy żony. Kiedy dwa miliony wpłynęły na konto podjął pieniądze. Po dwa miliony przyjechała Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. Przekazał im pieniądze. 
Uczestnicy konspiracyjnego spotkania mogli czuć się bezkarnie. na wszystko były podkładki. jednak okazało się, że popełnili błąd. umowa i faktura firmy Haszczakiewicza są fałszywe. Firma jest wyrejestrowana. 
Opisana historia jednej transakcji Powszechnego Zakładu Ubezpieczeń łamie normy przyjęte w biznesie. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej  transakcji. PZU i PZU Życie od dawna były obiektem zainteresowania mediów. W końcu trafiły pod lupy policji i prokuratury. Szkoda, że tak późno.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="563"> miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy </span>
        <span start="569" end="653">było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która </span>
        <span start="673" end="783">przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1056">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w </span>
        <span start="1066" end="1247">polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali </span>
        <span start="1254" end="1278">szerokie pełnomocnictwa.</span>
        <span start="1280" end="1327">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, </span>
        <span start="1339" end="1345">bowiem</span>
        <span start="1349" end="1390"> PZU słono przepłacał za nieruchomości - </span>
        <span start="1445" end="1467">od dwóch do 13,5 raza.</span>
        <span start="1479" end="1480"> </span>
        <span start="1490" end="1498">Jedną z </span>
        <span start="1505" end="1539">podejrzanych transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1565">działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1584" end="1587"> w </span>
        <span start="1595" end="1634">2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa </span>
        <span start="1640" end="1704">trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią</span>
        <span start="2014" end="2026"> 3,7 miliona</span>
        <span start="2092" end="2094">. </span>
        <span start="2629" end="2654">Właścicielem działki był </span>
        <span start="2689" end="2710">Włodzimierz Bogucki. </span>
        <span start="2965" end="2993">Nie chce mówić o szczegółach</span>
        <span start="3014" end="3015">.</span>
        <span start="3045" end="3046"> </span>
        <span start="3050" end="3166">
Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była </span>
        <span start="3175" end="3266">przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych. </span>
        <span start="3624" end="3649">Pośrednikiem w sprzedaży </span>
        <span start="3655" end="3678">była spółka z Włocławka</span>
        <span start="3719" end="3721">. </span>
        <span start="3898" end="3978">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji</span>
        <span start="4030" end="4031">.</span>
        <span start="4809" end="4810"> </span>
        <span start="4818" end="4820">- </span>
        <span start="4842" end="4860">zadzwoniła do mnie</span>
        <span start="4872" end="4937"> Grażyna Bończewska. Znam ją, prowadzi pośrednictwo nieruchomości</span>
        <span start="4977" end="5032"> - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć</span>
        <span start="5039" end="5050"> inne biuro</span>
        <span start="5089" end="5090">.</span>
        <span start="5092" end="5121">Łukaszek skontaktował się ze </span>
        <span start="5134" end="5161">znajomym Adamem Pasikowskim</span>
        <span start="5201" end="5202">.</span>
        <span start="5204" end="5232">- Umówiłem go z Bończewską. </span>
        <span start="5868" end="5869">
</span>
        <span start="5895" end="5924">Pasikowski przywiózł fałszywe</span>
        <span start="5950" end="5996"> umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma </span>
        <span start="6007" end="6034">Władysława Haszczakiewicza </span>
        <span start="6061" end="6104">zleca Bończewskiej znalezienie działki pod </span>
        <span start="6114" end="6138">centrum likwidacji szkód</span>
        <span start="6151" end="6152">.</span>
        <span start="6154" end="6172">W tym samym czasie</span>
        <span start="6191" end="6226"> Bończewska dogadała się z Boguckim</span>
        <span start="6264" end="6272">, który </span>
        <span start="6305" end="6343">szukał kupca na działkę. Ustalili, że </span>
        <span start="6372" end="6398"> Bończewska znajdzie kupca</span>
        <span start="6414" end="6444">. Tym samym właścicielka biura</span>
        <span start="6474" end="6538"> stała się zarazem przedstawicielem kupującego i sprzedającego. </span>
        <span start="6579" end="6612">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA </span>
        <span start="6624" end="6693">pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Berdyn</span>
        <span start="6764" end="6809"> jest p.o. prezesem - w miejsce zawieszonego </span>
        <span start="6839" end="6850">Jamrożego. </span>
        <span start="6971" end="6987">Jamroży twierdzi</span>
        <span start="6992" end="7011">, że nie słyszał o </span>
        <span start="7022" end="7034">transakcji. </span>
        <span start="7195" end="7206">28 czerwca </span>
        <span start="7261" end="7322">odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Zjawił się Bogucki</span>
        <span start="7360" end="7372">, Bończewska</span>
        <span start="7413" end="7439"> i Piotr Kudlak - ekspert </span>
        <span start="7454" end="7500">w PZU Development, wyposażony w pełnomocnictwo</span>
        <span start="7516" end="7536"> wiceprezesa PZU SA </span>
        <span start="7542" end="7568">Berdyna i członka zarządu </span>
        <span start="7578" end="7588">Mejznera. </span>
        <span start="7714" end="7790">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. </span>
        <span start="7829" end="7867">na konto sprzedających trafiło z tego </span>
        <span start="7876" end="7938">1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy </span>
        <span start="7946" end="7993">Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza</span>
        <span start="8006" end="8008">. </span>
        <span start="8138" end="8155">
Tego samego dnia</span>
        <span start="8179" end="8220"> Bończewska przelewa dwa miliony złotych </span>
        <span start="8268" end="8298">na konto firmy żony Łukaszka. </span>
        <span start="8676" end="8692">Kulisy operacji </span>
        <span start="8738" end="8747">wyjaśnia </span>
        <span start="8756" end="8765">Łukaszek.</span>
        <span start="8767" end="8768">-</span>
        <span start="8807" end="8819"> Bończewska </span>
        <span start="8825" end="8839">poprosiła mnie</span>
        <span start="8963" end="9021">, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. </span>
        <span start="9063" end="9112">Łukaszek wykorzystał do tej operacji konto firmy </span>
        <span start="9119" end="9125">żony. </span>
        <span start="9342" end="9377">Kiedy dwa miliony wpłynęły na konto</span>
        <span start="9405" end="9412"> podjął</span>
        <span start="9414" end="9425"> pieniądze.</span>
        <span start="9701" end="9702"> </span>
        <span start="9713" end="9740">Po dwa miliony przyjechała </span>
        <span start="9773" end="9820">Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. </span>
        <span start="9964" end="9973">Przekazał</span>
        <span start="9975" end="9988"> im pieniądze</span>
        <span start="10008" end="10009">.</span>
        <span start="10330" end="10331"> </span>
        <span start="10337" end="10374">
Uczestnicy konspiracyjnego spotkania</span>
        <span start="10394" end="10421"> mogli czuć się bezkarnie. </span>
        <span start="10452" end="10478">na wszystko były podkładki</span>
        <span start="10506" end="10508">. </span>
        <span start="10745" end="10752">jednak </span>
        <span start="10780" end="10791">okazało się</span>
        <span start="10798" end="10819">, że popełnili błąd. </span>
        <span start="10879" end="10916">umowa i faktura firmy Haszczakiewicza</span>
        <span start="10928" end="10948"> są fałszywe. Firma </span>
        <span start="10965" end="10984">jest wyrejestrowana</span>
        <span start="11101" end="11102">.</span>
        <span start="14441" end="14442"> </span>
        <span start="14447" end="14456">
Opisana </span>
        <span start="14479" end="14545">historia jednej transakcji Powszechnego Zakładu Ubezpieczeń łamie </span>
        <span start="14554" end="14581">normy przyjęte w biznesie. </span>
        <span start="14921" end="14975">Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej </span>
        <span start="14986" end="14998"> transakcji.</span>
        <span start="15257" end="15258"> </span>
        <span start="15266" end="15272">PZU i </span>
        <span start="15295" end="15352">PZU Życie od dawna były obiektem zainteresowania mediów. </span>
        <span start="15522" end="15530">W końcu </span>
        <span start="15586" end="15647">trafiły pod lupy policji i prokuratury. Szkoda, że tak późno.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono (lata 1999-2002) miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy przeprowadziła dobrze zorganizowana grupa. Spółka zależna - PZU Development kupowała działki pod mające powstać centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura - PZU przepłacał za nieruchomości od dwóch do 13,5 raza. Z dokumentów transakcji zakupu działki - wartej 1,5 mln - w Bydgoszczy wynika, że na konto sprzedających trafiło 1,6 miliona złotych, a 2,025 miliona zł na konto agencji nieruchomości. Póżniej pieniądze trafiły do  tajemniczego mężczyzny z Warszawy. Uczestnicy oszustwa powinni ponieść karę, ale należy się też przyjrzeć zarządzaniu i kontrolowaniu firmy , ubezpieczającej miliony Polaków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy Przeprowadziła dobrze zorganizowana grupa, która przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka lat PZU SA skupował działki. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód. Transakcji dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali szerokie pełnomocnictwa.Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, bowiem PZU przepłacał za nieruchomości. Jedną z podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy w 2000 roku. Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży wzięło udział kilkanaście osób, a transakcja była przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy transakcji.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="563"> miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy </span>
        <span start="601" end="615">Przeprowadziła</span>
        <span start="618" end="653"> dobrze zorganizowana grupa, która </span>
        <span start="673" end="729">przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, </span>
        <span start="750" end="783">za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1016">Przez kilka </span>
        <span start="1026" end="1053">lat PZU SA skupował działki</span>
        <span start="1083" end="1128">. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód</span>
        <span start="1143" end="1155">. Transakcji</span>
        <span start="1174" end="1247"> dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali </span>
        <span start="1254" end="1278">szerokie pełnomocnictwa.</span>
        <span start="1280" end="1327">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, </span>
        <span start="1339" end="1345">bowiem</span>
        <span start="1349" end="1354"> PZU </span>
        <span start="1360" end="1387">przepłacał za nieruchomości</span>
        <span start="1466" end="1467">.</span>
        <span start="1479" end="1480"> </span>
        <span start="1490" end="1498">Jedną z </span>
        <span start="1505" end="1539">podejrzanych transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1565">działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1584" end="1587"> w </span>
        <span start="1595" end="1606">2000 roku. </span>
        <span start="3051" end="3092">Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży </span>
        <span start="3111" end="3145">wzięło udział kilkanaście osób, a </span>
        <span start="3150" end="3166">transakcja była </span>
        <span start="3175" end="3265">przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.</span>
        <span start="14921" end="14971">Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy </span>
        <span start="14987" end="14998">transakcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Okazuje się, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. Z ustaleń wynika, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, iż sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka. PZU SA zapłacił w 2000 roku za działkę wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych w Bydgoszczy 3,7 miliona złotych. Wyszło na jaw, że do sprzedającego ziemię trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy, ponad dwa miliony złotych, została wyprowadzona przez konta dwóch firm. Ostatnia z firm wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.
Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd - wąska uliczka między myjnią samochodową i ogrodzonym, zapuszczonym ogrodem.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="1003">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.
</span>
        <span start="1004" end="1278">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.</span>
        <span start="1280" end="1467">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.</span>
        <span start="1490" end="1717">Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.</span>
        <span start="2324" end="2627">Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd - wąska uliczka między myjnią samochodową i ogrodzonym, zapuszczonym ogrodem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa. Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej. Właścicielem działki był znany w Bydgoszczy handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów. Doradzali mu najlepsi prawnicy. Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, iż sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka. PZU SA zapłacił w 2000 roku za działkę wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych w Bydgoszczy 3,7 miliona złotych. Z naszych ustaleń wynika, że do sprzedającego ziemię trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy, ponad dwa miliony złotych, została wyprowadzona przez konta dwóch firm. Ostatnia z firm wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy, zajmującemu się m.in. pośrednictwem nieruchomościami. W operacji tej wzięło udział kilka firm i kilkanaście osób. PZU ubezpiecza miliony Polaków. Ale gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą, by nie stracić zaufania i pieniędzy swoich klientów. Opisana dziś na naszych łamach historia jednej transakcji Powszechnego Zakładu Ubezpieczeń łamie wszelkie normy przyjęte w biznesie. Nieruchomość w Bydgoszczy kupił on za cenę dwukrotnie przekraczającą jej wartość - tylko po to, by ogromne pieniądze trafiły w prywatne ręce. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej oszukańczej transakcji. Nie sposób jednak nie zapytać, gdzie wtedy, gdy miały miejsce opisywane zdarzenia, byli członkowie zarządu PZU? Jak kontrolowała ich działania rada nadzorcza? W jaki sposób nadzór właścicielski sprawowało Ministerstwo Skarbu, które miało większościowy pakiet akcji? PZU i jego siostrzana spółka PZU Życie od dawna były obiektem zainteresowania mediów. W końcu ekipy kierownicze największych polskich ubezpieczycieli trafiły pod lupy policji i prokuratury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.
Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.
Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.- Cena działki wynosiła 3,7 miliona złotych - poinformował "Rz" Adam Taukert, rzecznik prasowy PZU SA. Nie chciał wyjaśnić, skąd się wzięła różnica. - Tę sprawę, z doniesienia Ministerstwa Skarbu, bada prokuratura.W PZU nie pracuje już żadna z osób odpowiedzialnych za zakup działki w Bydgoszczy.
Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd - wąska uliczka między myjnią samochodową i ogrodzonym, zapuszczonym ogrodem.
Właścicielem działki był znany w Bydgoszczy handlarz złotem Włodzimierz Bogucki.Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów.Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, iż sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka.Wiosną 2000 roku, Bończewska dogadała się z Boguckim - handlarzem złotem z Bydgoszczy, tym, który od dłuższego czasu bezskutecznie szukał kupca na działkę. Ustalili, że w zamian za ustaloną prowizję Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. Tym samym właścicielka biura istniejącego od kilku tygodni stała się zarazem przedstawicielem kupującego i sprzedającego. Od obu dostała też zwyczajową prowizję.16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji.Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. Firma od pewnego czasu jest wyrejestrowana, a pod jej adresem znajduje się zakład usług budowlanych, którego właściciel nie ma nic wspólnego z Haszczakiewiczem.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="1003">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.
</span>
        <span start="1004" end="1279">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.
</span>
        <span start="1280" end="1467">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.</span>
        <span start="1490" end="1717">Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.</span>
        <span start="1991" end="2205">- Cena działki wynosiła 3,7 miliona złotych - poinformował "Rz" Adam Taukert, rzecznik prasowy PZU SA. Nie chciał wyjaśnić, skąd się wzięła różnica. - Tę sprawę, z doniesienia Ministerstwa Skarbu, bada prokuratura.</span>
        <span start="2240" end="2323">W PZU nie pracuje już żadna z osób odpowiedzialnych za zakup działki w Bydgoszczy.
</span>
        <span start="2324" end="2628">Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd - wąska uliczka między myjnią samochodową i ogrodzonym, zapuszczonym ogrodem.
</span>
        <span start="2629" end="2709">Właścicielem działki był znany w Bydgoszczy handlarz złotem Włodzimierz Bogucki.</span>
        <span start="2791" end="2866">Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów.</span>
        <span start="3624" end="3896">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, iż sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka.</span>
        <span start="6154" end="6155">W</span>
        <span start="6175" end="6577">iosną 2000 roku, Bończewska dogadała się z Boguckim - handlarzem złotem z Bydgoszczy, tym, który od dłuższego czasu bezskutecznie szukał kupca na działkę. Ustalili, że w zamian za ustaloną prowizję Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. Tym samym właścicielka biura istniejącego od kilku tygodni stała się zarazem przedstawicielem kupującego i sprzedającego. Od obu dostała też zwyczajową prowizję.</span>
        <span start="6579" end="6686">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji.</span>
        <span start="7714" end="8113">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.</span>
        <span start="10819" end="11102">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. Firma od pewnego czasu jest wyrejestrowana, a pod jej adresem znajduje się zakład usług budowlanych, którego właściciel nie ma nic wspólnego z Haszczakiewiczem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach. Mają na nich stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. PZU SA zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych, z czego do sprzedającego trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy, ponad dwa miliony złotych, została wyprowadzona przez konta dwóch firm.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="1002">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.</span>
        <span start="1145" end="1278">Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Jej pracownicy otrzymywali bardzo szerokie pełnomocnictwa.</span>
        <span start="1280" end="1467">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się bowiem, że PZU słono przepłacał za nieruchomości - w Lublinie, Nowym Sączu czy Kielcach firma przepłaciła od dwóch do 13,5 raza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Były zarząd PZU akceptował niekorzystne dla firmy umowy, przez co ta straciła w latach 1999-2000 miliony złotych. Pieniądze wyłudzała dobrze zoganizowana grupa, która przelewała środki na konta nieistniejących firm i podstawionych ludzi, posługując się fałszywymi dokumentami. PZU SA od kilku lat skupował w większych miastach działki, na których miały stanąć centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji w imieniu firmy dokonywała spółka zależna PZU Development, której pracownicy szybko uzyskiwali obszerne pełnomocnictwa. Okazało się jednak, że firma za działki znacznie przepłacała. Transakcjami zainteresowała się prokuratura. Jedną z podejrzanych operacji było kupno w Bydgoszczy działki za 3,7 miliona złotych. Do sprzedawcy trafiło jednak tylko 1,6 miliona. Pozostała kwota wyprowadzona została przez konta dwóch firm. Ostatnia z nich wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy. W transakcję zamieszanych było kilka firm i kilkanaście osób. Pośrednikiem sprzedaży w tej transakcji nie była żadna z największych firm pośrednictwa z Bydgoszczy, ale spółka z oddalonego o 100 kilometrów od Bydgoszczy Włocławka, która powstała kilka tygodni przed transakcją. Jeden z uczestników operacji, Wojciech Łukasik, zdradził Gazecie Wyborczej szczegóły przesięwzięcia. Łukaszek zarzeka się, że nie miał pojęcia, że operacja, w której wziął udział, służyła praniu pieniędzy. Z pewnością bydgoska transakcja łamie wszelkie przyjęte w biznesie normy. Wygląda na to, że poprzednie kierownictwo PZU nie dbało o odpowiedzialne zarządzanie firmą i naraziło PZU na stratę zaufania i pieniędzy swoich klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach na centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się, że PZU słono przepłacał za nieruchomości.
Jedną z podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy. jej wartość rynkowa trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.
Właścicielem działki był Bogucki. Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka, której prezesem jest Bończewska. Udało nam się dotrzeć do  Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji. zadzwoniła do mnie Bończewska. - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.  Zaproszony przez Łukaszka Pasikowski przywiózł fałszywe umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma Haszczakiewicza zleca Bończewskiej znalezienie działki w Bydgoszczy. 
PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika, że na konto sprzedających trafiło z tego 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. 
PZU ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą. w PZU myślano o wszystkim, ale nie o tym.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="541">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych.</span>
        <span start="600" end="601"> </span>
        <span start="1004" end="1083">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach</span>
        <span start="1089" end="1093"> na </span>
        <span start="1105" end="1145">centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. </span>
        <span start="1285" end="1338">tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się</span>
        <span start="1345" end="1387">, że PZU słono przepłacał za nieruchomości</span>
        <span start="1466" end="1468">.
</span>
        <span start="1490" end="1498">Jedną z </span>
        <span start="1505" end="1539">podejrzanych transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1565">działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="1614" end="1634">jej wartość rynkowa </span>
        <span start="1640" end="1717">trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.</span>
        <span start="2628" end="2654">
Właścicielem działki był </span>
        <span start="2701" end="2710">Bogucki. </span>
        <span start="2791" end="2838">Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem</span>
        <span start="2865" end="2867">. </span>
        <span start="3624" end="3666">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka</span>
        <span start="3678" end="3701">, której prezesem jest </span>
        <span start="3709" end="3721">Bończewska. </span>
        <span start="3898" end="3923">Udało nam się dotrzeć do </span>
        <span start="3932" end="3978"> Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji</span>
        <span start="4030" end="4031">.</span>
        <span start="4841" end="4861"> zadzwoniła do mnie </span>
        <span start="4881" end="4893">Bończewska. </span>
        <span start="4978" end="5040">- mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś </span>
        <span start="5045" end="5090">biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.</span>
        <span start="5100" end="5101"> </span>
        <span start="5126" end="5127"> </span>
        <span start="5869" end="5924">Zaproszony przez Łukaszka Pasikowski przywiózł fałszywe</span>
        <span start="5950" end="5996"> umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma </span>
        <span start="6018" end="6034">Haszczakiewicza </span>
        <span start="6061" end="6100">zleca Bończewskiej znalezienie działki </span>
        <span start="6139" end="6152">w Bydgoszczy.</span>
        <span start="6623" end="6624"> </span>
        <span start="6969" end="6970">
</span>
        <span start="7745" end="7820">PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika</span>
        <span start="7824" end="7867">, że na konto sprzedających trafiło z tego </span>
        <span start="7876" end="7938">1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy </span>
        <span start="7946" end="8008">Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. </span>
        <span start="10819" end="10942">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. </span>
        <span start="14179" end="14184">
PZU </span>
        <span start="14224" end="14307">ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą</span>
        <span start="14360" end="14362">. </span>
        <span start="14380" end="14382">w </span>
        <span start="14407" end="14446">PZU myślano o wszystkim, ale nie o tym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Były zarząd PZU akceptował niekorzystne dla firmy umowy, przez co ta straciła w latach 1999-2000 miliony złotych. Pieniądze wyłudzała dobrze zoganizowana grupa, która przelewała środki na konta nieistniejących firm i podstawionych ludzi, posługując się fałszywymi dokumentami. PZU SA od kilku lat skupował działki w większych miastach. Transakcji w imieniu firmy dokonywała spółka zależna PZU Development, której pracownicy szybko uzyskiwali obszerne pełnomocnictwa. Okazało się jednak, że firma za działki znacznie przepłacała. Transakcjami zainteresowała się prokuratura. Jedną z podejrzanych operacji było kupno w Bydgoszczy działki za 3,7 miliona złotych. Do sprzedawcy trafiło jednak tylko 1,6 miliona. Pozostała kwota wyprowadzona została przez konta dwóch firm. Ostatnia z nich wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy. W transakcję zamieszanych było kilka firm i kilkanaście osób. Pośrednikiem sprzedaży nie była jednak żadna z największych firm pośrednictwa z Bydgoszczy, ale spółka z oddalonego o 100 kilometrów od Bydgoszczy Włocławka, która powstała kilka tygodni przed transakcją. Jeden z uczestników operacji, Wojciech Łukaszek, zdradził Gazecie Wyborczej kulisy przedsięwzięcia. Przekonuje, że nie miał pojęcia, że brał udział w operacji prania pieniędzy. Prezes spółki z Włocławka, Grażyna Bończewska, poprosiła Łukaszka o znalezienie innego biura pośrednictwa w handlu nieruchomościami. Łukaszek skontaktował ją ze swoim dawnym znajomym, Adamem Pasikowskim, który miał pomóc Bończewskiej. Później okazało się, że Pasikowski i Bończewska podpisali przywiezione przez Pasikowskiego fałszywe umowy, według których nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza zlecała Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód PZU w Bydgoszczy. Jednocześnie Bończewska dogadała się z właścicielem działki w Bydgoszczy, który od dawna nie mógł znaleźć kupca działki. Bogucka działała więc jako przedstawiciel kupującego i sprzedającego. Od obu pobrała też prowizję. 16 czerwca 2000 roku zarząd PZU pod przewodnictwem Jacka Berdyna zaakceptował waunki transakcji. Berdyn pełnił wtedy obowiązki prezesa za zawieszonego wcześniej Władysława Jamrożego. Berdyn uważany jest za bliskiego współpracownika Jamroża, jednak ten twierdzi, że nie wiedział o bydgoskiej transakcji. Z aktu notarialnego wynika, że prawie cała różnica w cenie sprzedaży i kupna działki, czyli 2,025 miliona złotych, trafiła na konto Bończewskiej. Tego samego dnia Bończewska przelała 2 miliony złotych na konto firmy żony Łukaszka tytułem kosztów związanych z pozyskaniem nieruchomości, poniesionych na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza. Nie wiadomo jednak, jakie to koszty i dlaczego trafiły na konto firmy żony Łukaszka. Łukaszek twierdzi, że Bończewska poprosiła go o zgodę, by pieniądze poleżały na jego koncie, gdyż ona nie ma zaufania do Haszczakiewicza. Łukaszek zgodził się, skorzystał z konta żony, a potem pobrał pieniądze i zawiózł je do motelu w Ogonkach, gdzie czekała Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. Łukaszek jest zdania, że to właśnie Borkowski stoi za operacją. Wygląda na to, że poprzednie kierownictwo PZU nie dbało o odpowiedzialne zarządzanie firmą i naraziło PZU na stratę zaufania i pieniędzy swoich klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach na centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się, że PZU słono przepłacał za nieruchomości.

Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy w czerwcu 2000 roku. jej wartość rynkowa trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.

Właścicielem działki był handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji.- W marcu zeszłego roku zadzwoniła do mnie z Włocławka Grażyna Bończewska. - mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami. skontaktował się ze swoim dawnym znajomym Adamem Pasikowskim i poprosił o znalezienie jakiegoś biura.- Umówiłem go z Bończewską. Przyjechali, usiedli, podpisali jakieś umowy - opowiada. Według Łukaszka, Bończewskiej towarzyszył niejaki Piotr Borkowski . Zaproszony przez Łukaszka Pasikowski przywiózł fałszywe umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza zleca Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy. wiosną 2000 roku, Bończewska dogadała się z Boguckim. Ustalili, że w zamian za ustaloną prowizję Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. 16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. 

Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika, że na konto sprzedających trafiło z tego 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt.  Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. 

- Kilka tygodni po spotkaniu w moim domu Bończewska znowu poprosiła mnie o pomoc. Powiedziała, że ma przelać na konto firmy Haszczakiewicza dwa miliony złotych, ale woli, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. Łukaszek wykorzystał do tej operacji konto firmy swojej żony. Po dwa miliony przyjechała pośredniczka Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. 
PZU ubezpiecza miliony Polaków. gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą. w PZU myślano o wszystkim, ale nie o tym.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="541">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych.</span>
        <span start="600" end="783"> Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. </span>
        <span start="1004" end="1083">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach</span>
        <span start="1089" end="1093"> na </span>
        <span start="1105" end="1220">centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. Transakcji, w imieniu PZU SA, dokonywała spółka zależna - PZU Development. </span>
        <span start="1280" end="1338">Dziś tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się</span>
        <span start="1345" end="1387">, że PZU słono przepłacał za nieruchomości</span>
        <span start="1466" end="1468">.
</span>
        <span start="1489" end="1565">
Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1584" end="1606"> w czerwcu 2000 roku. </span>
        <span start="1614" end="1634">jej wartość rynkowa </span>
        <span start="1640" end="1718">trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.
</span>
        <span start="2628" end="2654">
Właścicielem działki był </span>
        <span start="2673" end="2710">handlarz złotem Włodzimierz Bogucki. </span>
        <span start="2791" end="2867">Twierdzi, że zawarł transakcję zgodnie z prawem, więc nie boi się kłopotów. </span>
        <span start="3624" end="3666">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka</span>
        <span start="3678" end="3721">, której prezesem jest Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="3898" end="3978">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji</span>
        <span start="4030" end="4031">.</span>
        <span start="4818" end="4893">- W marcu zeszłego roku zadzwoniła do mnie z Włocławka Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="4978" end="5090">- mówi Łukaszek. - Poprosiła, żebym pomógł jej znaleźć jakieś inne biuro pośrednictwa w handlu nieruchomościami.</span>
        <span start="5100" end="5202"> skontaktował się ze swoim dawnym znajomym Adamem Pasikowskim i poprosił o znalezienie jakiegoś biura.</span>
        <span start="5204" end="5289">- Umówiłem go z Bończewską. Przyjechali, usiedli, podpisali jakieś umowy - opowiada. </span>
        <span start="5341" end="5407">Według Łukaszka, Bończewskiej towarzyszył niejaki Piotr Borkowski </span>
        <span start="5490" end="5492">. </span>
        <span start="5869" end="5924">Zaproszony przez Łukaszka Pasikowski przywiózł fałszywe</span>
        <span start="5950" end="6034"> umowy, zgodnie z którymi nieistniejąca firma niejakiego Władysława Haszczakiewicza </span>
        <span start="6061" end="6152">zleca Bończewskiej znalezienie działki pod planowane centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy.</span>
        <span start="6173" end="6226"> wiosną 2000 roku, Bończewska dogadała się z Boguckim</span>
        <span start="6328" end="6416">. Ustalili, że w zamian za ustaloną prowizję Bończewska znajdzie kupca na jego działkę. </span>
        <span start="6579" end="6687">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. </span>
        <span start="6969" end="6970">
</span>
        <span start="7713" end="7820">
Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika</span>
        <span start="7824" end="7867">, że na konto sprzedających trafiło z tego </span>
        <span start="7876" end="7938">1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy </span>
        <span start="7946" end="8008">Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. </span>
        <span start="8179" end="8298"> Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. </span>
        <span start="8765" end="8932">

- Kilka tygodni po spotkaniu w moim domu Bończewska znowu poprosiła mnie o pomoc. Powiedziała, że ma przelać na konto firmy Haszczakiewicza dwa miliony złotych, ale </span>
        <span start="8959" end="9021">woli, żeby pieniądze poleżały na moim koncie - mówi Łukaszek. </span>
        <span start="9063" end="9125">Łukaszek wykorzystał do tej operacji konto firmy swojej żony. </span>
        <span start="9713" end="9753">Po dwa miliony przyjechała pośredniczka </span>
        <span start="9773" end="9820">Bończewska w towarzystwie Piotra Borkowskiego. </span>
        <span start="10421" end="10508">Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. </span>
        <span start="10819" end="10942">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. </span>
        <span start="14179" end="14212">
PZU ubezpiecza miliony Polaków. </span>
        <span start="14216" end="14307">gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą</span>
        <span start="14360" end="14362">. </span>
        <span start="14380" end="14382">w </span>
        <span start="14407" end="14446">PZU myślano o wszystkim, ale nie o tym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Były zarząd PZU akceptował niekorzystne dla firmy umowy, przez co ta straciła miliony złotych. Pieniądze wyłudzała dobrze zoganizowana grupa, posługując się fałszywymi dokumentami. PZU SA od kilku lat skupował w większych miastach działki. Transakcji w imieniu firmy dokonywała spółka zależna PZU Development. Okazało się jednak, że firma za działki znacznie przepłacała. Transakcjami zainteresowała się prokuratura. Jedną z podejrzanych operacji było kupno w Bydgoszczy działki za 3,7 miliona złotych. Do sprzedawcy trafiło jednak tylko 1,6 miliona, a pozostała kwota wyprowadzona została przez konta dwóch firm. Ostatnia z nich wypłaciła pieniądze tajemniczemu mężczyźnie z Warszawy. Wygląda na to, że poprzednie kierownictwo PZU nie dbało o odpowiedzialne zarządzanie firmą i naraziło PZU na stratę zaufania i pieniędzy swoich klientów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych. Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach na centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się, że PZU słono przepłacał za nieruchomości.
Jedną z podejrzanych transakcji był zakup działki w Bydgoszczy. jej wartość rynkowa trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka, której prezesem jest Bończewska. PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. na konto sprzedających trafiło z tego 1,6 miliona złotych.2,025 miliona zł przelano na konto firmy Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="441">Z powodu niekorzystnych umów </span>
        <span start="479" end="541">z firmy wyprowadzono - w latach 1999 - 2000 - miliony złotych.</span>
        <span start="600" end="601"> </span>
        <span start="1004" end="1083">Przez kilka ostatnich lat PZU SA skupował działki w większych polskich miastach</span>
        <span start="1089" end="1093"> na </span>
        <span start="1105" end="1145">centra likwidacji szkód i oceny ryzyka. </span>
        <span start="1285" end="1338">tymi zakupami interesuje się prokuratura, okazało się</span>
        <span start="1345" end="1387">, że PZU słono przepłacał za nieruchomości</span>
        <span start="1466" end="1468">.
</span>
        <span start="1490" end="1498">Jedną z </span>
        <span start="1505" end="1539">podejrzanych transakcji był zakup </span>
        <span start="1545" end="1565">działki w Bydgoszczy</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="1614" end="1634">jej wartość rynkowa </span>
        <span start="1640" end="1717">trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią dużo więcej.</span>
        <span start="2866" end="2867"> </span>
        <span start="3624" end="3666">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka</span>
        <span start="3678" end="3701">, której prezesem jest </span>
        <span start="3709" end="3721">Bończewska. </span>
        <span start="7745" end="7790">PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. </span>
        <span start="7829" end="7867">na konto sprzedających trafiło z tego </span>
        <span start="7876" end="7896">1,6 miliona złotych.</span>
        <span start="7897" end="7938">2,025 miliona zł przelano na konto firmy </span>
        <span start="7946" end="8007">Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych przez były zarząd PZU w latach 1999-2000 z firmy wyprowadzono miliony złotych. Spółka nabywała nieruchomości, za które słono przepłacała. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią 3,7 miliona. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. Z 3,7 miliona złotych na konto sprzedającego, Włodzimierza Boguckiego, trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta pieniędzy w niejasnych okolicznościach wędrowała między kilkoma osobami zamieszanymi w operację. Brali w niej udział, współpracując z Bończewską, Piotr Borkowski, Wojciech Łukaszek, Adam Pasikowski i Władysław Haszczakiewcz. PZU reprezentował Piotr Kudlak, posługując się pełnomocnictwem wystawionym przez Jacka Mejznera i Jacka Berdyna z zarządu PZU. Pieniądze zatoczyły duże koło, dając sprawcom poczucie bezkarności. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się jednak, że na jednym z etapów posłużono się fałszywymi umową i fakturą. Prezes PZU Jamroży twierdzi, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji, ponieważ był w tym czasie zawieszony. Jego obowiązki pełnił wówczas Berdyn, jego lojalny i oddany współpracownik. Nie sposób się z nim obecnie skontaktować. PZU ubezpiecza miliony Polaków, co wymaga odpowiedzialnego zarządzania firmą. Opisana transakcja łamie tymczasem wszelkie normy przyjęte w biznesie. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej oszukańczej transakcji. Aktualne pozostają jednak również pytania o odpowiedzialność zarządu, rady nadzorczej i Ministerstwa Skarbu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem.Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Tego samego dnia Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Uzasadnieniem przelewu są rzekome "koszty związane z pozyskaniem tej nieruchomości", poniesione na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa.W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="1002"> miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.</span>
        <span start="3080" end="3204">w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem</span>
        <span start="3264" end="3265">.</span>
        <span start="3624" end="3721">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="3898" end="4031">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.</span>
        <span start="7714" end="8008">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. </span>
        <span start="8139" end="8155">Tego samego dnia</span>
        <span start="8179" end="8448"> Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Uzasadnieniem przelewu są rzekome "koszty związane z pozyskaniem tej nieruchomości", poniesione na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa.</span>
        <span start="10819" end="10941">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych przez były zarząd PZU w latach 1999-2000 z firmy wyprowadzono miliony złotych. Spółka nabywała nieruchomości, za które słono przepłacała. Wyłudzeń dokonała dobrze zorganizowana grupa, która starannie próbowała zacierać po sobie ślady. Na ich trop wpadła jednak prokuratura. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy, do którego doszło w czerwcu 2000 roku. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią 3,7 miliona. Żadna z osób odpowiedzialnych za tę transakcję już w PZU nie pracuje. Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją. Dziwne jest też to, że sprzedaży ziemi w Bydgoszczy dokonała firma z odległego o 100 kilometrów Włocławka. Bończewska reprezentowała obie strony transakcji. Od obu stron dostała też zwyczajową prowizję. Z 3,7 miliona złotych na konto sprzedających trafiło zaledwie 1,6 miliona. 2,025 miliona przelano na konto Bończewskiej, a 75 tysięcy pozostawiono u notariusza jako depozyt, który ma być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce. W dniu transakcji Bończewska przelała dwa miliony złotych na konto firmy żony niejakiego Łukaszka, którego wcześniej poprosiła o znalezienie dla niej pośrednika w handlu nieruchomościami. Łukaszek, przez swojego znajomego Pasikowskiego, wskazał biuro Haszczakiewicza. Jako uzasadnienie przelewu podano koszty związane z pozyskaniem nieruchomości, poniesione właśnie na rzecz firmy Haszczakiewicza. Łukaszek twierdzi, że Bończewska poprosiła go, aby pieniądze poleżały przez pewien czas na jego koncie, ponieważ nie miała pełnego zaufania do Haszczakiewicza i nie chciała robić mu od razu przelewu. Łukaszek wypłacił następnie gotówkę ze swojego konta i przekazał ją Bończewskiej w motelu w Ogonkach. Bończewskiej podczas spotkania towarzyszył niejaki Borkowski. Uczestnicy operacji mogli czuć się bezkarnie. Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się jednak, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza są fałszywe. Bończewska ma teraz pretensje do Łukaszka, który twierdzi, że stał się ofiarą nieszczęśliwego zbiegu okoliczności. Utrzymuje, że nie znał kulis transakcji. Chcąc pomóc Bończewskiej, naraził się żonie, która nie wiedziała, że wykorzystano jej konto. Prezes PZU Jamroży twierdzi, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji, ponieważ był w tym czasie zawieszony. Jego obowiązki pełnił wówczas Berdyn, jego lojalny i oddany współpracownik. Nie sposób się z nim obecnie skontaktować. PZU ubezpiecza miliony Polaków. Wymaga to dbania o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą, co wydawało się nie zaprzątać głowy poprzedniego kierownictwa. Opisana transakcja łamie wszelkie normy przyjęte w biznesie. Doszło do wyprowadzenia pieniędzy z firmy w prywatne ręce. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej oszukańczej transakcji. Aktualne pozostają jednak również pytania o odpowiedzialność zarządu, rady nadzorczej i Ministerstwa Skarbu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd.Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją.Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.
16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Berdyn, uważany za lojalnego i oddanego współpracownika Władysława Jamrożego, jest p.o. prezesem - w miejsce zawieszonego pod koniec stycznia 2000 roku Jamrożego. Kilkanaście dni po zaakceptowaniu bydgoskiej transakcji, 29 czerwca, rada nadzorcza odwołała zarząd - z innych powodów.

Jamroży twierdzi dziś, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji. - Byłem wtedy zawieszony i nie podejmowałem żadnych decyzji - mówi. Z Jackiem Berdynem nie sposób się skontaktować, bo nikt w PZU nie wie, gdzie teraz pracuje.28 czerwca zeszłego roku - czyli dzień przed odwołaniem zarządu - odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.Tego samego dnia, czyli 28 czerwca 2000, Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Uzasadnieniem przelewu są rzekome "koszty związane z pozyskaniem tej nieruchomości", poniesione na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa.Uczestnicy mogli czuć się bezkarnie. Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. PZU ubezpiecza miliony Polaków. gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą. Opisana dziś na naszych łamach historiałamie wszelkie normy przyjęte w biznesie.</body>
      <spans>
        <span start="127" end="128">
</span>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="1002"> miliony złotych. Wyłudzenie pieniędzy z PZU było ogromnym przedsięwzięciem. Przeprowadziła je dobrze zorganizowana grupa, która dla zatarcia śladów przerzucała pieniądze przez konta nieistniejących firm, podstawionych ludzi, za pomocą fałszywych dokumentów. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.</span>
        <span start="2324" end="2549">Działka wielkości ok. sześciu tysięcy metrów kwadratowych, na której ma stanąć centrum likwidacji szkód w Bydgoszczy, leży prawie w centrum miasta. Jednak, chociaż miejsce jest atrakcyjne, do działki jest nie najlepszy dojazd</span>
        <span start="2626" end="2627">.</span>
        <span start="3051" end="3265">Z naszych ustaleń wynika, że w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem, w wyniku którego z PZU SA wyprowadzono dwa miliony złotych.</span>
        <span start="3624" end="3789">Pośrednikiem w sprzedaży ziemi była spółka z Włocławka, której prezesem jest Grażyna Bończewska. "Rz" ustaliła, że jej firma powstała kilka tygodni przed transakcją.</span>
        <span start="3898" end="4032">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.
</span>
        <span start="6579" end="7193">16 czerwca 2000 r. zarząd PZU SA w Warszawie pod przewodnictwem Jacka Berdyna akceptuje warunki transakcji. Berdyn, uważany za lojalnego i oddanego współpracownika Władysława Jamrożego, jest p.o. prezesem - w miejsce zawieszonego pod koniec stycznia 2000 roku Jamrożego. Kilkanaście dni po zaakceptowaniu bydgoskiej transakcji, 29 czerwca, rada nadzorcza odwołała zarząd - z innych powodów.

Jamroży twierdzi dziś, że nie słyszał o bydgoskiej transakcji. - Byłem wtedy zawieszony i nie podejmowałem żadnych decyzji - mówi. Z Jackiem Berdynem nie sposób się skontaktować, bo nikt w PZU nie wie, gdzie teraz pracuje.</span>
        <span start="7195" end="7304">28 czerwca zeszłego roku - czyli dzień przed odwołaniem zarządu - odbyło się spotkanie w biurze notarialnym. </span>
        <span start="7714" end="8113">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych. 2,025 miliona zł przelano na konto firmy Grażyny Bończewskiej, a 75 tysięcy zostało u notariusza jako depozyt. Miał on być wypłacony Bończewskiej po eksmitowaniu ostatnich lokatorów zamieszkujących ruderę na działce.</span>
        <span start="8139" end="8448">Tego samego dnia, czyli 28 czerwca 2000, Bończewska przelewa dwa miliony złotych z konta swojej spółki do oddziału PBK w Giżycku na konto firmy żony Łukaszka. Uzasadnieniem przelewu są rzekome "koszty związane z pozyskaniem tej nieruchomości", poniesione na rzecz firmy Władysława Haszczakiewicza z Drohojowa.</span>
        <span start="10338" end="10349">Uczestnicy </span>
        <span start="10395" end="10508">mogli czuć się bezkarnie. Pieniądze zatoczyły duże koło, na wszystko były podkładki, nikt nie czuł się oszukany. </span>
        <span start="10819" end="10942">W czasie kontroli Urzędu Kontroli Skarbowej okazało się, że umowa i faktura firmy Haszczakiewicza z Drohojowa są fałszywe. </span>
        <span start="14180" end="14212">PZU ubezpiecza miliony Polaków. </span>
        <span start="14216" end="14307">gdy się ubezpiecza miliony ludzi, trzeba dbać o rozsądne i odpowiedzialne zarządzanie firmą</span>
        <span start="14360" end="14362">. </span>
        <span start="14448" end="14487">Opisana dziś na naszych łamach historia</span>
        <span start="14539" end="14580">łamie wszelkie normy przyjęte w biznesie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych przez były zarząd PZU w latach 1999-2000 z firmy wyprowadzono miliony złotych. Spółka nabywała nieruchomości, za które słono przepłacała. Jedną z takich podejrzanych transakcji był zakup dużej działki w Bydgoszczy. Chociaż jej wartość rynkowa tylko trochę przekraczała półtora miliona złotych, PZU zapłacił za nią 3,7 miliona, z czego na konto sprzedającego trafiło zaledwie 1,6 miliona. Reszta w niejasnych okolicznościach została wyprowadzono w ręce kilku pośredników. Sprawę wykryła kontrola Urzędu Skarbowego. Opisana transakcja łamie wszelkie normy przyjęte w biznesie, co nie przystoi firmie ubezpieczającej miliony Polaków. Odpowiedzialność karną powinni ponieść uczestnicy tej oszukańczej transakcji. Aktualne pozostają jednak również pytania o odpowiedzialność zarządu, rady nadzorczej i Ministerstwa Skarbu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono miliony złotych. Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem.Pośrednikiem w sprzedaży była Grażyna Bończewska. Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych.</body>
      <spans>
        <span start="412" end="499">Z powodu niekorzystnych umów akceptowanych  przez były zarząd PZU, z firmy wyprowadzono</span>
        <span start="524" end="542"> miliony złotych. </span>
        <span start="783" end="1002">Tylko na jednej transakcji zakupu ziemi w Bydgoszczy PZU stracił dwa miliony złotych. Niekorzystny zakup był jedną z ostatnich decyzji zarządu PZU, związanego z zawieszonym w tamtym czasie prezesem Władysławem Jamrożym.</span>
        <span start="3080" end="3204">w sprzedaży bydgoskiej działki wzięło udział kilkanaście osób, a sama transakcja była poważnym przestępczym przedsięwzięciem</span>
        <span start="3264" end="3265">.</span>
        <span start="3624" end="3649">Pośrednikiem w sprzedaży </span>
        <span start="3655" end="3660">była </span>
        <span start="3701" end="3721">Grażyna Bończewska. </span>
        <span start="3898" end="4031">Udało nam się dotrzeć do Wojciecha Łukaszka - jednego z uczestników tej operacji, który w szczegółach wyjaśnił nam kulisy transakcji.</span>
        <span start="7714" end="7896">Z aktu notarialnego wynika, że PZU zapłacił za działkę 3,7 miliona złotych. Z dokumentów transakcji wynika też, że na konto sprzedających trafiło z tego zaledwie 1,6 miliona złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
