<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105140052">
  <date>2001-05-14</date>
  <title>Do Brukseli przez Niemcy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jędrzej Bielecki</authors>
  <body>Nie wywalczymy lepszych warunków członkostwa niż te, które oferuje Berlin

Do Brukseli przez Niemcy

JĘDRZEJ BIELECKI 

Z BERLINA

Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Taka jest konkluzja rozmów z wysokimi przedstawicielami niemieckiego rządu.

Obawy i zastrzeżenia

Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.

Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia, która przetrwała jako jednolite państwo zapewne dzięki przekazaniu wielu kompetencji organom europejskim, obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.

Obawy te podziela także Francja, która traktuje wciąż Wspólnotę jako "swoje dziecko" i narzędzie rozszerzania swych wpływów na świecie. Francuskie obawy wynikają jednak głównie z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie i przesunięcia środka ciężkości z Paryża ku Berlinowi. W dużym stopniu sparaliżowało to francuskie myślenie o Europie. W minioną środę szef dyplomacji Hubert Vedrine, występując w Bundestagu,  odrzucił plany kanclerza Gerharda Schrödera nadania większego znaczenia ponadnarodowej Komisji Europejskiej i Parlamentowi Europejskiemu kosztem Rady UE, w której reprezentowane są stolice "15". Francuzi kurczowo trzymają się prerogatyw państwa narodowego, bo w ich przeświadczeniu większa rola Europy to większa rola Niemiec. Taka analiza Paryża jest zapewne największym zaskoczeniem i zawodem dla uczestniczących w procesie poszerzania Unii. "Gdy jestem w Paryżu, zawsze staram się przekonać Francuzów, że Polska ze względów historycznych niczego bardziej nie pragnie jak tego, by to nie Niemcy były jej adwokatem w drodze do Wspólnoty, ale Francja. Francuzi nie mogą jednak zrozumieć, że poszerzenie Unii nie oznacza poszerzenia niemieckiej strefy wpływów" - twierdzi szef komisji ds. UE niemieckiego Bundestagu Friedbert Pfluger.

Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone. Pozycję Szwecji i Danii osłabia też pozostawanie poza strefą euro. W wielu kancelariach "15" podejrzewa się, że Skandynawowie forsują poszerzenie Unii nie dla dobra kandydatów, ale po to, by "rozwodnić" Wspólnotę i w ten sposób zapobiec powstaniu superpaństwa europejskiego.

Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia. Brytyjczycy, gdyby byli zdeterminowani, mogliby w dużej części przeforsować swoje plany. Z perspektywy Londynu kandydaci mają jednak na tyle marginalne znaczenie, że zbyt wiele dla nich nie warto robić.

Z pewnością przyjaciół mamy we Włoszech. Problemem Rzymu, i to nie tylko w sprawach poszerzenia Unii, ale ogólnie w polityce europejskiej, jest jednak chroniczna nieumiejętność utworzenia silnego rządu i prowadzenia długofalowej polityki. Dlatego w UE Włosi idą za jakąś opcją, a nie sami występują z nowymi inicjatywami.

Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Jest na tyle wpływowe we Wspólnocie, że może przeforsować swoje koncepcje. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii. Wypracowało taką wizję Europy, w której nie ma obaw o ograniczenie wpływów państw narodowych wraz z poszerzeniem Unii.

Trudny partner

Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych między Polską i Niemcami często dochodzi w negocjacjach do spięć. Przywoływane są psychologiczne obawy, jak choćby przed wykupieniem przez Niemców naszego kraju czy przyznaniem drugiej, bo bez prawa do pracy, kategorii członkostwa. Jednak droga do Unii prowadząca przez przełamanie niechęci do "odwiecznego wroga" nie jest wyjątkiem w historii Unii, ale raczej regułą. Warunkiem ustanowienia Wspólnoty było przecież porozumienie między Francją i Niemcami.

Aby doszło do prawdziwego pojednania, konieczna jest jednak inicjatywa obu stron. W ostatnich latach w Polsce coraz większe jest przeświadczenie, że Niemcy nie do końca wypełniają ten warunek, wykorzystując swą silną pozycję w negocjacjach.

Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku. O dyskryminacji trudno jednak mówić. 7-letni okres przejściowy w sprawie pracy na Zachodzie to tylko powtórzenie podobnych restrykcji, wprowadzonych gdy do UE przystępowały Hiszpania i Portugalia, choć przepaść w rozwoju Wspólnoty i kandydatów jest dużo większa, niż była przy poszerzeniu z połowy lat 80. Wiele emocji wywołują oferowane nam finansowe warunki członkostwa, szczególnie brak pełni dopłat dla rolników w pierwszych latach członkostwa. Ale i tu Hiszpania nie była lepiej potraktowana. Sowite fundusze strukturalne wywalczyła, mając swoich przedstawicieli w Radzie UE, a nie gdy była poza Unią. Ogromne koszty zjednoczenia powodują, że Niemcy nie chcą zwiększać już i tak poważnej (11 mld euro rocznie) nadpłaty do budżetu Unii, choć i tu rysuje się kompromis w postaci przekazania w początkowym okresie części "należnych nam pieniędzy". Społeczeństwo niemieckie jeszcze do niedawna żyło w izolacji wobec Polski. Stąd wiele obaw i niewielkie (około 35 proc.) poparcie naszego członkostwa. To ogranicza możliwość manewru niemieckich władz.

Nieznane mechanizmy

Trudno także twierdzić, że dla nasz została ustanowiona wyjątkowo długa ścieżka negocjacji, bo data akcesji jest odkładana z roku na rok. Frustracja Polaków wynika częściowo z początkowej nieznajomości unijnych mechanizmów. Uwzględniają one opinie wszystkich krajów "15", a to zajmuje czas. Pewne "opóźnienie" jest także korzystne dla naszego kraju, bo daje czas na przeprowadzenie z konieczności trudniejszych dostosowań niż u mniejszych kandydatów. Niemcy nawet ostrzegli, że pozostali będą musieli poczekać, aż Polska będzie gotowa, oczywiście, o ile przygotowania będą się u nasz posuwały. Zwłoka wynika także z żądań wysuwanych przez takie kraje jak Francja (rolnictwo), których Niemcy nie mogą pominąć. Wydaje się jednak bardzo prawdopodobne, że negocjacje zakończą się w 2003 roku, a Polska znajdzie się w Unii w 2005 roku. Oznaczałoby to 5 - 6 lat rozmów, czyli nieco mniej niż trwały negocjacje z Hiszpanią. Taki kalendarz, jeśli zostanie spełniony, będzie w istotnym stopniu zasługą Niemiec, które za pośrednictwem komisarza ds. poszerzenia UE Guentera Verheugena (byłego wiceszefa niemieckiej dyplomacji) przeforsowały w tym celu odpowiednią "mapę drogową".

Scenariusz nie zostanie jednak zrealizowany, jeśli Polska będzie upierać się przy nierealnych z perspektywy "15" warunkach członkostwa. "Niemcy nie będą mogły odgrywać roli motoru poszerzenia Unii, jeśli nasze obawy nie zostaną wzięte pod uwagę" - ostrzega Pfluger. Dopóki nie będziemy mieli lepszego sojusznika w drodze do Brukseli, lepiej wziąć pod uwagę tę radę. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii. obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie.
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają Niemcy. może przeforsować swoje koncepcje. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.
Niemcy są dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych często dochodzi do spięć.
Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które stanowiły ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="722">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="817" end="923"> obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli.</span>
        <span start="1255" end="1282"> Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1331">z przeświadczenia, że poszerzenie </span>
        <span start="1336" end="1384">prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie</span>
        <span start="1438" end="1439">.</span>
        <span start="3472" end="3529">
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają </span>
        <span start="3534" end="3541">Niemcy.</span>
        <span start="3594" end="3595"> </span>
        <span start="3635" end="3758">może przeforsować swoje koncepcje. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.</span>
        <span start="3894" end="3905">
Niemcy są </span>
        <span start="3912" end="4013">dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych</span>
        <span start="4038" end="4055"> często dochodzi </span>
        <span start="4070" end="4079">do spięć.</span>
        <span start="4712" end="4794">
Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które </span>
        <span start="4880" end="4890">stanowiły </span>
        <span start="4901" end="4945">ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii. obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie.
Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają Niemcy. Jest na tyle wpływowe, że może przeforsować swoje koncepcje. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.
Niemcy są dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych często dochodzi w negocjacjach do spięć.
Aby doszło do pojednania, konieczna jest inicjatywa obu stron.
Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku. Wiele emocji wywołują oferowane nam finansowe warunki członkostwa, szczególnie brak pełni dopłat dla rolników w pierwszych latach członkostwa.
data akcesji jest odkładana z roku na rok. Pewne "opóźnienie" jest także korzystne dla naszego kraju, bo daje czas na przeprowadzenie z konieczności trudniejszych dostosowań niż u mniejszych kandydatów. Zwłoka wynika także z żądań wysuwanych przez takie kraje jak Francja (rolnictwo), których Niemcy nie mogą pominąć.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="722">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="817" end="923"> obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli.</span>
        <span start="1255" end="1282"> Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1384">z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie</span>
        <span start="1438" end="1439">.</span>
        <span start="2412" end="2480">
Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale </span>
        <span start="2530" end="2577">ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.</span>
        <span start="3472" end="3529">
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają </span>
        <span start="3534" end="3541">Niemcy.</span>
        <span start="3594" end="3616"> Jest na tyle wpływowe</span>
        <span start="3630" end="3758">, że może przeforsować swoje koncepcje. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.</span>
        <span start="3894" end="3905">
Niemcy są </span>
        <span start="3912" end="4013">dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych</span>
        <span start="4038" end="4079"> często dochodzi w negocjacjach do spięć.</span>
        <span start="4470" end="4485">
Aby doszło do </span>
        <span start="4497" end="4524">pojednania, konieczna jest </span>
        <span start="4531" end="4552">inicjatywa obu stron.</span>
        <span start="4712" end="4945">
Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku.</span>
        <span start="5251" end="5394"> Wiele emocji wywołują oferowane nam finansowe warunki członkostwa, szczególnie brak pełni dopłat dla rolników w pierwszych latach członkostwa.</span>
        <span start="6018" end="6019">
</span>
        <span start="6114" end="6157">data akcesji jest odkładana z roku na rok. </span>
        <span start="6310" end="6469">Pewne "opóźnienie" jest także korzystne dla naszego kraju, bo daje czas na przeprowadzenie z konieczności trudniejszych dostosowań niż u mniejszych kandydatów.</span>
        <span start="6612" end="6727"> Zwłoka wynika także z żądań wysuwanych przez takie kraje jak Francja (rolnictwo), których Niemcy nie mogą pominąć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Trzy lata negocjacji ujawniły stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii. obawiają się, że wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec.
Krajem, "motorem" poszerzenia, pozostają Niemcy. Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="640">Trzy lata negocjacji</span>
        <span start="654" end="663"> ujawniły</span>
        <span start="674" end="722"> stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="817" end="834"> obawiają się, że</span>
        <span start="863" end="923"> wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli.</span>
        <span start="1255" end="1282"> Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1331">z przeświadczenia, że poszerzenie </span>
        <span start="1336" end="1374">prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec</span>
        <span start="1438" end="1439">.</span>
        <span start="3472" end="3481">
Krajem, </span>
        <span start="3496" end="3529">"motorem" poszerzenia, pozostają </span>
        <span start="3534" end="3541">Niemcy.</span>
        <span start="3594" end="3595"> </span>
        <span start="3670" end="3758">Ma takie powiązania polityczne i gospodarcze z Polską, że zależy mu na poszerzeniu Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
Obawy te podziela także Francja. Francuskie obawy wynikają głównie z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie. Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Jest na tyle wpływowe we Wspólnocie, że może przeforsować swoje koncepcje.</body>
      <spans>
        <span start="786" end="930"> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia</span>
        <span start="1037" end="1119"> obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
</span>
        <span start="1120" end="1151">Obawy te podziela także Francja</span>
        <span start="1254" end="1281">. Francuskie obawy wynikają</span>
        <span start="1288" end="1384"> głównie z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie</span>
        <span start="1438" end="1440">. </span>
        <span start="2413" end="2577">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.</span>
        <span start="3148" end="3149">
</span>
        <span start="3473" end="3529">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają </span>
        <span start="3534" end="3669">Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Jest na tyle wpływowe we Wspólnocie, że może przeforsować swoje koncepcje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia, która przetrwała jako jednolite państwo zapewne dzięki przekazaniu wielu kompetencji organom europejskim, obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
Obawy te podziela także Francja, która traktuje wciąż Wspólnotę jako "swoje dziecko" i narzędzie rozszerzania swych wpływów na świecie. Francuskie obawy wynikają głównie z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie i przesunięcia środka ciężkości z Paryża ku Berlinowi. Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone. Pozycję Szwecji i Danii osłabia też pozostawanie poza strefą euro. Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia. Brytyjczycy, gdyby byli zdeterminowani, mogliby w dużej części przeforsować swoje plany. Z perspektywy Londynu kandydaci mają jednak na tyle marginalne znaczenie, że zbyt wiele dla nich nie warto robić.
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Jest na tyle wpływowe we Wspólnocie, że może przeforsować swoje koncepcje.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="722">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="724" end="1119">Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia, która przetrwała jako jednolite państwo zapewne dzięki przekazaniu wielu kompetencji organom europejskim, obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
</span>
        <span start="1120" end="1281">Obawy te podziela także Francja, która traktuje wciąż Wspólnotę jako "swoje dziecko" i narzędzie rozszerzania swych wpływów na świecie. Francuskie obawy wynikają</span>
        <span start="1288" end="1440"> głównie z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie i przesunięcia środka ciężkości z Paryża ku Berlinowi. </span>
        <span start="2413" end="2645">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone. Pozycję Szwecji i Danii osłabia też pozostawanie poza strefą euro. </span>
        <span start="2854" end="3149">Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia. Brytyjczycy, gdyby byli zdeterminowani, mogliby w dużej części przeforsować swoje plany. Z perspektywy Londynu kandydaci mają jednak na tyle marginalne znaczenie, że zbyt wiele dla nich nie warto robić.
</span>
        <span start="3473" end="3669">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Jest na tyle wpływowe we Wspólnocie, że może przeforsować swoje koncepcje.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie z Brukseli. Belgia obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
Obawy te podziela Francja. Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie.
Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają Niemcy.</body>
      <spans>
        <span start="786" end="904"> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie </span>
        <span start="912" end="930">z Brukseli. Belgia</span>
        <span start="1037" end="1119"> obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.
</span>
        <span start="1120" end="1138">Obawy te podziela </span>
        <span start="1144" end="1151">Francja</span>
        <span start="1254" end="1256">. </span>
        <span start="2413" end="2475">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie.</span>
        <span start="3148" end="3149">
</span>
        <span start="3473" end="3529">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają </span>
        <span start="3534" end="3541">Niemcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.
 Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie.Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. W wielu kancelariach "15" podejrzewa się, że Skandynawowie forsują poszerzenie Unii nie dla dobra kandydatów, ale po to, by "rozwodnić" Wspólnotę i w ten sposób zapobiec powstaniu superpaństwa europejskiego.Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia.Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="723">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.
</span>
        <span start="786" end="924"> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. </span>
        <span start="1256" end="1282">Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1384">z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie</span>
        <span start="1438" end="1439">.</span>
        <span start="2413" end="2476">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. </span>
        <span start="2645" end="2852">W wielu kancelariach "15" podejrzewa się, że Skandynawowie forsują poszerzenie Unii nie dla dobra kandydatów, ale po to, by "rozwodnić" Wspólnotę i w ten sposób zapobiec powstaniu superpaństwa europejskiego.</span>
        <span start="2854" end="2945">Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia.</span>
        <span start="3473" end="3541">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.
 Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie i przesunięcia środka ciężkości z Paryża ku Berlinowi.Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone. W wielu kancelariach "15" podejrzewa się, że Skandynawowie forsują poszerzenie Unii nie dla dobra kandydatów, ale po to, by "rozwodnić" Wspólnotę i w ten sposób zapobiec powstaniu superpaństwa europejskiego.Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia.Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych między Polską i Niemcami często dochodzi w negocjacjach do spięć.Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku. O dyskryminacji trudno jednak mówić.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="723">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.
</span>
        <span start="786" end="930"> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia</span>
        <span start="1037" end="1118"> obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.</span>
        <span start="1255" end="1282"> Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1439">z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie i przesunięcia środka ciężkości z Paryża ku Berlinowi.</span>
        <span start="2413" end="2577">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale jak pokazuje obecne przewodnictwo w Unii Szwecji, ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.</span>
        <span start="2644" end="2852"> W wielu kancelariach "15" podejrzewa się, że Skandynawowie forsują poszerzenie Unii nie dla dobra kandydatów, ale po to, by "rozwodnić" Wspólnotę i w ten sposób zapobiec powstaniu superpaństwa europejskiego.</span>
        <span start="2854" end="2945">Taki, w powszechnej opinii, jest też przede wszystkim brytyjski motyw poparcia poszerzenia.</span>
        <span start="3473" end="3541">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.</span>
        <span start="3895" end="4079">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych między Polską i Niemcami często dochodzi w negocjacjach do spięć.</span>
        <span start="4713" end="4982">Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku. O dyskryminacji trudno jednak mówić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Francuskie obawy wynikają z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie.Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.</body>
      <spans>
        <span start="620" end="722">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="786" end="924"> Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. </span>
        <span start="1256" end="1282">Francuskie obawy wynikają </span>
        <span start="1297" end="1384">z przeświadczenia, że poszerzenie Unii prowadzi do zwiększenia potęgi Niemiec w Europie</span>
        <span start="1438" end="1439">.</span>
        <span start="3473" end="3541">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej, a z drugiej stanowiły ryzyko dla jednolitego rynku.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="521">Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. </span>
        <span start="724" end="787">Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. </span>
        <span start="3473" end="3542">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. </span>
        <span start="3895" end="3942">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. </span>
        <span start="4713" end="4855">Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej</span>
        <span start="4866" end="4890">, a z drugiej stanowiły </span>
        <span start="4901" end="4912">ryzyko dla </span>
        <span start="4927" end="4945">jednolitego rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad. Francuzi kurczowo trzymają się prerogatyw państwa narodowego, bo w ich przeświadczeniu większa rola Europy to większa rola Niemiec. Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Brytyjczycy, gdyby byli zdeterminowani, mogliby w dużej części przeforsować swoje plany. Z perspektywy Londynu kandydaci mają jednak na tyle marginalne znaczenie, że zbyt wiele dla nich nie warto robić.Z pewnością przyjaciół mamy we Włoszech. Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. często dochodzi w negocjacjach do spięć. Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="521">Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. </span>
        <span start="724" end="930">Wiele krajów, z różnych względów, przyjęło postawę defensywną. Hiszpania, Portugalia i Grecja obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Belgia</span>
        <span start="1037" end="1118"> obawia się, że poszerzona Unia stanie się słabsza, a nawet, że grozi jej rozpad.</span>
        <span start="1772" end="1905"> Francuzi kurczowo trzymają się prerogatyw państwa narodowego, bo w ich przeświadczeniu większa rola Europy to większa rola Niemiec. </span>
        <span start="2413" end="2476">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. </span>
        <span start="2946" end="3148">Brytyjczycy, gdyby byli zdeterminowani, mogliby w dużej części przeforsować swoje plany. Z perspektywy Londynu kandydaci mają jednak na tyle marginalne znaczenie, że zbyt wiele dla nich nie warto robić.</span>
        <span start="3150" end="3191">Z pewnością przyjaciół mamy we Włoszech. </span>
        <span start="3473" end="3542">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. </span>
        <span start="3895" end="3942">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. </span>
        <span start="4039" end="4080">często dochodzi w negocjacjach do spięć. </span>
        <span start="4713" end="4945">Z pewnością Niemcy, i szerzej Unia Europejska, nie idą na takie ustępstwa, które zagroziłyby z jednej strony reelekcji obecnej ekipy rządzącej w Berlinie, a z drugiej stanowiły zasadnicze ryzyko dla funkcjonowania jednolitego rynku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body> nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna.</body>
      <spans>
        <span start="137" end="520"> nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach  awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych często dochodzi do spięć. Wydaje się bardzo prawdopodobne, że negocjacje zakończą się w 2003 roku, a Polska znajdzie się w Unii w 2005 roku. Scenariusz nie zostanie jednak zrealizowany, jeśli Polska będzie upierać się przy nierealnych z perspektywy "15" warunkach członkostwa.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="257">Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi</span>
        <span start="304" end="357">. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach </span>
        <span start="358" end="521">awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. </span>
        <span start="3895" end="4014">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych </span>
        <span start="4039" end="4055">często dochodzi </span>
        <span start="4070" end="4080">do spięć. </span>
        <span start="6728" end="6738">Wydaje się</span>
        <span start="6745" end="6850"> bardzo prawdopodobne, że negocjacje zakończą się w 2003 roku, a Polska znajdzie się w Unii w 2005 roku. </span>
        <span start="7189" end="7324">Scenariusz nie zostanie jednak zrealizowany, jeśli Polska będzie upierać się przy nierealnych z perspektywy "15" warunkach członkostwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.Wiele krajów przyjęło postawę defensywną. obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone. Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych często dochodzi do spięć. Aby doszło do prawdziwego pojednania, konieczna jest inicjatywa obu stron. W ostatnich latach w Polsce coraz większe jest przeświadczenie, że Niemcy nie do końca wypełniają ten warunek. Wydaje się bardzo prawdopodobne, że negocjacje zakończą się w 2003 roku, a Polska znajdzie się w Unii w 2005 roku. Oznaczałoby to 5 - 6 lat rozmów. Scenariusz nie zostanie jednak zrealizowany, jeśli Polska będzie upierać się przy nierealnych z perspektywy "15" warunkach członkostwa.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="357">Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi, ani z gwarancją przyznania od razu pełni praw. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach </span>
        <span start="358" end="521">awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. </span>
        <span start="620" end="722">Trzy lata negocjacji członkowskich ujawniły, jaki jest stosunek zachodnich rządów do poszerzenia Unii.</span>
        <span start="724" end="736">Wiele krajów</span>
        <span start="757" end="787"> przyjęło postawę defensywną. </span>
        <span start="818" end="924">obawiają się, że po przyjęciu nowych członków wyschnie strumień darowizn, jaki płynie do nich z Brukseli. </span>
        <span start="2413" end="2479">Gorącymi zwolennikami poszerzenia Unii są kraje skandynawskie. Ale</span>
        <span start="2529" end="2577"> ich wpływy we Wspólnocie są bardzo ograniczone.</span>
        <span start="3378" end="3379"> </span>
        <span start="3473" end="3595">Krajem, który może być "motorem" poszerzenia, pozostają więc Niemcy. To państwo, które spełnia po temu wszystkie warunki. </span>
        <span start="3895" end="4014">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym. Z powodu doświadczeń historycznych i dużej wagi interesów gospodarczych </span>
        <span start="4039" end="4055">często dochodzi </span>
        <span start="4070" end="4080">do spięć. </span>
        <span start="4471" end="4524">Aby doszło do prawdziwego pojednania, konieczna jest </span>
        <span start="4531" end="4662">inicjatywa obu stron. W ostatnich latach w Polsce coraz większe jest przeświadczenie, że Niemcy nie do końca wypełniają ten warunek</span>
        <span start="4710" end="4711">.</span>
        <span start="6727" end="6738"> Wydaje się</span>
        <span start="6745" end="6881"> bardzo prawdopodobne, że negocjacje zakończą się w 2003 roku, a Polska znajdzie się w Unii w 2005 roku. Oznaczałoby to 5 - 6 lat rozmów</span>
        <span start="6934" end="6936">. </span>
        <span start="7189" end="7324">Scenariusz nie zostanie jednak zrealizowany, jeśli Polska będzie upierać się przy nierealnych z perspektywy "15" warunkach członkostwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym.</body>
      <spans>
        <span start="131" end="257">Niemcy nie oferują Polsce członkostwa w Unii Europejskiej ani w najkrótszym czasie, ani z największymi korzyściami finansowymi</span>
        <span start="304" end="357">. Jednak tylko na proponowanych przez nich warunkach </span>
        <span start="358" end="521">awans cywilizacyjny naszego kraju, wynikający z przystąpienia do Wspólnoty, będzie możliwy. Lepszego porozumienia żadna z pozostałych stolic "15" nam nie przyzna. </span>
        <span start="3895" end="3941">Niemcy są jednak dla Polski partnerem trudnym.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
