<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102150001">
  <date>2001-02-15</date>
  <title>Historia Polski po Jedwabnem  będzie wyglądała inaczej</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Józef Lewandowski</authors>
  <body>Polemika Strzembosz nie chce zauważyć, że trzecia część osadzonych w łagrach to Żydzi

Historia Polski po Jedwabnem  będzie wyglądała inaczej

RYS. PAWEŁ  GAŁKA 

JÓZEF LEWANDOWSKI

W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Zgadzamy się też  co do zbrodniczego charakteru systemu sowieckiego.

Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, miejscowi i niemiejscowi, którzy byli komunistami. Gdy władza sowiecka zajęła Jedwabne, zbudowali bramę triumfalną, zajęli urzędy dotychczas zajmowane przez polskich urzędników, wstąpili do milicji, a nawet prawdopodobnie (dowodów na to Strzembosz nie ma, ale dedukuje) sporządzali listy proskrypcyjne na Polaków. A więc, jak sądzi, spalenie 600 czy 1600 Żydów w stodole Śleszyńskiego było odwetem za postępowanie Żydów.

Kiedy zacząć debatę

Rozbiór tekstu profesora Strzembosza przekracza ramy, jakich "Rzeczpospolita" skłonna byłaby mi udzielić, chciałbym więc zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Jest to uproszczenie częste w dyskursie publicznym. Jest to jednak chwyt zaskakujący u historyka, od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski.

Pisze więc Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone, bagatelne krzywdy, ale "...nie wywożono Żydów na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". Co do Sybiru - zgoda, Sybiru nie było. Jeśli chodzi o obozy koncentracyjne - nieco dalej. Co do rozstrzeliwania nasze zdania się rozchodzą. Pomijam inspirowane przez hitlerowski przykład pogromy lat trzydziestych; używano w nich, jak mi wiadomo, pałek i siekier, zresztą mordowano pojedynczo, taka specyfika. Chciałbym natomiast przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. Piszę o tym z przykrością, bo o faktach jednak nie powinniśmy dyskutować.

Zwłaszcza trzy pogromy. Pierwszy - we Lwowie w ostatnich dniach listopada 1918 roku. Nie znam liczby śmiertelnych ofiar, źródła wahają się od 40 do 200, więc dużo. Mordowali wojskowi i zapewne narzędziem była broń palna. Jeśli nawet sprawcami pogromu były rzezimieszki, to faktem jest, że wchodzili w skład polskich oddziałów. Nie słyszałem, by któryś z nich został ukarany.

Kilka miesięcy później - 5 kwietnia 1919 roku - Pińsk. Na rozkaz majora Łuczyńskiego rozstrzelano 35 miejscowych Żydów. Próbując zatrzeć zbrodnię, twierdzono, że zamordowani byli komunistami i że szykowali powstanie. Ze źródeł żydowskich wiadomo, że byli to syjoniści, zebrani w domu ludowym w celu podziału amerykańskiej pomocy żywnościowej przed Wielkanocą. Zbrodniarzowi nic się nie stało, przeciwnie - awansował, został generałem. Budziło to zgrozę również w wielu polskich działaczach. O zbrodni w Polsce zapomniano, zwłaszcza że historycy dużo uczynili, by ją zamazać.

Trzeci pogrom, też z użyciem broni palnej, miał miejsce dwa tygodnie po Pińsku, w Wilnie, 19 kwietnia. Ofiary śmiertelne - ponoć 55 Żydów obojga płci i w różnym wieku. Tu nikogo nie schwytano za rękę i też nikogo nie ukarano.

Mimo bezkarności nagle mordowanie Żydów ustało. Dlaczego, jakim cudem? Cudu nie było, nastąpiły tylko reperkusje. Otóż władze sowieckie wykorzystały sytuację i spośród pozostałych w Moskwie Polaków wzięły zakładników. Branie zakładników - rzecz wstrętna, jest to przerzucenie odpowiedzialności na niewinnych ludzi, a odpowiadano gardłem. Nie zmienia to postaci rzeczy: pogromy ustały. Widocznie we wszystkich tych przypadkach sprawcy ich byli dotychczas pewni swej bezkarności.

Pogromy nie były dziełem polskiego społeczeństwa, przeciwko nim występowali nie tylko pepeesowcy, ludowcy z "Wyzwolenia", ale również duża część piłsudczyków. Ale parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja. Twierdzi się, że dwadzieścia lat później miała ona i jej odpryski wielkie wpływy w rejonie Jedwabnego. Czy tak było, panie profesorze?

Dlaczego komunizm był popularny

Otóż jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. W latach osiemdziesiątych miałem w Izraelu, w kibucu Ayeleth Hashachar, długą rozmowę z wybitnym artystą malarzem Kapłanem. Opowiadał, jakim entuzjazmem napełniło go odzyskanie niepodległości przez Polskę. I jak jego entuzjazm prysł na wiadomość o Pińsku.

Nie u wszystkich entuzjazm wygasł. Moi dwaj wujkowie w 1920 roku chcieli walczyć o Polskę, zgłosili się do wojska. Ale żydowskich ochotników, było ich dużo, zamknięto w obozie (koncentracyjnym?) w Jabłonnie. Co zamierzał z nimi zrobić twórca Jabłonny generał Sosnkowski? Badań nie ma, zdania są różne...

Przejdźmy do zagadnień metodologicznych. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Wybaczy profesor Strzembosz nieprzyjemne, również i dla mnie, porównanie. Minęło prawie czterdzieści lat, a mnie ciągle dźwięczy w uszach rozmowa z rosyjskim historykiem. Gdy mówiłem mu o wymordowaniu Polaków w ZSRR w latach 1934 - 1938 (a mordowano ich tylko nieco łagodniej, niż Hitler mordował Żydów, i niewiele łagodniej niż Żydów w Jedwabnem), usłyszałem: A czy ty wiesz, co Polacy wyrabiali w ZSRR - Dzierżyński, Mężyński, Sosnowski? Na nic zdały się argumenty, że kto inny mordował, a innych mordowano, że starcy i dzieci... Dla niego były to porachunki z Polakami. Uważam, że nie należy mordować Polaków, Żydów, czy Rosjan pod jakimkolwiek pretekstem. Nie chciałbym, abyśmy się pod tym względem różnili.

Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji, że na każdej furmance z deportowanymi siedział Żyd z karabinem. W wypowiedziach tych jest nieco prawdy, ale nie zawsze prawda i nie zawsze cała prawda. Bo Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Dowiodłem przed laty, że represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.

Również półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami czy bundowcami, nie mówiąc o trockistach. Także za to, że byli żołnierzami Legionów, bo znam i takie przypadki. Żydów uchodźców wsadzano głównie za odmowę przyjęcia sowieckiego obywatelstwa. Mimo złego traktowania w II Rzeczypospolitej wielu z nich nadal było lojalnymi obywatelami Polski, a do jej obywatelstwa przywiązywało wagę wręcz mistyczną. Ci ludzie płacili za to wysoką cenę. Późniejtysiącami, panie profesorze, żydowscy ochotnicy stawali przed komisjami poborowymi II Korpusu, bo chcieli potwierdzić polskość walką w polskim wojsku. Z wiadomym, mnie przynajmniej, rezultatem.

Co do wywiadów, to uderza mnie, że nie ma w nich ani jednego nazwiska. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, a takowe obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd, wiadomo, to komunista i można, a nawet należy, go mordować. Jeśli miałem co do tego wątpliwości, to rozwiały się kilka lat wcześniej, zanim Jedwabne stanęło na porządku dnia. W Instytucie Sikorskiego w Londynie znajduję dokument z roku 1945, w którym radca Kisielewski, bodajże Józef, pisarz i publicysta, donosi, iż ktoś opowiedział, że podczas powstania warszawskiego eneszetowcy mordowali Żydów. Radca Kisielewski żąda represji wobec opowiadającego. Nie podaje w wątpliwość faktu, ale wie, dlaczego ich mordowano: "To na pewno byli komuniści". No, ale zdaniem Jerzego Giedroycia Józef Kisielewski był "endekiem ponurym".

A nie zastanowił się profesor Strzembosz, że w tym właśnie uogólnieniu Kisielewskiego tkwi jedno ze źródeł tego, co się stało w Jedwabnem? Strzembosz wszystko potrafi skomentować na niekorzyść Żydów... Nawet to, że jakaś nieznana z nazwiska Żydówka z Jedwabnego ostrzegła sąsiadkę, by się ukryła, bo jest (lub raczej może być) na liście do wywózki. Owa ostrzegająca Żydówka też znalazła śmierć w płomieniach stodoły Śleszyńskiego - jej bowiem nikt w porę nie ostrzegł. Przed sąsiadami.

I wreszcie, na zakończenie, cierpka i wcale nie osobista uwaga: przyznaję, że do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne, cóż mówić o dokonanej w nim zbrodni. Ale profesor Strzembosz nie tylko wiedział o mieście, ale - jak wynika z jego słów - znał je, był tam, prowadził badania, rozmawiał z panią Chojnowską, zanotował jej relację. Może nikt mu o zbrodni nie mówił, w domu powieszonego nie mówi się o stryczku, ale wszak badał dzieje okupacyjne. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności? Musiał zauważyć, bo stał tam jakiś obelisk, kłamliwy, bo kłamliwy, ale stwierdzający ów fakt.

Ci zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu jego zainteresowania. Miał inny temat, więc zrobił to, co czyni większość polskich historyków - zignorował ich. Nie moja gorączka - mówi się w żargonie lekarzy. Nie zintegrował historii Żydów z historią Polski.

Gdy dziesięć lat temu opublikowałem książkę o zafałszowaniach w sprawach związanych z dziejami polskich Żydów ("Szkło bolesne...", Uppsala, 1991), znalazłem zrozumienie u historyków literatury, ale wśród historyków napotkałem ponure milczenie, a jeden uczony wyznał mi, że co prawda całkowicie się ze mną zgadza, ale nie ma odwagi o tym napisać.

Nowa historiografia

Milczał zresztą o Żydach w pierwszych swoich pracach również Jan Tomasz Gross, bo - jak pisze - tak się w Polsce robi. Tylko Gross po każdym przekłamaniu czuł niesmak i wreszcie postanowił swój grzech naprawić. Stąd zresztą gorzki ton jego nowych prac. Strzembosz jednak nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.

Nie zdaje sobie też sprawy, że po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała zgoła inaczej niż do roku 2000. Bo jeśli historiografia polska potrafiła przez sześćdziesiąt lat zatajać ową zbrodnię, to każdy czytelnik wrażliwy na prawdę będzie teraz patrzył piszącym o dziejach na ręce, czy aby znowu czegoś nie zataili. Będą to robić przede wszystkim czytelnicy z zagranicy. "Patriotyczna" zmowa ich bowiem nie obowiązuje.

Autor jest założycielem i wieloletnim kierownikiem seminarium kultury i historii Polski Uniwersytetu w Uppsali, był wieloletnim współpracownikiem paryskiej "Kultury" i "Zeszytów Historycznych"Autor jest założycielem i wieloletnim kierownikiem seminarium kultury i historii Polski Uniwersytetu w Uppsali, był wieloletnim współpracownikiem paryskiej "Kultury" i "Zeszytów Historycznych"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi.
Rozbiór tekstu Strzembosza zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. przeświadczenie, że stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku to chwyt zaskakujący. w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom krzywdy. przypomnieć pogromy na przełomie 1918 i 1919 roku.
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Mimo złego traktowaniaj wielu nadal było lojalnymi obywatelami Polski. 
Co do wywiadów. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd to komunista i należy go mordować. nie zastanowił się Strzembosz, że w tym uogólnieniu tkwi jedno ze źródeł tego, co się stało w Jedwabnem?
zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu zainteresowania. zignorował ich. po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała inaczej niż do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="289">artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem.</span>
        <span start="585" end="650"> nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="702">.</span>
        <span start="1094" end="1110">
Rozbiór tekstu </span>
        <span start="1120" end="1131">Strzembosza</span>
        <span start="1215" end="1251"> zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. </span>
        <span start="1286" end="1306">przeświadczenie, że </span>
        <span start="1319" end="1381">stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku</span>
        <span start="1508" end="1512"> to </span>
        <span start="1519" end="1536">chwyt zaskakujący</span>
        <span start="1605" end="1606">.</span>
        <span start="1633" end="1671"> w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom </span>
        <span start="1702" end="1709">krzywdy</span>
        <span start="1807" end="1808">.</span>
        <span start="2137" end="2158"> przypomnieć pogromy </span>
        <span start="2192" end="2222">na przełomie 1918 i 1919 roku.</span>
        <span start="6124" end="6203">
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego</span>
        <span start="6212" end="6271">, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami</span>
        <span start="6357" end="6358">.</span>
        <span start="6449" end="6525"> Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część </span>
        <span start="6541" end="6576">osadzonych w łagrach to byli Żydzi.</span>
        <span start="6601" end="6602"> </span>
        <span start="7089" end="7111">Mimo złego traktowania</span>
        <span start="7132" end="7140">j wielu </span>
        <span start="7147" end="7186">nadal było lojalnymi obywatelami Polski</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7484" end="7499">
Co do wywiadów</span>
        <span start="7554" end="7594">. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, </span>
        <span start="7603" end="7640">obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd</span>
        <span start="7650" end="7666"> to komunista i </span>
        <span start="7681" end="7687">należy</span>
        <span start="7688" end="7701"> go mordować.</span>
        <span start="8268" end="8288"> nie zastanowił się </span>
        <span start="8297" end="8318">Strzembosz, że w tym </span>
        <span start="8326" end="8338">uogólnieniu </span>
        <span start="8353" end="8405">tkwi jedno ze źródeł tego, co się stało w Jedwabnem?</span>
        <span start="9377" end="9378">
</span>
        <span start="9381" end="9461">zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu </span>
        <span start="9466" end="9483">zainteresowania. </span>
        <span start="9557" end="9572">zignorował ich.</span>
        <span start="10447" end="10513"> po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała </span>
        <span start="10519" end="10544">inaczej niż do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi.
Rozbiór tekstu Strzembosza zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. przeświadczenie, że stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. to chwyt zaskakujący u historyka od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski. w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone krzywdy. przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku.
Zwłaszcza trzy. parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja.
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami. W wypowiedziach tych jest nieco prawdy, ale nie zawsze cała prawda. Bo Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.
Również półprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami, nie mówiąc o trockistach. Żydów uchodźców wsadzano za odmowę przyjęcia sowieckiego obywatelstwa. Mimo złego traktowaniaj wielu z nich nadal było lojalnymi obywatelami Polski. 
Co do wywiadów, to uderza. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd to komunista i można, a nawet należy, go mordować. nie zastanowił się Strzembosz, że w tym uogólnieniu tkwi jedno ze źródeł tego, co się stało w Jedwabnem?.Strzembosz wiedział o mieście. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności?
Ci zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu jego zainteresowania. zignorował ich.
Milczał o Żydach w pierwszych swoich pracach również Jan Tomasz Gross, bo - jak pisze - tak się w Polsce robi. wreszcie postanowił swój grzech naprawić. Strzembosz jednak nie widzi nic złego w ominięciu faktów. po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała zgoła inaczej niż do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="226">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku </span>
        <span start="239" end="289">artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem.</span>
        <span start="585" end="650"> nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="702">.</span>
        <span start="1094" end="1110">
Rozbiór tekstu </span>
        <span start="1120" end="1131">Strzembosza</span>
        <span start="1215" end="1251"> zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. </span>
        <span start="1286" end="1306">przeświadczenie, że </span>
        <span start="1319" end="1389">stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli </span>
        <span start="1394" end="1450">z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej</span>
        <span start="1502" end="1503">.</span>
        <span start="1508" end="1512"> to </span>
        <span start="1519" end="1548">chwyt zaskakujący u historyka</span>
        <span start="1549" end="1606"> od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski.</span>
        <span start="1633" end="1690"> w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone</span>
        <span start="1701" end="1709"> krzywdy</span>
        <span start="1807" end="1808">.</span>
        <span start="2137" end="2222"> przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku.</span>
        <span start="2297" end="2312">
Zwłaszcza trzy</span>
        <span start="2320" end="2321">.</span>
        <span start="4118" end="4201"> parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja.</span>
        <span start="6124" end="6271">
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami</span>
        <span start="6357" end="6413">. W wypowiedziach tych jest nieco prawdy, ale nie zawsze</span>
        <span start="6433" end="6576"> cała prawda. Bo Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi.</span>
        <span start="6601" end="6661"> represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.</span>
        <span start="6662" end="6680">
Również półprawdą</span>
        <span start="6698" end="6897"> jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami</span>
        <span start="6912" end="6940">, nie mówiąc o trockistach. </span>
        <span start="7010" end="7035">Żydów uchodźców wsadzano </span>
        <span start="7043" end="7111">za odmowę przyjęcia sowieckiego obywatelstwa. Mimo złego traktowania</span>
        <span start="7132" end="7186">j wielu z nich nadal było lojalnymi obywatelami Polski</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7484" end="7510">
Co do wywiadów, to uderza</span>
        <span start="7554" end="7594">. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, </span>
        <span start="7603" end="7640">obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd</span>
        <span start="7650" end="7701"> to komunista i można, a nawet należy, go mordować.</span>
        <span start="8268" end="8288"> nie zastanowił się </span>
        <span start="8297" end="8318">Strzembosz, że w tym </span>
        <span start="8326" end="8338">uogólnieniu </span>
        <span start="8353" end="8405">tkwi jedno ze źródeł tego, co się stało w Jedwabnem?</span>
        <span start="8465" end="8466">.</span>
        <span start="8948" end="8959">Strzembosz </span>
        <span start="8969" end="8987">wiedział o mieście</span>
        <span start="9222" end="9282">. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności?</span>
        <span start="9377" end="9483">
Ci zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu jego zainteresowania. </span>
        <span start="9557" end="9572">zignorował ich.</span>
        <span start="10040" end="10049">
Milczał </span>
        <span start="10057" end="10160">o Żydach w pierwszych swoich pracach również Jan Tomasz Gross, bo - jak pisze - tak się w Polsce robi. </span>
        <span start="10210" end="10251">wreszcie postanowił swój grzech naprawić.</span>
        <span start="10293" end="10350"> Strzembosz jednak nie widzi nic złego w ominięciu faktów</span>
        <span start="10414" end="10415">.</span>
        <span start="10447" end="10544"> po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała zgoła inaczej niż do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>artykuł profesora Strzembosza o Jedwabnem. nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi. Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego, że Żydzi witali władzę sowiecką, byli jej entuzjastami. nie zauważyli, że część osadzonych w łagrach to Żydzi. Mimo złego traktowaniaj wielu nadal było lojalnymi obywatelami Polski. Żyd to komunista i należy go mordować. 
zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu zainteresowania. po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała inaczej niż do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="239" end="257">artykuł profesora </span>
        <span start="265" end="289">Strzembosza o Jedwabnem.</span>
        <span start="585" end="650"> nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="702">.</span>
        <span start="6150" end="6203"> Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego</span>
        <span start="6212" end="6247">, że Żydzi witali władzę sowiecką, </span>
        <span start="6250" end="6271">byli jej entuzjastami</span>
        <span start="6357" end="6358">.</span>
        <span start="6480" end="6499"> nie zauważyli, że </span>
        <span start="6519" end="6525">część </span>
        <span start="6541" end="6565">osadzonych w łagrach to </span>
        <span start="6570" end="6576">Żydzi.</span>
        <span start="6601" end="6602"> </span>
        <span start="7089" end="7111">Mimo złego traktowania</span>
        <span start="7132" end="7140">j wielu </span>
        <span start="7147" end="7186">nadal było lojalnymi obywatelami Polski</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7637" end="7640">Żyd</span>
        <span start="7650" end="7666"> to komunista i </span>
        <span start="7681" end="7687">należy</span>
        <span start="7688" end="7701"> go mordować.</span>
        <span start="8268" end="8269"> </span>
        <span start="9377" end="9378">
</span>
        <span start="9381" end="9461">zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc nie znajdowali się w polu </span>
        <span start="9466" end="9483">zainteresowania. </span>
        <span start="10448" end="10513">po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała </span>
        <span start="10519" end="10544">inaczej niż do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi. Pisze Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom krzywdy, ale nie rozstrzeliwano. Chciałbym przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości. jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, to nie zapominajmy, iż polska polityka przez okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego, że Żydzi witali władzę sowiecką, że służyli w milicji. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część osadzonych w łagrach to byli Żydzi. do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne. Ale profesor Strzembosz znał je, był tam, prowadził badania. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności? po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała inaczej. czytelnik będzie patrzył piszącym o dziejach na ręce.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="380">przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek</span>
        <span start="411" end="413">. </span>
        <span start="483" end="551">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje </span>
        <span start="559" end="650">stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="703">. </span>
        <span start="1608" end="1614">Pisze </span>
        <span start="1619" end="1671">Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom </span>
        <span start="1702" end="1715">krzywdy, ale </span>
        <span start="1748" end="1766">nie rozstrzeliwano</span>
        <span start="1807" end="1809">. </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2190">przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości</span>
        <span start="2221" end="2223">. </span>
        <span start="4376" end="4438">jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, </span>
        <span start="4510" end="4528">to nie zapominajmy</span>
        <span start="4536" end="4563">, iż polska polityka przez </span>
        <span start="4568" end="4643">okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="5246" end="5257">Strzembosz </span>
        <span start="6162" end="6203">przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego</span>
        <span start="6212" end="6247">, że Żydzi witali władzę sowiecką, </span>
        <span start="6273" end="6293">że służyli w milicji</span>
        <span start="6357" end="6359">. </span>
        <span start="6450" end="6525">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część </span>
        <span start="6541" end="6577">osadzonych w łagrach to byli Żydzi. </span>
        <span start="8832" end="8896">do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne</span>
        <span start="8933" end="8959">. Ale profesor Strzembosz </span>
        <span start="9020" end="9055">znał je, był tam, prowadził badania</span>
        <span start="9108" end="9110">. </span>
        <span start="9224" end="9283">Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności? </span>
        <span start="10448" end="10513">po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała </span>
        <span start="10519" end="10526">inaczej</span>
        <span start="10543" end="10545">. </span>
        <span start="10641" end="10651">czytelnik </span>
        <span start="10670" end="10677">będzie </span>
        <span start="10683" end="10718">patrzył piszącym o dziejach na ręce</span>
        <span start="10752" end="10753">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi. 

chciałbym zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że stosunki polsko-żydowskie zaczęły się wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Pisze więc Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś krzywdy, ale nie rozstrzeliwano. Chciałbym przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. parasol ochronny nad mordercami rozpięła Narodowa Demokracja. Twierdzi się, że dwadzieścia lat później miała ona wpływy w rejonie Jedwabnego. 

jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, to nie zapominajmy, iż polska polityka przez okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. Przejdźmy do zagadnień metodologicznych. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Dla poparcia swego zdania przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że służyli w milicji. W wypowiedziach tych jest nieco prawdy, ale nie cała prawda. Bo Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Również półprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR deportowano Żydów za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami. Co do wywiadów, to uderza mnie, że nie ma w nich ani jednego nazwiska. na zakończenie, cierpka uwaga: przyznaję, że do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne. Ale profesor Strzembosz znał je, był tam, prowadził badania. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności? Ci zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc zignorował ich. 

Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić nieco uwagi. po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała inaczej. Bo jeśli historiografia polska potrafiła przez sześćdziesiąt lat zatajać ową zbrodnię, to czytelnik będzie teraz patrzył piszącym o dziejach na ręce.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="380">przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek</span>
        <span start="411" end="413">. </span>
        <span start="483" end="551">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje </span>
        <span start="559" end="650">stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="703">. </span>
        <span start="1093" end="1095">

</span>
        <span start="1201" end="1211">chciałbym </span>
        <span start="1216" end="1261">zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście </span>
        <span start="1267" end="1306">ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że </span>
        <span start="1319" end="1357">stosunki polsko-żydowskie zaczęły się </span>
        <span start="1389" end="1452">wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. </span>
        <span start="1608" end="1678">Pisze więc Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś </span>
        <span start="1702" end="1715">krzywdy, ale </span>
        <span start="1748" end="1766">nie rozstrzeliwano</span>
        <span start="1807" end="1809">. </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2223">przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. </span>
        <span start="4119" end="4160">parasol ochronny nad mordercami rozpięła </span>
        <span start="4181" end="4253">Narodowa Demokracja. Twierdzi się, że dwadzieścia lat później miała ona </span>
        <span start="4276" end="4305">wpływy w rejonie Jedwabnego. </span>
        <span start="4369" end="4371">

</span>
        <span start="4376" end="4438">jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, </span>
        <span start="4510" end="4528">to nie zapominajmy</span>
        <span start="4536" end="4563">, iż polska polityka przez </span>
        <span start="4568" end="4643">okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="5205" end="5309">Przejdźmy do zagadnień metodologicznych. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... </span>
        <span start="6125" end="6151">Dla poparcia swego zdania </span>
        <span start="6162" end="6247">przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, </span>
        <span start="6273" end="6293">że służyli w milicji</span>
        <span start="6357" end="6403">. W wypowiedziach tych jest nieco prawdy, ale </span>
        <span start="6423" end="6427">nie </span>
        <span start="6434" end="6577">cała prawda. Bo Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. </span>
        <span start="6663" end="6681">Również półprawdą </span>
        <span start="6699" end="6733">jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR</span>
        <span start="6740" end="6758"> deportowano Żydów</span>
        <span start="6762" end="6897"> za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami</span>
        <span start="6938" end="6940">. </span>
        <span start="7485" end="7556">Co do wywiadów, to uderza mnie, że nie ma w nich ani jednego nazwiska. </span>
        <span start="8766" end="8790">na zakończenie, cierpka </span>
        <span start="8811" end="8896">uwaga: przyznaję, że do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne</span>
        <span start="8933" end="8959">. Ale profesor Strzembosz </span>
        <span start="9020" end="9055">znał je, był tam, prowadził badania</span>
        <span start="9108" end="9110">. </span>
        <span start="9224" end="9283">Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności? </span>
        <span start="9378" end="9435">Ci zamordowani to byli polscy obywatele, ale Żydzi, więc </span>
        <span start="9557" end="9573">zignorował ich. </span>
        <span start="10039" end="10041">

</span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10390">nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić </span>
        <span start="10403" end="10415">nieco uwagi.</span>
        <span start="10447" end="10513"> po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała </span>
        <span start="10519" end="10526">inaczej</span>
        <span start="10543" end="10635">. Bo jeśli historiografia polska potrafiła przez sześćdziesiąt lat zatajać ową zbrodnię, to </span>
        <span start="10641" end="10651">czytelnik </span>
        <span start="10670" end="10718">będzie teraz patrzył piszącym o dziejach na ręce</span>
        <span start="10752" end="10753">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>przeczytałem artykuł profesora Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi. jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, to nie zapominajmy, iż polityka II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. po ujawnieniu sprawy Jedwabnego czytelnik będzie patrzył piszącym o dziejach na ręce.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="257">przeczytałem artykuł profesora </span>
        <span start="265" end="380">Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek</span>
        <span start="411" end="413">. </span>
        <span start="483" end="551">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje </span>
        <span start="559" end="650">stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="701" end="703">. </span>
        <span start="4376" end="4438">jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, </span>
        <span start="4510" end="4528">to nie zapominajmy</span>
        <span start="4536" end="4541">, iż </span>
        <span start="4548" end="4557">polityka </span>
        <span start="4574" end="4643">II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="10448" end="10480">po ujawnieniu sprawy Jedwabnego </span>
        <span start="10641" end="10651">czytelnik </span>
        <span start="10670" end="10677">będzie </span>
        <span start="10683" end="10718">patrzył piszącym o dziejach na ręce</span>
        <span start="10752" end="10753">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Zgadzamy się też  co do zbrodniczego charakteru systemu sowieckiego.Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, którzy byli komunistami. jak sądzi, spalenie Żydów w stodole było odwetem za postępowanie Żydów. chciałbym więc zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="481">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Zgadzamy się też  co do zbrodniczego charakteru systemu sowieckiego.</span>
        <span start="483" end="652">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, </span>
        <span start="678" end="703">którzy byli komunistami. </span>
        <span start="974" end="994">jak sądzi, spalenie </span>
        <span start="1007" end="1023">Żydów w stodole </span>
        <span start="1037" end="1072">było odwetem za postępowanie Żydów.</span>
        <span start="1200" end="1381"> chciałbym więc zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku</span>
        <span start="1450" end="1452">. </span>
        <span start="5246" end="5412">Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="6151" end="6271">Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami</span>
        <span start="6357" end="6359">. </span>
        <span start="6450" end="6576">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Zgadzamy się też  co do zbrodniczego charakteru systemu sowieckiego.Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, którzy byli komunistami. Gdy władza sowiecka zajęła Jedwabne, zajęli urzędy dotychczas zajmowane przez polskich urzędników, wstąpili do milicji, a nawet sporządzali listy proskrypcyjne na Polaków. A więc, jak sądzi, spalenie 600 czy 1600 Żydów w stodole Śleszyńskiego było odwetem za postępowanie Żydów. chciałbym więc zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Jest to uproszczenie częste w dyskursie publicznym. Jest to jednak chwyt zaskakujący u historyka, od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski. jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. Przejdźmy do zagadnień metodologicznych. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Dowiodłem przed laty, że represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków. Co do wywiadów, to uderza mnie, że nie ma w nich ani jednego nazwiska. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, a takowe obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd, wiadomo, to komunista i można, a nawet należy, go mordować.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="481">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Zgadzamy się też  co do zbrodniczego charakteru systemu sowieckiego.</span>
        <span start="483" end="652">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, </span>
        <span start="678" end="740">którzy byli komunistami. Gdy władza sowiecka zajęła Jedwabne, </span>
        <span start="768" end="859">zajęli urzędy dotychczas zajmowane przez polskich urzędników, wstąpili do milicji, a nawet </span>
        <span start="922" end="1072">sporządzali listy proskrypcyjne na Polaków. A więc, jak sądzi, spalenie 600 czy 1600 Żydów w stodole Śleszyńskiego było odwetem za postępowanie Żydów.</span>
        <span start="1200" end="1606"> chciałbym więc zwrócić uwagę na kilka uproszczeń. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Jest to uproszczenie częste w dyskursie publicznym. Jest to jednak chwyt zaskakujący u historyka, od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski.</span>
        <span start="4359" end="4360"> </span>
        <span start="4376" end="4643">jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="5205" end="5412">Przejdźmy do zagadnień metodologicznych. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="6125" end="6293">Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji</span>
        <span start="6357" end="6359">. </span>
        <span start="6450" end="6661">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Dowiodłem przed laty, że represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.</span>
        <span start="7471" end="7472"> </span>
        <span start="7485" end="7701">Co do wywiadów, to uderza mnie, że nie ma w nich ani jednego nazwiska. Żyd jest w nich uosobieniem żydostwa, a takowe obywa się bez nazwisk i twarzy. A Żyd, wiadomo, to komunista i można, a nawet należy, go mordować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, którzy byli komunistami. jak sądzi, spalenie Żydów w stodole było odwetem za postępowanie Żydów. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="351">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi</span>
        <span start="411" end="413">. </span>
        <span start="483" end="652">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, </span>
        <span start="678" end="703">którzy byli komunistami. </span>
        <span start="974" end="994">jak sądzi, spalenie </span>
        <span start="1007" end="1023">Żydów w stodole </span>
        <span start="1037" end="1072">było odwetem za postępowanie Żydów.</span>
        <span start="1200" end="1201"> </span>
        <span start="5246" end="5411">Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. 
Pisze Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone krzywdy, ale "...nie wywożono na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". Chciałbym przypomnieć pogromy na przełomie 1918 i 1919 roku. 
Strzembosz nadużywa kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem  w niegodziwych celach. Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to Żydzi. półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami czy bundowcami, że byli żołnierzami Legionów. Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów.
Nie zdaje sobie sprawy, że po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała inaczej niż do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="290">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. </span>
        <span start="1607" end="1614">
Pisze </span>
        <span start="1619" end="1690">Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone</span>
        <span start="1701" end="1732"> krzywdy, ale "...nie wywożono </span>
        <span start="1738" end="1809">na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2158">przypomnieć pogromy </span>
        <span start="2192" end="2223">na przełomie 1918 i 1919 roku. </span>
        <span start="5204" end="5205">
</span>
        <span start="5246" end="5266">Strzembosz nadużywa </span>
        <span start="5275" end="5309">kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... </span>
        <span start="5319" end="5382">uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem </span>
        <span start="5388" end="5412"> w niegodziwych celach. </span>
        <span start="6125" end="6203">Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego</span>
        <span start="6212" end="6293">, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji</span>
        <span start="6357" end="6359">. </span>
        <span start="6450" end="6499">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że </span>
        <span start="6511" end="6565">trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to </span>
        <span start="6570" end="6577">Żydzi. </span>
        <span start="6671" end="6914">półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami czy bundowcami, </span>
        <span start="6953" end="6981">że byli żołnierzami Legionów</span>
        <span start="7008" end="7010">. </span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10350">nie widzi nic złego w ominięciu faktów</span>
        <span start="10414" end="10415">.</span>
        <span start="10416" end="10433">
Nie zdaje sobie </span>
        <span start="10437" end="10513">sprawy, że po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała </span>
        <span start="10519" end="10544">inaczej niż do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Niestety, profesor w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, miejscowi i niemiejscowi, którzy byli komunistami. 

Pisze Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone, bagatelne krzywdy, ale "...nie wywożono na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". Chciałbym przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. 
Pogromy nie były dziełem polskiego społeczeństwa. Ale parasol ochronny nad mordercami rozpięła Narodowa Demokracja. 
jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. 
Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. 
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Dowiodłem przed laty, że represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.
półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami czy bundowcami, że byli żołnierzami Legionów. Mimo złego traktowania w II Rzeczypospolitej wielu z nich nadal było lojalnymi obywatelami Polski. płacili za to wysoką cenę. 
przyznaję, że do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne. Ale profesor Strzembosz nie tylko wiedział o mieście prowadził badania. Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności?
Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.
Nie zdaje sobie sprawy, że po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała zgoła inaczej niż do roku 2000.</body>
      <spans>
        <span start="182" end="326">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001 roku przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. </span>
        <span start="483" end="502">Niestety, profesor </span>
        <span start="513" end="573">w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. </span>
        <span start="576" end="703">co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, miejscowi i niemiejscowi, którzy byli komunistami. </span>
        <span start="1094" end="1095">
</span>
        <span start="1607" end="1614">
Pisze </span>
        <span start="1619" end="1732">Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone, bagatelne krzywdy, ale "...nie wywożono </span>
        <span start="1738" end="1809">na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2223">przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. </span>
        <span start="3955" end="4004">
Pogromy nie były dziełem polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="4113" end="4160">. Ale parasol ochronny nad mordercami rozpięła </span>
        <span start="4181" end="4202">Narodowa Demokracja. </span>
        <span start="4370" end="4371">
</span>
        <span start="4376" end="4438">jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, </span>
        <span start="4510" end="4643">to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="5204" end="5205">
</span>
        <span start="5246" end="5309">Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... </span>
        <span start="5319" end="5412">uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="6124" end="6293">
Dla poparcia swego zdania Strzembosz przytoczył relacje mieszkańców Jedwabnego i okolic, że Żydzi witali władzę sowiecką, że byli jej entuzjastami, że służyli w milicji</span>
        <span start="6357" end="6359">. </span>
        <span start="6450" end="6661">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Dowiodłem przed laty, że represje wobec Żydów były nawet częstsze niż wobec Polaków.</span>
        <span start="6662" end="6663">
</span>
        <span start="6671" end="6914">półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera. Żydów miejscowych represjonowano za to, że działali społecznie, że byli kapitalistami, syjonistami czy bundowcami, </span>
        <span start="6953" end="6981">że byli żołnierzami Legionów</span>
        <span start="7008" end="7010">. </span>
        <span start="7089" end="7186">Mimo złego traktowania w II Rzeczypospolitej wielu z nich nadal było lojalnymi obywatelami Polski</span>
        <span start="7244" end="7246">. </span>
        <span start="7256" end="7283">płacili za to wysoką cenę. </span>
        <span start="8266" end="8267">
</span>
        <span start="8818" end="8896">przyznaję, że do ubiegłego roku nie wiedziałem o istnieniu miasteczka Jedwabne</span>
        <span start="8933" end="8987">. Ale profesor Strzembosz nie tylko wiedział o mieście</span>
        <span start="9037" end="9055"> prowadził badania</span>
        <span start="9108" end="9110">. </span>
        <span start="9224" end="9282">Nie zauważył, że w czasie okupacji znikła połowa ludności?</span>
        <span start="10040" end="10041">
</span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10415">nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</span>
        <span start="10416" end="10433">
Nie zdaje sobie </span>
        <span start="10437" end="10544">sprawy, że po ujawnieniu sprawy Jedwabnego historia Polski będzie wyglądała zgoła inaczej niż do roku 2000.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. Pisze Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone krzywdy, ale "...nie wywożono na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". Chciałbym przypomnieć pogromy na przełomie 1918 i 1919 roku.  Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to Żydzi. półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera..</body>
      <spans>
        <span start="182" end="220">W "Rzeczpospolitej" z 27 stycznia 2001</span>
        <span start="226" end="290">przeczytałem artykuł profesora Tomasza Strzembosza o Jedwabnem. </span>
        <span start="1608" end="1614">Pisze </span>
        <span start="1619" end="1690">Strzembosz, że w II Rzeczypospolitej czyniono Żydom jakieś nieokreślone</span>
        <span start="1701" end="1732"> krzywdy, ale "...nie wywożono </span>
        <span start="1738" end="1809">na Sybir, nie rozstrzeliwano, nie zsyłano do obozów koncentracyjnych". </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2158">przypomnieć pogromy </span>
        <span start="2192" end="2223">na przełomie 1918 i 1919 roku. </span>
        <span start="6358" end="6359"> </span>
        <span start="6450" end="6499">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że </span>
        <span start="6511" end="6565">trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to </span>
        <span start="6570" end="6577">Żydzi. </span>
        <span start="6671" end="6798">półprawdą albo ćwierćprawdą jest zdanie Strzembosza, że w ZSRR, jeśli deportowano Żydów, to za chęć powrotu pod jarzmo Hitlera.</span>
        <span start="10414" end="10415">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>przeczytałem artykuł profesora Strzembosza o Jedwabnem. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, którzy byli komunistami. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku. Chciałbym przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości. parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja. Otóż jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="257">przeczytałem artykuł profesora </span>
        <span start="265" end="290">Strzembosza o Jedwabnem. </span>
        <span start="326" end="413">Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. </span>
        <span start="483" end="650">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="676" end="703">, którzy byli komunistami. </span>
        <span start="1251" end="1381">W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku</span>
        <span start="1450" end="1452">. </span>
        <span start="2118" end="2128">Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2190">przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości</span>
        <span start="2221" end="2223">. </span>
        <span start="4119" end="4202">parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja. </span>
        <span start="4371" end="4643">Otóż jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="5246" end="5412">Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10415">nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>przeczytałem artykuł profesora Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, miejscowi i niemiejscowi, którzy byli komunistami. W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Jest to uproszczenie częste w dyskursie publicznym. Jest to jednak chwyt zaskakujący u historyka, od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski. Chciałbym przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. Mimo bezkarności nagle mordowanie Żydów ustało. Dlaczego, jakim cudem? Cudu nie było, nastąpiły tylko reperkusje. Otóż władze sowieckie wykorzystały sytuację i spośród pozostałych w Moskwie Polaków wzięły zakładników. 
Pogromy nie były dziełem polskiego społeczeństwa, przeciwko nim występowali nie tylko pepeesowcy, ludowcy z "Wyzwolenia", ale również duża część piłsudczyków. Ale parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja. Otóż jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. Moi dwaj wujkowie w 1920 roku chcieli walczyć o Polskę, zgłosili się do wojska. Ale żydowskich ochotników, było ich dużo, zamknięto w obozie (koncentracyjnym?) w Jabłonnie. Co zamierzał z nimi zrobić twórca Jabłonny generał Sosnkowski? Badań nie ma, zdania są różne... Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</body>
      <spans>
        <span start="226" end="257">przeczytałem artykuł profesora </span>
        <span start="265" end="413">Strzembosza o Jedwabnem. W wielu sprawach zgadzam się z nim. Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. </span>
        <span start="483" end="703">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, miejscowi i niemiejscowi, którzy byli komunistami. </span>
        <span start="1251" end="1606">W tekście nader ważną rolę odgrywa przeświadczenie, że tak naprawdę stosunki polsko-żydowskie zaczęły się od 17 września 1939 roku, czyli wraz z wkroczeniem wojsk sowieckich na teren Rzeczypospolitej. Jest to uproszczenie częste w dyskursie publicznym. Jest to jednak chwyt zaskakujący u historyka, od półwiecza ślęczącego nad najnowszymi dziejami Polski.</span>
        <span start="2117" end="2128"> Chciałbym </span>
        <span start="2138" end="2223">przypomnieć pogromy tuż po odzyskaniu niepodległości, na przełomie 1918 i 1919 roku. </span>
        <span start="3477" end="3695">Mimo bezkarności nagle mordowanie Żydów ustało. Dlaczego, jakim cudem? Cudu nie było, nastąpiły tylko reperkusje. Otóż władze sowieckie wykorzystały sytuację i spośród pozostałych w Moskwie Polaków wzięły zakładników. </span>
        <span start="3954" end="3955">
</span>
        <span start="3956" end="4202">Pogromy nie były dziełem polskiego społeczeństwa, przeciwko nim występowali nie tylko pepeesowcy, ludowcy z "Wyzwolenia", ale również duża część piłsudczyków. Ale parasol ochronny nad mordercami rozpięła najbardziej wpływowa Narodowa Demokracja. </span>
        <span start="4371" end="4643">Otóż jeśli się bierze pod uwagę popularność komunizmu wśród Żydów, a był popularny, tyle że nie w takim zakresie, jak sugeruje Strzembosz, to nie zapominajmy również, iż polska polityka przez cały okres II Rzeczypospolitej czyniła, co tylko mogła, by ich do tego skłonić. </span>
        <span start="4935" end="5203">Moi dwaj wujkowie w 1920 roku chcieli walczyć o Polskę, zgłosili się do wojska. Ale żydowskich ochotników, było ich dużo, zamknięto w obozie (koncentracyjnym?) w Jabłonnie. Co zamierzał z nimi zrobić twórca Jabłonny generał Sosnkowski? Badań nie ma, zdania są różne...</span>
        <span start="5245" end="5412"> Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="6450" end="6577">Strzembosz ani autorzy relacji nie zauważyli, że co najmniej trzecia część deportowanych i osadzonych w łagrach to byli Żydzi. </span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10415">nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi, którzy byli komunistami. Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. Strzembosz nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</body>
      <spans>
        <span start="326" end="413">Nie należy mordować ludzi, i to niezależnie od pobudek, które by ten mord uzasadniały. </span>
        <span start="483" end="650">Niestety, profesor Strzembosz w dalszych rozważaniach anuluje swoje słuszne stwierdzenia. Bo co prawda nie należy mordować, ale w przypadku Jedwabnego winni byli Żydzi</span>
        <span start="676" end="703">, którzy byli komunistami. </span>
        <span start="5246" end="5412">Strzembosz nadużywa wielkich kwantyfikatorów: Polacy, Żydzi... Nadmierne uogólnienia stosuje się niekiedy z powodu nieudolności, czasem jednak w niegodziwych celach. </span>
        <span start="10294" end="10305">Strzembosz </span>
        <span start="10312" end="10415">nie widzi nic złego w ominięciu faktów, na które jako historyk winien zwrócić przynajmniej nieco uwagi.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
