<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200109250092">
  <date>2001-09-25</date>
  <title>Cała władza w ręce zwycięzcy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bronisław Wildstein</authors>
  <body>Brak kilkunastu mandatów zmienia sytuację SLD i każe myśleć o przyspieszonych wyborach z nową ordynacją

Cała władza  w ręce zwycięzcy

RYS. PAWEŁ GAŁKA

BRONISŁAW WILDSTEIN

Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.

Luka budżetowa, tak wałkowana ostatnio przez media, jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: 

1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, aby uczynić je rzeczywiście sprawnym, 

2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów i "zamiatania pod dywan" (jak określano w odniesieniu do budżetu przeksięgowywanie na przyszły rok kosztów w nadziei, że wszystko jakoś się załatwi) całej reszty, co spowoduje narastanie ich do skali poważnego kryzysu, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje szybkie załamanie się polskiej gospodarki, a może i demokracji.

Nadzieja na reformy

W rzeczywistości możemy wyobrazić sobie raczej działania rozpięte między rozwiązaniem 1 a 2. Wbrew bowiem głosom niektórych publicystów, którzy uznali, że sytuacja kraju zmusi SLD do przekształcenia się w polską zbiorową Margaret Thatcher, nie wydaje się to prawdopodobne. Prawdopodobne wydawało się natomiast, że, wbrew swojej dotychczasowej polityce SLD podejmie część niezbędnych reform i  będzie próbował  lawirować w sprawach innych, co mogłoby pozwolić Polsce bez większych wstrząsów przetrwać trudny czas. 

Nadzieję na to budziły ostatnie zachowania części elity SLD,  zwłaszcza przedwyborcze wystąpienie najprawdopodobniej przyszłego wicepremiera i ministra finansów Marka Belki. Teraz sytuacja się zmieniła.

Samotność SLD

Ani PSL, ani "Samoobrona" nie są partiami ideologicznymi, choć w różnym stopniu są partiami protestu. Swoją tożsamość budowały na negowaniu gospodarki rynkowej i czarnym obrazie polskiej rzeczywistości, zgodnie z którym wystarczy odebrać ukradzione przez obcych i swoich, wziąć w obronę polską produkcję i rozbudować opiekuńcze funkcje państwa, aby w naszym kraju zapanował powszechny dobrobyt. Oczywiście przywódcy tych partii za udział we władzy pójść mogą na dalekie ustępstwa, jednak trudno wyobrazić sobie zmianę o 180 stopni politycznego credo, gdyż spowodowałoby to zupełną marginalizację tych partii w wyborach następnych. Mogą więc one za udział we władzy zrezygnować ze swoich najbardziej radykalnych roszczeń, ale nie zgodzą się na żadne reformy niezbędne dla Polski, które sugerował Belka. 

Wprawdzie PO postuluje reformy znacznie radykalniejsze, ale koalicja z SLD w celu ich wprowadzenia także pozbawia to ugrupowanie racji bytu. Polityczny zamysł PO to budowa alternatywnej siły wobec SLD. Nie można tego robić w koalicji ze swoim głównym przeciwnikiem.

Z oczywistych względów  koalicja SLD z PiS czy LRP nie jest możliwa. Dodatkowo okazać się może, że całkowicie dotąd zwasalizowana przez SLD Unia Pracy w nowej sytuacji zacznie domagać się uwzględnienia elementów swojego etatystyczno-     opiekuńczego programu. Szczególnie że będzie mogła znaleźć sojuszników w łonie SLD spośród starej gwardii, dla której gospodarka nigdy nie stanowiła problemu. Zawsze przecież można dodrukować pieniędzy, nałożyć podatki i dosypać komu trzeba, nie zapominając o sobie.

Co jest możliwe?

Możliwa jest więc koalicja SLD z PSL (partią jednak znacznie bardziej przewidywalną i cywilizowaną niż "Samoobrona") za cenę ustępstw z jakichkolwiek reform i grożące katastrofą dryfowanie przez najbliższe cztery lata. Przeciwnikiem takiego rozwiązania jest ważny i w tej sytuacji zyskujący na znaczeniu gracz sceny politycznej, jakim jest prezydent Kwaśniewski. Mówił on zresztą już po wyborach, że lepszy jest rząd mniejszościowy niż "egzotyczna" koalicja z PSL. Tylko o ile rząd mniejszościowy, któremu brakuje kilku głosów, można wyobrazić sobie w każdym otoczeniu, o tyle taki, któremu brakuje kilkunastu w otoczeniu niechętnym - znacznie trudniej. 

Istnieje  wprawdzie możliwość, że SLD potrafi "przekonać" do siebie grupę posłów "Samoobrony". Nic o nich personalnie nie wiemy, ale mamy wszelkie dane, aby podejrzewać, że ich konstrukcja ideowa nie należy do najmocniejszych. Jednak kilkunastoosobowa grupa niezbędna SLD do uzyskania większości to już znacząca część "Samoobrony" i przejęcie ich na stałe przez SLD może być trudne. Zwłaszcza w wypadku  partii typu wodzowskiego, jaką jest "Samoobrona". 

Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej - choćby o powrót do obowiązującej w roku 1997, która przy obecnych wyborach dawałaby im bezwzględną większość. Można przypuścić, że w usiłowaniach tych znajdzie sojusznika w PO, która deklarowała  potrzebę ordynacji większościowej.  Jest pytanie, czy w obecnej sytuacji podtrzymywać będzie ona ten projekt, który dałby wielką przewagę SLD? W każdym razie w długofalowych projektach ugrupowania, które chce przejąć drugie skrzydło sceny politycznej, miałoby to uzasadnienie. 

Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. W swoim interesie  Sojusz będzie dążyć do tego w jak najkrótszym terminie. Ponieważ w każdej sytuacji sprawowanie rządów będzie oznaczało spadek popularności Sojuszu i to tym bardziej radykalny, im dłużej będzie  trwało. Wprawdzie gdyby istniała możliwość radykalnych reform, które już w perspektywie dwóch lat mogłyby przynieść poprawę, sprawowanie rządów nie musiałoby wiązać się ze spadkiem (w każdym razie znacznym) popularności. Tylko że w obecnej sytuacji możliwości takiej nie ma, a wyborcy dość prędko zorientują się, że gruszki na wierzbie się nie pojawiły.

Ordynacja ryzykowna,  ale konieczna

Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów, jakkolwiek ryzykowna, stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest również korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama, nie jest normalna i prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej, a więc destabilizacji państwa. Ugrupowanie, które zdobywa taką większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, a więc podejmować strategiczne, czasowo niepopularne posunięcia, z których rozliczane będzie dopiero po całej kadencji. Dojrzała demokracja polega na oddelegowywaniu władzy, a nie na ciągłym plebiscycie, który jest drogą do pełnego chaosu. 

Wprawdzie można z pełnym uzasadnieniem obawiać się przejęcia całości władzy przez postkomunistów, ale są to koszty demokracji i w ogromnej części wina polskich prawicowych środowisk. Nowa ordynacja, najlepiej większościowa, będzie być może wreszcie tym zewnętrznym bodźcem, który pozwoli ukonstytuować się także prawej scenie polskiej sceny politycznej. Inaczej nadal będziemy karykaturą demokracji, a Polska  może stoczyć się w głęboki kryzys. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja wydaje się niemożliwa. Sytuację komplikują poważne problemy gospodarcze. władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań:
1. reformę, rozmontowanie owego państwa, 

2. próbę doraźnego zażegnywania najbardziej palących problemów, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje załamanie się polskiej gospodarki, może i demokracji.

SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej. w usiłowaniach tych znajdzie sojusznika w PO, która deklarowała  potrzebę ordynacji większościowej.
Perspektywa zmiany ordynacji jest również korzystna dla Polski.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="337">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują </span>
        <span start="348" end="426">odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja </span>
        <span start="433" end="465">wydaje się niemożliwa. Sytuację </span>
        <span start="475" end="514">komplikują poważne problemy gospodarcze</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
        <span start="909" end="954"> władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań:</span>
        <span start="956" end="969">
1. reformę, </span>
        <span start="974" end="988">rozmontowanie </span>
        <span start="1003" end="1016">owego państwa</span>
        <span start="1076" end="1089">, 

2. próbę </span>
        <span start="1106" end="1128">doraźnego zażegnywania</span>
        <span start="1134" end="1165"> najbardziej palących problemów</span>
        <span start="1383" end="1475">, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje </span>
        <span start="1483" end="1518">załamanie się polskiej gospodarki, </span>
        <span start="1520" end="1538">może i demokracji.</span>
        <span start="1559" end="1560">
</span>
        <span start="5001" end="5002">
</span>
        <span start="5036" end="5086">SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5198">.</span>
        <span start="5219" end="5319"> w usiłowaniach tych znajdzie sojusznika w PO, która deklarowała  potrzebę ordynacji większościowej.</span>
        <span start="6277" end="6306">
Perspektywa zmiany ordynacji</span>
        <span start="6409" end="6444"> jest również korzystna dla Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja wydaje się niemożliwa. Sytuację komplikują poważne problemy gospodarcze.
Luka budżetowa jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań:
1. reformę, rozmontowanie owego państwa, 

2. próbę doraźnego zażegnywania najbardziej palących problemów, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje załamanie się polskiej gospodarki, może i demokracji.

możemy wyobrazić sobie działania między rozwiązaniem 1 a 2. Prawdopodobne, że wbrew swojej dotychczasowej polityce SLD podejmie część niezbędnych reform.
Ani PSL, ani "Samoobrona" nie są partiami ideologicznymi. Swoją tożsamość budowały na negowaniu gospodarki rynkowej i czarnym obrazie polskiej rzeczywistości. trudno wyobrazić sobie zmianę o 180 stopni, gdyż spowodowałoby to zupełną marginalizację tych partii w wyborach następnych.
Możliwa jest koalicja SLD z PSL. Przeciwnikiem takiego rozwiązania jest prezydent Kwaśniewski. Mówił, że lepszy jest rząd mniejszościowy niż "egzotyczna" koalicja.
SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej. w usiłowaniach tych znajdzie sojusznika w PO, która deklarowała  potrzebę ordynacji większościowej.
Po zmianie ordynacjiSLD doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. będzie dążyć do tego w jak najkrótszym terminie.
Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów jest również korzystna dla Polski.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="337">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują </span>
        <span start="348" end="426">odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja </span>
        <span start="433" end="465">wydaje się niemożliwa. Sytuację </span>
        <span start="475" end="514">komplikują poważne problemy gospodarcze</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
        <span start="687" end="702">
Luka budżetowa</span>
        <span start="739" end="803"> jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa.</span>
        <span start="909" end="954"> władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań:</span>
        <span start="956" end="969">
1. reformę, </span>
        <span start="974" end="988">rozmontowanie </span>
        <span start="1003" end="1016">owego państwa</span>
        <span start="1076" end="1089">, 

2. próbę </span>
        <span start="1106" end="1128">doraźnego zażegnywania</span>
        <span start="1134" end="1165"> najbardziej palących problemów</span>
        <span start="1383" end="1475">, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje </span>
        <span start="1483" end="1518">załamanie się polskiej gospodarki, </span>
        <span start="1520" end="1538">może i demokracji.</span>
        <span start="1559" end="1561">

</span>
        <span start="1578" end="1601">możemy wyobrazić sobie </span>
        <span start="1608" end="1618">działania </span>
        <span start="1627" end="1653">między rozwiązaniem 1 a 2.</span>
        <span start="1833" end="1847"> Prawdopodobne</span>
        <span start="1870" end="1874">, że</span>
        <span start="1875" end="1950"> wbrew swojej dotychczasowej polityce SLD podejmie część niezbędnych reform</span>
        <span start="2072" end="2073">.</span>
        <span start="2294" end="2351">
Ani PSL, ani "Samoobrona" nie są partiami ideologicznymi</span>
        <span start="2395" end="2496">. Swoją tożsamość budowały na negowaniu gospodarki rynkowej i czarnym obrazie polskiej rzeczywistości</span>
        <span start="2688" end="2689">.</span>
        <span start="2782" end="2825"> trudno wyobrazić sobie zmianę o 180 stopni</span>
        <span start="2844" end="2925">, gdyż spowodowałoby to zupełną marginalizację tych partii w wyborach następnych.</span>
        <span start="3889" end="3903">
Możliwa jest </span>
        <span start="3908" end="3926">koalicja SLD z PSL</span>
        <span start="4107" end="4148">. Przeciwnikiem takiego rozwiązania jest </span>
        <span start="4230" end="4258">prezydent Kwaśniewski. Mówił</span>
        <span start="4285" end="4347">, że lepszy jest rząd mniejszościowy niż "egzotyczna" koalicja</span>
        <span start="4353" end="4354">.</span>
        <span start="5001" end="5002">
</span>
        <span start="5036" end="5086">SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5198">.</span>
        <span start="5219" end="5319"> w usiłowaniach tych znajdzie sojusznika w PO, która deklarowała  potrzebę ordynacji większościowej.</span>
        <span start="5563" end="5584">
Po zmianie ordynacji</span>
        <span start="5595" end="5599">SLD </span>
        <span start="5628" end="5672">doprowadzić może do przyspieszonych wyborów.</span>
        <span start="5698" end="5747"> będzie dążyć do tego w jak najkrótszym terminie.</span>
        <span start="6277" end="6332">
Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów</span>
        <span start="6409" end="6444"> jest również korzystna dla Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Koalicja wydaje się niemożliwa. władza może wybrać:
1. reformę, rozmontowanie owego państwa, 

2. próbę doraźnego zażegnywania najbardziej palących problemów, 

3. etatystyczno-protekcyjny model, co gwarantuje załamanie się polskiej gospodarki.

SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="306">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="417" end="426">Koalicja </span>
        <span start="433" end="456">wydaje się niemożliwa. </span>
        <span start="910" end="928">władza może wybrać</span>
        <span start="953" end="954">:</span>
        <span start="956" end="969">
1. reformę, </span>
        <span start="974" end="988">rozmontowanie </span>
        <span start="1003" end="1016">owego państwa</span>
        <span start="1076" end="1089">, 

2. próbę </span>
        <span start="1106" end="1128">doraźnego zażegnywania</span>
        <span start="1134" end="1165"> najbardziej palących problemów</span>
        <span start="1383" end="1420">, 

3. etatystyczno-protekcyjny model</span>
        <span start="1459" end="1475">, co gwarantuje </span>
        <span start="1483" end="1516">załamanie się polskiej gospodarki</span>
        <span start="1537" end="1538">.</span>
        <span start="1559" end="1560">
</span>
        <span start="5001" end="5002">
</span>
        <span start="5036" end="5086">SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5198">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury. Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej. Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów, jakkolwiek ryzykowna, stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest również korzystna dla Polski.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="514">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze</span>
        <span start="550" end="633">, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
        <span start="692" end="693"> </span>
        <span start="5002" end="5086">Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5199">. </span>
        <span start="5564" end="5673">Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. </span>
        <span start="6278" end="6444">Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów, jakkolwiek ryzykowna, stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest również korzystna dla Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.
 Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej. Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. 
Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów, jakkolwiek ryzykowna, stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest również korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama, nie jest normalna i prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej, a więc destabilizacji państwa. 
Wprawdzie można z pełnym uzasadnieniem obawiać się przejęcia całości władzy przez postkomunistów, ale są to koszty demokracji i w ogromnej części wina polskich prawicowych środowisk. Nowa ordynacja, najlepiej większościowa, będzie być może wreszcie tym zewnętrznym bodźcem, który pozwoli ukonstytuować się także prawej scenie polskiej sceny politycznej. Inaczej nadal będziemy karykaturą demokracji, a Polska  może stoczyć się w głęboki kryzys.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="687">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.
</span>
        <span start="692" end="693"> </span>
        <span start="5002" end="5086">Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5199">. </span>
        <span start="5564" end="5673">Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów. </span>
        <span start="6277" end="6642">
Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów, jakkolwiek ryzykowna, stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest również korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama, nie jest normalna i prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej, a więc destabilizacji państwa. </span>
        <span start="7006" end="7451">
Wprawdzie można z pełnym uzasadnieniem obawiać się przejęcia całości władzy przez postkomunistów, ale są to koszty demokracji i w ogromnej części wina polskich prawicowych środowisk. Nowa ordynacja, najlepiej większościowa, będzie być może wreszcie tym zewnętrznym bodźcem, który pozwoli ukonstytuować się także prawej scenie polskiej sceny politycznej. Inaczej nadal będziemy karykaturą demokracji, a Polska  może stoczyć się w głęboki kryzys.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="456">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. </span>
        <span start="5002" end="5086">Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej</span>
        <span start="5197" end="5198">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów stwarza nowe możliwości SLD, a w perspektywie jest korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej. Ugrupowanie, które zdobywa taką większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, podejmować niepopularne posunięcia, z których rozliczane będzie po całej kadencji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="261">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło </span>
        <span start="272" end="456">obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. </span>
        <span start="6278" end="6332">Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów</span>
        <span start="6355" end="6389"> stwarza nowe możliwości SLD, a w </span>
        <span start="6397" end="6415">perspektywie jest </span>
        <span start="6423" end="6546">korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama</span>
        <span start="6567" end="6609"> prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej</span>
        <span start="6640" end="6765">. Ugrupowanie, które zdobywa taką większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, </span>
        <span start="6772" end="6783">podejmować </span>
        <span start="6805" end="6858">niepopularne posunięcia, z których rozliczane będzie </span>
        <span start="6866" end="6884">po całej kadencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys.
Prawdopodobne wydawało się natomiast, że wbrew swojej dotychczasowej polityce SLD podejmie część niezbędnych reform i będzie próbował lawirować w sprawach innych, co mogłoby pozwolić Polsce bez większych wstrząsów przetrwać trudny czas. Możliwa jest koalicja SLD z PSL za cenę ustępstw z jakichkolwiek reform i grożące katastrofą dryfowanie przez najbliższe cztery lata. Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej - choćby o powrót do obowiązującej w roku 1997, która przy obecnych wyborach dawałaby im bezwzględną większość. Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest  korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama, nie jest normalna i prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej. Ugrupowanie, które zdobywa taką większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, a więc podejmować  czasowo niepopularne posunięcia, z których rozliczane będzie dopiero po całej kadencji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="550">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys</span>
        <span start="685" end="687">.
</span>
        <span start="1834" end="1874">Prawdopodobne wydawało się natomiast, że</span>
        <span start="1875" end="1952"> wbrew swojej dotychczasowej polityce SLD podejmie część niezbędnych reform i</span>
        <span start="1953" end="1970"> będzie próbował </span>
        <span start="1971" end="2074">lawirować w sprawach innych, co mogłoby pozwolić Polsce bez większych wstrząsów przetrwać trudny czas. </span>
        <span start="3890" end="3903">Możliwa jest </span>
        <span start="3908" end="3927">koalicja SLD z PSL </span>
        <span start="4007" end="4109">za cenę ustępstw z jakichkolwiek reform i grożące katastrofą dryfowanie przez najbliższe cztery lata. </span>
        <span start="5002" end="5199">Logiczne jest więc przypuścić, że SLD starać się będzie o zmianę ordynacji wyborczej - choćby o powrót do obowiązującej w roku 1997, która przy obecnych wyborach dawałaby im bezwzględną większość. </span>
        <span start="6278" end="6332">Perspektywa zmiany ordynacji i przyspieszonych wyborów</span>
        <span start="6355" end="6415"> stwarza nowe możliwości SLD, a w dalszej perspektywie jest </span>
        <span start="6422" end="6609"> korzystna dla Polski. Albowiem sytuacja, w której partia, zdobywająca ponad 40 proc. głosów, nie jest w stanie rządzić sama, nie jest normalna i prowadzi do osłabienia władzy wykonawczej</span>
        <span start="6640" end="6783">. Ugrupowanie, które zdobywa taką większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, a więc podejmować </span>
        <span start="6796" end="6884"> czasowo niepopularne posunięcia, z których rozliczane będzie dopiero po całej kadencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do większości w Sejmie, zmieniło obraz polskiej sceny politycznej. Perspektywa zmiany ordynacji stwarza nowe możliwości SLD, a w perspektywie jest korzystna dla Polski. Ugrupowanie, które zdobywa większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność, z których rozliczane będzie po całej kadencji.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="221">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do </span>
        <span start="231" end="261">większości w Sejmie, zmieniło </span>
        <span start="272" end="306">obraz polskiej sceny politycznej. </span>
        <span start="6278" end="6306">Perspektywa zmiany ordynacji</span>
        <span start="6308" end="6309"> </span>
        <span start="6356" end="6389">stwarza nowe możliwości SLD, a w </span>
        <span start="6397" end="6415">perspektywie jest </span>
        <span start="6423" end="6445">korzystna dla Polski. </span>
        <span start="6642" end="6669">Ugrupowanie, które zdobywa </span>
        <span start="6674" end="6764">większość, winno mieć możność rządzić samodzielnie i ponosić za to pełną odpowiedzialność,</span>
        <span start="6829" end="6858"> z których rozliczane będzie </span>
        <span start="6866" end="6884">po całej kadencji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.Luka budżetowa, tak wałkowana ostatnio przez media, jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. 
Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="241">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości</span>
        <span start="250" end="313">, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie </span>
        <span start="322" end="686">albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.</span>
        <span start="688" end="882">Luka budżetowa, tak wałkowana ostatnio przez media, jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. </span>
        <span start="955" end="956">
</span>
        <span start="5564" end="5672">Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.

Luka budżetowa, tak wałkowana ostatnio przez media, jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: 

1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, aby uczynić je rzeczywiście sprawnym, 

2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów i "zamiatania pod dywan" (jak określano w odniesieniu do budżetu przeksięgowywanie na przyszły rok kosztów w nadziei, że wszystko jakoś się załatwi) całej reszty, co spowoduje narastanie ich do skali poważnego kryzysu, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje szybkie załamanie się polskiej gospodarki, a może i demokracji.W rzeczywistości możemy wyobrazić sobie raczej działania rozpięte między rozwiązaniem 1 a 2. Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="1538">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.

Luka budżetowa, tak wałkowana ostatnio przez media, jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: 

1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, aby uczynić je rzeczywiście sprawnym, 

2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów i "zamiatania pod dywan" (jak określano w odniesieniu do budżetu przeksięgowywanie na przyszły rok kosztów w nadziei, że wszystko jakoś się załatwi) całej reszty, co spowoduje narastanie ich do skali poważnego kryzysu, 

3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje szybkie załamanie się polskiej gospodarki, a może i demokracji.</span>
        <span start="1561" end="1654">W rzeczywistości możemy wyobrazić sobie raczej działania rozpięte między rozwiązaniem 1 a 2. </span>
        <span start="5564" end="5672">Po zmianie ordynacji wyborczej SLD przy współudziale prezydenta doprowadzić może do przyspieszonych wyborów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację komplikują problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się koniunktury.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="241">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości</span>
        <span start="250" end="313">, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie </span>
        <span start="322" end="465">albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację </span>
        <span start="475" end="486">komplikują </span>
        <span start="494" end="608">problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się</span>
        <span start="621" end="633"> koniunktury</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury.Luka budżetowa jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: 
1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, 
2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów, 
3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę".</body>
      <spans>
        <span start="175" end="552">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, </span>
        <span start="588" end="633">oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
        <span start="688" end="702">Luka budżetowa</span>
        <span start="739" end="804"> jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. </span>
        <span start="882" end="955">W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: </span>
        <span start="956" end="1038">
1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend</span>
        <span start="1076" end="1079">, 
</span>
        <span start="1080" end="1165">2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów</span>
        <span start="1383" end="1385">, </span>
        <span start="1386" end="1459">
3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę"</span>
        <span start="1537" end="1538">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.Luka budżetowa jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: 
1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, aby uczynić je rzeczywiście sprawnym, 
2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów i "zamiatania pod dywan" całej reszty, co spowoduje narastanie ich do skali poważnego kryzysu, 
3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje szybkie załamanie się polskiej gospodarki, a może i demokracji. W rzeczywistości możemy wyobrazić sobie raczej działania rozpięte między rozwiązaniem 1 a 2. Wbrew bowiem głosom niektórych publicystów, którzy uznali, że sytuacja kraju zmusi SLD do przekształcenia się w polską zbiorową Margaret Thatcher, nie wydaje się to prawdopodobne. Prawdopodobne SLD podejmie część niezbędnych reform i  będzie próbował  lawirować w sprawach innych.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="686">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, napięcia w sytuacji międzynarodowej oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury, co miało będzie istotny wpływ na sytuację w Polsce.</span>
        <span start="688" end="702">Luka budżetowa</span>
        <span start="739" end="955"> jest wyrazem kryzysu opiekuńczego i paternalistycznego państwa. Taki jego model stał się zasadniczą przeszkodą w rozwoju polskiej gospodarki. W odpowiedzi na tę sytuację władza może wybrać jedno z trzech rozwiązań: </span>
        <span start="956" end="1079">
1. reformę, tzn. rozmontowanie w dużej mierze owego państwa i redukcję jego agend, aby uczynić je rzeczywiście sprawnym, 
</span>
        <span start="1080" end="1191">2. próbę kunktatorskiego, doraźnego zażegnywania tylko najbardziej palących problemów i "zamiatania pod dywan" </span>
        <span start="1315" end="1385">całej reszty, co spowoduje narastanie ich do skali poważnego kryzysu, </span>
        <span start="1386" end="1538">
3. etatystyczno-protekcyjny model proponowany przez PSL czy "Samoobronę", co gwarantuje szybkie załamanie się polskiej gospodarki, a może i demokracji.</span>
        <span start="1548" end="1549"> </span>
        <span start="1561" end="1848">W rzeczywistości możemy wyobrazić sobie raczej działania rozpięte między rozwiązaniem 1 a 2. Wbrew bowiem głosom niektórych publicystów, którzy uznali, że sytuacja kraju zmusi SLD do przekształcenia się w polską zbiorową Margaret Thatcher, nie wydaje się to prawdopodobne. Prawdopodobne </span>
        <span start="1913" end="1998">SLD podejmie część niezbędnych reform i  będzie próbował  lawirować w sprawach innych</span>
        <span start="2072" end="2073">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury.</body>
      <spans>
        <span start="175" end="552">Kilkanaście mandatów, których zabrakło SLD do uzyskania większości w Sejmie, zmieniło radykalnie obraz polskiej sceny politycznej. Partie w Sejmie albo deklarują zasadniczo odmienne od Sojuszu poglądy, albo są jego naturalnymi przeciwnikami. Koalicja z nimi wydaje się niemożliwa. Sytuację dodatkowo komplikują poważne problemy gospodarcze, które mogą przerodzić się w kryzys, </span>
        <span start="588" end="633">oraz pogarszanie się ekonomicznej koniunktury</span>
        <span start="685" end="686">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
