<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111270049">
  <date>2001-11-27</date>
  <title>Kłopoty z władzą</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>Szeregowi parlamentarzyści Sojuszu mają poczucie, że tracą wpływ na bieg zdarzeń

Kłopoty z władzą

Przed utworzeniem rządu Leszek Miller z Krzysztofem Janikiem zarządzali partią perfekcyjnie, trzymając w rękach wszystkie nitki. Teraz, gdy obaj odeszli do rządu, trudniej im będzie wyreżyserować kolejną konwencję SLD. Notowania Janika wśród terenowych działaczy Sojuszu spadają.

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

ELIZA OLCZYK

Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, do niedawna wszechwładnego sekretarza generalnego, są coraz gorsze.

Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. Skrzętnie odnotowują potknięcia gabinetu Leszka Millera, choć nie po to, aby otwarcie krytykować własny rząd. Być może jednak część parlamentarzystów zamierza wykorzystać tę statystykę podczas zbliżającej się konwencji partii.

A rząd w ciągu dwóch miesięcy zaliczył już sporo niezręczności -  choćby sprawę prokuratora Andrzeja Kaucza (nie trzeba go było powoływać, a skoro już to zrobiono, nie trzeba go było odwoływać - słychać opinie) i zamieszanie wokół Wojciecha Gąsienicy-Byrcyna.

- Były dyrektor Tatrzańskiego Parku Narodowego zgodnie z przedwyborczą obietnicą Stanisława Żelichowskiego powinien był wrócić na swoje stanowisko - mówią posłowie. Jednak minister środowiska, narażając na szwank swój autorytet i wizerunek rządu, ogłosił (pod presją samorządów), że nowego dyrektora nie zmieni, zaś później wpadł na pomysł, aby rozpisać konkurs na to stanowisko (ostatecznie Gąsienica-Byrcyn oświadczył, że stanowiskiem dyrektora TPN nie jest już zainteresowany).

Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, na przykład kwestia, czy minister finansów Marek Belka ma prawo pokrzykiwać na komercyjne banki, że zachowują się nieuczciwie, bo proponują klientom najkorzystniejsze lokaty i uniknięcie podatku od odsetek.

Zastanawiają się też, czy minister spraw zagranicznych obrał dobrą taktykę, ujawniając dopiero w Brukseli drażliwe informacje dotyczące stanowiska negocjacyjnego w sprawie zakupu działek rekreacyjnych i ziemi dzierżawionej przez cudzoziemskich rolników.

Klub zmarginalizowany

Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.

- Od powołania rządu nie ma forum, na którym moglibyśmy dyskutować - mówi jeden z parlamentarzystów Sojuszu. - Zarząd partii się nie zbiera, choć wcześniej obradował regularnie, przynajmniej raz na miesiąc. Klub nie ma nawet rzecznika prasowego, co świadczy o jego marginalizacji.

- Jerzy Jaskiernia, przewodniczący klubu, nie spotyka się z wiceprzewodniczącymi - mówi inny polityk Sojuszu. - Posłowie chodzą samopas i zachowują się tak, jakby to była końcówka kadencji Sejmu, którą spędzili w opozycji, a nie początek kadencji, w której są siłą rządzącą.

To, że powściągliwi zwykle politycy Sojuszu chętnie wylewają swoje żale, świadczy o tym, iż czują się zepchnięci na boczny tor. Wydaje się też, że mają poczucie, że tracą wpływ na bieg zdarzeń. A stąd już tylko krok do konstatacji, iż rola, jaką im przeznaczył przewodniczący Miller na najbliższe cztery lata, to rola bezwolnej maszynki do głosowania, zdalnie sterowanej przez niego via Jerzy Jaskiernia.

Teren obrażony

Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja (w ubiegłą środę) na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.

Elżbieta Lanc jako starosta Węgrowa dała się bardzo we znaki tamtejszym działaczom Sojuszu i - mimo zawartej w Węgrowie koalicji z PSL - sprzymierzyła się z AWS. Władze Sojuszu na Mazowszu próbowały zablokować jej nominację, ale prezes PSL Jarosław Kalinowski twardo obstawał przy tej kandydaturze, i premier oraz minister Janik mu ulegli. Dla działaczy lokalnych to już nie powód do oburzenia, lecz osobista zniewaga. Minister Janik podobno postanowił osobiście wytłumaczyć im tę decyzję, jednak jego notowania w terenie są coraz gorsze. 

Wicepremier  na cenzurowanym

Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. 

W ostatnim numerze tygodnika wicepremierowi Belce poświęcono aż dwa materiały. Przemysław Ćwikliński, autor pierwszego z nich, zaczyna od stwierdzenia, że rząd Leszka Millera nie ma żadnego programu gospodarczego, a kończy na postulacie odwołania Marka Belki. Autorka drugiego materiału dowodzi, że gabinet Millera nie ma żadnego pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera Belki wepchną kraj w jeszcze głębszy kryzys, niż ten, którego doświadczamy obecnie. Autorka konkluduje, że ekipa Millera postanowiła popełnić samobójstwo. 

Co prawda atak tygodnika "Nie" jest wymierzony w prezydenta Kwaśniewskiego - bo to jego człowiekiem jest Belka - a nie w Millera, ale pośrednio uderza w premiera i cały gabinet. Tworzy to niekorzystny klimat wokół nowego rządu i jego działań. Kredyt zaufania dla nowej ekipy już jest na wyczerpaniu.

Obietnice bez pokrycia

Konkluzje zawarte w artykułach (chodzi o skłonności samobójcze rządu) nie są zupełnie pozbawione racji. Słuchając zapowiedzi o planowanych oszczędnościach wszędzie, gdzie się da - również w dziedzinach, na które lewica powinna być szczególnie wrażliwa - trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i... we własnych szeregach. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową (zamrożenie płac nauczycieli nie ucieszy ZNP), na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie (bo tłumaczenie Jolanty Banach, wiceminister pracy, że dzięki skróceniu urlopu rodzicielskiego o 10 tygodni polepszy się pozycja kobiet na rynku pracy, jest niestety zupełnie niewiarygodne) i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. Leszek Miller nie obiecywał co prawda, że będzie lepiej zaraz po wyborach, ale z całą pewnością obiecywał, że nie będzie gorzej. A jednak będzie.

Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem, zgodnie ze statutem, powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Krzysztof Janik nie jest w stanie łączyć tej funkcji ze stanowiskiem szefa MSWiA. Decyzja o tym, że sekretarzem powinien zostać Jerzy Jaskiernia, przewodniczący klubu, zapadła w kierownictwie partii. Już dziś widać jednak, że nie przejdzie gładko, bo część działaczy Sojuszu jest przeciwna łączeniu funkcji przewodniczącego klubu i sekretarza generalnego. Mogą więc powalczyć o innego, własnego sekretarza. Przed utworzeniem rządu Leszek Miller z Krzysztofem Janikiem zarządzali partią perfekcyjnie, trzymając w rękach wszystkie nitki. Przygotowywali precyzyjnie oficjalne imprezy partyjne i kontrolowali ich przebieg. Teraz, gdy obaj odeszli do rządu, trudniej im będzie wyreżyserować kolejną konwencję tak aby przebiegła bez żadnych zgrzytów. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Od czasu powołania gabinetu Leszka Millera parlamentarzyści SLD, którzy nie weszli do rządu, czują się marginalizowani. Notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, do niedawna wszechwładnego sekretarza generalnego, są coraz gorsze. Rząd Millera traci również poparcie w całym społeczeństwie. Społecznej akceptacji nie zyskały cięcia w wydatkach na opiekę społeczną i sferę budżetową. Niezadowolenie szeregowych działaczy Sojuszu może mieć wpływ na przebieg najbliższej konwencji partii. Być może członkowie SLD sprzeciwią się wyborowi Jerzego Jaskierni na stanowisko sekretarza generalnego. Leszkowi Millerowi i Krzysztofowi Janikowi, którzy do tej pory kontrolowali przebieg oficjalnych imprez partyjnych, trudno będzie wyreżyserować tę konwencję SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rząd zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja skrzypi, zaś w samym SLD notowania kierownictwa partii, są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji.Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja na wicewojewodę mazowieckiego wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.Do poprawienia nastrojów  nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie". Konkluzje zawarte w artykułach nie są zupełnie pozbawione racji.Słuchając zapowiedzi o oszczędnościach trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku utracie poparcia. Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="423">Rząd </span>
        <span start="438" end="481">zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja</span>
        <span start="487" end="522"> skrzypi, zaś w samym SLD notowania</span>
        <span start="531" end="552"> kierownictwa partii,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="679">Parlamentarzyści Sojuszu</span>
        <span start="708" end="756"> przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji</span>
        <span start="789" end="790">.</span>
        <span start="2290" end="2383">Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.</span>
        <span start="3365" end="3430">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja </span>
        <span start="3448" end="3478">na wicewojewodę mazowieckiego </span>
        <span start="3536" end="3574">wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.</span>
        <span start="4147" end="4172">Do poprawienia nastrojów </span>
        <span start="4216" end="4266"> nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie"</span>
        <span start="4333" end="4334">.</span>
        <span start="4808" end="4809"> </span>
        <span start="5207" end="5238">Konkluzje zawarte w artykułach </span>
        <span start="5277" end="5310">nie są zupełnie pozbawione racji.</span>
        <span start="5311" end="5333">Słuchając zapowiedzi o</span>
        <span start="5345" end="5362"> oszczędnościach </span>
        <span start="5461" end="5501">trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku </span>
        <span start="5509" end="5525">utracie poparcia</span>
        <span start="5569" end="5570">.</span>
        <span start="6140" end="6141"> </span>
        <span start="6150" end="6197">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały,</span>
        <span start="6294" end="6379"> kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Od czasu powołania gabinetu Leszka Millera wśród parlamentarzystów SLD, którzy nie weszli do rządu, rośnie niezadowolenie. Posłowie odnotowują potknięcia rządu: sprawę prokuratora Andrzeja Kaucza i Wojciecha Gąsienicy-Byrcyna. Nie podobają im się także niektóre posunięcia ministra finansów i ministra spraw zagranicznych. Tymczasem nie ma forum, na którym politycy Sojuszu mogliby dyskutować: nie zbiera się zarząd partii, a Jerzy Jaskiernia, przewodniczący klubu, nie spotyka się z wiceprzewodniczącymi. Klub nie ma też rzecznika prasowego, co świadczy o jego marginalizacji. Złe nastroje panują także w terenie. Działacze mazowieckiego SLD są oburzeni nominacją na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, która jako starosta Węgrowa sprzymierzyła się z AWS. Rząd Millera szybko traci poparcie nie tylko we własnej partii, ale w całym społeczeństwie. Społecznej akceptacji nie zyskały cięcia w wydatkach na opiekę społeczną i sferę budżetową. Niskie notowania rządu pokazują publikacje w tygodniku "Nie", których autorzy uważają, że gabinet Millera nie ma żadnego programu gospodarczego, a działania wicepremiera Marka Belki tylko potęgują kryzys. Niezadowolenie szeregowych działaczy Sojuszu może mieć wpływ na przebieg najbliższej konwencji partii. Być może członkowie SLD sprzeciwią się wyborowi Jerzego Jaskierni na stanowisko sekretarza generalnego. Leszkowi Millerowi i Krzysztofowi Janikowi, którzy do tej pory kontrolowali przebieg oficjalnych imprez partyjnych, trudno będzie wyreżyserować tę konwencję SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rząd zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja skrzypi, zaś w samym SLD notowania kierownictwa partii, są coraz gorsze.
Parlamentarzyści Sojuszu przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji. odnotowują potknięcia gabinetu Leszka Millera. A rząd zaliczył już sporo niezręczności.
Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.
politycy Sojuszu wylewają swoje żale,czują się zepchnięci na boczny tor. 
Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja na wicewojewodę mazowieckiego wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.
Dla działaczy lokalnych to już nie powód do oburzenia, lecz osobista zniewaga.
Do poprawienia nastrojów w partii z pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie". W ostatnim numerze wicepremierowi poświęcono aż dwa materiały. autor pierwszego zaczyna od stwierdzenia, że rząd nie ma żadnego programu gospodarczego. Autorka drugiego materiału dowodzi, że gabinet Millera nie ma pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera wepchną kraj w głębszy kryzys. Konkluzje zawarte w artykułach nie są zupełnie pozbawione racji. Słuchając zapowiedzi o oszczędnościach wszędzie, gdzie się da, trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku utracie poparcia. Leszek Miller nie obiecywał, że będzie lepiej zaraz po wyborach, ale obiecywał, że nie będzie gorzej. A jednak będzie.
Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="423">Rząd </span>
        <span start="438" end="481">zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja</span>
        <span start="487" end="522"> skrzypi, zaś w samym SLD notowania</span>
        <span start="531" end="552"> kierownictwa partii,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="654" end="679">
Parlamentarzyści Sojuszu</span>
        <span start="708" end="756"> przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji</span>
        <span start="789" end="790">.</span>
        <span start="800" end="846"> odnotowują potknięcia gabinetu Leszka Millera</span>
        <span start="899" end="900">.</span>
        <span start="1009" end="1010"> </span>
        <span start="1019" end="1026">A rząd </span>
        <span start="1049" end="1081">zaliczył już sporo niezręczności</span>
        <span start="1277" end="1278">.</span>
        <span start="2289" end="2384">
Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.
</span>
        <span start="2970" end="2987">politycy Sojuszu </span>
        <span start="2995" end="3015">wylewają swoje żale,</span>
        <span start="3035" end="3071">czują się zepchnięci na boczny tor. </span>
        <span start="3364" end="3430">
Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja </span>
        <span start="3448" end="3478">na wicewojewodę mazowieckiego </span>
        <span start="3536" end="3575">wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.
</span>
        <span start="3916" end="3994">Dla działaczy lokalnych to już nie powód do oburzenia, lecz osobista zniewaga.</span>
        <span start="4145" end="4146">
</span>
        <span start="4147" end="4181">Do poprawienia nastrojów w partii </span>
        <span start="4200" end="4201">z</span>
        <span start="4206" end="4266"> pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie"</span>
        <span start="4333" end="4335">. </span>
        <span start="4337" end="4356">W ostatnim numerze </span>
        <span start="4366" end="4381">wicepremierowi </span>
        <span start="4387" end="4415">poświęcono aż dwa materiały.</span>
        <span start="4438" end="4455"> autor pierwszego</span>
        <span start="4463" end="4497"> zaczyna od stwierdzenia, że rząd </span>
        <span start="4512" end="4549">nie ma żadnego programu gospodarczego</span>
        <span start="4595" end="4659">. Autorka drugiego materiału dowodzi, że gabinet Millera nie ma </span>
        <span start="4667" end="4724">pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera</span>
        <span start="4730" end="4745"> wepchną kraj w</span>
        <span start="4753" end="4768"> głębszy kryzys</span>
        <span start="4807" end="4809">. </span>
        <span start="5207" end="5238">Konkluzje zawarte w artykułach </span>
        <span start="5277" end="5333">nie są zupełnie pozbawione racji. Słuchając zapowiedzi o</span>
        <span start="5345" end="5384"> oszczędnościach wszędzie, gdzie się da</span>
        <span start="5408" end="5409">,</span>
        <span start="5460" end="5501"> trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku </span>
        <span start="5509" end="5525">utracie poparcia</span>
        <span start="5569" end="5570">.</span>
        <span start="6002" end="6030"> Leszek Miller nie obiecywał</span>
        <span start="6040" end="6082">, że będzie lepiej zaraz po wyborach, ale </span>
        <span start="6099" end="6149">obiecywał, że nie będzie gorzej. A jednak będzie.
</span>
        <span start="6150" end="6197">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały,</span>
        <span start="6294" end="6379"> kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Od czasu powołania gabinetu Leszka Millera parlamentarzyści SLD, którzy nie weszli do rządu, czują się marginalizowani. Notowania ścisłego kierownictwa partii, szczególnie Krzysztofa Janika, są coraz gorsze. Niezadowolenie szeregowych działaczy Sojuszu może mieć wpływ na przebieg najbliższej konwencji partii. Być może członkowie SLD sprzeciwią się wyborowi Jerzego Jaskierni na stanowisko sekretarza generalnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Rząd zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja skrzypi, zaś w samym SLD notowania kierownictwa partii, są coraz gorsze. Najnowsza nominacja na wicewojewodę mazowieckiego wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.Do poprawienia nastrojów  nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie". Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, kierownictwo partii z Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="423">Rząd </span>
        <span start="438" end="481">zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja</span>
        <span start="487" end="522"> skrzypi, zaś w samym SLD notowania</span>
        <span start="531" end="552"> kierownictwa partii,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="3409" end="3430"> Najnowsza nominacja </span>
        <span start="3448" end="3478">na wicewojewodę mazowieckiego </span>
        <span start="3536" end="3574">wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.</span>
        <span start="4147" end="4172">Do poprawienia nastrojów </span>
        <span start="4216" end="4266"> nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie"</span>
        <span start="4333" end="4334">.</span>
        <span start="4808" end="4809"> </span>
        <span start="6150" end="6197">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały,</span>
        <span start="6294" end="6316"> kierownictwo partii z</span>
        <span start="6325" end="6379"> Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Rząd Leszka Millera przechodzi kryzys, notowania kierownictwa SLD spadają. Członkowie partii, którzy nie weszli do rządu, wytykają premierowi błędy, zastanawiają się nad słusznością poczynań ministra finansów i ministra spraw zagranicznych. Skarżą się, że nie mają gdzie rozmawiać o wewnęrznych problemach partii. SLD ma również kłopoty w samorządzie. Ostatnie publikacje w tygodniku "Nie", krytykujące głównie Marka Belkę, nie poprawiają wizerunku partii i szkodzą ekipie rządzącej. Zapowiedzi cięć wydatków na opiekę społeczną czy renty socjalne mogą zmniejszyć poparcie dla rządu. Na zbliżającej się konwencji SLD, podczas której członkowie partii mają potwierdzić wotum zaufania dla władz, Leszka Millera może spotkać przykra niespodzianka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.Również w terenie nastroje nie są najlepsze.Najnowsza nominacjana wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. Konkluzje zawarte w artykułach (chodzi o skłonności samobójcze rządu) nie są zupełnie pozbawione racji.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="551">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="790">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.</span>
        <span start="3365" end="3409">Również w terenie nastroje nie są najlepsze.</span>
        <span start="3410" end="3429">Najnowsza nominacja</span>
        <span start="3448" end="3574">na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.</span>
        <span start="4147" end="4335">Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. </span>
        <span start="5207" end="5310">Konkluzje zawarte w artykułach (chodzi o skłonności samobójcze rządu) nie są zupełnie pozbawione racji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rząd Leszka Millera przechodzi kryzys, notowania kierownictwa SLD spadają, nienajlepiej układa się w koalicji z PSL-em. Członkowie SLD, którzy nie weszli do rządu, wytykają premierowi błędy i pewnie wykorzystają je na konwencji partii. Jedną z ostatnich wpadek rządu było zamieszanie wokół stanowiska dyrektora Tatrzańskiego Parku Narodowego. Posłowie SLD zastanawiają się, czy minister finansów Marek Belka może krytykować banki komercyjne, i czy minister spraw zagranicznych słusznie ujawnił w Brukseli polskie stanowisko negocjacyjne w sprawie działek rekreacyjnych. Skarżą się, że nie mają gdzie rozmawiać o wewnęrznych problemach partii. Widocznie czują się odsunięci od głównego biegu wydarzeń. SLD ma również kłopoty w terenie, m.in. z Elżbietą Lanc, nieakceptowaną przez działaczy mazowieckiego SLD kandydatką PSL-u na stanowisko wojewody. Ostatnie publikacje w tygodniku "Nie", poświęcone programowi gospodarczemu i polityce przemysłowej rządu, nie poprawiają wizerunku partii. Atak jest wymierzony głównie w Marka Belkę, ale szkodzi nowej ekipie rządowej. Poczynania rządu, zwłaszcza zapowiedzi cięć wydatków na opiekę społeczną, sferę budżetową czy renty socjalne, sprzeczne z wyborczymi obietnicami, mogą doprowadzić do utraty społecznego poparcia. Na zbliżającej się konwencji SLD członkowie partii mają potwierdzić wotum zaufania dla władz. Leszka Millera i Jerzego Jaskiernię, kandydata na sekretarza generalnego partii, może spotkać przykra niespodzianka.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, na przykład kwestia, czy minister finansów Marek Belka ma prawo pokrzykiwać na komercyjne banki, że zachowują się nieuczciwie, bo proponują klientom najkorzystniejsze lokaty i uniknięcie podatku od odsetek.
Zastanawiają się też, czy minister spraw zagranicznych obrał dobrą taktykę, ujawniając dopiero w Brukseli drażliwe informacje dotyczące stanowiska negocjacyjnego w sprawie zakupu działek rekreacyjnych i ziemi dzierżawionej przez cudzoziemskich rolników.
Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacjana wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. Konkluzje zawarte w artykułach (chodzi o skłonności samobójcze rządu) nie są zupełnie pozbawione racji. Słuchając zapowiedzi o planowanych oszczędnościach wszędzie, gdzie się da - również w dziedzinach, na które lewica powinna być szczególnie wrażliwa - trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i... we własnych szeregach.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="551">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="790">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.</span>
        <span start="1762" end="2011">Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, na przykład kwestia, czy minister finansów Marek Belka ma prawo pokrzykiwać na komercyjne banki, że zachowują się nieuczciwie, bo proponują klientom najkorzystniejsze lokaty i uniknięcie podatku od odsetek.
</span>
        <span start="2012" end="2266">Zastanawiają się też, czy minister spraw zagranicznych obrał dobrą taktykę, ujawniając dopiero w Brukseli drażliwe informacje dotyczące stanowiska negocjacyjnego w sprawie zakupu działek rekreacyjnych i ziemi dzierżawionej przez cudzoziemskich rolników.
</span>
        <span start="2290" end="2383">Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.</span>
        <span start="3365" end="3429">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja</span>
        <span start="3448" end="3574">na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.</span>
        <span start="4147" end="4335">Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. </span>
        <span start="5207" end="5570">Konkluzje zawarte w artykułach (chodzi o skłonności samobójcze rządu) nie są zupełnie pozbawione racji. Słuchając zapowiedzi o planowanych oszczędnościach wszędzie, gdzie się da - również w dziedzinach, na które lewica powinna być szczególnie wrażliwa - trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i... we własnych szeregach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Rząd Leszka Millera przechodzi kryzys. Członkowie partii wytykają premierowi błędy, krytykują poczynania ministrów, skarżą się na brak komunikacji wewnątrz partii i kłopoty w terenie. Ostatnie publikacje w tygodniku "Nie" oraz rządowe zapowiedzi cięć w sferze socjalnej szkodzą ekipie rządzącej. Najbliższa konwencja SLD może się okazać przykrą niespodzianką dla władz.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.Również w terenie nastroje nie są najlepsze.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="551">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="790">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach.</span>
        <span start="3365" end="3409">Również w terenie nastroje nie są najlepsze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze. Kontrowersje wzbudzają również działania niektórych członków Sojuszu, m.in. ministra spraw zagranicznych czy ministra finansów Marka Belki.  Do poprawienia nastrojów w partii z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie". Gabinetowi Leszka Millera zarzuca się brak programu gospodarczego, co w konsekwencji doprowadzić może jedynie do pogłębienia kryzysu w państwie. Proponowane cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie i zasiłki poporodowe nie spotkały się z akceptacją ze strony społeczeństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze. gabinet Millera nie ma pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera Belki wepchną kraj w jeszcze głębszy kryzys, niż ten, którego doświadczamy obecnie. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="497">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, </span>
        <span start="501" end="551">w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="552" end="553"> </span>
        <span start="637" end="653">są coraz gorsze.</span>
        <span start="4596" end="4597"> </span>
        <span start="4636" end="4659">gabinet Millera nie ma </span>
        <span start="4667" end="4809">pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera Belki wepchną kraj w jeszcze głębszy kryzys, niż ten, którego doświadczamy obecnie. </span>
        <span start="5571" end="5626">Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową</span>
        <span start="5672" end="5755">, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie </span>
        <span start="5945" end="6003">i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. </span>
        <span start="6198" end="6390">podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja </span>
        <span start="6419" end="6470">powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii</span>
        <span start="6512" end="6513">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze. Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, nie ukrywają swojego niezadowolenia z sytuacji, jaka wytworzyła się po wyborach. Od czasu powołania rządu nie zbiera się forum, na którym mogliby dyskutować, chociaż wcześniej obrady odbywały się regularnie. Kontrowersje wzbudzają również działania niektórych członków Sojuszu, m.in. ministra spraw zagranicznych czy ministra finansów Marka Belki.  Do poprawienia nastrojów w partii z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie". Wicepremierowi Belce poświęcono aż dwa niepochlebne materiały, a gabinetowi Leszka Millera zarzuca się brak programu gospodarczego, co w konsekwencji doprowadzićmoże jedynie do pogłębienia kryzysu w państwie. Proponowane cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie i zasiłki poporodowe nie spotkały się z akceptacją ze strony społeczeństwa. Na najbliższej konwencji Sojuszu, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem, zgodnie ze statutem, powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. Zarząd partii się nie zbiera, choć wcześniej obradował regularnie. Do poprawienia nastrojów z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. zaczyna od stwierdzenia, że rząd Leszka Millera nie ma żadnego programu gospodarczego, a kończy na postulacie odwołania Marka Belki. gabinet Millera nie ma pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera Belki wepchną kraj w jeszcze głębszy kryzys, niż ten, którego doświadczamy obecnie. trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i we własnych szeregach. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="497">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, </span>
        <span start="501" end="551">w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="552" end="553"> </span>
        <span start="637" end="653">są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="791">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. </span>
        <span start="2496" end="2561">Zarząd partii się nie zbiera, choć wcześniej obradował regularnie</span>
        <span start="2590" end="2592">. </span>
        <span start="4147" end="4172">Do poprawienia nastrojów </span>
        <span start="4200" end="4335">z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. </span>
        <span start="4464" end="4597">zaczyna od stwierdzenia, że rząd Leszka Millera nie ma żadnego programu gospodarczego, a kończy na postulacie odwołania Marka Belki. </span>
        <span start="4636" end="4659">gabinet Millera nie ma </span>
        <span start="4667" end="4809">pomysłu na politykę przemysłową, a działania wicepremiera Belki wepchną kraj w jeszcze głębszy kryzys, niż ten, którego doświadczamy obecnie. </span>
        <span start="5461" end="5544">trudno nie zauważyć, że rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i</span>
        <span start="5547" end="5626"> we własnych szeregach. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową</span>
        <span start="5672" end="5755">, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie </span>
        <span start="5945" end="6003">i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. </span>
        <span start="6198" end="6396">podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem</span>
        <span start="6418" end="6513"> powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem. Na łamach tygodnika "Nie" zarzuca mu się  brak programu gospodarczego, co w konsekwencji doprowadzić może jedynie do pogłębienia kryzysu w państwie. Proponowane cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne nie spotkały się z akceptacją ze strony społeczeństwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>w SLD notowania kierownictwa partii są coraz gorsze. gabinet Millera nie ma pomysłu na politykę przemysłową. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne nie mogą zyskać społecznej akceptacji. podczas najbliższej konwencji partii ścisłe kierownictwo może spotkać niespodzianka. Konwencja powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii.</body>
      <spans>
        <span start="501" end="503">w </span>
        <span start="509" end="523">SLD notowania </span>
        <span start="532" end="551">kierownictwa partii</span>
        <span start="552" end="553"> </span>
        <span start="637" end="653">są coraz gorsze.</span>
        <span start="4596" end="4597"> </span>
        <span start="4636" end="4659">gabinet Millera nie ma </span>
        <span start="4667" end="4698">pomysłu na politykę przemysłową</span>
        <span start="4807" end="4809">. </span>
        <span start="5571" end="5626">Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową</span>
        <span start="5672" end="5721">, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne</span>
        <span start="5963" end="6003"> nie mogą zyskać społecznej akceptacji. </span>
        <span start="6198" end="6234">podczas najbliższej konwencji partii</span>
        <span start="6287" end="6308"> ścisłe kierownictwo </span>
        <span start="6344" end="6357">może spotkać </span>
        <span start="6365" end="6390">niespodzianka. Konwencja </span>
        <span start="6419" end="6470">powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii</span>
        <span start="6512" end="6513">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza kolejne potknięcia, a posłowie klubu wyrażają zaniepokojenie jego dziłalnością. Czują się odepchnięci na boczny tor, bo nie mają forum do dyskusji. W terenie równiez panują kiepskie nastroje po nominacji na stanowisko wicewojewody mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej przez PSL. Ponadto publikacje w "Nie" wskazują, że kredyt zaufania dla rządu się kończy. Plany oszczędnościowe rządu, szczególnie cięcia w sferze socjalnej, prowadzą do utraty poparcia społeczeństwa i w szeregach partii. Jeśli nic sie nie zmieni, kierownictwo może spotkać niespodzianka podczas konwencji, która powinna udzielić władzom partii wotum zaufania. Trudniej będzie Leszkowi Millerowi i Krzystofowi Janikowi, którzy dotąd sprawnie zarządzali partią, wyreżyserować kolejną konwencję bez zgrzytów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, są coraz gorsze. rząd w ciągu dwóch miesięcy zaliczył już sporo niezręczności. Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, a o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać. Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="585">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="1020" end="1081"> rząd w ciągu dwóch miesięcy zaliczył już sporo niezręczności</span>
        <span start="1277" end="1278">.</span>
        <span start="1286" end="1287"> </span>
        <span start="1762" end="1804">Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, </span>
        <span start="2312" end="2314">a </span>
        <span start="2335" end="2383">o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.</span>
        <span start="4128" end="4129"> </span>
        <span start="4147" end="4335">Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. </span>
        <span start="6150" end="6234">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii</span>
        <span start="6287" end="6379"> ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza kolejne potknięcia, takie jak sprawa prokuratora Andrzeja Kaucza. Posłowie klubu wyrażają zaniepokojenie działanością rządu. Zastanawiają się między innymi, czy minister finansów ma prawo krytykować komercyjne banki za proponowanie klientom lokat bez podatku od odsetek. Parlamentarzyści ponadto wskazują, że nie ma forum, na którym mogliby dyskutować, dlatego też czują się zepchnięci na boczny tor. Również w terenie panują kiepskie nastroje. Nominacja Elżbiety Lanc na wicewojewodę mazowieckiego wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD. Blokowali silnie jej kandydaturę, ale premier i minister Janik ulegli twardym naciskom prezesa PSL. Dodatkowo ostatnie publikacje w tygodniku "Nie" silnie uderzają w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. Ostatnie artykuły pokazują, że rząd nie ma żadnego programu gospodarczego bądź postulują odwołanie Marka Belki. Publikacje wskazują, że kredyt zaufania dla nowej ekipy jest na wyczerpaniu. Działania rządu i jego plany oszczędności, szczególnie zapowiedzi cięć w sferze socjalnej, skazują rząd na utratę poparcia nie tylko społeczeństwa, ale i we własnych szeregach. Jeśli nic sie nie zmieni, kierownictwo partii może spotkać niespodzianka podczas najbliższej konwencji, która powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii i wybrać nowego sekretarza generalnego. Wybór Jaskierni na sekretarza przez kierownictwo nie podoba się części działaczy SLD. Trudniej będzie Leszkowi Millerowi i Krzystofowi Janikowi, którzy dotąd sprawnie zarządzali partią, wyreżyserować kolejną konwencję bez żadnych zgrzytów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, są coraz gorsze. rząd w ciągu dwóch miesięcy zaliczył już sporo niezręczności. Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, na przykład kwestia, czy minister finansów Marek Belka ma prawo pokrzykiwać na komercyjne banki, że zachowują się nieuczciwie, bo proponują klientom najkorzystniejsze lokaty i uniknięcie podatku od odsetek. Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać. Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD. Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem, zgodnie ze statutem, powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Decyzja o tym, że sekretarzem powinien zostać Jerzy Jaskiernia, przewodniczący klubu, zapadła w kierownictwie partii. Już dziś widać jednak, że nie przejdzie gładko.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="585">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="1020" end="1081"> rząd w ciągu dwóch miesięcy zaliczył już sporo niezręczności</span>
        <span start="1277" end="1278">.</span>
        <span start="1286" end="1287"> </span>
        <span start="1762" end="2010">Posłów Sojuszu nurtują też inne problemy, na przykład kwestia, czy minister finansów Marek Belka ma prawo pokrzykiwać na komercyjne banki, że zachowują się nieuczciwie, bo proponują klientom najkorzystniejsze lokaty i uniknięcie podatku od odsetek.</span>
        <span start="2271" end="2272"> </span>
        <span start="2290" end="2383">Problemów jest wiele, a parlamentarzyści SLD o swoich niepokojach nie mają z kim porozmawiać.</span>
        <span start="3354" end="3355"> </span>
        <span start="3365" end="3430">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Najnowsza nominacja </span>
        <span start="3448" end="3574">na wicewojewodę mazowieckiego Elżbiety Lanc, rekomendowanej na to stanowisko przez PSL, wzburzyła działaczy mazowieckiego SLD.</span>
        <span start="4128" end="4129"> </span>
        <span start="4147" end="4335">Do poprawienia nastrojów w partii i w społeczeństwie z całą pewnością nie przyczyniają się publikacje w tygodniku "Nie", który bije jak w bęben w wicepremiera Belkę, a pośrednio i w rząd. </span>
        <span start="6150" end="6234">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii</span>
        <span start="6287" end="6514"> ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja bowiem, zgodnie ze statutem, powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. </span>
        <span start="6596" end="6760">Decyzja o tym, że sekretarzem powinien zostać Jerzy Jaskiernia, przewodniczący klubu, zapadła w kierownictwie partii. Już dziś widać jednak, że nie przejdzie gładko</span>
        <span start="6868" end="6869">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza kolejne potknięcia, panują kiepskie nastroje wśród samorządowców SLD, a parlamentarzyści wykluczeni z formowania rządu czują się odepchnięci na boczny tor. Planowane oszczędności prowadzą do utraty poparcia społeczeństwa i w szeregach partii. Kierownictwo partii może spotkać przykra niespodzianka na kolejnej konwencji, która powinna udzielić władzom partii wotum zaufania.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, są coraz gorsze. Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="585">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, koalicja z PSL skrzypi, zaś w samym SLD notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika,</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="1025" end="1026"> </span>
        <span start="6150" end="6234">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii</span>
        <span start="6287" end="6379"> ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Rządowi Leszka Millera powodzi się coraz gorzej, a poparcie posłów dla kierownictwa partii spada. Rząd wykonał kilka niezręcznych ruchów, a posłowie nie mają nikogo, z kim mogliby porozmawiać o nurtujących ich kwestiach, bo zarząd partii się nie zbiera, a klub nie ma nawet rzecznika prasowgo. Politykom Sojuszu humor psują też publikacje w tygodniku "Nie", który krytykuje Belkę i rząd. Konkluzje artykułów nie są pozbawione racji – rząd planuje oszczędności także w dziedzinach, na które lewica powinna być szczególnie wrażliwa. Jeśli tak dalej pójdzie, podczas najbliższej konwencji partii Sojusz może mieć problem z uzyskaniem potwierdzenia wotum zaufania oraz wyborem nowego sekretarza generalnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Jeżeli sprawy będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Krzysztof Janik nie jest w stanie łączyć tej funkcji ze stanowiskiem szefa MSWiA. część działaczy Sojuszu jest przeciwna łączeniu funkcji przewodniczącego klubu i sekretarza generalnego.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="473">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, </span>
        <span start="513" end="551">notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="791">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. </span>
        <span start="3365" end="3410">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. </span>
        <span start="6150" end="6164">Jeżeli sprawy </span>
        <span start="6170" end="6236">będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, </span>
        <span start="6288" end="6389">ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja</span>
        <span start="6418" end="6596"> powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Krzysztof Janik nie jest w stanie łączyć tej funkcji ze stanowiskiem szefa MSWiA. </span>
        <span start="6765" end="6869">część działaczy Sojuszu jest przeciwna łączeniu funkcji przewodniczącego klubu i sekretarza generalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Rządowi Leszka Millera powodzi się coraz gorzej, a kierownictwo partii, a zwłaszcza Krzysztof Janik, cieszy się w samej partii coraz mniejszym poparciem. Do niezręczności rządu należy m.in. sprawa prokuratora Andrzeja Kaucza, a także zamieszanie wokół Wojciecha Gąsienicy-Byrcyna. Posłów SLD nurtuje też to, czy minister finansów ma prawo zwracać uwagę komercyjnym bankom, że proponują klientom lokaty umożliwiające uniknięcia podatku od odsetek. Zastanawiają się też, czy właściwa była strategia ministra spraw zagranicznych, który dopiero w Brukseli ujawnił drażliwe informacje dotyczące stanowiska negocjacyjnego w sprawie zaupu działek rekreacyjnych i ziemi dzierżawionej przez cudzoziemskich rolników. Posłowie nie mają jednak nikogo, z kim mogliby podyskutować o nurtujących ich kwestiach. Zarząd partii się nie zbiera, a klub nie ma nawet rzecznika prasowgo. Także w terenie atmosfera w Sojuszu nie jest najlepsza – działaczy mazowieckiego SLD wzburzyła najnowsza nominacja Elżbiety Lanc na wicewojewodę mazowieckiego. Politykom Sojuszu humoru nie poprawiają też publikacje w tygodniku "Nie", który krytykuje Belkę i rząd. Konkluzje artykułów nie są pozbawione racji –  rząd planuje oszczędności we wszystkich dziedzinach, także tych, na które lewica powinna być szczególnie wrażliwa. Jeśli tak dalej pójdzie, podczas najbliższej konwencji partii Sojusz może mieć problem z uzyskaniem potwierdzenia wotum zaufania oraz wyborem nowego sekretarza generalnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, do niedawna sekretarza generalnego, są coraz gorsze.
Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. politycy Sojuszu czują się zepchnięci na boczny tor.Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Kredyt zaufania dla nowej ekipy już jest na wyczerpaniu. rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i... we własnych szeregach. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Krzysztof Janik nie jest w stanie łączyć tej funkcji ze stanowiskiem szefa MSWiA. część działaczy Sojuszu jest przeciwna łączeniu funkcji przewodniczącego klubu i sekretarza generalnego. Przed utworzeniem rządu Leszek Miller z Krzysztofem Janikiem zarządzali partią perfekcyjnie, trzymając w rękach wszystkie nitki. gdy obaj odeszli do rządu, trudniej im będzie wyreżyserować kolejną konwencję.</body>
      <spans>
        <span start="418" end="473">Rząd Leszka Millera zalicza potknięcie za potknięciem, </span>
        <span start="513" end="598">notowania ścisłego kierownictwa partii, a szczególnie Krzysztofa Janika, do niedawna </span>
        <span start="613" end="654">sekretarza generalnego, są coraz gorsze.
</span>
        <span start="655" end="791">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali już skrywać niezadowolenie z sytuacji, jaka się wytworzyła po wyborach. </span>
        <span start="2970" end="2987">politycy Sojuszu </span>
        <span start="3035" end="3070">czują się zepchnięci na boczny tor.</span>
        <span start="3365" end="3410">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. </span>
        <span start="5125" end="5181">Kredyt zaufania dla nowej ekipy już jest na wyczerpaniu.</span>
        <span start="5484" end="5626"> rząd steruje ku rychłej utracie poparcia w społeczeństwie i... we własnych szeregach. Cięcia w wydatkach na opiekę społeczną, sferę budżetową</span>
        <span start="5672" end="5755">, na świadczenia przedemerytalne i renty socjalne, a nawet na urlopy rodzicielskie </span>
        <span start="5945" end="6003">i zasiłki porodowe nie mogą zyskać społecznej akceptacji. </span>
        <span start="6150" end="6389">Jeżeli sprawy nadal będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, która powinna się odbyć najpóźniej do końca lutego, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka. Konwencja</span>
        <span start="6418" end="6596"> powinna potwierdzić wotum zaufania dla władz partii oraz wybrać nowego sekretarza generalnego. Krzysztof Janik nie jest w stanie łączyć tej funkcji ze stanowiskiem szefa MSWiA. </span>
        <span start="6765" end="6870">część działaczy Sojuszu jest przeciwna łączeniu funkcji przewodniczącego klubu i sekretarza generalnego. </span>
        <span start="6921" end="7050">Przed utworzeniem rządu Leszek Miller z Krzysztofem Janikiem zarządzali partią perfekcyjnie, trzymając w rękach wszystkie nitki. </span>
        <span start="7140" end="7217">gdy obaj odeszli do rządu, trudniej im będzie wyreżyserować kolejną konwencję</span>
        <span start="7257" end="7258">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Rządowi Leszka Millera powodzi się coraz gorzej, a poparcie posłów dla kierownictwa partii spada. Rząd wykonał kilka niezręcznych ruchów, a posłowie nie mają z kim porozmawiać o nurtujących ich kwestiach. Jeśli tak dalej pójdzie, podczas najbliższej konwencji partii Sojusz może mieć problem z uzyskaniem potwierdzenia wotum zaufania oraz wyborem nowego sekretarza generalnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>notowania ścisłego kierownictwa partii są coraz gorsze.Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali skrywać niezadowolenie z sytuacji po wyborach. Również w terenie nastroje nie są najlepsze. Jeżeli sprawy będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</body>
      <spans>
        <span start="513" end="551">notowania ścisłego kierownictwa partii</span>
        <span start="636" end="653"> są coraz gorsze.</span>
        <span start="655" end="719">Parlamentarzyści Sojuszu, którzy nie weszli do rządu, przestali </span>
        <span start="723" end="756">skrywać niezadowolenie z sytuacji</span>
        <span start="777" end="791"> po wyborach. </span>
        <span start="3365" end="3410">Również w terenie nastroje nie są najlepsze. </span>
        <span start="6150" end="6164">Jeżeli sprawy </span>
        <span start="6170" end="6236">będą się tak przedstawiały, podczas najbliższej konwencji partii, </span>
        <span start="6288" end="6379">ścisłe kierownictwo partii z Leszkiem Millerem na czele może spotkać przykra niespodzianka.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
