<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101220047">
  <date>2001-01-22</date>
  <title>Koniec filipińskiego Nikodema Dyzmy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Stanisław Grzymski</authors>
  <body>Prezydent Joseph Estrada utracił poparcie społeczne i oddał ukochaną władzę 

Koniec filipińskiego Nikodema Dyzmy

Odsunięty od władzy Joseph Estrada żegna grupę swoich zwolenników z pokładu barki, którą odpłynął z pałacu prezydenckiego. Estradzie zarzuca się, że okradł państwo na około 2,6 miliona dolarów. Nowa prezydent Gloria Macapagal-Arroyo zapowiedziała, że jej poprzednik odpowie przez sądem za "grabież ekonomiczną". 

(C) EPA

STANISŁAW GRZYMSKI

Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół,  a arcybiskup Manili, kardynał Jaime Sin nazwał go nawet "kreaturą  z piekła rodem". 

Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Kilkuset takich biedaków poniosło śmierć na jesieni ubiegłego roku na wielkim śmietnisku w Paytas, pod Manilą, gdy wielka hałda gnijących odpadków zapaliła się i runęła na ich budy, zbudowane z kartonu i kawałków blachy. 

Miał odebrać bogatym

Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda z seriali telewizyjnych, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. A przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. - Osobiście przypilnuję, aby bogacze płacili wszystkie podatki - zapowiadał na jednym z wieców.  

Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. W czasach rządów swego poprzednika, generała Fidela Ramosa, był już wiceprezydentem. 

Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. Z powodu licznych przywar Filipińczycy uznali go za równego chłopa. Nadali mu przydomek "Erap", co w filipińskim języku tagalog oznacza "kumpel". 

Estrada nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu.  - Wszyscy wiecie, że nie jestem świętym i nigdy nie miałem się za takiego. Mam wady jak każdy człowiek. W jednym z wywiadów radiowych przyznał, że ma wiele kochanek i liczne potomstwo ze związków pozamałżeńskich. 

Nowy styl

Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Nie najlepiej się czuł wśród ludzi establishmentu, w towarzystwie dyplomatów, elity kulturalnej. Lubił natomiast przebywać z ludźmi prostymi, rozmawiać z przechodniami na ulicy, dawać żebrakom jałmużnę lub drobne upominki. 

Urzędnicy z jego otoczenia opowiadają, że prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy, a debaty polityczne go nudziły. Jeśli już brał udział w oficjalnym posiedzeniu rządu, to na ogół milczał, zasypiał lub po krótkim czasie wychodził. Sprawy państwowe były natomiast często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku, które często trwały aż do rana. Na te nietypowe spotkania przychodzili członkowie rodziny prezydenta, jego dawni szkolni koledzy, a przede wszystkim ludzie, z którymi prowadził interesy, niektórzy o nie najlepszej reputacji, czasem wręcz mafiosi.  

Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, feudalny kacyk, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson, który żyje w świecie rewolwerów i samochodów z kuloodpornymi szybami, odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji (jeszcze dwa lata). 

Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów). W przeszłości bardzo często wysuwano wobec Estrady zarzuty o korupcję, naruszanie konstytucji i nadużywanie władzy, ale tym razem miarka się przebrała. 

Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. 

Dziewięć grzechów głównych

Lista zarzutów, które znalazły się w formalnym akcie oskarżenia, była długa: 1) przyjęcie wspomnianej łapówki od Singsona, 2) bezpośrednie lub pośrednie wykorzystanie na cele osobiste 130 milionów peso (2,765 miliona dolarów) z kwoty 200 milionów peso, jaka wpłynęła do budżetu z opodatkowania plantatorów tytoniu, 3) bezpośredni udział w transakcjach nieruchomościami, prowadzonych przez firmę kontrolowaną przez jego rodzinę. 4) zatajenie przed urzędem podatkowym wpływów osiąganych przez niego i jego najbliższą rodzinę w licznych przedsiębiorstwach, 5) złamanie prezydenckiej przysięgi i nadużycie stanowiska podczas interwencji w Komisji Papierów Wartościowych na korzyść swego przyjaciela, którego firma BW Resource Corp dopuściła się karygodnych manipulacji giełdowych, 6) nadużycie publicznego zaufania z powodu przyznania fundacji, organizowanej przez jego żonę, rządowej dotacji w wysokości 100 milionów peso (2,127 miliona dolarów). 7) mianowanie krewnych i przyjaciół na stanowiska państwowe, 8) rozdanie swym sekretarzom i innym faworyzowanym urzędnikom 52 luksusowych limuzyn, skonfiskowanych przemytnikom przez urząd celny, 9) niezgodne z konstytucją wyznaczanie niektórych członków swego gabinetu na inne jednoczesne stanowiska rządowe.Szef państwa stanął przed trybunałem. Kolegium sędziowskie stanowiło 22 senatorów, którzy przywdziali na tę okazję czarne togi. 

Wytrwać jak Bill Clinton

Ale do wydania wyroku nie doszło, gdyż lojalni wobec prezydenta senatorzy większością głosów nie dopuścili do ujawnienia operacji bankowych, dokonywanych przez prezydenta bezpośrednio lub z jego upoważnienia. Mogłoby się bowiem okazać, że ogromne kwoty, jakimi obracał, pochodziły z łapówek, które otrzymywał od ludzi interesu, w tym od mafii. Oskarżyciele, wyłonieni spośród deputowanych Izby Reprezentantów, zdominowanej przez opozycję, podali się do dymisji na znak protestu przeciwko decyzji Senatu. Nowi nie zostali wyznaczeni. Proces prezydenta została praktycznie zawieszony na zawsze.  

Estrada łudził się, że wyjdzie z opresji obronną ręką, tak jak to się udało Billowi Clintonowi. Przyjął zresztą podobną taktykę jak były prezydent USA w aferze z Moniką Lewinsky: zaprzeczać wszystkim oskarżeniom i czekać, aż znajdą się dowody. Wierzył, że jego zwolennicy w Senacie nie dopuszczą do ich znalezienia. Twierdził do końca, że nie jest winien, że padł "ofiarą spisku bogatych, a lud go nadal popiera". 

Mylił się. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. Odeszli  ministrowie, doradcy ekonomiczni i polityczni oraz kongresmani z jego własnej partii. Dymisji Estrady zażądały  koła biznesu, przerażone fatalnym stanem gospodarki. Po stronie opozycji stanęła w końcu armia. Los prezydenta był już przesądzony. 

Nie tylko na Filipinach

Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich i nie tylko. Na Filipinach, gdzie system feudalny jest silnie zakorzeniony, obowiązuje tradycyjny system patronacki. Prezydent kupuje sobie lojalność podwładnych za pieniądze z rządowych funduszy, rozdaje stanowiska, mianuje gubernatorów prowincji w zamian za głosy wyborców, ułatwia biznesmenom zawieranie kontraktów w zamian za finansowanie kampanii wyborczej. Skorumpowani poborcy fiskalni przymykają oczu na dochody prezydenta i jego faworytów. Filipiny, była kolonia USA, przyjęły model amerykańskiej demokracji i jej system prawny. W raporcie organizacji Transparency International znajdują się one na liście najbardziej skorumpowanych państw świata. 

Raport sporządzony przez Dziennikarskie Centrum Dochodzeniowe ujawnił, że prezydent Estrada zadeklarował w 1999 roku dochody tylko 2,3 miliona pesos (46 tysięcy dolarów), które pokrywały zaledwie wynajęcie willi dla jednej z jego kochanek, podczas gdy rzeczywiste jego dochody netto wyniosły w tymże roku 35,8 miliona pesos (716 tysięcy dolarów). -

Oskarżony o korupcję prezydent Filipin, Joseph Estrada, złożył w sobotę dymisję pod presją opozycji i prawie półmilionowego tłumu demonstrantów. Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo. 

Rozgrywające się w weekend wydarzenia na Filipinach przypomniały swoim tempem rewolucję przeciwko dyktatorowi Ferdinandowi Marcosowi w 1986 roku. Gdy prezydent Joseph Estrada nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji do godziny 6 rano w sobotę, na jego oficjalną rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy gniewnych mieszkańców Manili. Usiłowało ich zatrzymać kilkuset bosych biedaków, zwolenników prezydenta. Doszło do starć i interwencji policji. Aby nie dopuścić do rozlewu krwi, Sąd Najwyższy obwieścił wakat na stanowisku szefa państwa. Po tej decyzji Estrada złożył na piśmie rezygnację z urzędu. Wkrótce potem, w obecności tysięcy rodaków zgromadzonych w historycznej świątyni Edsa, kolebce "rewolucji ludu" z 1986 roku, wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.

Przy triumfalnym aplauzie tłumów Joseph Estrada opuścił wraz rodziną prezydencką siedzibę Malacanang na pokładzie barki, która czekała na niego na rzece, przepływającej w pobliżu pałacu. Odpływając, Estrada powiedział, siląc się na uśmiech: "Salamat!" (dziękuję). Nie wiadomo, jakie są jego dalsze plany. Krążą pogłoski o jego planowanej ucieczce z kraju, mimo iż przyrzekł, że "będzie żyć na Filipinach i tu umrze".

Pani prezydent Arroyo zapowiedziała, że jej poprzednik odpowie przez sądem za "grabież ekonomiczną". Estradzie zarzuca się, że okradł państwo na około 2,6 mln dolarów. Za defraudację z kasy publicznej co najmniej 1 mln dolarów grozi w tym kraju kara śmierci.  

Szczęśliwy epilog wydarzeń położył kres najgroźniejszemu od lat kryzysowi politycznemu na Filipinach, gdzie od grudnia na forum izby wyższej parlamentu toczył się proces o impeachment, czyli pozbawienie prezydenta urzędu. Proces w Senacie zablokowali jego zwolennicy, nie dopuszczając do przedstawienia dowodów winy prezydenta. W takiej sytuacji opozycja uciekła się częściowo do środków pozakonstytucyjnych. Na jej wezwanie na ulice Manili wyległy dziesiątki tysięcy ludzi, formując "marsz sprawiedliwości i prawdy". W piątek do dymisji podał się rząd, posłuszeństwo Estradzie wypowiedziała armia. 

Po objęciu obowiązków szefa państwa Gloria Arrayo natychmiast przystąpiła do formowania nowego gabinetu. Przyjęła również rezygnację szefa policji gen. Panfilo Lacsona, któremu opozycja zarzucała łamanie praw człowieka w okresie rządów Estrady.

Arroyo zdaje sobie sprawę, że czeka ją niezwykle trudne zadanie. Przejmuje rządy w chwili wielkiej euforii po odejściu niewiarygodnego Estrady i musi stawić czoło wielkim oczekiwaniom społeczeństwa. - Jest jak czerwony kapturek wśród głodnych wilków - powiedział agencji Reuters jeden ze znawców filipińskich realiów, Nelson Navarro. 	S.G.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda z seriali telewizyjnych, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. Estrada Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta. Singson odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</body>
      <spans>
        <span start="602" end="744">przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="1272" end="1529">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda z seriali telewizyjnych, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie </span>
        <span start="1532" end="1642">wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. </span>
        <span start="1842" end="1850">Estrada </span>
        <span start="2015" end="2206">Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. </span>
        <span start="3842" end="3886">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, </span>
        <span start="3902" end="3981">gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta</span>
        <span start="4029" end="4038">. Singson</span>
        <span start="4109" end="4244"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4340" end="4544">ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół. Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. 
Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda z seriali telewizyjnych, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. A przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. Estrada nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu.  jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Nie najlepiej się czuł wśród ludzi establishmentu, w towarzystwie dyplomatów, elity kulturalnej. Lubił natomiast przebywać z ludźmi prostymi, rozmawiać z przechodniami na ulicy, dawać żebrakom jałmużnę lub drobne upominki. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson, który żyje w świecie rewolwerów i samochodów z kuloodpornymi szybami, odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji. Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</body>
      <spans>
        <span start="458" end="847">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół</span>
        <span start="932" end="934">. </span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1271" end="1743">
Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda z seriali telewizyjnych, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. A przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. </span>
        <span start="1842" end="1962">Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. </span>
        <span start="2015" end="2206">Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. </span>
        <span start="2540" end="2609">Estrada nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu.  </span>
        <span start="2843" end="3170">jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Nie najlepiej się czuł wśród ludzi establishmentu, w towarzystwie dyplomatów, elity kulturalnej. Lubił natomiast przebywać z ludźmi prostymi, rozmawiać z przechodniami na ulicy, dawać żebrakom jałmużnę lub drobne upominki. </span>
        <span start="3842" end="3886">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, </span>
        <span start="3902" end="4309">gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson, który żyje w świecie rewolwerów i samochodów z kuloodpornymi szybami, odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji</span>
        <span start="4328" end="4330">. </span>
        <span start="4332" end="4544">Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Singson odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</body>
      <spans>
        <span start="602" end="744">przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="2047" end="2206">Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Był powszechnie lubiany i szybko zdobywał przyjaciół. </span>
        <span start="3842" end="3886">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, </span>
        <span start="3902" end="3945">gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4031" end="4038">Singson</span>
        <span start="4109" end="4164"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. </span>
        <span start="4340" end="4431">ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng</span>
        <span start="4464" end="4544">. Prezydent miał otrzymać łącznie ponad 400 milionów peso (8,5 miliona dolarów).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności. debaty polityczne go nudziły. Sprawy państwowe były natomiast często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Singson odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="744">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1842" end="1962">Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. </span>
        <span start="2047" end="2152">Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. </span>
        <span start="2835" end="2891">Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności</span>
        <span start="2945" end="2947">. </span>
        <span start="3265" end="3295">debaty polityczne go nudziły. </span>
        <span start="3411" end="3533">Sprawy państwowe były natomiast często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. </span>
        <span start="3842" end="3886">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, </span>
        <span start="3902" end="3945">gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4031" end="4038">Singson</span>
        <span start="4109" end="4244"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4699" end="4893">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół.Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. A przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Urzędnicy z jego otoczenia opowiadają, że prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy, a debaty polityczne go nudziły. Sprawy państwowe były natomiast często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. Estrada łudził się, że wyjdzie z opresji obronną ręką. Mylił się. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich i nie tylko.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="847">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół</span>
        <span start="932" end="933">.</span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1272" end="1423">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda</span>
        <span start="1447" end="1743">, który obdzierał bogaczy ze skóry i wszystko, co zdobył, oddawał biednym. Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. A przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. </span>
        <span start="1842" end="1962">Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. </span>
        <span start="2015" end="2152">Był bardzo sprytny i miał nosa. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach. </span>
        <span start="2835" end="2947">Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. </span>
        <span start="3172" end="3295">Urzędnicy z jego otoczenia opowiadają, że prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy, a debaty polityczne go nudziły. </span>
        <span start="3411" end="3533">Sprawy państwowe były natomiast często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. </span>
        <span start="3842" end="3886">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, </span>
        <span start="3902" end="4038">gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson</span>
        <span start="4109" end="4244"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4699" end="4893">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji.</span>
        <span start="6916" end="6917"> </span>
        <span start="6928" end="6981">Estrada łudził się, że wyjdzie z opresji obronną ręką</span>
        <span start="7022" end="7024">. </span>
        <span start="7344" end="7423">Mylił się. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. </span>
        <span start="7759" end="7859">Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich i nie tylko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="744">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1842" end="1962">Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. </span>
        <span start="2047" end="2151">Źródłem jego sukcesu były role macho lub dobroczynnego rozbójnika, jakie grał w kilkudziesięciu filmach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda. nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu. Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Sprawy państwowe były często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, feudalny kacyk, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. Po stronie opozycji stanęła w końcu armia. Los prezydenta był już przesądzony. Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo.</body>
      <spans>
        <span start="602" end="744">przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="1272" end="1423">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="2548" end="2608">nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu. </span>
        <span start="2835" end="2947">Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. </span>
        <span start="3411" end="3433">Sprawy państwowe były </span>
        <span start="3443" end="3533">często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. </span>
        <span start="3842" end="3945">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, feudalny kacyk, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4164" end="4244">Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4699" end="4894">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. </span>
        <span start="7355" end="7479">Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. </span>
        <span start="7653" end="7732">Po stronie opozycji stanęła w końcu armia. Los prezydenta był już przesądzony. </span>
        <span start="9001" end="9086">Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu. Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Urzędnicy z jego otoczenia opowiadają, że prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy, a debaty polityczne go nudziły. Sprawy państwowe były często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, feudalny kacyk, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji (jeszcze dwa lata). Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. 
Lista zarzutów, które znalazły się w formalnym akcie oskarżenia, była długa. Ale do wydania wyroku nie doszło, gdyż lojalni wobec prezydenta senatorzy większością głosów nie dopuścili do ujawnienia operacji bankowych, dokonywanych przez prezydenta bezpośrednio lub z jego upoważnienia. Estrada łudził się, że wyjdzie z opresji obronną ręką, tak jak to się udało Billowi Clintonowi. Przyjął zresztą podobną taktykę jak były prezydent USA w aferze z Moniką Lewinsky: zaprzeczać wszystkim oskarżeniom i czekać, aż znajdą się dowody. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. Dymisji Estrady zażądały  koła biznesu, przerażone fatalnym stanem gospodarki. Po stronie opozycji stanęła w końcu armia. Los prezydenta był już przesądzony. 
Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich i nie tylko. Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="744">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin, Ferdinanda Marcosa, obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki  i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja, które nie cierpiały plebejskiego idola. </span>
        <span start="1272" end="1423">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="1962" end="2015">Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. </span>
        <span start="2548" end="2608">nigdy nie ukrywał skłonności do kobiet, alkoholu i hazardu. </span>
        <span start="2835" end="2947">Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. </span>
        <span start="3172" end="3295">Urzędnicy z jego otoczenia opowiadają, że prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy, a debaty polityczne go nudziły. </span>
        <span start="3411" end="3433">Sprawy państwowe były </span>
        <span start="3443" end="3533">często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. </span>
        <span start="3842" end="3945">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, feudalny kacyk, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4164" end="4330">Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji (jeszcze dwa lata). </span>
        <span start="4699" end="4895">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. 
</span>
        <span start="4924" end="4999">Lista zarzutów, które znalazły się w formalnym akcie oskarżenia, była długa</span>
        <span start="5350" end="5352">. </span>
        <span start="6332" end="6541">Ale do wydania wyroku nie doszło, gdyż lojalni wobec prezydenta senatorzy większością głosów nie dopuścili do ujawnienia operacji bankowych, dokonywanych przez prezydenta bezpośrednio lub z jego upoważnienia. </span>
        <span start="6928" end="7172">Estrada łudził się, że wyjdzie z opresji obronną ręką, tak jak to się udało Billowi Clintonowi. Przyjął zresztą podobną taktykę jak były prezydent USA w aferze z Moniką Lewinsky: zaprzeczać wszystkim oskarżeniom i czekać, aż znajdą się dowody. </span>
        <span start="7355" end="7479">Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. </span>
        <span start="7574" end="7733">Dymisji Estrady zażądały  koła biznesu, przerażone fatalnym stanem gospodarki. Po stronie opozycji stanęła w końcu armia. Los prezydenta był już przesądzony. 
</span>
        <span start="7759" end="7860">Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich i nie tylko. </span>
        <span start="9001" end="9086">Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. Sprawy państwowe były często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić.</body>
      <spans>
        <span start="2835" end="2947">Estrada jako polityk nie wykazywał specjalnych zdolności, otoczył się natomiast gronem utalentowanych doradców. </span>
        <span start="3411" end="3433">Sprawy państwowe były </span>
        <span start="3443" end="3533">często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego przy suto zastawionym stole. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3943" end="3945">. </span>
        <span start="4164" end="4244">Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4699" end="4894">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. </span>
        <span start="7355" end="7422">Po ujawnieniu afery łapówkarskiej wszystko zaczęło się nagle walić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja. Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich na Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku, które często trwały aż do rana. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson. Szybko wkradł się w łaski prezydenta. odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. Oskarżony o korupcję Estrada, złożył w sobotę dymisję pod presją opozycji i prawie półmilionowego tłumu demonstrantów.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="495">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin</span>
        <span start="516" end="567"> obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki </span>
        <span start="568" end="702">i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja</span>
        <span start="742" end="744">. </span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1272" end="1353">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich </span>
        <span start="1365" end="1367">na</span>
        <span start="1375" end="1423"> Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda</span>
        <span start="1520" end="1521">.</span>
        <span start="1528" end="1529"> </span>
        <span start="1962" end="2015">Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. </span>
        <span start="2293" end="2392">Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. </span>
        <span start="3533" end="3624">Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku, które często trwały aż do rana. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3943" end="3981">. Szybko wkradł się w łaski prezydenta</span>
        <span start="4029" end="4030">.</span>
        <span start="4109" end="4164"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. </span>
        <span start="4332" end="4466">Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. </span>
        <span start="4699" end="4738">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji</span>
        <span start="4796" end="4894"> w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. </span>
        <span start="8856" end="8877">Oskarżony o korupcję </span>
        <span start="8903" end="9000">Estrada, złożył w sobotę dymisję pod presją opozycji i prawie półmilionowego tłumu demonstrantów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół. Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda.Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Był bardzo sprytny i miał nosa. Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. 
Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku, które często trwały aż do rana. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji. 
Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. W przeszłości bardzo często wysuwano wobec Estrady zarzuty o korupcję, naruszanie konstytucji i nadużywanie władzy, ale tym razem miarka się przebrała. 
Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. 

Oskarżony o korupcję Estrada, złożył w sobotę dymisję pod presją opozycji i prawie półmilionowego tłumu demonstrantów. Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo. Rozgrywające się w weekend wydarzenia na Filipinach przypomniały swoim tempem rewolucję przeciwko dyktatorowi Ferdinandowi Marcosowi w 1986 roku. Gdy Estrada nie odpowiedział na ultimatum opozycji na jego oficjalną rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy gniewnych mieszkańców Manili.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="495">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin</span>
        <span start="516" end="567"> obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki </span>
        <span start="568" end="702">i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja</span>
        <span start="742" end="847">. Byłego aktora, pijaka, kobieciarza, rozpustnika i hazardzisty nie znosił też od samego początku Kościół</span>
        <span start="932" end="934">. </span>
        <span start="936" end="1027">Najbardziej uwielbiali go natomiast bezrobotni, bezdomni i biedacy z podmiejskich slumsów. </span>
        <span start="1272" end="1367">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na</span>
        <span start="1375" end="1423"> Estradę, ubóstwianego filipińskiego Robin Hooda</span>
        <span start="1520" end="1521">.</span>
        <span start="1522" end="1642">Ludzie ci wierzyli, że taki naprawdę jest ich ulubieniec i że spełni on obietnice składane w czasie kampanii wyborczej. </span>
        <span start="1842" end="2047">Estrada dobrze wiedział, że na Filipinach wystarczy być postacią znaną i głosić populistyczne hasła, aby zdobyć władzę. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Był bardzo sprytny i miał nosa. </span>
        <span start="2293" end="2392">Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. </span>
        <span start="2834" end="2835">
</span>
        <span start="3533" end="3624">Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku, które często trwały aż do rana. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3901" end="4038"> gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Szybko wkradł się w łaski prezydenta i często chwalił się, że jest jego przyjacielem. Singson</span>
        <span start="4109" end="4309"> odegrał ważną rolę w doprowadzeniu do upadku Estrady. Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdyby nie te zeznania, Estrada pewnie dotrwałby do końca kadencji</span>
        <span start="4328" end="4331">. 
</span>
        <span start="4332" end="4466">Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng, bardzo popularnej wśród biedoty. </span>
        <span start="4545" end="4698">W przeszłości bardzo często wysuwano wobec Estrady zarzuty o korupcję, naruszanie konstytucji i nadużywanie władzy, ale tym razem miarka się przebrała. 
</span>
        <span start="4699" end="4895">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. 
</span>
        <span start="8855" end="8877">
Oskarżony o korupcję </span>
        <span start="8903" end="9087">Estrada, złożył w sobotę dymisję pod presją opozycji i prawie półmilionowego tłumu demonstrantów. Obowiązki szefa państwa przejęła dotychczasowa wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo. </span>
        <span start="9089" end="9239">Rozgrywające się w weekend wydarzenia na Filipinach przypomniały swoim tempem rewolucję przeciwko dyktatorowi Ferdinandowi Marcosowi w 1986 roku. Gdy </span>
        <span start="9256" end="9302">Estrada nie odpowiedział na ultimatum opozycji</span>
        <span start="9354" end="9440"> na jego oficjalną rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy gniewnych mieszkańców Manili.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Piętnaście lat temu dyktatora Filipin obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja. Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie. Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson. Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng. Zeznania posłużyły opozycji w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji.</body>
      <spans>
        <span start="458" end="495">Piętnaście lat temu dyktatora Filipin</span>
        <span start="516" end="567"> obalała biedota wspierana przez Kościół katolicki </span>
        <span start="568" end="702">i zbuntowane odziały armii. Teraz przeciwko prezydentowi Josephowi Estradzie, wystąpiły burżuazyjna elita, wielki biznes i generalicja</span>
        <span start="742" end="744">. </span>
        <span start="2293" end="2379">Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie</span>
        <span start="2390" end="2392">. </span>
        <span start="3533" end="3590">Estrada lubił zwłaszcza wieczorne dyskusje przy kieliszku</span>
        <span start="3622" end="3624">. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3943" end="3945">. </span>
        <span start="4332" end="4431">Singson ujawnił, że przekazywał prezydentowi część wpływów z nielegalnej loteryjki liczbowej Juteng</span>
        <span start="4464" end="4466">. </span>
        <span start="4699" end="4708">Zeznania </span>
        <span start="4720" end="4738">posłużyły opozycji</span>
        <span start="4796" end="4893"> w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego Robin Hooda z seriali telewizyjnych. przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Sprawy państwowe były często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator prowincji Ilocos Sur. Singson Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Szef państwa stanął przed trybunałem. 
Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich. Filipiny W raporcie organizacji Transparency International znajdują się na liście najbardziej skorumpowanych państw świata. 
Gdy prezydent nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji, na jego rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy mieszkańców Manili. Aby nie dopuścić do rozlewu krwi, Sąd Najwyższy obwieścił wakat na stanowisku szefa państwa. Po tej decyzji Estrada złożył na piśmie rezygnację z urzędu. Wkrótce potem wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1398">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego </span>
        <span start="1412" end="1447">Robin Hooda z seriali telewizyjnych</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="1644" end="1743">przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. </span>
        <span start="1962" end="2015">Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. </span>
        <span start="3411" end="3433">Sprawy państwowe były </span>
        <span start="3443" end="3503">często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego</span>
        <span start="3531" end="3533">. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3900" end="3913">, gubernator </span>
        <span start="3923" end="3945">prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4031" end="4038">Singson</span>
        <span start="4163" end="4244"> Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="6176" end="6214">Szef państwa stanął przed trybunałem. </span>
        <span start="7758" end="7846">
Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich</span>
        <span start="7858" end="7860">. </span>
        <span start="8296" end="8304">Filipiny</span>
        <span start="8384" end="8448"> W raporcie organizacji Transparency International znajdują się </span>
        <span start="8452" end="8505">na liście najbardziej skorumpowanych państw świata. 
</span>
        <span start="9235" end="9249">Gdy prezydent </span>
        <span start="9264" end="9326">nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji</span>
        <span start="9353" end="9363">, na jego </span>
        <span start="9373" end="9411">rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy </span>
        <span start="9421" end="9441">mieszkańców Manili. </span>
        <span start="9554" end="9721">Aby nie dopuścić do rozlewu krwi, Sąd Najwyższy obwieścił wakat na stanowisku szefa państwa. Po tej decyzji Estrada złożył na piśmie rezygnację z urzędu. Wkrótce potem</span>
        <span start="9832" end="9917"> wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego Robin Hooda z seriali telewizyjnych. przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. Filipińczycy uznali go za równego chłopa. 

prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy. Sprawy państwowe były często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego. Na te spotkania przychodzili członkowie rodziny prezydenta, a przede wszystkim ludzie, z którymi prowadził interesy. Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. Singson Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. Szef państwa stanął przed trybunałem. 

do wydania wyroku nie doszło, gdyż lojalni wobec prezydenta senatorzy nie dopuścili do ujawnienia operacji bankowych, dokonywanych przez prezydenta. Proces prezydenta została praktycznie zawieszony na zawsze. Estrada Przyjął taktykę: zaprzeczać wszystkim oskarżeniom i czekać, aż znajdą się dowody. Wierzył, że jego zwolennicy w Senacie nie dopuszczą do ich znalezienia. Mylił się. Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. 

Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich. Na Filipinach obowiązuje tradycyjny system patronacki. Prezydent kupuje sobie lojalność podwładnych za pieniądze z rządowych funduszy. Filipiny W raporcie organizacji Transparency International znajdują się na liście najbardziej skorumpowanych państw świata. 

Gdy prezydent nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji, na jego rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy mieszkańców Manili. Usiłowało ich zatrzymać kilkuset biedaków, zwolenników prezydenta. Aby nie dopuścić do rozlewu krwi, Sąd Najwyższy obwieścił wakat na stanowisku szefa państwa. Po tej decyzji Estrada złożył na piśmie rezygnację z urzędu. Wkrótce potem wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.
Arroyo zapowiedziała, że jej poprzednik odpowie przez sądem za "grabież ekonomiczną".</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1398">Kilka milionów żyjących w nędzy Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę, ubóstwianego </span>
        <span start="1412" end="1447">Robin Hooda z seriali telewizyjnych</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="1644" end="1743">przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom zaś groził więzieniem. </span>
        <span start="1962" end="2015">Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. </span>
        <span start="2293" end="2392">Skłonność do pijaństwa, gier hazardowych i rozpusty początkowo nie szkodziły Estradzie w karierze. </span>
        <span start="2418" end="2460">Filipińczycy uznali go za równego chłopa. </span>
        <span start="2823" end="2824">
</span>
        <span start="2834" end="2835">
</span>
        <span start="3214" end="3261">prezydent nie miał koncepcji sprawowania władzy</span>
        <span start="3293" end="3295">. </span>
        <span start="3411" end="3433">Sprawy państwowe były </span>
        <span start="3443" end="3503">często omawiane nieformalnie w jadalni pałacu prezydenckiego</span>
        <span start="3531" end="3533">. </span>
        <span start="3624" end="3630">Na te </span>
        <span start="3640" end="3694">spotkania przychodzili członkowie rodziny prezydenta, </span>
        <span start="3722" end="3777">a przede wszystkim ludzie, z którymi prowadził interesy</span>
        <span start="3837" end="3839">. </span>
        <span start="3842" end="3884">Jednym z bywalców przyjęć był Luis Singson</span>
        <span start="3900" end="3945">, gubernator północnej prowincji Ilocos Sur. </span>
        <span start="4031" end="4038">Singson</span>
        <span start="4163" end="4244"> Złożył zeznania w parlamencie o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="4699" end="4894">Zeznania gubernatora posłużyły opozycji, która od dawna gromadziła przeciwko prezydentowi dowody  w celu złożenia w parlamencie wniosku o postawienie Estrady w stan oskarżenia z powodu korupcji. </span>
        <span start="6176" end="6214">Szef państwa stanął przed trybunałem. </span>
        <span start="6305" end="6306">
</span>
        <span start="6331" end="6332">
</span>
        <span start="6336" end="6406">do wydania wyroku nie doszło, gdyż lojalni wobec prezydenta senatorzy </span>
        <span start="6425" end="6502">nie dopuścili do ujawnienia operacji bankowych, dokonywanych przez prezydenta</span>
        <span start="6539" end="6541">. </span>
        <span start="6865" end="6925">Proces prezydenta została praktycznie zawieszony na zawsze. </span>
        <span start="6928" end="6936">Estrada </span>
        <span start="7024" end="7032">Przyjął </span>
        <span start="7048" end="7055">taktykę</span>
        <span start="7105" end="7244">: zaprzeczać wszystkim oskarżeniom i czekać, aż znajdą się dowody. Wierzył, że jego zwolennicy w Senacie nie dopuszczą do ich znalezienia. </span>
        <span start="7344" end="7355">Mylił się. </span>
        <span start="7423" end="7479">Prezydenta zaczęli opuszczać najbliżsi współpracownicy. </span>
        <span start="7733" end="7734">
</span>
        <span start="7758" end="7846">
Przypadek Estrady jest typowy dla wysoko postawionych ludzi w wielu krajach azjatyckich</span>
        <span start="7858" end="7873">. Na Filipinach</span>
        <span start="7922" end="8042"> obowiązuje tradycyjny system patronacki. Prezydent kupuje sobie lojalność podwładnych za pieniądze z rządowych funduszy</span>
        <span start="8208" end="8210">. </span>
        <span start="8296" end="8304">Filipiny</span>
        <span start="8384" end="8448"> W raporcie organizacji Transparency International znajdują się </span>
        <span start="8452" end="8506">na liście najbardziej skorumpowanych państw świata. 

</span>
        <span start="9235" end="9249">Gdy prezydent </span>
        <span start="9264" end="9326">nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji</span>
        <span start="9353" end="9363">, na jego </span>
        <span start="9373" end="9411">rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy </span>
        <span start="9421" end="9474">mieszkańców Manili. Usiłowało ich zatrzymać kilkuset </span>
        <span start="9481" end="9515">biedaków, zwolenników prezydenta. </span>
        <span start="9554" end="9721">Aby nie dopuścić do rozlewu krwi, Sąd Najwyższy obwieścił wakat na stanowisku szefa państwa. Po tej decyzji Estrada złożył na piśmie rezygnację z urzędu. Wkrótce potem</span>
        <span start="9832" end="9918"> wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.
</span>
        <span start="10352" end="10437">Arroyo zapowiedziała, że jej poprzednik odpowie przez sądem za "grabież ekonomiczną".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Kilka milionów Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę. przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom groził więzieniem. Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. Luis Singson, gubernator prowincji Ilocos Sur Złożył zeznania o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. Gdy prezydent nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji, na jego rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy mieszkańców Manili. Estrada złożył rezygnację z urzędu. wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1287">Kilka milionów </span>
        <span start="1304" end="1383">Filipińczyków głosowało w wyborach prezydenckich w 1998 roku na Josepha Estradę</span>
        <span start="1520" end="1522">. </span>
        <span start="1644" end="1720">przyrzekał milionom ubogich poprawę poziomu życia, skorumpowanym urzędnikom </span>
        <span start="1724" end="1743">groził więzieniem. </span>
        <span start="1962" end="2015">Po drabinie kariery piął się w stylu Nikodema Dyzmy. </span>
        <span start="3872" end="3884">Luis Singson</span>
        <span start="3900" end="3913">, gubernator </span>
        <span start="3923" end="3943">prowincji Ilocos Sur</span>
        <span start="4163" end="4180"> Złożył zeznania </span>
        <span start="4194" end="4244">o przyjmowaniu przez prezydenta wielkich łapówek. </span>
        <span start="9235" end="9249">Gdy prezydent </span>
        <span start="9264" end="9326">nie odpowiedział na ultimatum opozycji, żądającej jego dymisji</span>
        <span start="9353" end="9363">, na jego </span>
        <span start="9373" end="9411">rezydencję ruszyły dziesiątki tysięcy </span>
        <span start="9421" end="9441">mieszkańców Manili. </span>
        <span start="9662" end="9677">Estrada złożył </span>
        <span start="9687" end="9708">rezygnację z urzędu. </span>
        <span start="9833" end="9917">wiceprezydent Gloria Macapagal-Arroyo została zaprzysiężona na nowego szefa państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
