<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104170015">
  <date>2001-04-17</date>
  <title>Duże wymagania w duchu życzliwości</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Tomasz Świderek</authors>
  <body>Nowy prezes Sklejki Pisz, były wojewoda suwalski, wprowadza nowe porządki

Duże wymagania w duchu życzliwości

ZDJĘCIA PIOTR KOWALCZYK

IWONA TRUSEWICZ

Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. 

Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki. 

Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Zanim Potaś został przewodniczącym związku, był ślusarzem kotłowym. Za poprzedniego prezesa zarabiał średnią z sześciu miesięcy ze swojego ostatniego miejsca pracy, czyli ponad 2000 zł.

Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.

Odwołanie przez telefon

Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. Średnia płaca wynosiła 2700 zł. W piskim bezrobociu (ponad 30 proc.) i ubóstwie Sklejka była wyspą z innej bajki.

Od połowy czerwca 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa. Prezes Muzyka miał podpisany z ministerstwem skarbu kontrakt na dwa lata. Potem zamierzał odejść na emeryturę. W przemyśle drzewnym przepracował pół wieku, w Sklejce - 30 lat.

- Kiedy zapytałem pana Podczaskiego o dokument odwołania, powiedział, że miał w mojej sprawie telefon z Warszawy, a akt odwołania znajduje się w ministerstwie - mówi Jan Muzyka

Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.

Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto (dane za dziesięć miesięcy 2000 roku). Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.

- Wyniki spółki za pierwsze dwa miesiące nie są najlepsze. Są gorsze niż w roku ubiegłym. Rada analizuje, czy jest to tylko wpływ silnego złotego - mówi Marek Ziemiecki, przewodniczący rady nadzorczej Sklejki.

Od wojewody do prezesa

Paweł Podczaski, 38-letni prawnik z Ełku, był ostatnim wojewodą suwalskim z nadania AWS. Jako wojewoda urzędował niecały rok 1998. W ciągu pierwszych czterech miesięcy wymienił ośmiu z dziewięciu dyrektorów wydziałów urzędu wojewódzkiego, mianował nowego dyrektora generalnego; odwołał dyrektora biblioteki wojewódzkiej, kuratora i wicekuratora oświaty, dyrektora Wojewódzkiej Dyrekcji Dróg Miejskich, kierownika Urzędu Rejonowego w Giżycku, dyrektora Wojewódzkiej Kolumny Transportu Sanitarnego, dyrektora samodzielnego ZOZ w Olecku. Zmienił przedstawicieli w radzie Euroregionu Niemen, dyrektora ZOZ w Piszu i dyrektora Wojewódzkiego Zespołu Pomocy Społecznej. Po likwidacji województwa Paweł Podczaski został radnym sejmiku województwa warmińsko-mazurskiego.

W czerwcu 2000 r. Sklejka została przekształcona w spółkę skarbu państwa. Ówczesny minister Emil Wąsacz zawarł z dyrektorem Muzyką kontrakt. Paweł Podczaski został przewodniczącym rady nadzorczej firmy. 16 sierpnia ministrem skarbu został Andrzej Chronowski. W połowie listopada Paweł Podczaski otrzymał z ministerstwa powołanie na prezesa Sklejki Pisz SA.

- Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, bo za jej wyniki finansowe, w przeciwieństwie do pracowników, odpowiadam całym swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania nowy prezes.

Na początek zmniejszył o połowę liczbę stanowisk kierowniczych. Ci, którzy zostali, mają więcej obowiązków, a zarabiają mniej. Dzięki temu firma odniesie "wymierne korzyści finansowe". Prezes zatrudnił pełnomocnika ds. public relations i wdrażania ISO. Zapowiada dwukrotne wzmocnienie działu informatyków, prawnego i marketingu.

Ciężka praca związkowca

Jacek Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. Potwierdza ich wysokość. Siada na krześle pod ścianą, na której króluje krzyż, sztandar z orłem w koronie oraz paprotka, i argumentuje: - Podwyżka wiąże się z tym, że będziemy zmieniać układ zbiorowy pracy. Gdyby szef drugich związków był na etacie, miałby takie same pobory, czyli prawie dwie średnie zakładowe.

- To ciężka i odpowiedzialna praca, która musi być doceniana i odpowiednio wynagradzana - tłumaczy podwyżkę prezes.

Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki, nie jest na etacie związkowym. W fabryce pracuje od 28 lat. Jest behapowcem.

- Nowy prezes ignoruje mnie i nasz związek. Utrudnia nam działalność, narusza ustawę o związkach. Pan Potaś ma wejście do prezesa w każdej chwili. Ja od 16 lutego usiłuję się umówić na spotkanie, ale bezskutecznie - opowiada Zofia Turska.

- Oba związki traktuję jednakowo. Natomiast nastawienie pani Turskiej oceniam nieprzychylnie. Duże wymagania, ale w duchu życzliwości, charakteryzują moje kontakty z panem Potasiem. Jego wynagrodzenie jest porównywalne z wynagrodzeniem związkowców w innych zakładach, np. Daewoo Ełk - mówi prezes.

- Moje pobory określa układ zbiorowy. Są to dwie średnie zakładowe, co daje ok. 3400 zł brutto. Jednak w większości polskich firm szef związków zarabia mniej, bo średnie swoje pobory z ostatniego miejsca pracy - tłumaczy Tadeusz Durko, szef Solidarności w ełckich zakładach.

O byłym wojewodzie przewodniczący Durko ma wyrobione zdanie.

- Pana Podczaskiego znam dobrze i dziwiło mnie entuzjastyczne nastawienie Jacka do nowego szefa - wspomina.

Zdecydowanie się odcinamy

Przed Wigilią prezes Podczaski spotkał się na opłatku z załogą.

- Obiecał, że nie będzie zwalniał, zwiększy zatrudnienie i produkcję. 30 grudnia wypowiedzenia dostało 15 osób z działu ochrony. Dział został zlikwidowany - mówi Zofia Turska.

W styczniu wypowiedzenia dostały 34 osoby na stanowiskach kierowniczych. Części zaproponowano inne stanowisko, innym tylko obiecano.

- Upomniałam się o nich na ogólnym zebraniu. Ludzie czekają, nie wiedzą, co z nimi będzie. Powiedziałam, że są psychicznie wyczerpani czekaniem - opowiada szefowa związków.

Prezes Podczaski wezwał do siebie siedem osób będących na wypowiedzeniach. Własnoręcznie napisały one oświadczenia: "Ja niżej podpisany/podpisana oświadczam, że zdecydowanie odcinam się od działań i pomówień pani Zofii Turskiej, a mój stan psychofizyczny w pełni pozwala mi na wykonywanie powierzonych obowiązków służbowych".

- Takie metody to były w latach pięćdziesiątych - komentują pracownicy.

- Pani Turska oświadczyła publicznie, że siedem osób będących na wypowiedzeniach jest w takim stanie psychofizycznym, że nie są zdolne do pracy. Jako pracodawca byłem zobowiązany natychmiast skonfrontować tę informację z rzeczywistością. Ludzie stwierdzili, że to pomówienia, że nie upoważnili pani Turskiej do takich wypowiedzi - wyjaśnia prezes.

Na temat pani przewodniczącej prezes ma dużo informacji. Nie zawsze sprawdzonych. 

- Pani Turska jest w lokalnych władzach SLD - informuje prezes.

- Nie należę do żadnej partii - prostuje Zofia Turska.

Trudny proces analityczny

W listopadzie pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. Jak mówi jeden z członków rady, w styczniu zarząd przedstawił plan "cząstkowy", a na posiedzeniu 13 marca "znów plan nie został przedstawiony w całości".

- Takiego dokumentu jak plan perspektywiczny nie tworzy się na kolanie, to wymaga czasu, bardzo szerokich analiz rynku. Takie plany są trudnymi procesami analitycznymi - wyjaśnia prezes Podczaski.

Jego zdaniem, kierowanie firmą nie może ograniczyć się do siedzenia za biurkiem, "jak było za poprzednika". "Dotychczasowy Prezes od kilku lat spełniał wymogi przejścia na emeryturę. Wyniki finansowe zakładu pogarszały się z roku na rok o sto procent w porównaniu do roku poprzedniego" - napisał o poprzedniku nowy prezes.

Sprawdziłam: w 1997 r. Sklejka miała zysk brutto 4,1 mln zł, w 1998 r. - 3,8 mln zł, w 1999 r. zysk wzrósł ponad dwukrotnie - do 8,1 mln zł, w 2000 r. wyniósł 3,8 mln zł (za 10 ostatnich miesięcy poprzedniego prezesa - 4,4 mln zł).

Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która od stycznia sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:

- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność. Planujemy być na posiedzeniu rady nadzorczej w kwietniu.

Załoga Sklejki nie dostała premii motywacyjnej za marzec. Po raz pierwszy od wielu miesięcy. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz.
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.
Od połowy 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.
Jan Muzyka
Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował.
Podczaski
Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, za jej wyniki finansowe odpowiadam swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania.
Na początek zmniejszył o połowę liczbę stanowisk kierowniczych. Dzięki temu firma odniesie "wymierne korzyści finansowe".
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki - Nowy prezes ignoruje mnie i związek. Utrudnia działalność, narusza ustawę o związkach.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="269">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="297">.</span>
        <span start="1282" end="1338">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.</span>
        <span start="1611" end="1622">
Od połowy </span>
        <span start="1630" end="1686">2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.</span>
        <span start="1863" end="1864">
</span>
        <span start="2030" end="2040">Jan Muzyka</span>
        <span start="2041" end="2215">
Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował</span>
        <span start="2240" end="2241">.</span>
        <span start="2652" end="2653">
</span>
        <span start="2659" end="2668">Podczaski</span>
        <span start="3773" end="3774">
</span>
        <span start="3776" end="3847">Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, </span>
        <span start="3850" end="3873">za jej wyniki finansowe</span>
        <span start="3908" end="3920"> odpowiadam </span>
        <span start="3926" end="4073">swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
        <span start="4087" end="4152">
Na początek zmniejszył o połowę liczbę stanowisk kierowniczych. </span>
        <span start="4215" end="4272">Dzięki temu firma odniesie "wymierne korzyści finansowe".</span>
        <span start="4933" end="4985">
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki</span>
        <span start="5017" end="5018"> </span>
        <span start="5065" end="5095">- Nowy prezes ignoruje mnie i </span>
        <span start="5100" end="5118">związek. Utrudnia </span>
        <span start="5122" end="5162">działalność, narusza ustawę o związkach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz.
Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności Jacka Potasia.
Potem nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.
Od połowy 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.
Jan Muzyka
Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe życie.
Podczaski, 38-letni prawnik z Ełku Jako wojewoda urzędował niecały rok 1998. Po likwidacji województwa został radnym sejmiku województwa warmińsko-mazurskiego.
Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, bo za jej wyniki finansowe odpowiadam swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania.
Na początek zmniejszył o połowę liczbę stanowisk kierowniczych. Ci, którzy zostali, mają więcej obowiązków, a zarabiają mniej. Dzięki temu firma odniesie "wymierne korzyści finansowe". zatrudnił pełnomocnika ds. public relations i wdrażania ISO.
Jacek Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. Potwierdza ich wysokość. prawie dwie średnie zakładowe.
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki, nie jest na etacie związkowym. - Nowy prezes ignoruje mnie i związek. Utrudnia działalność, narusza ustawę o związkach.
prezes Podczaski spotkał się z załogą. Obiecał, że nie będzie zwalniał, zwiększy zatrudnienie i produkcję. 30 grudnia wypowiedzenia dostało 15 osób z działu ochrony. 34 osoby na stanowiskach kierowniczych.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="269">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="297">.</span>
        <span start="519" end="623">
Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności</span>
        <span start="657" end="671"> Jacka Potasia</span>
        <span start="697" end="698">.</span>
        <span start="885" end="892">
Potem </span>
        <span start="909" end="1016">nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę.</span>
        <span start="1132" end="1256"> rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1282" end="1338">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.</span>
        <span start="1611" end="1622">
Od połowy </span>
        <span start="1630" end="1686">2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.</span>
        <span start="1863" end="1864">
</span>
        <span start="2030" end="2040">Jan Muzyka</span>
        <span start="2041" end="2227">
Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe </span>
        <span start="2235" end="2241">życie.</span>
        <span start="2652" end="2653">
</span>
        <span start="2659" end="2693">Podczaski, 38-letni prawnik z Ełku</span>
        <span start="2741" end="2783"> Jako wojewoda urzędował niecały rok 1998.</span>
        <span start="3315" end="3342"> Po likwidacji województwa </span>
        <span start="3358" end="3414">został radnym sejmiku województwa warmińsko-mazurskiego.</span>
        <span start="3773" end="3774">
</span>
        <span start="3776" end="3873">Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, bo za jej wyniki finansowe</span>
        <span start="3908" end="3920"> odpowiadam </span>
        <span start="3926" end="4073">swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
        <span start="4087" end="4272">
Na początek zmniejszył o połowę liczbę stanowisk kierowniczych. Ci, którzy zostali, mają więcej obowiązków, a zarabiają mniej. Dzięki temu firma odniesie "wymierne korzyści finansowe".</span>
        <span start="4279" end="4340"> zatrudnił pełnomocnika ds. public relations i wdrażania ISO.</span>
        <span start="4442" end="4528">
Jacek Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. Potwierdza ich wysokość. </span>
        <span start="4785" end="4815">prawie dwie średnie zakładowe.</span>
        <span start="4933" end="5018">
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki, nie jest na etacie związkowym. </span>
        <span start="5065" end="5095">- Nowy prezes ignoruje mnie i </span>
        <span start="5100" end="5118">związek. Utrudnia </span>
        <span start="5122" end="5162">działalność, narusza ustawę o związkach.</span>
        <span start="6077" end="6078">
</span>
        <span start="6092" end="6121">prezes Podczaski spotkał się </span>
        <span start="6132" end="6141">z załogą.</span>
        <span start="6144" end="6271"> Obiecał, że nie będzie zwalniał, zwiększy zatrudnienie i produkcję. 30 grudnia wypowiedzenia dostało 15 osób z działu ochrony.</span>
        <span start="6352" end="6392"> 34 osoby na stanowiskach kierowniczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz.
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.
Od połowy 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.
Podczaski
pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, za wyniki finansowe odpowiadam swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="269">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="297">.</span>
        <span start="1282" end="1338">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki.</span>
        <span start="1611" end="1622">
Od połowy </span>
        <span start="1630" end="1686">2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa.</span>
        <span start="2652" end="2653">
</span>
        <span start="2659" end="2668">Podczaski</span>
        <span start="3773" end="3774">
</span>
        <span start="3786" end="3847">pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, </span>
        <span start="3850" end="3853">za </span>
        <span start="3857" end="3873">wyniki finansowe</span>
        <span start="3908" end="3920"> odpowiadam </span>
        <span start="3926" end="3979">swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie </span>
        <span start="3992" end="4073">obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania</span>
        <span start="4085" end="4086">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia. 
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. 
Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. 
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki- Nowy prezes ignoruje mnie i nasz związek.  - opowiada.- Oba związki traktuję jednakowo  - mówi prezes.

pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. zarząd przedstawił plan "cząstkowy".
Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która od stycznia sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:
- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="298">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. </span>
        <span start="520" end="671">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="1282" end="1339">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. </span>
        <span start="4442" end="4443">
</span>
        <span start="4449" end="4503">Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. </span>
        <span start="4933" end="4985">
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki</span>
        <span start="5065" end="5109">- Nowy prezes ignoruje mnie i nasz związek. </span>
        <span start="5278" end="5289"> - opowiada</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5305" end="5337">- Oba związki traktuję jednakowo</span>
        <span start="5338" end="5339"> </span>
        <span start="5587" end="5603"> - mówi prezes.
</span>
        <span start="7459" end="7460">
</span>
        <span start="7623" end="7719">pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. </span>
        <span start="7762" end="7797">zarząd przedstawił plan "cząstkowy"</span>
        <span start="7871" end="7872">.</span>
        <span start="8628" end="8766">
Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która od stycznia sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:
</span>
        <span start="8767" end="8877">- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia. 
rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. 
Od połowy czerwca 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa. 
Były prezes Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.
 2000 r. 16 sierpnia ministrem skarbu został Andrzej Chronowski. Paweł Podczaski otrzymał z ministerstwa powołanie na prezesa Sklejki Pisz SA.
Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. 
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki.- Nowy prezes ignoruje mnie i nasz związek.  - opowiada.
- Oba związki traktuję jednakowo  - mówi prezes.

wypowiedzenia dostały 34 osoby na stanowiskach kierowniczych. - Upomniałam się o nich na ogólnym zebraniu - opowiada szefowa związków.
 napisały one oświadczenia: "zdecydowanie odcinam się od działań i pomówień pani Zofii Turskiej, a mój stan psychofizyczny w pełni pozwala mi na wykonywanie powierzonych obowiązków służbowych".
Na temat pani przewodniczącej prezes ma dużo informacji. Nie zawsze sprawdzonych. 

pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. zarząd przedstawił plan "cząstkowy".
Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która od stycznia sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:

- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="298">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. </span>
        <span start="520" end="671">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="885" end="886">
</span>
        <span start="1133" end="1256">rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1282" end="1339">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. </span>
        <span start="1611" end="1687">
Od połowy czerwca 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa. </span>
        <span start="2041" end="2054">
Były prezes </span>
        <span start="2275" end="2335">Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto</span>
        <span start="2373" end="2416">. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.</span>
        <span start="3415" end="3416">
</span>
        <span start="3425" end="3434"> 2000 r. </span>
        <span start="3619" end="3675">16 sierpnia ministrem skarbu został Andrzej Chronowski. </span>
        <span start="3695" end="3772">Paweł Podczaski otrzymał z ministerstwa powołanie na prezesa Sklejki Pisz SA.</span>
        <span start="4442" end="4443">
</span>
        <span start="4449" end="4503">Potaś nie widzi nic niestosownego w swoich zarobkach. </span>
        <span start="4933" end="4985">
Zofia Turska, przewodnicząca ZZ Pracowników Sklejki</span>
        <span start="5062" end="5063">.</span>
        <span start="5065" end="5109">- Nowy prezes ignoruje mnie i nasz związek. </span>
        <span start="5278" end="5289"> - opowiada</span>
        <span start="5302" end="5303">.</span>
        <span start="5304" end="5337">
- Oba związki traktuję jednakowo</span>
        <span start="5338" end="5339"> </span>
        <span start="5587" end="5603"> - mówi prezes.
</span>
        <span start="6319" end="6320">
</span>
        <span start="6331" end="6393">wypowiedzenia dostały 34 osoby na stanowiskach kierowniczych. </span>
        <span start="6454" end="6497">- Upomniałam się o nich na ogólnym zebraniu</span>
        <span start="6597" end="6627"> - opowiada szefowa związków.
</span>
        <span start="6716" end="6745"> napisały one oświadczenia: "</span>
        <span start="6789" end="6953">zdecydowanie odcinam się od działań i pomówień pani Zofii Turskiej, a mój stan psychofizyczny w pełni pozwala mi na wykonywanie powierzonych obowiązków służbowych".</span>
        <span start="7376" end="7460">
Na temat pani przewodniczącej prezes ma dużo informacji. Nie zawsze sprawdzonych. 
</span>
        <span start="7608" end="7609">
</span>
        <span start="7623" end="7719">pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. </span>
        <span start="7762" end="7797">zarząd przedstawił plan "cząstkowy"</span>
        <span start="7871" end="7872">.</span>
        <span start="8628" end="8877">
Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która od stycznia sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:

- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Piszlistopada 2000 r. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia. 
Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji:
- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="269">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="280" end="298">listopada 2000 r. </span>
        <span start="520" end="671">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="1282" end="1283">
</span>
        <span start="8629" end="8677">Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji</span>
        <span start="8764" end="8766">:
</span>
        <span start="8767" end="8877">- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, został prezesem Sklejki Pisz. 
Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie. Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania nowy prezes.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="211">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, </span>
        <span start="241" end="269">został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="299">. 
</span>
        <span start="520" end="699">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. </span>
        <span start="886" end="1040">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. </span>
        <span start="1120" end="1256">W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="2042" end="2273">Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.</span>
        <span start="3942" end="4086"> Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania nowy prezes.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz. 
Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto (dane za dziesięć miesięcy 2000 roku). Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.
- Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, bo za jej wyniki finansowe, w przeciwieństwie do pracowników, odpowiadam całym swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania nowy prezes.W listopadzie pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. Jak mówi jeden z członków rady, w styczniu zarząd przedstawił plan "cząstkowy", a na posiedzeniu 13 marca "znów plan nie został przedstawiony w całości".</body>
      <spans>
        <span start="153" end="269">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="299">. 
</span>
        <span start="520" end="699">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. </span>
        <span start="886" end="1256">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1283" end="1497">Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. </span>
        <span start="2042" end="2273">Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.</span>
        <span start="2275" end="2417">Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto (dane za dziesięć miesięcy 2000 roku). Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.
</span>
        <span start="3774" end="4086">- Osobiście pragnę, aby Sklejka była najlepszym zakładem branży w kraju, bo za jej wyniki finansowe, w przeciwieństwie do pracowników, odpowiadam całym swoim majątkiem. Najważniejszy problem to pogodzenie konieczności obniżania kosztów firmy z zachowaniem miejsc pracy - mówi o filozofii zarządzania nowy prezes.</span>
        <span start="7609" end="7872">W listopadzie pięcioosobowa rada nadzorcza Sklejki poprosiła nowego prezesa o przedstawienie planu działania. Jak mówi jeden z członków rady, w styczniu zarząd przedstawił plan "cząstkowy", a na posiedzeniu 13 marca "znów plan nie został przedstawiony w całości".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Paweł Podczaski, z AWS, został prezesem Sklejki Pisz. 
Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS. Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="170">Paweł Podczaski, </span>
        <span start="196" end="198">z </span>
        <span start="206" end="211">AWS, </span>
        <span start="241" end="269">został prezesem Sklejki Pisz</span>
        <span start="296" end="299">. 
</span>
        <span start="520" end="656">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="2042" end="2273">Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. I która była całym jego życiem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Paweł Podczaski, wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki. prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie. Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku. Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="170">Paweł Podczaski, </span>
        <span start="219" end="297">wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.</span>
        <span start="300" end="517">Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki.</span>
        <span start="891" end="942"> prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, </span>
        <span start="977" end="1040">zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. </span>
        <span start="1120" end="1256">W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1273" end="1274"> </span>
        <span start="1283" end="1400">Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku</span>
        <span start="1448" end="1450">. </span>
        <span start="8629" end="8685">Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która </span>
        <span start="8697" end="8765">sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:</span>
        <span start="8767" end="8877">- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki.Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Zanim Potaś został przewodniczącym, był ślusarzem kotłowym. Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie. Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku. Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł. W czerwcu 2000 r. Sklejka została przekształcona w spółkę skarbu państwa. Ówczesny minister Emil Wąsacz zawarł z dyrektorem Muzyką kontrakt. Paweł Podczaski został przewodniczącym rady nadzorczej firmy. 16 sierpnia ministrem skarbu został Andrzej Chronowski. W połowie listopada Paweł Podczaski otrzymał z ministerstwa powołanie na prezesa Sklejki Pisz SA.Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="297">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.</span>
        <span start="300" end="517">Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki.</span>
        <span start="520" end="733">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Zanim Potaś został przewodniczącym</span>
        <span start="741" end="767">, był ślusarzem kotłowym. </span>
        <span start="886" end="942">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, </span>
        <span start="977" end="1040">zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. </span>
        <span start="1120" end="1256">W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1273" end="1274"> </span>
        <span start="1283" end="1400">Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku</span>
        <span start="1448" end="1450">. </span>
        <span start="2042" end="2116">Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. </span>
        <span start="2141" end="2242">brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. </span>
        <span start="2275" end="2335">Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto</span>
        <span start="2373" end="2416">. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.</span>
        <span start="3391" end="3392"> </span>
        <span start="3416" end="3772">W czerwcu 2000 r. Sklejka została przekształcona w spółkę skarbu państwa. Ówczesny minister Emil Wąsacz zawarł z dyrektorem Muzyką kontrakt. Paweł Podczaski został przewodniczącym rady nadzorczej firmy. 16 sierpnia ministrem skarbu został Andrzej Chronowski. W połowie listopada Paweł Podczaski otrzymał z ministerstwa powołanie na prezesa Sklejki Pisz SA.</span>
        <span start="8629" end="8685">Janusz Krynicki, dyrektor w Agencji Prywatyzacji, która </span>
        <span start="8697" end="8765">sprawuje nadzór właścicielski nad Sklejką w imieniu ministra skarbu:</span>
        <span start="8767" end="8877">- Doszły do nas sygnały i krytyczne uwagi na temat tego, co dzieje się w Sklejce. Sprawdzamy ich wiarygodność.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Paweł Podczaski, wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki. Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="170">Paweł Podczaski, </span>
        <span start="219" end="297">wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r.</span>
        <span start="300" end="455">Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. </span>
        <span start="465" end="517">zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki.</span>
        <span start="891" end="892"> </span>
        <span start="899" end="942">Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, </span>
        <span start="977" end="1040">zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. </span>
        <span start="1120" end="1185">W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie </span>
        <span start="1204" end="1256">perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie. Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. W piskim bezrobociu i ubóstwie Sklejka była wyspą z innej bajki.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="298">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. </span>
        <span start="520" end="699">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. </span>
        <span start="886" end="1256">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1267" end="1268"> </span>
        <span start="1283" end="1497">Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. </span>
        <span start="1529" end="1549">W piskim bezrobociu </span>
        <span start="1566" end="1610">i ubóstwie Sklejka była wyspą z innej bajki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie. 
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. W piskim bezrobociu i ubóstwie Sklejka była wyspą z innej bajki.
Od połowy czerwca 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa. Prezes Muzyka miał podpisany z ministerstwem skarbu kontrakt na dwa lata. Potem zamierzał odejść na emeryturę. W przemyśle drzewnym przepracował pół wieku, w Sklejce - 30 lat.Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="298">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. </span>
        <span start="300" end="518">Decyzję ministra Andrzeja Chronowskiego o swoim powołaniu zakomunikował dotychczasowemu prezesowi Janowi Muzyce sam - jako przewodniczący rady nadzorczej. Następnie zakazał wpuszczania byłego prezesa na teren fabryki. </span>
        <span start="520" end="699">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności, powiatowego radnego z listy AWS, Jacka Potasia, do prawie 5000 zł brutto. </span>
        <span start="886" end="1256">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i drugą sekretarkę. Zaczął też podróżować. W ciągu czterech miesięcy urzędowania odwiedził USA, Danię, Szwecję i Norwegię. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
        <span start="1267" end="1268"> </span>
        <span start="1282" end="1497">
Sklejka Pisz SA to największy polski producent sklejki. Zatrudnia ponad 890 osób. Ma około 26 procent udziału w rynku, prawie 65 proc. produkcji sprzedaje za granicą. Każdy rok przedsiębiorstwo kończyło z zyskiem. </span>
        <span start="1529" end="1549">W piskim bezrobociu </span>
        <span start="1566" end="1611">i ubóstwie Sklejka była wyspą z innej bajki.
</span>
        <span start="1612" end="1862">Od połowy czerwca 2000 r. fabryka jest jednoosobową spółką skarbu państwa. Prezes Muzyka miał podpisany z ministerstwem skarbu kontrakt na dwa lata. Potem zamierzał odejść na emeryturę. W przemyśle drzewnym przepracował pół wieku, w Sklejce - 30 lat.</span>
        <span start="2042" end="2242">Były prezes nie ukrywa, że zabolał go sposób, w jaki został potraktowany. Odwołanie przez telefon, brak uzasadnienia oraz zakaz wejścia do fabryki, którą z sukcesem kierował przez całe dorosłe życie. </span>
        <span start="2275" end="2335">Kiedy odchodził, Sklejka miała ponad 4,4 mln zł zysku brutto</span>
        <span start="2373" end="2416">. Do końca roku zysk zmalał do 3,85 mln zł.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności Jacka Potasia Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i sekretarkę. W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="298">Paweł Podczaski, ostatni wojewoda suwalski z nadania AWS, obecnie wojewódzki radny AWS, został prezesem Sklejki Pisz w połowie listopada 2000 r. </span>
        <span start="520" end="623">Jedną z pierwszych decyzji nowego prezesa była podwyżka pensji przewodniczącego zakładowej Solidarności</span>
        <span start="657" end="671"> Jacka Potasia</span>
        <span start="698" end="699"> </span>
        <span start="886" end="999">Potem prezes Podczaski nakazał przemeblowanie gabinetu, kupno nowego samochodu służbowego, zatrudnił asystenta i </span>
        <span start="1005" end="1017">sekretarkę. </span>
        <span start="1120" end="1256">W tym czasie rada nadzorcza Sklejki oczekiwała na przedstawienie przez nowego szefa perspektywicznego planu działalności. Bezskutecznie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
