<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105050042">
  <date>2001-05-05</date>
  <title>Spirytus zamiast min</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Michał Stankiewicz</authors>
  <body>Na okrętach Marynarki Wojennej RP przemycano alkohol

Spirytus zamiast min

FOT. MACIEJ PIĄSTA

MICHAŁ STANKIEWICZ

Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.

Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Alkohol przewożony był w zamkniętych pomieszczeniach pod pokładem. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.

- Kilka razy widziałem skład alkoholu na terenie jednostki - mówi "Rz" Rafał Wnuk, były żołnierz VIII Flotylli Obrony Wybrzeża w Świnoujściu, dzisiaj funkcjonariusz policji. - Jak okręty przypływały z Estonii czy Niemiec, to widziałem parkujące koło nich samochody oficerów. Do samochodów ładowano alkohol, po kilkanaście kartonów.

Spirytus porucznika W.

Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. Wtedy jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna swojego mieszkania, jak trzech podejrzanie wyglądających mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. Okazało się, że w kartonach było 245 litrów spirytusu "Royal Feinspiryt" bez akcyzy. Ekipą kierował Robert Ł., pracujący na co dzień jako inspektor urzędu skarbowego. Pozostali dwaj byli kolegami pomagającymi ładować towar. Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.

- Przyjeżdżałem do Świnoujścia kupować alkohol na promach wolnocłowych, ale Mariusz, który był moim kolegą z wojska, obiecał któregoś dnia większą ilość - wyjaśniał inspektor.

Według jego relacji miał zapłacić za całość pięć tysięcy złotych. Porucznik Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. Każdy obstawał przy swojej wersji. Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn i skazał inspektora Roberta Ł. na cztery tysiące złotych grzywny, a Mariusza W. na tysiąc złotych. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.

Oficer wciąż pracuje w jednostce. Chociaż dowództwa flotylli nie interesuje, co podwładni robią po godzinach pracy, oficer prasowy flotylli komandor Piotr Andrzejewski zna sprawę: - Wiem, że taka sytuacja miała miejsce. Źródło tego alkoholu nie było znane i mógł go kupić na statkach białej floty. Uważam, że oficerowie zarabiają tyle, że nie muszą się trudnić pokątnym handlem spirytusem.

W takim przypadku nie stosuje się żadnego wewnętrznego postępowania: - To nie było związane z pracą wojskową. Nie ma więc podstaw do postępowania dyscyplinarnego. Chyba że na przykład pojedzie samochodem w stanie nietrzeźwym i kogoś zabije - mówi komandor Andrzejewski.

Stracił równowagę

Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. Zarządzona szybko akcja ratunkowa nie powiodła się. Mimo udziału innych okrętów, także niemieckich, polskich statków, samolotów i śmigłowców, marynarza nie odnaleziono. Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. Zeznawali kolejno wszyscy członkowie załogi "Drużna", także niektórzy z towarzyszącego mu ORP "Wicko".

- Około szóstej rano Grzegorz W. otrzymał od oficera rozkaz zmycia pokładu w celu usunięcia wymiocin. Marynarz zwrócił się do dyżurnego elektryka z prośbą o włączenie pompy. Potem na pokładzie zaczął podłączać wąż. Widział to z góry sygnalista. Grzegorz W. stanął koło miejsca, w którym podczas postoju w porcie podstawia się trap (schody - red.). W trakcie rejsu miejsce to jest zabezpieczone jedynie dwoma sznurkami. W pewnym momencie schylił się, okrętem bujnęło i wypadł za burtę. Już się nie wynurzył - streszcza zeznania załogi prokurator prowadzący śledztwo, kapitan Waldemar Praszczyk.

Wszystko wskazywało więc na wypadek. Jednak półtora miesiąca po tragedii pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. Znalazła je duńska policja na jednej z plaż niedaleko Kopenhagi. Przeprowadzono sekcję, której wyniki były zaskakujące - anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę - która mogła pochodzić od uderzenia tępym narzędziem. Kolejne dwie sekcje przeprowadzone w Kopenhadze i Szczecinie nie wykazały już rany, ale też jej nie wykluczyły. We krwi marynarza stwierdzono jednak alkohol - ponad 0,6 promila. Według oceny prokuratury wystawionej na podstawie opinii biegłych - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.

Rodzina Grzegorza nie pogodziła się jednak z takim zakończeniem sprawy. - Tuż po śmierci zaczęły się anonimowe telefony, od kolegów, że wojsko chce sprawę zatuszować, że to nie był zwykły wypadek - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. Sporo osób się upiło, także oficerowie. Co więcej, okręt przewoził dużo alkoholu. Niektórzy wspominali, że mój brat zginął, bo żartował przy kadrze, iż zadzwoni do Polski, mówiąc, że przemycają alkohol.

Wszystko zgłosiła prokuraturze. Ponownie wszczęto śledztwo. Nic nowego jednak nie wniosło.

- Żaden marynarz nie chciał mi potwierdzić tych informacji. Nic nie wiedzieli o alkoholu - mówi kapitan Praszczyk.

Śledztwo umorzono więc drugi raz.

Nie było dyscypliny

Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy, odbywający wtedy służbę zasadniczą, przeszli do cywila.

Odnalezienie byłych marynarzy nie jest łatwe. Mieszkają w różnych częściach Polski. Rozmawiają nieufnie i niechętnie. Po wielu próbach zgodzili się wyjawić "Rzeczpospolitej", co naprawdę wydarzyło się na okręcie. Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu.

Kiedy zdarzyła się tragedia Stanisław Dobrowolski pełnił wachtę na wyższym pokładzie. Jest jedynym naocznym świadkiem.

- Stracił równowagę, próbował chwycić się relingu (barierki wokół pokładu - red.), ale mu się nie udało i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma - opowiada były sygnalista Dobrowolski. Wspomina, że widział kolegę kilka godzin wcześniej. - Nie był w stanie wejść na GSD (punkt dowodzenia - red.), był zmęczony, prawdopodobnie wcześniejszą imprezą.

Moment, w którym spadał W., zauważył Rafał Szkiela, hydroakustyk z sąsiedniego okrętu, pełniący wtedy wachtę jako sternik.

- Zobaczyłem, jak coś niebieskiego wypada za burtę. Leciało jak worek, bezwładnie, bez żadnego ruchu.

Wspomniana wcześniej impreza odbyła się na pożegnanie wspólnych ćwiczeń. Dwa polskie okręty i niemiecki złączyły się burtami na morzu.

- Niemcy mieli beczki z piwem i polewali, były ławeczki, grill. Kadra też piła - opowiada Bartosz Krzemiński, członek załogi "Drużna".

Czy tragiczne w skutkach zachwianie równowagi Grzegorza W. wiązało się więc z alkoholem? Nikt z naszych świadków tego nie neguje. Jednak inny uczestnik rejsu opowiada, że do wypadku doszło dzień po imprezie, a W. mógł pić już zupełnie inny alkohol. Na okręcie nie było przecież żelaznej dyscypliny.

- My piliśmy w Niemczech, na dyskotece, a kadra piła, kiedy chciała - mówi Krzemiński

- Jeden z oficerów wniósł kilka butelek z alkoholem na GSD i tam spożywał go z wachtą, która wówczas pełniła służbę - dodaje Rafał Wnuk, obecnie policjant.

Kadra pakowała,  marynarze nosili

Marynarze wspominają też o naprawdę dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie, i to nie w celach rozrywkowych.

- W niemieckim Olpenitz podjechała pod okręt ciężarówka załadowana wódką "Gorbatschow", whisky "Johnny Walker", likierem "Malibu", koniakami, spirytusem, winem. Było tego sześć albo osiem palet. Na polecenie kadry pomagałem z kolegami wnosić alkohol na okręt do pomieszczeń pod pokładem - opowiada Dobrowolski.

- Wtedy w porcie prawie nikogo nie było, bo był dzień wolny. Na okręcie kadra pakowała alkohol, był w pomieszczeniu trałowym, pod mesą (jadalnią - red.), w przetwórniach i chyba oficerowie mieli u siebie w kabinach - relacjonuje Bartosz Krzemiński.

Jednak kilka dni później, gdy jednostki powróciły do Świnoujścia i wysocy oficerowie kontrolowali okręty, żadnego alkoholu nie było. - Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę - wyjaśnia Krzemiński.

Młodzi marynarze jeszcze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. Nie mówcie też o tym, że Grzegorz pił alkohol, bo rodzina nie dostanie odszkodowania - tłumaczyli oficerowie.

- Jak Grzegorz wypadł za burtę, kadra się wystraszyła. Miałem zakaz mówienia komukolwiek, że był wnoszony alkohol i że ktoś był pijany. Zakazał mi tego dowódca okrętu w obecności dowódcy dywizjonu komandora Henryka Białkowskiego. Na lądzie odbywano z nami rozmowy, żeby z nikim nie poruszać tej sprawy i żeby podczas przesłuchania powstrzymywać się od mówienia o tym - Rafał Wnuk wyjaśnia, dlaczego ich zeznania w prokuraturze różnią się od obecnych relacji.

Enklawa bezalkoholowa

Z oficerem prasowym flotylli komandorem Piotrem Andrzejewskim spotykamy się w budynku sztabu flotylli, w centrum Świnoujścia. Na pytania odpowiada krótko.

Czy na jednostkach był większy ładunek alkoholu?

- Nie potwierdzam ani nie zaprzeczam. Nie zostało to udowodnione, a prokuratura takiego zarzutu nie postawiła.

Czy dowódca otrzymał informacje o alkoholu?

- Trudno mi zająć stanowisko w tej kwestii, ale nie pamiętam, by takie sygnały były.

Czy Grzegorz W. był nietrzeźwy?

- W tej sprawie nie mogę zająć stanowiska, gdyż nic na ten temat nie wiem. Komandor rozwija jednak myśl: - Trudno by ktoś spożywał alkohol na służbie. Byłoby niezrozumiałe, gdyby dowództwo okrętu pozwoliło mu na to. Jestem przekonany, że niczego takiego na okręcie nie było. Na okręty i na teren jednostki nie można wnosić alkoholu. W znajdujących się tu bufetach nie ma nawet piwa. Teren jednostek jest enklawą bezalkoholową.

Było więcej

Tymczasem według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu. Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Po takiej operacji samochody opuszczały teren jednostki. Świadkowie nie wiedzą, gdzie dalej towar trafiał. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów. Tak też mogło być właśnie ze sprawą porucznika VIII Flotylli Mariusza W. Dwa okręty takie jak "Wicko" i "Drużno" mogły wziąć przynajmniej kilka tysięcy butelek.-

VIII Flotylla Obrony Wybrzeża  stacjonuje w Świnoujściu, Kołobrzegu, Dziwnowie i Międzyzdrojach.

Powstała w 1965 roku. Tworzą ją obecnie trzy dywizjony okrętów bojowych - wśród nich dywizjon okrętów transportowo-minowych i dywizjon trałowców, stacjonujące w Świnoujściu - oraz dywizjon kutrów zwalczania okrętów podwodnych w Kołobrzegu. W sumie około sześćdziesięciu jednostek. W skład flotylli wchodzą też jednostki brzegowe w Świnoujściu, Międzyzdrojach, Dziwnowie i Kołobrzegu. Służy w niej około trzech tysięcy żołnierzy, w tym dwa tysiące marynarzy i tysiąc kadry. W roku 1994 flotylla przyjęła imię wiceadmirała Kazimierza Porębskiego. Od kilku lat współpracuje z flotami państw NATO: Flotyllą Trałowo-Minową z Olpenitz, 3. Eskadrą Trałowo-Minową z Frederikshavn oraz okrętami z Warnemuende. Dowódcą VIII Flotylli Obrony Wybrzeża jest kontradmirał Stanisław Kasperkowiak. Rocznie flotylla uczestniczy w sześciu, ośmiu rejsach.

Polska ma trzy flotylle okrętów: III Flotylla w Gdyni, w skład której wchodzą jednostki uderzeniowe, IX Flotylla na Helu i VIII w Świnoujściu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Alkohol przewożony był w zamkniętych pomieszczeniach pod pokładem. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. 
Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Po takiej operacji samochody opuszczały teren jednostki. Świadkowie nie wiedzą, gdzie dalej towar trafiał. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="402">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
</span>
        <span start="403" end="639">Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Alkohol przewożony był w zamkniętych pomieszczeniach pod pokładem. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze</span>
        <span start="659" end="820"> byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było</span>
        <span start="838" end="999"> niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
</span>
        <span start="1357" end="1453">Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. </span>
        <span start="2649" end="2650">
</span>
        <span start="10391" end="10706">Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Po takiej operacji samochody opuszczały teren jednostki. Świadkowie nie wiedzą, gdzie dalej towar trafiał. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Alkohol przewożony był w zamkniętych pomieszczeniach pod pokładem. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. Wtedy jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna swojego mieszkania, jak trzech podejrzanie wyglądających mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. Okazało się, że w kartonach było 245 litrów spirytusu bez akcyzy. Ekipą kierował Robert Ł., pracujący na co dzień jako inspektor urzędu skarbowego. Pozostali dwaj byli kolegami pomagającymi ładować towar. Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W. Według jego relacji miał zapłacić za całość pięć tysięcy złotych. Porucznik Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn i skazał inspektora Roberta Ł. na cztery tysiące złotych grzywny, a Mariusza W. na tysiąc złotych. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.
Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Po takiej operacji samochody opuszczały teren jednostki. Świadkowie nie wiedzą, gdzie dalej towar trafiał. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów. Tak też mogło być właśnie ze sprawą porucznika VIII Flotylli Mariusza W. Dwa okręty mogły wziąć przynajmniej kilka tysięcy butelek.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="402">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
</span>
        <span start="403" end="999">Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Alkohol przewożony był w zamkniętych pomieszczeniach pod pokładem. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
</span>
        <span start="1357" end="1804">Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. Wtedy jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna swojego mieszkania, jak trzech podejrzanie wyglądających mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. Okazało się, że w kartonach było 245 litrów spirytusu </span>
        <span start="1823" end="2073">bez akcyzy. Ekipą kierował Robert Ł., pracujący na co dzień jako inspektor urzędu skarbowego. Pozostali dwaj byli kolegami pomagającymi ładować towar. Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.</span>
        <span start="2090" end="2091"> </span>
        <span start="2252" end="2412">Według jego relacji miał zapłacić za całość pięć tysięcy złotych. Porucznik Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. </span>
        <span start="2447" end="2650">Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn i skazał inspektora Roberta Ł. na cztery tysiące złotych grzywny, a Mariusza W. na tysiąc złotych. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.
</span>
        <span start="10391" end="10791">Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Po takiej operacji samochody opuszczały teren jednostki. Świadkowie nie wiedzą, gdzie dalej towar trafiał. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów. Tak też mogło być właśnie ze sprawą porucznika VIII Flotylli Mariusza W. Dwa okręty </span>
        <span start="10820" end="10867">mogły wziąć przynajmniej kilka tysięcy butelek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Według żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. 
Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Potem, w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="123">Według </span>
        <span start="130" end="308">żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. </span>
        <span start="401" end="402">
</span>
        <span start="403" end="496">Do Polski na okrętach miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery.</span>
        <span start="563" end="623"> Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. </span>
        <span start="692" end="699">Potem, </span>
        <span start="703" end="820">w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było</span>
        <span start="838" end="998"> niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Kadra oficerska organizowała przemyt.
jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna, jak trzech mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. w kartonach było 245 litrów spirytusu bez akcyzy. Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.
sąd uznał winę obydwu mężczyzn. Nie udało się ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.
po wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę wypadł marynarz Grzegorz W. marynarza nie odnaleziono.
Wszystko wskazywało na wypadek. pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. We krwi marynarza stwierdzono alkohol.
Odnalezienie byłych marynarzy nie jest łatwe. zgodzili się wyjawić, co wydarzyło się na okręcie.
Stracił równowagę i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma - były sygnalista widział kolegę. był zmęczony wcześniejszą imprezą.
Czy tragiczne zachwianie równowagi wiązało się z alkoholem? Nikt z świadków tego nie neguje.
Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="270">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu.</span>
        <span start="563" end="580"> Kadra oficerska </span>
        <span start="601" end="622">organizowała przemyt.</span>
        <span start="1356" end="1357">
</span>
        <span start="1553" end="1600">jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna</span>
        <span start="1619" end="1632">, jak trzech </span>
        <span start="1658" end="1749">mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję.</span>
        <span start="1765" end="1804"> w kartonach było 245 litrów spirytusu </span>
        <span start="1823" end="1834">bez akcyzy.</span>
        <span start="1973" end="2073"> Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.</span>
        <span start="2251" end="2252">
</span>
        <span start="2459" end="2489">sąd uznał winę obydwu mężczyzn</span>
        <span start="2587" end="2603">. Nie udało się </span>
        <span start="2610" end="2649">ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.</span>
        <span start="3331" end="3332">
</span>
        <span start="3343" end="3346">po </span>
        <span start="3353" end="3438">wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę</span>
        <span start="3460" end="3476"> wypadł marynarz</span>
        <span start="3498" end="3510"> Grzegorz W.</span>
        <span start="3652" end="3679"> marynarza nie odnaleziono.</span>
        <span start="4428" end="4449">
Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4465">na wypadek.</span>
        <span start="4472" end="4473"> </span>
        <span start="4502" end="4553">pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało.</span>
        <span start="4889" end="4920"> We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4955">.</span>
        <span start="5930" end="5976">
Odnalezienie byłych marynarzy nie jest łatwe.</span>
        <span start="6065" end="6086"> zgodzili się wyjawić</span>
        <span start="6104" end="6109">, co </span>
        <span start="6118" end="6143">wydarzyło się na okręcie.</span>
        <span start="6194" end="6195">
</span>
        <span start="6317" end="6334">Stracił równowagę</span>
        <span start="6418" end="6463"> i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma - </span>
        <span start="6472" end="6488">były sygnalista </span>
        <span start="6514" end="6528">widział kolegę</span>
        <span start="6551" end="6552">.</span>
        <span start="6611" end="6624"> był zmęczony</span>
        <span start="6640" end="6662"> wcześniejszą imprezą.</span>
        <span start="7162" end="7177">
Czy tragiczne </span>
        <span start="7188" end="7209">zachwianie równowagi </span>
        <span start="7222" end="7234">wiązało się </span>
        <span start="7239" end="7259">z alkoholem? Nikt z </span>
        <span start="7267" end="7292">świadków tego nie neguje.</span>
        <span start="7741" end="7742">
</span>
        <span start="8568" end="8636">Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę</span>
        <span start="8658" end="8659">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze byli wykonawcami poleceń. ryzyko wpadki było niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych.
Mimo że ryzyko kontroli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna, jak trzech mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. w kartonach było 245 litrów spirytusu bez akcyzy. Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.
Porucznik Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.
Oficer wciąż pracuje w jednostce.
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. marynarza nie odnaleziono.
Wszystko wskazywało na wypadek. półtora miesiąca po tragedii pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję, anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę. We krwi marynarza stwierdzono alkohol.
Rodzina Grzegorza nie pogodziła z zakończeniem sprawy. po śmierci zaczęły się anonimowe telefony od kolegów, że wojsko chce sprawę zatuszować.
minęły dwa lata.
Odnalezienie byłych marynarzy nie jest łatwe. zgodzili się wyjawić, co wydarzyło się na okręcie.
Stracił równowagę, próbował chwycić się relingu, ale mu się nie udało i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma - były sygnalista widział kolegę kilka godzin wcześniej. był zmęczony wcześniejszą imprezą.
Czy tragiczne w skutkach zachwianie równowagi Grzegorza W. wiązało się z alkoholem? Nikt z świadków tego nie neguje.
Marynarze wspominają też o dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie. Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę.
według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego rejsu. Oficerowie nie kryli się zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy składali zamówienie u oficerów.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="270">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu.</span>
        <span start="563" end="640"> Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze </span>
        <span start="660" end="665">byli </span>
        <span start="671" end="691">wykonawcami poleceń.</span>
        <span start="801" end="820"> ryzyko wpadki było</span>
        <span start="838" end="935"> niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych.</span>
        <span start="1356" end="1381">
Mimo że ryzyko kontroli </span>
        <span start="1390" end="1546">było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku.</span>
        <span start="1552" end="1600"> jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył z okna</span>
        <span start="1619" end="1632">, jak trzech </span>
        <span start="1658" end="1749">mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję.</span>
        <span start="1765" end="1804"> w kartonach było 245 litrów spirytusu </span>
        <span start="1823" end="1834">bez akcyzy.</span>
        <span start="1973" end="2073"> Przesłuchiwany Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli Mariusza W.</span>
        <span start="2251" end="2252">
</span>
        <span start="2318" end="2411">Porucznik Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie.</span>
        <span start="2446" end="2489"> Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn</span>
        <span start="2587" end="2649">. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.</span>
        <span start="2650" end="2684">
Oficer wciąż pracuje w jednostce.</span>
        <span start="3331" end="3438">
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę</span>
        <span start="3460" end="3510"> wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W.</span>
        <span start="3652" end="3679"> marynarza nie odnaleziono.</span>
        <span start="4428" end="4449">
Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4465">na wypadek.</span>
        <span start="4472" end="4553"> półtora miesiąca po tragedii pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało.</span>
        <span start="4618" end="4642"> Przeprowadzono sekcję, </span>
        <span start="4675" end="4722">anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę</span>
        <span start="4776" end="4777">.</span>
        <span start="4889" end="4920"> We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4955">.</span>
        <span start="5077" end="5110">
Rodzina Grzegorza nie pogodziła </span>
        <span start="5121" end="5123">z </span>
        <span start="5129" end="5149">zakończeniem sprawy.</span>
        <span start="5155" end="5197"> po śmierci zaczęły się anonimowe telefony</span>
        <span start="5198" end="5243"> od kolegów, że wojsko chce sprawę zatuszować</span>
        <span start="5433" end="5434">.</span>
        <span start="5820" end="5821">
</span>
        <span start="5841" end="5857">minęły dwa lata.</span>
        <span start="5930" end="5976">
Odnalezienie byłych marynarzy nie jest łatwe.</span>
        <span start="6065" end="6086"> zgodzili się wyjawić</span>
        <span start="6104" end="6109">, co </span>
        <span start="6118" end="6143">wydarzyło się na okręcie.</span>
        <span start="6194" end="6195">
</span>
        <span start="6317" end="6364">Stracił równowagę, próbował chwycić się relingu</span>
        <span start="6396" end="6463">, ale mu się nie udało i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma - </span>
        <span start="6472" end="6488">były sygnalista </span>
        <span start="6514" end="6552">widział kolegę kilka godzin wcześniej.</span>
        <span start="6611" end="6624"> był zmęczony</span>
        <span start="6640" end="6662"> wcześniejszą imprezą.</span>
        <span start="7162" end="7234">
Czy tragiczne w skutkach zachwianie równowagi Grzegorza W. wiązało się </span>
        <span start="7239" end="7259">z alkoholem? Nikt z </span>
        <span start="7267" end="7292">świadków tego nie neguje.</span>
        <span start="7741" end="7769">
Marynarze wspominają też o </span>
        <span start="7778" end="7836">dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie</span>
        <span start="7868" end="7869">.</span>
        <span start="8567" end="8636"> Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę</span>
        <span start="8658" end="8659">.</span>
        <span start="10278" end="10279">
</span>
        <span start="10289" end="10378">według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego </span>
        <span start="10384" end="10415">rejsu. Oficerowie nie kryli się</span>
        <span start="10419" end="10487"> zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów.</span>
        <span start="10594" end="10646"> Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy </span>
        <span start="10675" end="10706">składali zamówienie u oficerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Kadra oficerska organizowała przemyt.
W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę wypadł marynarz Grzegorz W. marynarza nie odnaleziono.
Wszystko wskazywało na wypadek. pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. We krwi marynarza stwierdzono alkohol.
byłych marynarzy zgodzili się wyjawić, co wydarzyło się na okręcie.
Stracił równowagę i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma. był zmęczony wcześniejszą imprezą.

Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="270">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu.</span>
        <span start="563" end="580"> Kadra oficerska </span>
        <span start="601" end="622">organizowała przemyt.</span>
        <span start="1356" end="1357">
</span>
        <span start="3393" end="3438">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę</span>
        <span start="3460" end="3476"> wypadł marynarz</span>
        <span start="3498" end="3510"> Grzegorz W.</span>
        <span start="3652" end="3679"> marynarza nie odnaleziono.</span>
        <span start="4428" end="4449">
Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4465">na wypadek.</span>
        <span start="4472" end="4473"> </span>
        <span start="4502" end="4553">pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało.</span>
        <span start="4889" end="4920"> We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4955">.</span>
        <span start="5930" end="5931">
</span>
        <span start="5944" end="5960">byłych marynarzy</span>
        <span start="6065" end="6086"> zgodzili się wyjawić</span>
        <span start="6104" end="6109">, co </span>
        <span start="6118" end="6143">wydarzyło się na okręcie.</span>
        <span start="6194" end="6195">
</span>
        <span start="6317" end="6334">Stracił równowagę</span>
        <span start="6418" end="6460"> i wypadł. Nie krzyczał, nie machał rękoma</span>
        <span start="6551" end="6552">.</span>
        <span start="6611" end="6624"> był zmęczony</span>
        <span start="6640" end="6662"> wcześniejszą imprezą.</span>
        <span start="7162" end="7163">
</span>
        <span start="7741" end="7742">
</span>
        <span start="8568" end="8636">Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę</span>
        <span start="8658" end="8659">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
Do Polski miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt.  ryzyko wpadki niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
Mimo że ryzyko było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. 
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę wypadł marynarz. Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. Wszystko wskazywało na wypadek. Jednak Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję - anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę - która mogła pochodzić od uderzenia tępym narzędziem. We krwi marynarza stwierdzono jednak alkohol. Śledztwo umorzono.
Tymczasem według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="271">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. </span>
        <span start="308" end="401">Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.</span>
        <span start="402" end="413">
Do Polski </span>
        <span start="425" end="497">miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. </span>
        <span start="564" end="623">Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. </span>
        <span start="761" end="762"> </span>
        <span start="802" end="816">ryzyko wpadki </span>
        <span start="839" end="998">niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
        <span start="1356" end="1372">
Mimo że ryzyko </span>
        <span start="1390" end="1453">było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. </span>
        <span start="1465" end="1547">według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. </span>
        <span start="3331" end="3439">
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę </span>
        <span start="3461" end="3476">wypadł marynarz</span>
        <span start="3509" end="3511">. </span>
        <span start="3680" end="3730">Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. </span>
        <span start="4429" end="4449">Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4473">na wypadek. Jednak </span>
        <span start="4534" end="4554">Morze oddało ciało. </span>
        <span start="4619" end="4640">Przeprowadzono sekcję</span>
        <span start="4672" end="4778"> - anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę - która mogła pochodzić od uderzenia tępym narzędziem. </span>
        <span start="4890" end="4934">We krwi marynarza stwierdzono jednak alkohol</span>
        <span start="4954" end="4956">. </span>
        <span start="5058" end="5076">Śledztwo umorzono.</span>
        <span start="10278" end="10390">
Tymczasem według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
Do Polski miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili z jednostki zakupione towary. ryzyko wpadki niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.
Mimo że ryzyko było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył jak trzech mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. w kartonach było 245 litrów spirytusu bez akcyzy. Ekipą kierował inspektor urzędu skarbowego. Przesłuchiwany eznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli.Porucznik nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn i skazałinspektorana cztery tysiące złotych grzywny, a Mariusza W. na tysiąc złotych. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.
Oficer wciąż pracuje w jednostce. 
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. akcja ratunkowa nie powiodła się. marynarza nie odnaleziono. Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. Zeznawali kolejno wszyscy członkowie załogi. Wszystko wskazywało na wypadek. Jednak półtora miesiąca po tragedii pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję - anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę - która mogła pochodzić od uderzenia tępym narzędziem. We krwi marynarza stwierdzono jednak alkohol. Według oceny prokuratury wystawionej na podstawie opinii biegłych - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.
Tymczasem według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu. Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="271">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. </span>
        <span start="308" end="401">Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.</span>
        <span start="402" end="413">
Do Polski </span>
        <span start="425" end="497">miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. </span>
        <span start="564" end="639">Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze</span>
        <span start="659" end="738"> byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili </span>
        <span start="750" end="780">z jednostki zakupione towary. </span>
        <span start="802" end="816">ryzyko wpadki </span>
        <span start="839" end="998">niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
        <span start="1356" end="1372">
Mimo że ryzyko </span>
        <span start="1390" end="1453">było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. </span>
        <span start="1465" end="1547">według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. </span>
        <span start="1553" end="1593">jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył</span>
        <span start="1620" end="1632"> jak trzech </span>
        <span start="1658" end="1750">mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony i pakuje je do samochodu. Zawiadomił policję. </span>
        <span start="1766" end="1803">w kartonach było 245 litrów spirytusu</span>
        <span start="1822" end="1850"> bez akcyzy. Ekipą kierował </span>
        <span start="1888" end="1916">inspektor urzędu skarbowego.</span>
        <span start="1973" end="1989"> Przesłuchiwany </span>
        <span start="2000" end="2061">eznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika VIII Flotylli</span>
        <span start="2072" end="2073">.</span>
        <span start="2318" end="2328">Porucznik </span>
        <span start="2339" end="2412">nie przyznał się do handlu alkoholem i zarzucił Robertowi Ł. pomówienie. </span>
        <span start="2447" end="2498">Ostatecznie sąd uznał winę obydwu mężczyzn i skazał</span>
        <span start="2499" end="2509">inspektora</span>
        <span start="2521" end="2649">na cztery tysiące złotych grzywny, a Mariusza W. na tysiąc złotych. Nie udało się jednak ustalić, skąd porucznik wziął spirytus.</span>
        <span start="2650" end="2685">
Oficer wciąż pracuje w jednostce. </span>
        <span start="3331" end="3439">
Cztery dni po nocnej wpadce znów pojawił się temat alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę </span>
        <span start="3461" end="3511">wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. </span>
        <span start="3529" end="3563">akcja ratunkowa nie powiodła się. </span>
        <span start="3653" end="3773">marynarza nie odnaleziono. Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. Zeznawali kolejno wszyscy członkowie załogi</span>
        <span start="3831" end="3832">.</span>
        <span start="4416" end="4417"> </span>
        <span start="4429" end="4449">Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4554">na wypadek. Jednak półtora miesiąca po tragedii pojawiły się nowe okoliczności. Morze oddało ciało. </span>
        <span start="4619" end="4640">Przeprowadzono sekcję</span>
        <span start="4672" end="4778"> - anatomopatolog znalazł na krtani marynarza ranę - która mogła pochodzić od uderzenia tępym narzędziem. </span>
        <span start="4890" end="4934">We krwi marynarza stwierdzono jednak alkohol</span>
        <span start="4954" end="5076">. Według oceny prokuratury wystawionej na podstawie opinii biegłych - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.</span>
        <span start="10278" end="10488">
Tymczasem według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu. Oficerowie nie kryli się też zbytnio z przeładowywaniem alkoholu z okrętów do swoich samochodów. </span>
        <span start="10595" end="10706">Jego odbiorcami byli prawdopodobnie cywile, którzy wcześniej dawali pieniądze i składali zamówienie u oficerów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
Do Polski miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt.  ryzyko wpadki niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.Mimo że ryzyko było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="271">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. </span>
        <span start="308" end="401">Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.</span>
        <span start="402" end="413">
Do Polski </span>
        <span start="425" end="497">miała wędrować dobrej jakości wódka, spirytus, whisky, koniak, likiery. </span>
        <span start="564" end="623">Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. </span>
        <span start="761" end="762"> </span>
        <span start="802" end="816">ryzyko wpadki </span>
        <span start="839" end="998">niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
        <span start="1357" end="1372">Mimo że ryzyko </span>
        <span start="1390" end="1452">było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. Zarządzona szybko akcja ratunkowa nie powiodła się. Niektórzy wspominali, że zginął, bo żartował przy kadrze, iż zadzwoni do Polski, mówiąc, że przemycają alkohol.Młodzi marynarze jeszcze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="401">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.</span>
        <span start="563" end="998"> Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
        <span start="1357" end="1453">Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. </span>
        <span start="3393" end="3563">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. Zarządzona szybko akcja ratunkowa nie powiodła się. </span>
        <span start="5435" end="5460">Niektórzy wspominali, że </span>
        <span start="5469" end="5555">zginął, bo żartował przy kadrze, iż zadzwoni do Polski, mówiąc, że przemycają alkohol.</span>
        <span start="8661" end="8761">Młodzi marynarze jeszcze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
 Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. Zarządzona szybko akcja ratunkowa nie powiodła się. Mimo udziału innych okrętów, także niemieckich, polskich statków, samolotów i śmigłowców, marynarza nie odnaleziono. - Tuż po śmierci zaczęły się anonimowe telefony, od kolegów, że wojsko chce sprawę zatuszować, że to nie był zwykły wypadek - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. Sporo osób się upiło, także oficerowie. Co więcej, okręt przewoził dużo alkoholu. Niektórzy wspominali, że mój brat zginął, bo żartował przy kadrze, iż zadzwoni do Polski, mówiąc, że przemycają alkohol.Wszystko zgłosiła prokuraturze. Ponownie wszczęto śledztwo. Nic nowego jednak nie wniosło.Czy tragiczne w skutkach zachwianie równowagi Grzegorza W. wiązało się więc z alkoholem? Nikt z naszych świadków tego nie neguje. 
Marynarze wspominają też o naprawdę dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie, i to nie w celach rozrywkowych.Jednak kilka dni później, gdy jednostki powróciły do Świnoujścia i wysocy oficerowie kontrolowali okręty, żadnego alkoholu nie było. - Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę - wyjaśnia Krzemiński.
Młodzi marynarze jeszcze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. Nie mówcie też o tym, że Grzegorz pił alkohol, bo rodzina nie dostanie odszkodowania - tłumaczyli oficerowie.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="402">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.
</span>
        <span start="563" end="998"> Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Potem, już w Świnoujściu, oficerowie wywozili samochodami z jednostki zakupione towary. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych. Mogłyby to robić tylko za zgodą Ministerstwa Obrony Narodowej.</span>
        <span start="1357" end="1547">Mimo że ryzyko kontroli flotylli było minimalne, wpaść przecież mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia w nocy 14 sierpnia 1999 roku. </span>
        <span start="3393" end="3680">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, dwudziestojednoletni Grzegorz W. Zarządzona szybko akcja ratunkowa nie powiodła się. Mimo udziału innych okrętów, także niemieckich, polskich statków, samolotów i śmigłowców, marynarza nie odnaleziono. </span>
        <span start="5150" end="5555">- Tuż po śmierci zaczęły się anonimowe telefony, od kolegów, że wojsko chce sprawę zatuszować, że to nie był zwykły wypadek - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. Sporo osób się upiło, także oficerowie. Co więcej, okręt przewoził dużo alkoholu. Niektórzy wspominali, że mój brat zginął, bo żartował przy kadrze, iż zadzwoni do Polski, mówiąc, że przemycają alkohol.</span>
        <span start="5557" end="5647">Wszystko zgłosiła prokuraturze. Ponownie wszczęto śledztwo. Nic nowego jednak nie wniosło.</span>
        <span start="7163" end="7293">Czy tragiczne w skutkach zachwianie równowagi Grzegorza W. wiązało się więc z alkoholem? Nikt z naszych świadków tego nie neguje. </span>
        <span start="7461" end="7462">
</span>
        <span start="7742" end="7869">Marynarze wspominają też o naprawdę dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie, i to nie w celach rozrywkowych.</span>
        <span start="8433" end="8660">Jednak kilka dni później, gdy jednostki powróciły do Świnoujścia i wysocy oficerowie kontrolowali okręty, żadnego alkoholu nie było. - Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę - wyjaśnia Krzemiński.
</span>
        <span start="8661" end="8871">Młodzi marynarze jeszcze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. Nie mówcie też o tym, że Grzegorz pił alkohol, bo rodzina nie dostanie odszkodowania - tłumaczyli oficerowie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz. Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="401">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. Dwa lata temu w trakcie jednego z takich rejsów w niejasnych okolicznościach zginął marynarz.</span>
        <span start="563" end="692"> Kadra oficerska dokonywała zakupów i organizowała przemyt. Młodzi marynarze - jak to w wojsku - byli tylko wykonawcami poleceń. </span>
        <span start="780" end="935">Interes kręcił się, a ryzyko wpadki było, jak się okazuje, niewielkie, gdyż służby celne i Straż Graniczna nie są uprawnione do kontroli okrętów wojennych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. 

W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, Grzegorz W. Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję. We krwi marynarza stwierdzono alkohol. Według oceny prokuratury - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.Rodzina Grzegorza nie pogodziła się z takim zakończeniem sprawy. - po śmierci zaczęły się anonimowe telefony - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. 

Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu. - Stracił równowagę i wypadł - opowiada Dobrowolski. Wspomina, że widział kolegę kilka godzin wcześniej. - był zmęczony imprezą. Marynarze wspominają też o dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie.- W niemieckim Olpenitz Na polecenie kadry pomagałem wnosić alkohol na okręt - opowiada Dobrowolski. Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę.Młodzi marynarze zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="308">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. </span>
        <span start="3311" end="3313">

</span>
        <span start="3393" end="3478">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, </span>
        <span start="3499" end="3511">Grzegorz W. </span>
        <span start="4534" end="4554">Morze oddało ciało. </span>
        <span start="4619" end="4640">Przeprowadzono sekcję</span>
        <span start="4888" end="4920">. We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4980">. Według oceny prokuratury</span>
        <span start="5021" end="5076"> - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.</span>
        <span start="5078" end="5114">Rodzina Grzegorza nie pogodziła się </span>
        <span start="5121" end="5152">z takim zakończeniem sprawy. - </span>
        <span start="5156" end="5197">po śmierci zaczęły się anonimowe telefony</span>
        <span start="5273" end="5353"> - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. </span>
        <span start="5798" end="5800">

</span>
        <span start="5821" end="5872">Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy</span>
        <span start="6065" end="6066"> </span>
        <span start="6144" end="6193">Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu.</span>
        <span start="6280" end="6281"> </span>
        <span start="6315" end="6334">- Stracił równowagę</span>
        <span start="6418" end="6427"> i wypadł</span>
        <span start="6460" end="6472"> - opowiada </span>
        <span start="6488" end="6555">Dobrowolski. Wspomina, że widział kolegę kilka godzin wcześniej. - </span>
        <span start="6612" end="6624">był zmęczony</span>
        <span start="6653" end="6662"> imprezą.</span>
        <span start="6919" end="6920"> </span>
        <span start="7742" end="7769">Marynarze wspominają też o </span>
        <span start="7778" end="7836">dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie</span>
        <span start="7868" end="7869">.</span>
        <span start="7871" end="7895">- W niemieckim Olpenitz </span>
        <span start="8066" end="8095">Na polecenie kadry pomagałem </span>
        <span start="8106" end="8129">wnosić alkohol na okręt</span>
        <span start="8157" end="8181"> - opowiada Dobrowolski.</span>
        <span start="8567" end="8636"> Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę</span>
        <span start="8658" end="8659">.</span>
        <span start="8661" end="8678">Młodzi marynarze </span>
        <span start="8713" end="8762">zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. </span>
        <span start="10289" end="10390">według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. 

wpaść mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia 14 sierpnia 1999 roku. Wtedy jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył, jak trzech mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony. Zawiadomił policję. w kartonach było 245 litrów spirytusu bez akcyzy. Ekipą kierował Robert Ł. zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika Mariusza W. Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem. 

Cztery dni po wpadce W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, Grzegorz W. akcja ratunkowa nie powiodła się. Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. Wszystko wskazywało na wypadek. Jednak półtora miesiąca po tragedii Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję. We krwi marynarza stwierdzono alkohol. Według oceny prokuratury - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.Rodzina Grzegorza nie pogodziła się z takim zakończeniem sprawy. - po śmierci zaczęły się anonimowe telefony - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. 

Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy zgodzili się wyjawić, co wydarzyło się na okręcie. Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu.Kiedy zdarzyła się tragedia Dobrowolski pełnił wachtę. - Stracił równowagę i wypadł - opowiada Dobrowolski. Wspomina, że widział kolegę kilka godzin wcześniej. - był zmęczony imprezą. impreza odbyła się na pożegnanie wspólnych ćwiczeń. Dwa polskie okręty i niemiecki złączyły się burtami na morzu. Niemcy mieli beczki z piwem i polewali. 

Marynarze wspominają też o dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie.- W niemieckim Olpenitz podjechała pod okręt ciężarówka załadowana wódką, whisky, likierem, koniakami. Na polecenie kadry pomagałem wnosić alkohol na okręt - opowiada Dobrowolski. Jednak kilka dni później, gdy jednostki powróciły do Świnoujścia, żadnego alkoholu nie było. - Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę - wyjaśnia Krzemiński.Młodzi marynarze przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. 

Z oficerem prasowym flotylli komandorem Andrzejewskim spotykamy się w budynku sztabu flotylli. Czy na jednostkach był większy ładunek alkoholu?- Nie potwierdzam ani nie zaprzeczam. według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="308">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. </span>
        <span start="1331" end="1333">

</span>
        <span start="1406" end="1412">wpaść </span>
        <span start="1421" end="1517">mogli cywilni nabywcy alkoholu. Możliwe, że według takiego scenariusza rozegrały się wydarzenia </span>
        <span start="1524" end="1593">14 sierpnia 1999 roku. Wtedy jeden z mieszkańców Świnoujścia zauważył</span>
        <span start="1619" end="1632">, jak trzech </span>
        <span start="1658" end="1703">mężczyzn wynosi z sąsiedniego budynku kartony</span>
        <span start="1728" end="1750">. Zawiadomił policję. </span>
        <span start="1766" end="1803">w kartonach było 245 litrów spirytusu</span>
        <span start="1822" end="1859"> bez akcyzy. Ekipą kierował Robert Ł.</span>
        <span start="1998" end="2048"> zeznał, że spirytus kupił od kolegi - porucznika </span>
        <span start="2062" end="2073">Mariusza W.</span>
        <span start="2327" end="2375"> Mariusz W. nie przyznał się do handlu alkoholem</span>
        <span start="2410" end="2412">. </span>
        <span start="3311" end="3313">

</span>
        <span start="3332" end="3346">Cztery dni po </span>
        <span start="3353" end="3360">wpadce </span>
        <span start="3393" end="3478">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, </span>
        <span start="3499" end="3511">Grzegorz W. </span>
        <span start="3529" end="3563">akcja ratunkowa nie powiodła się. </span>
        <span start="3680" end="3730">Prokuratura Wojskowa w Poznaniu podjęła śledztwo. </span>
        <span start="4429" end="4449">Wszystko wskazywało </span>
        <span start="4454" end="4502">na wypadek. Jednak półtora miesiąca po tragedii </span>
        <span start="4534" end="4554">Morze oddało ciało. </span>
        <span start="4619" end="4640">Przeprowadzono sekcję</span>
        <span start="4888" end="4920">. We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4980">. Według oceny prokuratury</span>
        <span start="5021" end="5076"> - to normalne zjawisko u topielców. Śledztwo umorzono.</span>
        <span start="5078" end="5114">Rodzina Grzegorza nie pogodziła się </span>
        <span start="5121" end="5152">z takim zakończeniem sprawy. - </span>
        <span start="5156" end="5197">po śmierci zaczęły się anonimowe telefony</span>
        <span start="5273" end="5353"> - wspomina siostra Agnieszka. - Mówili, że na okręcie była libacja alkoholowa. </span>
        <span start="5798" end="5800">

</span>
        <span start="5821" end="5872">Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy</span>
        <span start="6065" end="6086"> zgodzili się wyjawić</span>
        <span start="6104" end="6109">, co </span>
        <span start="6118" end="6193">wydarzyło się na okręcie. Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu.</span>
        <span start="6195" end="6223">Kiedy zdarzyła się tragedia </span>
        <span start="6233" end="6258">Dobrowolski pełnił wachtę</span>
        <span start="6279" end="6281">. </span>
        <span start="6315" end="6334">- Stracił równowagę</span>
        <span start="6418" end="6427"> i wypadł</span>
        <span start="6460" end="6472"> - opowiada </span>
        <span start="6488" end="6555">Dobrowolski. Wspomina, że widział kolegę kilka godzin wcześniej. - </span>
        <span start="6612" end="6624">był zmęczony</span>
        <span start="6653" end="6662"> imprezą.</span>
        <span start="6911" end="7025"> impreza odbyła się na pożegnanie wspólnych ćwiczeń. Dwa polskie okręty i niemiecki złączyły się burtami na morzu.</span>
        <span start="7028" end="7067"> Niemcy mieli beczki z piwem i polewali</span>
        <span start="7160" end="7161">.</span>
        <span start="7166" end="7167"> </span>
        <span start="7705" end="7707">

</span>
        <span start="7742" end="7769">Marynarze wspominają też o </span>
        <span start="7778" end="7836">dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie</span>
        <span start="7868" end="7869">.</span>
        <span start="7871" end="7943">- W niemieckim Olpenitz podjechała pod okręt ciężarówka załadowana wódką</span>
        <span start="7957" end="7965">, whisky</span>
        <span start="7981" end="7991">, likierem</span>
        <span start="8000" end="8011">, koniakami</span>
        <span start="8030" end="8032">. </span>
        <span start="8066" end="8095">Na polecenie kadry pomagałem </span>
        <span start="8106" end="8129">wnosić alkohol na okręt</span>
        <span start="8157" end="8181"> - opowiada Dobrowolski.</span>
        <span start="8226" end="8227"> </span>
        <span start="8433" end="8497">Jednak kilka dni później, gdy jednostki powróciły do Świnoujścia</span>
        <span start="8537" end="8659">, żadnego alkoholu nie było. - Następnej nocy po śmierci Grzegorza kadra wyrzuciła alkohol za burtę - wyjaśnia Krzemiński.</span>
        <span start="8661" end="8678">Młodzi marynarze </span>
        <span start="8686" end="8762">przed dopłynięciem do bazy zostali ostrzeżeni: - żadnych rozmów o alkoholu. </span>
        <span start="9331" end="9333">

</span>
        <span start="9356" end="9396">Z oficerem prasowym flotylli komandorem </span>
        <span start="9404" end="9457">Andrzejewskim spotykamy się w budynku sztabu flotylli</span>
        <span start="9480" end="9482">. </span>
        <span start="9512" end="9560">Czy na jednostkach był większy ładunek alkoholu?</span>
        <span start="9562" end="9600">- Nie potwierdzam ani nie zaprzeczam. </span>
        <span start="10289" end="10390">według informacji marynarzy przemyt alkoholu miał miejsce nie tylko podczas wspomnianego wyżej rejsu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, Grzegorz W. Morze oddało ciało. Przeprowadzono sekcję. We krwi marynarza stwierdzono alkohol. Według oceny prokuratury - to normalne u topielców. Śledztwo umorzono.Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu. Marynarze wspominają o dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie.</body>
      <spans>
        <span start="116" end="308">Według byłych żołnierzy, którzy odbywali służbę zasadniczą w Świnoujściu, na powracających z rejsu do Niemiec okrętach przewożono ogromne ilości alkoholu. Wszystkim kierowała kadra oficerska. </span>
        <span start="3393" end="3478">W trakcie powrotnego rejsu z Niemiec za burtę trałowca ORP "Drużno" wypadł marynarz, </span>
        <span start="3499" end="3511">Grzegorz W. </span>
        <span start="4534" end="4554">Morze oddało ciało. </span>
        <span start="4619" end="4640">Przeprowadzono sekcję</span>
        <span start="4888" end="4920">. We krwi marynarza stwierdzono </span>
        <span start="4927" end="4934">alkohol</span>
        <span start="4954" end="4980">. Według oceny prokuratury</span>
        <span start="5021" end="5036"> - to normalne </span>
        <span start="5045" end="5076">u topielców. Śledztwo umorzono.</span>
        <span start="5821" end="5872">Od tamtych wydarzeń minęły dwa lata. Ich uczestnicy</span>
        <span start="6065" end="6066"> </span>
        <span start="6144" end="6193">Opowiedzieli o śmierci Grzegorza W. i o alkoholu.</span>
        <span start="6280" end="6281"> </span>
        <span start="7742" end="7763">Marynarze wspominają </span>
        <span start="7767" end="7769">o </span>
        <span start="7778" end="7836">dużym ładunku alkoholu, jaki miał znajdować się na okręcie</span>
        <span start="7868" end="7869">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
