<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200112280057">
  <date>2001-12-28</date>
  <title>Powrót królowej Egiptu</title>
  <section>Nauka i Technika</section>
  <authors>Krzysztof Kowalski</authors>
  <body>Polacy odrestaurowali świątynię sprzed 3500 lat 

Powrót królowej Egiptu

KRZYSZTOF KOWALSKI

W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. 

Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.

Zaproszenie w 1960 roku

Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy i kierownika kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański, już nie ze Stacji, ale z Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej UW im. Kazimierza Michałowskiego. Oprócz Polaków czterdzieści lat temu zaproszenie do Deir el-Bahari otrzymały najbardziej uznane i dysponujące największymi funduszami misje: brytyjska i amerykańska. Polakom został powierzony tzw. trzeci, najwyższy taras świątyni.

W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych. W ich trakcie odsłonięto w pobliżu jeszcze jedną nieznaną świątynię z XV wieku p.n.e. Z jej ruin wydobyto około dwudziestu tysięcy dekorowanych bloków ściennych, posągów, napisów - co wskazuje na skalę przedsięwzięcia. W samej świątyni Hatszepsut po siedmiu latach badań wstępnych rozpoczęli prace rekonstrukcyjne konserwatorzy z Pracowni Konserwacji Zabytków. A teraz - po czterdziestu latach zamknięcia dla zwiedzających - świątynia staje otworem, i to już nie w postaci ruin.

Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju (farby, pędzle, chemikalia i materiały budowlane). Skromne fundusze najpierw Stacji, a potem Centrum uzupełniali Komitet Badań Naukowych, rząd Egiptu, instytucje i sponsorzy prywatni - spoza Polski. W tych warunkach dokładnych kwot nie da się wyliczyć, ale roczne wydatki polskiej misji sięgają równowartości 200 tysięcy dolarów.

Czerwona barwa

Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. Królowa nie została tam jednak pochowana; nie wiadomo, gdzie spoczęła. Sprawowała władzę w latach 1503 - 1480 p.n.e. Budowla wkomponowana jest w masyw skalny. Zaprojektował ją architekt Senmut. Składa się z dziedzińca oraz tarasów z portykami pokrytymi płaskorzeźbami. W malowidłach i płaskorzeźbach świątyni odbija się ewolucja wizerunku władczyni, zresztą świadomie przez nią kreowanego. Ponieważ na tronie faraonów nie mogła zasiadać kobieta, dlatego Hatszepsut sprawowała najpierw władzę regentki, stopniowo przejmując ją całkowicie, i w miarę tego procesu przedstawiając siebie w coraz bardziej męski sposób. W rezultacie przeistoczyła się - w sztuce - w faraona, nawet barwa jej ciała zamiast tradycyjnie żółtej, cechującej kobietę, stała się czerwona, czyli męska. W napisach zamiast żeńskiej formy "byłam", "zrobiłam" - pojawia się męska forma "byłem", "zrobiłem".

Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. I to zaraz po zniknięciu Hatszepsut. Panujący po niej wybitny faraon Tutmosis III, którego zdołała skutecznie odsuwać od tronu przez dwadzieścia dwa lata, nakazał usunąć ze świątyni wszystkie jej wizerunki, przez co świątynia straciła na znaczeniu.

Przeróbki i rozbiórka

W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, które zniszczyło lub poważnie naruszyło wszystkie świątynie w regionie, ucierpiała wtedy również świątynia Hatszepsut.

Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom, adaptowali go do swoich potrzeb Grecy, którzy osiedli nad Nilem po podboju dokonanym przez Aleksandra Wielkiego, a także Rzymianie. Korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, zakładając tam klasztor, który przetrwał do XIX wieku. Został rozebrany dopiero sto lat temu na zlecenie kolonialnych władz brytyjskich. Ta rozbiórka uczyniła wiele szkód w samej strukturze obiektu. -

W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. Był członkiem PAN, doktorem honoris causa uniwersytetów w Oksfordzie, Uppsali i Strasburgu. Pod jego kierunkiem polska archeologia zyskała międzynarodowe uznanie, którym cieszy się do dziś - Polacy prowadzą wykopaliska w Egipcie, Sudanie, Syrii, Libanie, na Cyprze. 

Sukces polskiej archeologii

Profesor Lech Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:

W ostatnich trzydziestu latach sam miałem okazję obserwować prace nad rekonstrukcją świątyni. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. 

Nieprzypadkowo władze Egiptu zwróciły się o pomoc przy rekonstrukcji świątyni do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. Niemcy na przykład, zamiast rekonstruować zniszczoną Norymbergę, przeznaczali środki na budowę mieszkań dla obywateli. Widzimy teraz, że pedantyczna dbałość o pomniki kultury przyniosła dobre efekty. Kiedy Egipcjanie w latach sześćdziesiątych rozważali kandydatury ekip z różnych krajów, każdego pytali o to samo - co zrobił w swoim kraju. Mocnym atutem Polski było również to, że nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej. To bardzo ważne dla mieszkańców Afryki.

Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. Kilkudziesięciu naukowców z Polski zdobywało stopnie naukowe dzięki możliwościom, jakie współpraca ta otworzyła. Nie tylko archeolodzy i konserwatorzy, ale na przykład filologowie. Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut obiecuje nowe perspektywy. Na pewno będziemy mieć udział w przygotowywaniu muzeum w dolinie Deirel-Bahari. 

Zwieńczenie ciężkiej pracy

Profesor Michał Gawlikowski, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej im. prof. Kazimierza Michałowskiego:

Nie mamy do czynienia z nowinką, sensacyjnym odkryciem ani czymś podobnym. To coś dużo bardziej doniosłego - zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy. Zrekonstruowany przez nas trzeci, najważniejszy taras świątyni królowej Hatszepsut był doszczętnie zniszczony przez spadające skały, wszystko zostało rozbite na tysiące kawałeczków. Dlatego prace trwały tak długo.

Rozpoczął je jeszcze profesor Michałowski, któremu w olbrzymiej mierze zawdzięczamy wysoki poziom polskiej egiptologii. Mawiał on: każdy cywilizowany naród prowadzi wykopaliska w Egipcie. Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia byłaby wtórna i nie liczyłaby się zupełnie. Oczywiście niektóre kraje bogatsze - Francja, Niemcy, USA - wyprzedzają nas rozmachem prac. Ale zaraz za tą czołówką plasuje się Polska. Jesteśmy jedynym krajem w naszej części Europy o tak świetnie rozwiniętej egiptologii.

Egipcjanie mają dla nas dużo sympatii. Propozycji współpracy otrzymujemy więcej, niż jesteśmy w stanie przyjąć. Zrekonstruowana przez nas część świątyni czeka na otwarcie od roku. Wydrukowano już przewodniki dla turystów. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście. Już dwa razy czekałem na niego przed świątynią z ceremonią dopiętą na ostatni guzik. 

Nowe, nieznane wizerunki

Sabri Abdel Aziz,  dyrektor Wydziału Starożytności Górnego Egiptu:

Osiągnęliśmy sukces, ponieważ prace zostały wykonane całkowicie w zaplanowanym zakresie. Odrestaurowane są malowidła oraz całe elementy architektoniczne. Odtworzone zostały oryginalne konstrukcje z kamienia. W trakcie odczyszczania zabytku ukazało się wiele nieznanych wizerunków. Trzeci taras był najbardziej zniszczony.

Światowe Centrum Usług Turystycznych podjęło we współpracy z misją polską szczegółowe studia nad każdym kamieniem i jego pierwotnym miejscem. Dodatkowo wykonano reperację posadzek świątyni dla ułatwienia zwiedzania. Teraz możemy spokojnie czekać na oficjalne otwarcie, którego zapewne zechce dokonać prezydent Hosni Mubarak, podkreślając tym rangę obiektu w skali zabytków świata. Spodziewamy się tu bardzo wielu turystów.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>W kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut, panującej w Egipcie w latach 1503 - 1480 p.n.e. Pracami rozpoczętymi w 1960 r. kierował początkowo profesor Kazimierz Michałowski, twórca i kierownik kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego, światowej sławy archeolog. Władze Egiptu zwróciły się o pomoc przy rekonstrukcji świątyni do polskich specjalistów, doceniając fakt, że w czasie powojennej odbudowy kraju w Polsce zwracano szczególną uwagę na zabytki. Współpraca polsko-egipska otworzyła nowe możliwości dla polskich naukowców. Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut stwarza nowe perspektywy, np. związane z przygotowaniem muzeum w dolinie Deir el-Bahari.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa.Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. Poza tym obiekt ten podlegał  przeróbkom. Profesor  Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:Zakończenie restauracji to ogromny sukces polskiej archeologii. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy. Profesor Gawlikowski, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej: Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia byłaby nie liczyłaby się zupełnie. Sabri Abdel Aziz,  dyrektor Wydziału Starożytności Górnego Egiptu:
Osiągnęliśmy sukces. Spodziewamy się tu bardzo wielu turystów.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="236" end="358">polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="476" end="538">Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa</span>
        <span start="593" end="594">.</span>
        <span start="2452" end="2550">Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. </span>
        <span start="3424" end="3503">Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="3955" end="3984">Poza tym obiekt ten podlegał </span>
        <span start="3996" end="4007"> przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="4909" end="4918">Profesor </span>
        <span start="4922" end="4980"> Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:</span>
        <span start="5076" end="5100">Zakończenie restauracji </span>
        <span start="5122" end="5162">to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="5824" end="5881">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy</span>
        <span start="5906" end="5908">. </span>
        <span start="6276" end="6285">Profesor </span>
        <span start="6292" end="6343">Gawlikowski, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej</span>
        <span start="6379" end="6380">:</span>
        <span start="6538" end="6539"> </span>
        <span start="6942" end="7014">Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia byłaby </span>
        <span start="7023" end="7051">nie liczyłaby się zupełnie. </span>
        <span start="7688" end="7755">Sabri Abdel Aziz,  dyrektor Wydziału Starożytności Górnego Egiptu:
</span>
        <span start="7756" end="7775">Osiągnęliśmy sukces</span>
        <span start="7843" end="7845">. </span>
        <span start="8460" end="8501">Spodziewamy się tu bardzo wielu turystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>W kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Pracami rozpoczętymi w 1960 r. kierował początkowo profesor Kazimierz Michałowski, twórca i kierownik kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego, światowej sławy archeolog. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański z Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej UW im. Kazimierza Michałowskiego.
Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona dla królowej Hatszepsut panującej w Egipcie w latach 1503 - 1480 p.n.e. W malowidłach i płaskorzeźbach świątyni odbija się ewolucja wizerunku władczyni, która w miarę jak przejmowała pełnię władzy, przedstawiała siebie w coraz bardziej męski sposób. Po śmierci Hatszepsut świątynia straciła na znaczeniu. W ciągu kolejnych wieków wielokrotnie podlegała przeróbkom - służyła Grekom, Rzymianom i chrześcijańskim Koptom.
Władze Egiptu zwróciły się o pomoc przy rekonstrukcji świątyni do polskich specjalistów, doceniając fakt, że w czasie powojennej odbudowy kraju w Polsce zwracano szczególną uwagę na zabytki. Polakom został powierzony najwyższy, najbardziej zniszczony taras świątyni. Prace zostały wykonane całkowicie w zaplanowanym zakresie. Ponadto odsłonięto w pobliżu jeszcze jedną nieznaną świątynię z XV wieku p.n.e. Współpraca polsko-egipska otworzyła nowe możliwości dla polskich naukowców. Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut stwarza nowe perspektywy, np. związane z przygotowaniem muzeum w dolinie Deir el-Bahari. Zrekonstruowana część świątyni od roku czeka na oficjalne otwarcie, którego ma dokonać prezydent Hosni Mubarak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa.
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w 1960 roku. A teraz świątynia staje otworem, i to już nie w postaci ruin.
Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. Królowa nie została tam jednak pochowana; nie wiadomo, gdzie spoczęła. Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. 
W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. 
Profesor Lech Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:
Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. Profesor Michał Gawlikowski, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej im. prof. Kazimierza Michałowskiego: Zrekonstruowany przez nas trzeci, najważniejszy taras świątyni królowej Hatszepsut był doszczętnie zniszczony. Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia byłaby nie liczyłaby się zupełnie. Zrekonstruowana przez nas część świątyni czeka na otwarcie. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.
Sabri Abdel Aziz,  dyrektor Wydziału Starożytności Górnego Egiptu:
Osiągnęliśmy sukces, ponieważ prace zostały wykonane całkowicie w zaplanowanym zakresie. Spodziewamy się tu bardzo wielu turystów.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="236" end="358">polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="476" end="538">Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa</span>
        <span start="593" end="594">.</span>
        <span start="620" end="734">
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut </span>
        <span start="751" end="762">w 1960 roku</span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="1796" end="1804">A teraz </span>
        <span start="1860" end="1913">świątynia staje otworem, i to już nie w postaci ruin.</span>
        <span start="2451" end="2621">
Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. Królowa nie została tam jednak pochowana; nie wiadomo, gdzie spoczęła. </span>
        <span start="3424" end="3503">Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="3955" end="4007">Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="4399" end="4612">
W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. </span>
        <span start="4908" end="4981">
Profesor Lech Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:
</span>
        <span start="5076" end="5162">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="5824" end="5908">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. </span>
        <span start="6276" end="6380">Profesor Michał Gawlikowski, Centrum Archeologii Śródziemnomorskiej im. prof. Kazimierza Michałowskiego:</span>
        <span start="6538" end="6648"> Zrekonstruowany przez nas trzeci, najważniejszy taras świątyni królowej Hatszepsut był doszczętnie zniszczony</span>
        <span start="6719" end="6721">. </span>
        <span start="6942" end="7014">Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia byłaby </span>
        <span start="7023" end="7051">nie liczyłaby się zupełnie. </span>
        <span start="7388" end="7446">Zrekonstruowana przez nas część świątyni czeka na otwarcie</span>
        <span start="7454" end="7456">. </span>
        <span start="7498" end="7574">Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.</span>
        <span start="7687" end="7755">
Sabri Abdel Aziz,  dyrektor Wydziału Starożytności Górnego Egiptu:
</span>
        <span start="7756" end="7845">Osiągnęliśmy sukces, ponieważ prace zostały wykonane całkowicie w zaplanowanym zakresie. </span>
        <span start="8460" end="8501">Spodziewamy się tu bardzo wielu turystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>W kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli rekonstrukcję górnej części świątyni królowej Hatszepsut, panującej w Egipcie w latach 1503 - 1480 p.n.e. Pracami rozpoczętymi w 1960 r. kierował początkowo profesor Kazimierz Michałowski, twórca polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej. Sukces polskich naukowców stwarza nowe perspektywy, np. związane z przygotowaniem muzeum w dolinie Deir el-Bahari.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W  kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa. Profesor  Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:Zakończenie restauracji to ogromny sukces polskiej archeologii. Profesor Gawlikowski : Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia nie liczyłaby się zupełnie.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="96">W </span>
        <span start="115" end="140"> kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="236" end="358">polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="476" end="538">Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa</span>
        <span start="593" end="594">.</span>
        <span start="4140" end="4141"> </span>
        <span start="4909" end="4918">Profesor </span>
        <span start="4922" end="4980"> Krzyżaniak,  dyrektor Muzeum Archeologicznego w Poznaniu:</span>
        <span start="5076" end="5100">Zakończenie restauracji </span>
        <span start="5122" end="5162">to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="6276" end="6285">Profesor </span>
        <span start="6292" end="6303">Gawlikowski</span>
        <span start="6304" end="6305"> </span>
        <span start="6379" end="6380">:</span>
        <span start="6538" end="6539"> </span>
        <span start="6942" end="7007">Gdyby nie wykopaliska i prace konserwatorskie, nasza egiptologia </span>
        <span start="7023" end="7050">nie liczyłaby się zupełnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Polacy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut na zachodnim brzegu Nilu. Rekonstruowane przez Polaków elementy wpisanego na listę UNESCO obiektu są obecnie w stanie, który pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. W 1960 roku Egipski Urząd Starożytności zaprosił polskich archeologów i konserwatorów do prowadzenia w świątyni wykopalisk i prac. Świątynia grobowa powstała za panowania królowej Hatszepsut według projektu architekta Senmuta. Jest wkomponowana w masyw skalny; składa się z dziedzińca oraz tarasów z portykami pokrytymi płaskorzeźbami. Świątynię zniszczył nie tylko uływ czasu, lecz także świadome działania ludzi. Zakończenie restauracji górnej części budowli to wielki sukces polskiej archeologii. Polska nauka bardzo wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy przy odbudowie świątyni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności. Oprócz Polaków zaproszenie otrzymały najbardziej uznane i dysponujące największymi funduszami misje: brytyjska i amerykańska. Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut obiecuje nowe perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="357">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut.</span>
        <span start="475" end="476"> </span>
        <span start="621" end="714">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni </span>
        <span start="751" end="796">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności</span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="1116" end="1131">Oprócz Polaków </span>
        <span start="1153" end="1165">zaproszenie </span>
        <span start="1183" end="1282">otrzymały najbardziej uznane i dysponujące największymi funduszami misje: brytyjska i amerykańska. </span>
        <span start="1915" end="2104">Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju</span>
        <span start="2154" end="2156">. </span>
        <span start="5076" end="5162">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="5824" end="5908">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. </span>
        <span start="6089" end="6165">Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut obiecuje nowe perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Polacy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut na zachodnim brzegu Nilu. Rekonstruowane przez Polaków elementy wpisanego na listę UNESCO obiektu są obecnie w stanie, który pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. W 1960 roku Egipski Urząd Starożytności zaprosił polskich archeologów i konserwatorów do prowadzenia w świątyni wykopalisk i prac. Takie zaproszenie otrzymali także Brytyjczycy i Amerykanie – dwie najbardziej uznane misje. Polakom powierzono trzeci, czyli najwyższy taras świątyni. Roczne wydatki polskiej misji szacuje się na 200 tysięcy dolarów.
	Świątynia grobowa powstała za panowania królowej Hatszepsut według projektu architekta Senmuta. Jest wkomponowana w masyw skalny; składa się z dziedzińca oraz tarasów z portykami pokrytymi płaskorzeźbami. Świątynię zniszczył nie tylko uływ czasu, lecz także świadome działania ludzi. Panujący po Hatszepsut faraon Tutmosis III nakazał usunąć ze świątyni wszystkie wizerunki królowej, przez co obiekt stracił na znaczeniu. W IX wieku świątynię uszkodziło trzęsienie ziemi. Obiekt wielokrotnie przerabiano – adaptowali go do swoich potrzeb Grecy oraz Rzymianie, korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, którzy przerobili świątynię na klasztor.
	Zakończenie restauracji górnej części budowli to wielki sukces polskiej archeologii. Egipcjanie zwrócili się z prośbą o pomoc właśnie do Polaków, bo ci odbudowali swój kraj po wojnie, zwracając szczególną uwagę na zabytki. Ponadto Polska nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej, co jest ważne dla mieszkańców Afryki. Polska nauka bardzo wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy przy odbudowie świątyni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut.Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański. Oprócz Polaków czterdzieści lat temu zaproszenie otrzymały najbardziej uznane i dysponujące największymi funduszami misje: brytyjska i amerykańska. Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju. Skromne fundusze uzupełniali Komitet Badań Naukowych, rząd Egiptu, instytucje i sponsorzy prywatni - spoza Polski. Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. Nieprzypadkowo władze Egiptu zwróciły się o pomoc przy rekonstrukcji świątyni do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. Mocnym atutem Polski było również to, że nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut obiecuje nowe perspektywy.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="357">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut.</span>
        <span start="360" end="476">Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. </span>
        <span start="621" end="714">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni </span>
        <span start="751" end="796">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności</span>
        <span start="964" end="1016">. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański</span>
        <span start="1114" end="1165">. Oprócz Polaków czterdzieści lat temu zaproszenie </span>
        <span start="1183" end="1282">otrzymały najbardziej uznane i dysponujące największymi funduszami misje: brytyjska i amerykańska. </span>
        <span start="1915" end="2104">Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju</span>
        <span start="2154" end="2173">. Skromne fundusze </span>
        <span start="2206" end="2304">uzupełniali Komitet Badań Naukowych, rząd Egiptu, instytucje i sponsorzy prywatni - spoza Polski. </span>
        <span start="2452" end="2550">Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, właśnie dla niej. </span>
        <span start="3424" end="3503">Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="3955" end="4007">Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="5076" end="5162">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="5164" end="5359">Nieprzypadkowo władze Egiptu zwróciły się o pomoc przy rekonstrukcji świątyni do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. </span>
        <span start="5699" end="5783">Mocnym atutem Polski było również to, że nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej. </span>
        <span start="5824" end="5908">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. </span>
        <span start="6089" end="6165">Sukces rekonstrukcji świątyni królowej Hatszepsut obiecuje nowe perspektywy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Polacy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut na zachodnim brzegu Nilu. W 1960 roku Egipski Urząd Starożytności zaprosił polskich archeologów i konserwatorów do prowadzenia w świątyni prac. Powstała za panowania królowej Hatszepsut świątynia składa się z dziedzińca oraz tarasów z portykami pokrytymi płaskorzeźbami. Zakończenie restauracji górnej części budowli to wielki sukces polskiej archeologii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="357">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut.</span>
        <span start="475" end="476"> </span>
        <span start="621" end="714">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni </span>
        <span start="751" end="796">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności</span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="5076" end="5161">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii oraz zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w 1960. Niedługo nastąpi oficjalne otwarcie, na którym powinien być obecny prezydent Hosni Mubarak, podkreślając tym rangę obiektu w skali zabytków świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>W pustynnej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk w 1960 roku. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański. W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu usypisk skalnych. Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut. Sprawowała władzę w latach 1503 - 1480 p.n.e. W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, ucierpiała wtedy świątynia Hatszepsut. obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. władze Egiptu zwróciły się o pomoc do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. Polska nauka wiele zyskała. To zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="106">W pustynnej </span>
        <span start="116" end="140">kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="282">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli </span>
        <span start="290" end="295">ważny</span>
        <span start="297" end="302"> etap</span>
        <span start="304" end="358"> prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="628" end="673">zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk </span>
        <span start="751" end="762">w 1960 roku</span>
        <span start="964" end="1016">. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański</span>
        <span start="1114" end="1116">. </span>
        <span start="1348" end="1404">W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu </span>
        <span start="1417" end="1435">usypisk skalnych. </span>
        <span start="2452" end="2530">Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut</span>
        <span start="2619" end="2666">. Sprawowała władzę w latach 1503 - 1480 p.n.e.</span>
        <span start="2818" end="2819"> </span>
        <span start="3776" end="3835">W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, </span>
        <span start="3907" end="3924">ucierpiała wtedy </span>
        <span start="3932" end="3953">świątynia Hatszepsut.</span>
        <span start="3963" end="4007"> obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="5179" end="5214">władze Egiptu zwróciły się o pomoc </span>
        <span start="5242" end="5359">do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. </span>
        <span start="5824" end="5850">Polska nauka wiele zyskała</span>
        <span start="5906" end="5908">. </span>
        <span start="6457" end="6460">To </span>
        <span start="6491" end="6538">zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii oraz zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności. Ten wybór nie był przypadkowy: Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki, w dodatku nigdy nie prowadzili polityki kolonialnej. Początkowo badaniami kierował profesor Kazimierz Michałowski. W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych. Po siedmiu latach badań wstępnych rozpoczęli prace rekonstrukcyjne konserwatorzy z Pracowni Konserwacji Zabytków.
Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut (1503 - 1480 p.n.e.). Budowla wkomponowana jest w masyw skalny. Składa się z dziedzińca oraz tarasów z portykami pokrytymi płaskorzeźbami. Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom.
Niedługo nastąpi oficjalne otwarcie, na którym powinien być obecny prezydent Hosni Mubarak, podkreślając tym rangę obiektu w skali zabytków świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>W pustynnej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk w 1960 roku. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański. W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu usypisk skalnych. W ich trakcie odsłonięto jeszcze jedną nieznaną świątynię z XV wieku p.n.e. nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju. Skromne fundusze uzupełniali Komitet Badań Naukowych, rząd Egiptu, instytucje i sponsorzy prywatni. Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut. Sprawowała władzę w latach 1503 - 1480 p.n.e. W malowidłach i płaskorzeźbach świątyni odbija się ewolucja wizerunku władczyni. W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, ucierpiała wtedy świątynia Hatszepsut. obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. władze Egiptu zwróciły się o pomoc do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. Mocnym atutem Polski było również to, że nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej.Polska nauka wiele zyskała na współpracy w dolinie Deir el-Bahari. To zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy. Zrekonstruowany przez nas taras świątyni był doszczętnie zniszczony. Dlatego prace trwały tak długo.Rozpoczął je jeszcze profesor Michałowski, któremu zawdzięczamy wysoki poziom polskiej egiptologii. Egipcjanie mają dla nas dużo sympatii. Propozycji współpracy otrzymujemy więcej, niż jesteśmy w stanie przyjąć.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="106">W pustynnej </span>
        <span start="116" end="140">kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="282">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli </span>
        <span start="290" end="295">ważny</span>
        <span start="297" end="302"> etap</span>
        <span start="304" end="358"> prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="621" end="673">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk </span>
        <span start="751" end="762">w 1960 roku</span>
        <span start="964" end="1016">. Aktualnie badaniami kieruje dr Zbigniew Szafrański</span>
        <span start="1114" end="1116">. </span>
        <span start="1348" end="1404">W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu </span>
        <span start="1417" end="1460">usypisk skalnych. W ich trakcie odsłonięto </span>
        <span start="1470" end="1521">jeszcze jedną nieznaną świątynię z XV wieku p.n.e. </span>
        <span start="1996" end="2063">nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i </span>
        <span start="2066" end="2104">sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju</span>
        <span start="2154" end="2173">. Skromne fundusze </span>
        <span start="2206" end="2287">uzupełniali Komitet Badań Naukowych, rząd Egiptu, instytucje i sponsorzy prywatni</span>
        <span start="2302" end="2304">. </span>
        <span start="2452" end="2530">Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut</span>
        <span start="2619" end="2666">. Sprawowała władzę w latach 1503 - 1480 p.n.e.</span>
        <span start="2818" end="2898"> W malowidłach i płaskorzeźbach świątyni odbija się ewolucja wizerunku władczyni</span>
        <span start="2938" end="2940">. </span>
        <span start="3776" end="3835">W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, </span>
        <span start="3907" end="3924">ucierpiała wtedy </span>
        <span start="3932" end="3953">świątynia Hatszepsut.</span>
        <span start="3963" end="4007"> obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="5076" end="5161">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</span>
        <span start="5178" end="5214"> władze Egiptu zwróciły się o pomoc </span>
        <span start="5242" end="5359">do polskich specjalistów. Polacy odbudowali swój kraj ze zniszczeń wojennych, zwracając szczególną uwagę na zabytki. </span>
        <span start="5699" end="5782">Mocnym atutem Polski było również to, że nigdy nie prowadziła polityki kolonialnej.</span>
        <span start="5824" end="5854">Polska nauka wiele zyskała na </span>
        <span start="5871" end="5908">współpracy w dolinie Deir el-Bahari. </span>
        <span start="6457" end="6460">To </span>
        <span start="6491" end="6565">zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy. Zrekonstruowany przez nas </span>
        <span start="6587" end="6601">taras świątyni</span>
        <span start="6621" end="6648"> był doszczętnie zniszczony</span>
        <span start="6719" end="6752">. Dlatego prace trwały tak długo.</span>
        <span start="6754" end="6805">Rozpoczął je jeszcze profesor Michałowski, któremu </span>
        <span start="6825" end="6874">zawdzięczamy wysoki poziom polskiej egiptologii. </span>
        <span start="7276" end="7387">Egipcjanie mają dla nas dużo sympatii. Propozycji współpracy otrzymujemy więcej, niż jesteśmy w stanie przyjąć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>W pustynnej kotlinie Deir el-Bahari na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli ważny etap prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk w 1960 roku. Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut.obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. władze Egiptu zwróciły się o pomoc do polskich specjalistów. To zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="106">W pustynnej </span>
        <span start="116" end="140">kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="211" end="282">na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli </span>
        <span start="290" end="295">ważny</span>
        <span start="297" end="302"> etap</span>
        <span start="304" end="358"> prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="628" end="673">zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk </span>
        <span start="751" end="762">w 1960 roku</span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="2452" end="2530">Tarasowa świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut</span>
        <span start="2619" end="2620">.</span>
        <span start="3964" end="4007">obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="5179" end="5214">władze Egiptu zwróciły się o pomoc </span>
        <span start="5242" end="5268">do polskich specjalistów. </span>
        <span start="6457" end="6460">To </span>
        <span start="6491" end="6538">zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Baharim, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli prace rekonstrukcyjne przy świątyni królowej Hatszepsut, przez wieki zniszczonej zarówno przez czynniki zewnętrzne, jak i przez świadome działania ludzi.
Polacy zostali zaproszeni do pomocy w restauracji świątyni w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, pod którego kierunkiem polska archeologia zyskała międzynarodowe uznanie. 
Polacy zastali budowlę rozkruszoną na tysiące małych kawałeczków, dlatego zrekonstruowanie trzeciego, najważniejszego tarasu trwało tak długo i jest zarazem tak doniosłe. Otwarcia niedługo zapewne zechce dokonać prezydent Hosni Mubarak, podkreślając tym samym rangę obiektu w skali zabytków świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego. Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="236" end="358">polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="360" end="476">Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. </span>
        <span start="621" end="868">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego</span>
        <span start="964" end="965">.</span>
        <span start="2155" end="2156"> </span>
        <span start="3424" end="3503">Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="4400" end="4612">W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. </span>
        <span start="5076" end="5161">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli prace rekonstrukcyjne przy świątyni królowej Hatszepsut. 
Polacy zostali zaproszeni do pomocy w renowacji świątyni w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, pod którego kierunkiem polska archeologia zyskała międzynarodowe uznanie. Zaproszenie miało ogromne znaczenie: oprócz bogatych i uznanych misji (brytyjskiej i amerykańskiej) to właśnie Polacy dołączyli do ekipy renowacyjnej. Egipcjan przekonało podejście Polaków do własnego dziedzictwa narodowego.
Historia świątyni jest bardzo długa, a zniszczył ją nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. I to zaraz po zniknięciu Hatszepsut. Panujący po niej wybitny faraon Tutmosis III nakazał usunąć ze świątyni wszystkie jej wizerunki, przez co świątynia straciła na znaczeniu, później Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi. Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom, adaptowali go do swoich potrzeb Grecy, którzy osiedli nad Nilem po podboju dokonanym przez Aleksandra Wielkiego, a także Rzymianie. Korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, zakładając tam klasztor, który przetrwał do XIX wieku. 
Polacy zastali budowlę rozkruszoną na tysiące małych kawałków, dlatego zrekonstruowanie trzeciego, najważniejszego tarasu trwało tak długo i jest zarazem tak doniosłe. Otwarcia niedługo zapewne zechce dokonać prezydent Hosni Mubarak, podkreślając tym samym rangę obiektu w skali zabytków świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego. Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju (farby, pędzle, chemikalia i materiały budowlane). Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, które zniszczyło lub poważnie naruszyło wszystkie świątynie w regionie, ucierpiała wtedy również świątynia Hatszepsut.Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom. W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. To zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="358">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="360" end="594">Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.</span>
        <span start="621" end="868">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych części świątyni królowej Hatszepsut w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego</span>
        <span start="964" end="966">. </span>
        <span start="1915" end="2156">Polska misja nie dysponowała i nie dysponuje dużymi zasobami pieniężnymi, jednak nasi specjaliści korzystali i korzystają ze wszelkich materiałów i ze sprzętu, jaki można sprowadzać z kraju (farby, pędzle, chemikalia i materiały budowlane). </span>
        <span start="3424" end="3503">Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="3776" end="3953">W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, które zniszczyło lub poważnie naruszyło wszystkie świątynie w regionie, ucierpiała wtedy również świątynia Hatszepsut.</span>
        <span start="3955" end="4007">Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom</span>
        <span start="4139" end="4141">. </span>
        <span start="4400" end="4612">W roku 2001 przypada setna rocznica urodzin profesora Kazimierza Michałowskiego, światowej sławy archeologa, twórcy polskiej szkoły archeologii śródziemnomorskiej oraz rozwijającej się bardzo prężnie nubiologii. </span>
        <span start="5076" end="5162">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii. </span>
        <span start="5824" end="5908">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy w dolinie Deir el-Bahari. </span>
        <span start="6457" end="6460">To </span>
        <span start="6491" end="6538">zwieńczenie kilkudziesięciu lat ciężkiej pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>W 1960 roku polska grupa archeologiczna pod dowództwem wybitnego polskiego archeologa Kazimierza Michałowskiego została poproszona o pomoc w rekonstrukcji świątyni Hatszepsut w dolinie Deir el-Bahari. Do restauracji przypadła jej górna, najbardziej zniszczona, tarasowa część budowli. Po kilkudziesięciu latach żmudnej pracy niedługo nastąpi oficjalne otwarcie obiektu dla zwiedzających, którego zapewne dokona prezydent Mubarak.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk w 1960 roku. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="140">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari </span>
        <span start="236" end="358">polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="360" end="476">Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. </span>
        <span start="621" end="673">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk </span>
        <span start="751" end="762">w 1960 roku</span>
        <span start="964" end="965">.</span>
        <span start="4611" end="4612"> </span>
        <span start="5076" end="5161">Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="C">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari (po arabsku: "klasztor północy"), 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę światowego dziedzictwa UNESCO jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy i kierownika kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego. Polskiej ekipie powierzono prace nad tzw. trzecim, najwyższym tarasem świątyni.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa.
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej. Polakom został powierzony tzw. trzeci, najwyższy taras świątyni.
W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych.
Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy. Zrekonstruowana część świątyni czeka na otwarcie od roku. Wydrukowano przewodniki dla turystów. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="139">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari</span>
        <span start="235" end="358"> polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="476" end="538">Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa</span>
        <span start="593" end="594">.</span>
        <span start="620" end="698">
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych </span>
        <span start="751" end="876">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy</span>
        <span start="889" end="937"> kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej</span>
        <span start="964" end="965">.</span>
        <span start="1281" end="1346"> Polakom został powierzony tzw. trzeci, najwyższy taras świątyni.</span>
        <span start="1347" end="1434">
W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych.</span>
        <span start="3423" end="3503">
Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="5824" end="5881">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy</span>
        <span start="5906" end="5908">. </span>
        <span start="7388" end="7404">Zrekonstruowana </span>
        <span start="7414" end="7468">część świątyni czeka na otwarcie od roku. Wydrukowano </span>
        <span start="7472" end="7574">przewodniki dla turystów. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="C">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę światowego dziedzictwa UNESCO jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata. Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w Deir el-Bahari w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy i kierownika kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego. Polskiej ekipie powierzono prace nad tzw. trzecim, najwyższym tarasem świątyni. 
Świątynia grobowa została wzniesiona za panowania królowej Hatszepsut, ona sama jednak nigdy nie została tam pochowana. W malowidłach i płaskorzeźbach odbija się ewolucja wizerunku władczyni, zresztą świadomie przez nią kreowanego. Ponieważ na tronie faraonów nie mogła zasiadać kobieta, Hatszepsut sprawowała najpierw władzę regentki, stopniowo przejmując ją całkowicie, i w miarę tego procesu przedstawiając siebie w coraz bardziej męski sposób. W rezultacie przeistoczyła się – w sztuce – w faraona. W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, w którym ucierpiała również świątynia Hatszepsut. Poza tym obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom, adaptowali go do swoich potrzeb Grecy, którzy osiedli nad Nilem po podboju dokonanym przez Aleksandra Wielkiego, a także Rzymianie. Korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, zakładając tam klasztor.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy i kierownika kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego. Polakom został powierzony tzw. trzeci, najwyższy taras świątyni.
W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych. 
Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. zaraz po zniknięciu Hatszepsut Panujący po niej wybitny faraon Tutmosis III nakazał usunąć ze świątyni wszystkie jej wizerunki, przez co świątynia straciła na znaczeniu.
W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi, ucierpiała również świątynia Hatszepsut.
obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom, adaptowali go do swoich potrzeb Grecy, a także Rzymianie. Korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, zakładając tam klasztor, który przetrwał do XIX wieku. Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.
Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy. Zrekonstruowana część świątyni czeka na otwarcie od roku. Wydrukowano przewodniki dla turystów. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.</body>
      <spans>
        <span start="94" end="139">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari</span>
        <span start="172" end="358">, 520 kilometrów na południe od Kairu, na zachodnim brzegu Nilu polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="360" end="594">Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę UNESCO światowego dziedzictwa jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.</span>
        <span start="620" end="698">
Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia wykopalisk i prac rekonstrukcyjnych </span>
        <span start="751" end="965">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego, twórcy i kierownika kairskiej Stacji Archeologii Śródziemnomorskiej Uniwersytetu Warszawskiego.</span>
        <span start="1281" end="1346"> Polakom został powierzony tzw. trzeci, najwyższy taras świątyni.</span>
        <span start="1347" end="1435">
W pierwszych latach prace koncentrowały się na usuwaniu dużej ilości usypisk skalnych. </span>
        <span start="3423" end="3503">
Świątynię zniszczył nie tylko upływ czasu, ale także świadome działania ludzi. </span>
        <span start="3508" end="3538">zaraz po zniknięciu Hatszepsut</span>
        <span start="3539" end="3584"> Panujący po niej wybitny faraon Tutmosis III</span>
        <span start="3657" end="3752"> nakazał usunąć ze świątyni wszystkie jej wizerunki, przez co świątynia straciła na znaczeniu.
</span>
        <span start="3776" end="3834">W IX wieku p.n.e. Górny Egipt nawiedziło trzęsienie ziemi,</span>
        <span start="3906" end="3917"> ucierpiała</span>
        <span start="3923" end="3954"> również świątynia Hatszepsut.
</span>
        <span start="3964" end="4046">obiekt ten podlegał wielokrotnie przeróbkom, adaptowali go do swoich potrzeb Grecy</span>
        <span start="4120" end="4252">, a także Rzymianie. Korzystali z niego anachoreci i chrześcijańscy Koptowie, zakładając tam klasztor, który przetrwał do XIX wieku.</span>
        <span start="5075" end="5161"> Zakończenie restauracji górnej części budowli to ogromny sukces polskiej archeologii.</span>
        <span start="5162" end="5163">
</span>
        <span start="5824" end="5881">Polska nauka wiele zyskała na polsko-egipskiej współpracy</span>
        <span start="5906" end="5908">. </span>
        <span start="7388" end="7404">Zrekonstruowana </span>
        <span start="7414" end="7468">część świątyni czeka na otwarcie od roku. Wydrukowano </span>
        <span start="7472" end="7574">przewodniki dla turystów. Brakuje tylko prezydenta Mubaraka, który chce dokonać inauguracji osobiście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="C">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari, na zachodnim brzegu Nilu, polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Stan górnego portyku, obszernego dziedzińca oraz sanktuarium boga Amona pozwala na udostępnienie ich do zwiedzania. Obiekt ten wpisany jest na listę światowego dziedzictwa UNESCO jako wyjątkowy w dziejach architektury i sztuki świata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. Polacy zostali zaproszeni do prowadzeniaprac rekonstrukcyjnych w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego. Polakom został powierzony trzeci, najwyższy taras świątyni. Zrekonstruowana część świątyni czeka na otwarcie .</body>
      <spans>
        <span start="94" end="139">W pustynnej skalistej kotlinie Deir el-Bahari</span>
        <span start="235" end="358"> polscy archeolodzy i konserwatorzy zakończyli jeden z ważnych etapów prac rekonstrukcyjnych świątyni królowej Hatszepsut. </span>
        <span start="621" end="661">Polacy zostali zaproszeni do prowadzenia</span>
        <span start="675" end="698">prac rekonstrukcyjnych </span>
        <span start="751" end="868">w 1960 roku przez Egipski Urząd Starożytności; personalnie było ono skierowane do profesora Kazimierza Michałowskiego</span>
        <span start="964" end="965">.</span>
        <span start="1281" end="1307"> Polakom został powierzony</span>
        <span start="1312" end="1346"> trzeci, najwyższy taras świątyni.</span>
        <span start="5907" end="5908"> </span>
        <span start="7388" end="7404">Zrekonstruowana </span>
        <span start="7414" end="7447">część świątyni czeka na otwarcie </span>
        <span start="7454" end="7455">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
