<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103100021">
  <date>2001-03-10</date>
  <title>Nie grozi nam bunt oficerów</title>
  <section type="interview">Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zbigniew Lentowicz</authors>
  <body>Z generałem armii Czesławem Piątasem, szefem Sztabu Generalnego rozmawia Zbigniew Lentowicz

Nie grozi nam bunt oficerów

FOT. JAKUB OSTAŁOWSKI

Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu...

CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany, dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc także stabilność reform.

Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.

Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.

Kadra twierdzi, że od lat mieliśmy w armii ciągłą reformę, z mizernym efektem.

Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.

Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju.

Utrwali się więc już dziś zauważalny podział na wojsko lepsze, bo natowskie i zaniedbaną armię drugiej kategorii?

Całe siły zbrojne współdziałają z NATO. Musimy mieć jednak grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych. Część sił zbrojnych musi być do natychmiastowego użycia, pozostała po pewnym okresie przygotowań. Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia - zwłaszcza systemów precyzyjnego rażenia, środków transportu lotniczego i morskiego. Musimy też lepiej wyposażyć szeregowego żołnierza, począwszy od mundurów, butów, kamizelek kuloodpornych, po radiotelefony i sprzęt ochrony przez skażeniami. 

Usprawnić musimy logistykę, tak by wojsko było zdolne do przetrwania w skrajnych warunkach, czasami bardzo daleko od macierzystych baz. Chodzi nam także o poprawę organizacji zaopatrzenia, zapewnienie odpowiednich warunków żywienia, czy chociażby ewakuacji drogą powietrzną rannych z pola walki. Przede wszystkim musimy się jednak szkolić. Intensywniej niż do tej pory.

To wszystko planujecie z myślą o siłach reagowania, a pozostałe jednostki?

Oprócz jednostek o wysokiej gotowości użycia, będziemy dysponować, podobnie jak inne państwa NATO wojskiem o umiarkowanej gotowości i niższej gotowości - tu sytuowałyby się przede wszystkim jednostki tzw. stacjonarnej logistyki, czyli bazy materiałowe i siły pomocnicze, działające na zapleczu oraz jednostki Obrony Terytorialnej, a także część sił głównych wojsk operacyjnych.

Według nieoficjalnych szacunków w tym roku, pierwszym roku rewolucyjnej sześciolatki, odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. Dlaczego do dziś do wszystkich 71 garnizonów, które znalazły się na liście przeznaczonych do skreślenia, nie dotarły rozkazy o likwidacji? Nie można tak długo trzymać kadry w niepewności.

Lista garnizonów jest już gotowa i znana większości zainteresowanych. Pozostały jeszcze tylko ostatnie, drobne rozstrzygnięcia. Oczekiwaliśmy też na decyzję rządu w sprawie ustawy o finansowaniu sił zbrojnych. Ta decyzja gabinetu jest jednym z ostatnich kroków, które mają zagwarantować stabilność, a zwłaszcza realizm planów. Moim zdaniem to prawdziwy przełom.

Akcja obrony garnizonów jest gwałtowna, władze lokalne zarzucają wam, że nie konsultujecie swych decyzji, że przyczyniacie się do upadku lokalnej gospodarki i produkujecie kolejnych bezrobotnych.

Nie my odpowiadamy za bezrobocie. Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, wynikającymi z potrzeb obronnych kraju i współdziałania z siłami sojuszu, a kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. Szansę na pozostanie miały tylko te garnizony, w których wojsko będzie miało zapewnione dobre warunki socjalne, bez konieczności wydawania kroci na remonty koszar, najlepsze (ale też najtańsze) możliwości szkolenia, bo np. po sąsiedzku jest duży poligon. Oceniam, że poważne problemy ze względu na skalę zmian będziemy mieli w pięciu, siedmiu największych restrukturyzowanych garnizonach i przede wszystkim tam skierujemy pomoc rekonwersyjną dla kadry. Pozostałe kilkadziesiąt garnizonów to zazwyczaj niewielkie placówki: małe jednostki, węzły łączności, lokalne sztaby wojskowe czy obiekty administracji.

Rozgoryczeni oficerowie pytają, dlaczego Leszno, a nie Gubin, czy jest sens wycofywać się z Krosna Odrzańskiego, dlaczego wbijacie gwóźdź do ekonomicznej trumny w pogrążonym w strukturalnym bezrobociu Koszalinie?

W Lesznie powstanie silna jednostka przeciwlotnicza i nie tylko tradycje o tym przesądziły. Priorytet mają w każdym przypadku, w tym także, względy operacyjne. Kadra chętnej przemieści się do Leszna niż do Gubina, a to także musimy brać pod uwagę.

W Krośnie Odrzańskim nie likwidujemy wszystkich jednostek, jednak warunki np. łączności dla dowództwa zdecydowanie lepsze są w Żaganiu. Argumenty można by mnożyć: za wyborem Świętoszowa, Wędrzyma, Orzysza na przykład, przemawiają najniższe koszty szkolenia (poligon na miejscu) i już zainwestowane tam miliony. Za pozostawieniem w Krakowie batalionu "czerwonych beretów" - oprócz innych względów, również szczególna, naprawdę wyjątkowa więź z miastem i lokalną społecznością oraz tradycje.

W zeszłym roku kadra odchodziła z wojska niechętne, w tym zaplanowaliście, że koszary opuści prawie trzy razy tyle zbędnych żołnierzy zawodowych, co w 2000 roku. Jakim cudem?

Wdrażana właśnie etatyzacja, która porządkuje sprawy kadrowe, spowoduje także, że dla części kadry po prostu zabraknie miejsca w armii. W najgorszej sytuacji pozostają oficerowie, musimy bowiem w siłach zbrojnych zdecydowanie zmienić proporcje na korzyść podoficerów i chorążych.

Ojczyzna, z którą podpisali kiedyś kontrakt na całe życie, zrezygnuje po prostu z żołnierskich usług?

Nie chciałbym, aby nastąpiło trwałe przerwanie więzi odchodzącej kadry ze sferą obronności. Umiejętności nabyte w służbie będą przydatne w cywilu. Zamierzamy szczególnie chronić kadrę ze zlikwidowanych jednostek, to przede wszystkim ona otrzyma oferty służby w rozbudowywanych (bo będą i takie) jednostkach czy wzmacnianych właśnie garnizonach. Dowódcy jednak otrzymali instrukcje: mają również oceniać przydatność do służby kadry w garnizonach, które nie są likwidowane. Mogą dokonać wyboru najlepszych. Część kadry zdejmie mundur ze względu na emerytalny wiek, inni nie zechcą przenieść się z rodziną do innego garnizonu, czy wreszcie zgodzić się na obniżenie stopnia, co w niektórych wypadkach wymusza etatyzacja.

Świadomość personalnych konsekwencji reformy zapewne jeszcze nie dotarła do wielu zainteresowanych. Gdy dotrze, to czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?

Nie może być o tym mowy, bo przeczyłoby to istocie armii. Mogę obiecać, że skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym. Moim zdaniem należałoby dodatkowo rozważyć możliwość wypłacenia kadrze najbardziej dotkniętej skutkami redukcji odpraw, które dałyby szansę młodym ludziom na odnalezienie się poza wojskiem. Pracujemy nad tym.

Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się. Duże nadzieje wiążemy z powołaniem pełnomocnika MON ds. rekonwersji. Może uda mu się przy okazji wyegzekwować przepisy zapewniające byłym wojskowym pierwszeństwo w zatrudnieniu na administracyjnych stanowiskach związanych z obronnością państwa.

Czy jednak uda się nam rozstać z odchodzącymi żołnierzami elegancko, na co po latach służby w pełni zasługują? Chciałbym, żeby w rezerwie pamiętali, że im przynajmniej szczerze i po ludzku podziękowano.

Rozmawiał Zbigniew Lentowicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii. Od zmian nie ma już odwrotu...
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany. 
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną. Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. 


Świadomość personalnych konsekwencji reformy zapewne jeszcze nie dotarła do wielu zainteresowanych. czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
Nie może być o tym mowy. Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się. Może uda mu się przy okazji wyegzekwować przepisy zapewniające byłym wojskowym pierwszeństwo w zatrudnieniu na administracyjnych stanowiskach związanych z obronnością państwa.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="286" end="318">. Od zmian nie ma już odwrotu...</span>
        <span start="319" end="404">
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany</span>
        <span start="453" end="455">. </span>
        <span start="547" end="548">
</span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="766" end="812">
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="847" end="848"> </span>
        <span start="1098" end="1189">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. </span>
        <span start="1404" end="1405">
</span>
        <span start="3046" end="3047">
</span>
        <span start="6998" end="7099">
Świadomość personalnych konsekwencji reformy zapewne jeszcze nie dotarła do wielu zainteresowanych. </span>
        <span start="7114" end="7170">czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
</span>
        <span start="7171" end="7194">Nie może być o tym mowy</span>
        <span start="7227" end="7229">. </span>
        <span start="7573" end="7668">Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się. </span>
        <span start="7737" end="7912">Może uda mu się przy okazji wyegzekwować przepisy zapewniające byłym wojskowym pierwszeństwo w zatrudnieniu na administracyjnych stanowiskach związanych z obronnością państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu...
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną. Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. 
Utrwali się więc podział na wojsko lepsze natowskie i zaniedbaną armię drugiej kategorii?
Całe siły zbrojne współdziałają z NATO. Część sił zbrojnych musi być do natychmiastowego użycia, pozostała po pewnym okresie przygotowań. 
To wszystko planujecie z myślą o siłach reagowania, a pozostałe jednostki?
 będziemy dysponować, podobnie jak inne państwa NATO wojskiem o umiarkowanej gotowości i niższej gotowości.
Według nieoficjalnych szacunków wpierwszym roku odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. Dlaczego do dziś nie dotarły rozkazy o likwidacji? 
Lista garnizonów jest już gotowa i znana większości zainteresowanych. Pozostały jeszcze tylko ostatnie, drobne rozstrzygnięcia. 
Świadomość personalnych konsekwencji reformy zapewne jeszcze nie dotarła do wielu zainteresowanych. czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
Nie może być o tym mowy. Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się. Może uda mu się przy okazji wyegzekwować przepisy zapewniające byłym wojskowym pierwszeństwo w zatrudnieniu na administracyjnych stanowiskach związanych z obronnością państwa.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="318">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu...</span>
        <span start="319" end="404">
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany</span>
        <span start="453" end="514">. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania</span>
        <span start="546" end="548">.
</span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="766" end="812">
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="847" end="848"> </span>
        <span start="1098" end="1189">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. </span>
        <span start="1404" end="1422">
Utrwali się więc </span>
        <span start="1442" end="1466">podział na wojsko lepsze</span>
        <span start="1470" end="1519"> natowskie i zaniedbaną armię drugiej kategorii?
</span>
        <span start="1520" end="1560">Całe siły zbrojne współdziałają z NATO. </span>
        <span start="1685" end="1783">Część sił zbrojnych musi być do natychmiastowego użycia, pozostała po pewnym okresie przygotowań. </span>
        <span start="2591" end="2667">
To wszystko planujecie z myślą o siłach reagowania, a pozostałe jednostki?
</span>
        <span start="2674" end="2675"> </span>
        <span start="2714" end="2819">będziemy dysponować, podobnie jak inne państwa NATO wojskiem o umiarkowanej gotowości i niższej gotowości</span>
        <span start="3044" end="3045">.</span>
        <span start="3046" end="3080">
Według nieoficjalnych szacunków w</span>
        <span start="3091" end="3105">pierwszym roku</span>
        <span start="3132" end="3195"> odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. Dlaczego do dziś</span>
        <span start="3283" end="3318"> nie dotarły rozkazy o likwidacji? </span>
        <span start="3367" end="3496">
Lista garnizonów jest już gotowa i znana większości zainteresowanych. Pozostały jeszcze tylko ostatnie, drobne rozstrzygnięcia. </span>
        <span start="6998" end="7099">
Świadomość personalnych konsekwencji reformy zapewne jeszcze nie dotarła do wielu zainteresowanych. </span>
        <span start="7114" end="7170">czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
</span>
        <span start="7171" end="7194">Nie może być o tym mowy</span>
        <span start="7227" end="7229">. </span>
        <span start="7573" end="7668">Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się. </span>
        <span start="7737" end="7912">Może uda mu się przy okazji wyegzekwować przepisy zapewniające byłym wojskowym pierwszeństwo w zatrudnieniu na administracyjnych stanowiskach związanych z obronnością państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii. Od zmian nie ma już odwrotu...
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu. 
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną. Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="286" end="318">. Od zmian nie ma już odwrotu...</span>
        <span start="319" end="357">
CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu</span>
        <span start="453" end="455">. </span>
        <span start="547" end="548">
</span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="766" end="812">
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="847" end="848"> </span>
        <span start="1098" end="1188">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu. dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc także stabilność reform.Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować. chcemy poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych. Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="316">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu.</span>
        <span start="405" end="547"> dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc także stabilność reform.</span>
        <span start="549" end="765">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="767" end="840">Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.</span>
        <span start="911" end="912"> </span>
        <span start="1025" end="1032">chcemy </span>
        <span start="1039" end="1096">poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1782" end="1926"> Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu.
 zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany, dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc także stabilność reform.Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować. Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju. Musimy mieć grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych. Część sił zbrojnych musi być do natychmiastowego użycia, pozostała po pewnym okresie przygotowań. Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia - zwłaszcza systemów precyzyjnego rażenia, środków transportu lotniczego i morskiego. Musimy też lepiej wyposażyć szeregowego żołnierza.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="316">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu.</span>
        <span start="319" end="320">
</span>
        <span start="358" end="547"> zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany, dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc także stabilność reform.</span>
        <span start="549" end="765">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="767" end="840">Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.</span>
        <span start="911" end="912"> </span>
        <span start="922" end="1096">Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1098" end="1403">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju.</span>
        <span start="1559" end="1572"> Musimy mieć </span>
        <span start="1579" end="2110">grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych. Część sił zbrojnych musi być do natychmiastowego użycia, pozostała po pewnym okresie przygotowań. Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia - zwłaszcza systemów precyzyjnego rażenia, środków transportu lotniczego i morskiego. Musimy też lepiej wyposażyć szeregowego żołnierza</span>
        <span start="2217" end="2218">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu. Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="316">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu.</span>
        <span start="405" end="406"> </span>
        <span start="549" end="648">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="767" end="840">Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Z generałem armii Czesławem Piątasem, szefem Sztabu Generalnego rozmawia Zbigniew Lentowicz
Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. 

CZESŁAW PIĄTAS: Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą. chcemy poprawić zdolności bojowe sił zbrojnych. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO. Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. Zamierzamy szczególnie chronić kadrę ze zlikwidowanych jednostek. skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym. należałoby rozważyć możliwość wypłacenia kadrze najbardziej dotkniętej skutkami redukcji odpraw.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="91">Z generałem armii Czesławem Piątasem, szefem Sztabu Generalnego rozmawia Zbigniew Lentowicz</span>
        <span start="144" end="288">
Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. </span>
        <span start="318" end="336">

CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1024" end="1032"> chcemy </span>
        <span start="1039" end="1048">poprawić </span>
        <span start="1065" end="1096">zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1188" end="1265"> Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1559" end="1560"> </span>
        <span start="3962" end="4031">Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, </span>
        <span start="4107" end="4160">kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. </span>
        <span start="6428" end="6492">Zamierzamy szczególnie chronić kadrę ze zlikwidowanych jednostek</span>
        <span start="6624" end="6626">. </span>
        <span start="7246" end="7363">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym. </span>
        <span start="7376" end="7387">należałoby </span>
        <span start="7397" end="7481">rozważyć możliwość wypłacenia kadrze najbardziej dotkniętej skutkami redukcji odpraw</span>
        <span start="7551" end="7552">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Z generałem armii Czesławem Piątasem, szefem Sztabu Generalnego rozmawia Zbigniew Lentowicz

Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. 

CZESŁAW PIĄTAS: Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą. chcemy poprawić zdolności bojowe sił zbrojnych. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO. Musimy mieć grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych. Oprócz jednostek o wysokiej gotowości użycia, będziemy dysponować wojskiem o umiarkowanej gotowości i niższej gotowości.

w tym roku odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. władze lokalne zarzucają wam, że nie konsultujecie swych decyzji i produkujecie kolejnych bezrobotnych.
Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. 
Nie chciałbym, aby nastąpiło trwałe przerwanie więzi odchodzącej kadry ze sferą obronności. Umiejętności nabyte w służbie będą przydatne w cywilu. Zamierzamy szczególnie chronić kadrę ze zlikwidowanych jednostek. 

czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
Nie może być o tym mowy. skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym. należałoby dodatkowo rozważyć możliwość wypłacenia kadrze najbardziej dotkniętej skutkami redukcji odpraw, które dałyby szansę młodym ludziom na odnalezienie się poza wojskiem. Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="92">Z generałem armii Czesławem Piątasem, szefem Sztabu Generalnego rozmawia Zbigniew Lentowicz
</span>
        <span start="144" end="288">
Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. </span>
        <span start="318" end="336">

CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1024" end="1032"> chcemy </span>
        <span start="1039" end="1048">poprawić </span>
        <span start="1065" end="1096">zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1188" end="1265"> Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1559" end="1571"> Musimy mieć</span>
        <span start="1578" end="1685"> grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych. </span>
        <span start="2668" end="2733">Oprócz jednostek o wysokiej gotowości użycia, będziemy dysponować</span>
        <span start="2765" end="2819"> wojskiem o umiarkowanej gotowości i niższej gotowości</span>
        <span start="3044" end="3047">.

</span>
        <span start="3079" end="3089">w tym roku</span>
        <span start="3132" end="3179"> odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. </span>
        <span start="3771" end="3835">władze lokalne zarzucają wam, że nie konsultujecie swych decyzji</span>
        <span start="3887" end="3927"> i produkujecie kolejnych bezrobotnych.
</span>
        <span start="3962" end="4031">Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, </span>
        <span start="4107" end="4160">kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. </span>
        <span start="5896" end="5897">
</span>
        <span start="6281" end="6492">Nie chciałbym, aby nastąpiło trwałe przerwanie więzi odchodzącej kadry ze sferą obronności. Umiejętności nabyte w służbie będą przydatne w cywilu. Zamierzamy szczególnie chronić kadrę ze zlikwidowanych jednostek</span>
        <span start="6624" end="6626">. </span>
        <span start="6997" end="6999">

</span>
        <span start="7114" end="7170">czy grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?
</span>
        <span start="7171" end="7194">Nie może być o tym mowy</span>
        <span start="7227" end="7229">. </span>
        <span start="7246" end="7363">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym. </span>
        <span start="7376" end="7553">należałoby dodatkowo rozważyć możliwość wypłacenia kadrze najbardziej dotkniętej skutkami redukcji odpraw, które dałyby szansę młodym ludziom na odnalezienie się poza wojskiem. </span>
        <span start="7573" end="7667">Wszystkim zwalnianym, a także rezerwistom będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>CZESŁAW PIĄTAS: Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą. Za sześć lat trzecia część armii osiągnie standardy NATO. Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym.</body>
      <spans>
        <span start="320" end="336">CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="549" end="604">Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="646" end="648">. </span>
        <span start="710" end="765">Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1024" end="1025"> </span>
        <span start="1189" end="1202">Za sześć lat </span>
        <span start="1222" end="1265">trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1559" end="1560"> </span>
        <span start="3962" end="4031">Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, </span>
        <span start="4107" end="4160">kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne. </span>
        <span start="7246" end="7362">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji, który powinien ułatwić start zwalnianym wojskowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii.
CZESŁAW PIĄTAS: zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, więc stabilność reform.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. będziemy rozstawać się z kadrą. Za sześć lat w wyniku zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO.
Musimy mieć grupę jednostek, która szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wymagań sojuszniczych.
w tym roku odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób.
Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, wynikającymi z potrzeb obronnych kraju, kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne.
Wdrażana etatyzacja spowoduje, że dla części kadry zabraknie miejsca w armii. skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji. będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="315" end="316">.</span>
        <span start="319" end="336">
CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="359" end="404">zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany</span>
        <span start="453" end="516">. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, </span>
        <span start="518" end="523">więc </span>
        <span start="529" end="547">stabilność reform.</span>
        <span start="548" end="604">
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="726" end="735"> będziemy</span>
        <span start="742" end="765"> rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1188" end="1211"> Za sześć lat w wyniku </span>
        <span start="1216" end="1265">zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1519" end="1520">
</span>
        <span start="1560" end="1572">Musimy mieć </span>
        <span start="1579" end="1602">grupę jednostek, która </span>
        <span start="1609" end="1652">szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania </span>
        <span start="1662" end="1684">wymagań sojuszniczych.</span>
        <span start="3046" end="3047">
</span>
        <span start="3079" end="3089">w tym roku</span>
        <span start="3132" end="3178"> odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób.</span>
        <span start="3367" end="3368">
</span>
        <span start="3962" end="4069">Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, wynikającymi z potrzeb obronnych kraju</span>
        <span start="4103" end="4105">, </span>
        <span start="4107" end="4159">kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne.</span>
        <span start="5896" end="5906">
Wdrażana </span>
        <span start="5914" end="5924">etatyzacja</span>
        <span start="5958" end="5968"> spowoduje</span>
        <span start="5974" end="5996">, że dla części kadry </span>
        <span start="6006" end="6032">zabraknie miejsca w armii.</span>
        <span start="7228" end="7229"> </span>
        <span start="7246" end="7310">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji</span>
        <span start="7361" end="7362">.</span>
        <span start="7614" end="7667"> będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii.
CZESŁAW PIĄTAS: zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc stabilność reform.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. będziemy rozstawać się z kadrą.
Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO.
Utrwali się podział na wojsko lepsze, natowskie i zaniedbaną armię drugiej kategorii?
Musimy mieć grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych.
Oprócz jednostek o wysokiej gotowości użycia, będziemy dysponować wojskiem o umiarkowanej i niższej gotowości - tu sytuowałyby się jednostki tzw. stacjonarnej logistyki, czyli bazy materiałowe i siły pomocnicze, część sił głównych wojsk operacyjnych.

w tym roku odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. Dlaczego do dziś nie dotarły rozkazy o likwidacji? Nie można tak długo trzymać kadry w niepewności.

Lista garnizonów jest już gotowa i znana większości zainteresowanych. Oczekiwaliśmy na decyzję rządu w sprawie ustawy o finansowaniu sił zbrojnych.
Nie my odpowiadamy za bezrobocie. Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, wynikającymi z potrzeb obronnych kraju, kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne.
Wdrażana właśnie etatyzacja spowoduje, że dla części kadry zabraknie miejsca w armii.

grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?

przeczyłoby to istocie armii. skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji. będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="315" end="316">.</span>
        <span start="319" end="336">
CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="359" end="404">zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany</span>
        <span start="453" end="523">. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc </span>
        <span start="529" end="547">stabilność reform.</span>
        <span start="548" end="604">
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="726" end="735"> będziemy</span>
        <span start="742" end="765"> rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1097" end="1133">
Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i </span>
        <span start="1139" end="1211">najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku </span>
        <span start="1216" end="1265">zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1404" end="1417">
Utrwali się </span>
        <span start="1442" end="1468">podział na wojsko lepsze, </span>
        <span start="1471" end="1518">natowskie i zaniedbaną armię drugiej kategorii?</span>
        <span start="1519" end="1520">
</span>
        <span start="1560" end="1572">Musimy mieć </span>
        <span start="1579" end="1684">grupę jednostek, która bardzo szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wszelkich wymagań sojuszniczych.</span>
        <span start="2667" end="2733">
Oprócz jednostek o wysokiej gotowości użycia, będziemy dysponować</span>
        <span start="2765" end="2790"> wojskiem o umiarkowanej </span>
        <span start="2800" end="2841">i niższej gotowości - tu sytuowałyby się </span>
        <span start="2858" end="2938">jednostki tzw. stacjonarnej logistyki, czyli bazy materiałowe i siły pomocnicze,</span>
        <span start="3006" end="3047"> część sił głównych wojsk operacyjnych.

</span>
        <span start="3079" end="3089">w tym roku</span>
        <span start="3132" end="3195"> odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób. Dlaczego do dziś</span>
        <span start="3283" end="3438"> nie dotarły rozkazy o likwidacji? Nie można tak długo trzymać kadry w niepewności.

Lista garnizonów jest już gotowa i znana większości zainteresowanych. </span>
        <span start="3496" end="3509">Oczekiwaliśmy</span>
        <span start="3513" end="3577"> na decyzję rządu w sprawie ustawy o finansowaniu sił zbrojnych.</span>
        <span start="3927" end="4069">
Nie my odpowiadamy za bezrobocie. Zmieniając mapę garnizonów, kierowaliśmy się względami operacyjnymi, wynikającymi z potrzeb obronnych kraju</span>
        <span start="4103" end="4105">, </span>
        <span start="4107" end="4159">kluczową rolę odegrały także wyliczenia ekonomiczne.</span>
        <span start="5896" end="5924">
Wdrażana właśnie etatyzacja</span>
        <span start="5958" end="5968"> spowoduje</span>
        <span start="5974" end="5996">, że dla części kadry </span>
        <span start="6006" end="6032">zabraknie miejsca w armii.</span>
        <span start="6997" end="6999">

</span>
        <span start="7118" end="7171">grozi nam bunt oficerów masowo zwalnianych z armii?

</span>
        <span start="7199" end="7229">przeczyłoby to istocie armii. </span>
        <span start="7246" end="7310">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji</span>
        <span start="7361" end="7362">.</span>
        <span start="7614" end="7667"> będziemy proponować programy przekwalifikowania się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii.
CZESŁAW PIĄTAS: zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni. będziemy rozstawać się z kadrą. Za sześć lat w wyniku zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO.
w tym roku odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób.
skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="315" end="316">.</span>
        <span start="319" end="336">
CZESŁAW PIĄTAS: </span>
        <span start="359" end="404">zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany</span>
        <span start="453" end="454">.</span>
        <span start="548" end="604">
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni</span>
        <span start="708" end="709">.</span>
        <span start="726" end="735"> będziemy</span>
        <span start="742" end="765"> rozstawać się z kadrą.</span>
        <span start="1188" end="1211"> Za sześć lat w wyniku </span>
        <span start="1216" end="1265">zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="3046" end="3047">
</span>
        <span start="3079" end="3089">w tym roku</span>
        <span start="3132" end="3178"> odejdzie z wojskowej kadry około 6 tys. osób.</span>
        <span start="5896" end="5897">
</span>
        <span start="7246" end="7310">skoncentrujemy się na przygotowaniu dobrego programu rekonwersji</span>
        <span start="7361" end="7362">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje.
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną. Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia. Usprawnić musimy logistykę. Przede wszystkim musimy się jednak szkolić.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="209">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii</span>
        <span start="286" end="287">.</span>
        <span start="548" end="647">
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje.</span>
        <span start="765" end="766">
</span>
        <span start="767" end="812">Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="911" end="912"> </span>
        <span start="922" end="1096">Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1098" end="1403">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju.</span>
        <span start="1559" end="1560"> </span>
        <span start="1927" end="1974">Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2221" end="2247">Usprawnić musimy logistykę</span>
        <span start="2355" end="2357">. </span>
        <span start="2517" end="2560">Przede wszystkim musimy się jednak szkolić.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu...CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany, dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc stabilność reform.
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.
Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować. Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju. Musimy mieć grupę jednostek, która szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania wymagań sojuszniczych. Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia. Usprawnić musimy logistykę, tak by wojsko było zdolne do przetrwania w skrajnych warunkach. Przede wszystkim musimy się jednak szkolić. Intensywniej niż do tej pory.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="318">Rząd przyjął program przebudowy i modernizacji technicznej armii, a ostatnio zaakceptował projekt ustawy o finansowaniu reformy sił zbrojnych. Od zmian nie ma już odwrotu...</span>
        <span start="320" end="523">CZESŁAW PIĄTAS: My nie chcemy odwrotu, zamierzamy szybko wprowadzać niezbędne zmiany, dalsze odkładanie tego procesu prowadzi donikąd. Oczekujemy na ustawę, która zapewni stabilność finansowania, a więc </span>
        <span start="529" end="547">stabilność reform.</span>
        <span start="548" end="766">
Zaczynamy od wycofywania przestarzałego sprzętu i broni, której konserwacja i utrzymanie kosztuje. Pod młotek pójdzie opuszczony przez wojsko majątek koszarowy. Przede wszystkim będziemy jednak rozstawać się z kadrą.
</span>
        <span start="767" end="840">Nie stać dziś Polski na armię dwustutysięczną, a musimy się modernizować.</span>
        <span start="911" end="912"> </span>
        <span start="922" end="1096">Od początku lat 90. dokonywane są zmiany, polegające głównie na zmniejszaniu liczebności wojska. Teraz chcemy jednak poprawić przede wszystkim zdolności bojowe sił zbrojnych.</span>
        <span start="1098" end="1403">Rozpoczęliśmy właśnie najgłębszą i chyba najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji u nas, ale też w operacjach poza granicami kraju.</span>
        <span start="1559" end="1572"> Musimy mieć </span>
        <span start="1579" end="1602">grupę jednostek, która </span>
        <span start="1609" end="1652">szybko osiągnie pełną zdolność wypełniania </span>
        <span start="1662" end="1685">wymagań sojuszniczych. </span>
        <span start="1783" end="1974">Aby współdziałać z sojuszem, musimy usprawnić rozpoznanie, łączność, przepływ informacji, automatyzować systemy dowodzenia i kierowania ogniem. Niezbędny jest szybszy dopływ nowego uzbrojenia</span>
        <span start="2217" end="2219">. </span>
        <span start="2221" end="2311">Usprawnić musimy logistykę, tak by wojsko było zdolne do przetrwania w skrajnych warunkach</span>
        <span start="2355" end="2357">. </span>
        <span start="2517" end="2590">Przede wszystkim musimy się jednak szkolić. Intensywniej niż do tej pory.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>
Nie stać Polski na armię dwustutysięczną. Od początku lat 90. dokonywane są zmiany. Rozpoczęliśmy najgłębszą i najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji. Przede wszystkim musimy się jednak szkolić.</body>
      <spans>
        <span start="765" end="766">
</span>
        <span start="767" end="776">Nie stać </span>
        <span start="781" end="812">Polski na armię dwustutysięczną</span>
        <span start="839" end="840">.</span>
        <span start="911" end="912"> </span>
        <span start="922" end="962">Od początku lat 90. dokonywane są zmiany</span>
        <span start="1017" end="1019">. </span>
        <span start="1098" end="1112">Rozpoczęliśmy </span>
        <span start="1120" end="1133">najgłębszą i </span>
        <span start="1139" end="1353">najszybszą przebudowę armii wśród krajów sojuszu. Za sześć lat w wyniku tych zmian trzecia część armii osiągnie standardy NATO, co znaczy, że będzie możliwe pełne współdziałanie polskich oddziałów z siłami koalicji</span>
        <span start="1402" end="1403">.</span>
        <span start="1559" end="1560"> </span>
        <span start="2517" end="2560">Przede wszystkim musimy się jednak szkolić.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
