<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104300217">
  <date>2001-04-30</date>
  <title>Każdy w swoją stronę</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Pilczyński</authors>
  <body>Sejm Czy Polska staje się państwem korporacyjnym

Każdy  w swoją stronę

JERZY PILCZYŃSKI

Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.

Nad kilkoma ustawami z tej serii Sejm właśnie pracuje. Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.

Oprócz zawodów z samorządowymi tradycjami, takich jak adwokaci, korporacyjny charakter zyskały niedawno zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.

Sędziom ustawy gwarantują nie tylko daleko posuniętą samorządność, lecz wykonywanie funkcji w ramach niezależnych sądów i niezawisłość.

W służbie zdrowia oprócz lekarzy samorządowe uprawnienia uzyskały pielęgniarki i położne oraz aptekarze. Zrzeszeni w samorządzie są także weterynarze. Ostatnio Sejm nobilitował w ten sposób również architektów, urbanistów, inżynierów budownictwa i psychologów.

Nieco wcześniej status samorządowy wywalczyli sobie doradcy podatkowi i biegli rewidenci.

Do bram przy Wiejskiej pukają w tej sprawie fizykoterapeuci, diagności laboratoryjni i przedstawiciele kolejnych zawodów.

Jak wyręczać państwo

Jak oceniać taką tendencję? Czy jest to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów - jak chcą jedni, czy też grozi to niebezpiecznym dla funkcjonowania państwa partykularyzmem - jak przestrzegają inni?

Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy, biorąc pod uwagę zasadę pomocniczości, uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić.

Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi więc, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".

Uznano przy tym, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. W przypadku zawodów zaufania publicznego ma to szczególne znaczenie.

Nikt nie będzie też miał tak dobrego rozeznania co do rzetelności i poziomu zawodowego członków korporacji, jak ona sama. Dbając o swą reputację, powinna być więc zdolna do samooczyszczania.

Rachunek samorządności

Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.

Nawet samorządowi z tak wspaniałymi tradycjami jak adwokacki można dziś wiele zarzucić. Wystarczy prześledzić przebieg postępowań dyscyplinarnych albo kłopoty z przydzielaniem obrońców z urzędu w skomplikowanych procesach.

Także środowisko sędziów oskarżane jest dziś o nieumiejętność oczyszczania swoich szeregów, chowanie się za immunitetem, a nawet korupcję. Można też mówić o opieszałości prowadzącej do przedawnienia wcale niebłahych spraw. Warto przy tym zauważyć, jaki bezruch panuje w sądach w okresie urlopowym, a także popołudniami w ciągu całego roku.

Notariusze z kolei bronią jak Częstochowy dostępu do zawodu, czyli siebie przed konkurencją, która mogłaby zmącić ich błogi spokój i zagrozić niemałym dochodom.

Podobnie rzecz się ma z komornikami, których apanaże tak urosły w pewnym okresie, że niekiedy jeden przedstawiciel tego zawodu zarabiał więcej, niż wynosi fundusz płac niewielkiego sądu. Nie poprawiło to jednak w istotny sposób skuteczności egzekwowania sądowych orzeczeń.

Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Dostanie się na aplikację adwokacką, sędziowską czy radcowską bez rodzinnych koneksji graniczy z cudem.

Polityczny protekcjonizm

Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.

Zadaniem samorządu jest niewątpliwie dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla natomiast interes publiczny. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych.

Dążenie do ograniczania konkurencji wydaje się sprzeczne z art. 20 konstytucji, w którym mowa o tym, że podstawą ustroju gospodarczego jest "społeczna gospodarka rynkowa, oparta na wolności działalności gospodarczej...". Tę wolność w myśl art. 22 może ograniczać ustawa tylko "ze względu na ważny interes publiczny".

Projektodawcy ustaw korporacyjnych szermują więc hasłem "interes społeczny", a w rzeczywistości każdy ciągnie w swoją stronę. Nic dziwnego, skoro podobnie czynią nie tylko związki zawodowe, ale i organizacje biznesowe, poszczególne branże, nawet zrzeszenia działkowców. Takie działania są rezultatem słabości państwa i politycznego protekcjonizmu funkcjonującego w naszym kraju.

Siła przebicia

Większość projektów ustaw, których nazwy zaczynają się od zwrotu: "O zawodzie...", wnieśli posłowie. Jeśli nawet były to projekty rządowe, w uzasadnieniu podkreślano, że ich stworzenie i wniesienie do Sejmu jest rezultatem zabiegów środowisk zawodowych, których dotyczą.

Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. Przez półtora roku trwały zmagania, by odrzucić propozycje zawarte w projekcie rządowym i przeforsować rozwiązania lansowane przez środowisko doradców. Rząd zamiast korporacji proponował wprowadzenie konkurencji przez zniesienie barier wykonywania tego zawodu. Doradztwem mógłby się parać każdy po zarejestrowaniu działalności gospodarczej. Jej zakres byłby jednak ograniczony do stosunkowo prostych usług, np. wypełniania PIT. Ostre ustawowe wymagania dotyczące kandydatów do zawodu zastąpiono by prawami wolnego rynku. Czołówkę zawodu stanowiliby "biegli doradcy podatkowi", którzy mieliby prawo świadczenia pełnego zakresu usług po spełnieniu zaostrzonych warunków kwalifikacyjnych.

To rozwiązanie, zdaniem rządu, nie tylko ułatwiałoby korzystanie z usług tego rodzaju, wpływając przy okazji na obniżenie ich cen, ale pozwoliłoby podjąć pracę w tym zawodzie większej liczbie osób, zawłaszcza tam, gdzie pracy brakuje, np. na wsi i w małych miasteczkach. Doradcy mogliby np. pomagać rozliczać VAT wprowadzony niedawno w rolnictwie.

Przedstawiciele środowiska ostrzegali, że przyjęcie rozwiązań rządowych stwarzałoby niebezpieczeństwo uzależnienia doradców od władz podatkowych i nie gwarantowałoby ich właściwego poziomu etycznego.

Są to niewątpliwie sprawy godne troski. Tak się jednak składa, że eksperci, którzy tezy te w Sejmie głosili, sami nie mają najlepszej reputacji. Jeden z nich, zajmując poprzednio ministerialne stanowisko, walnie przyczynił się do doprowadzenia polskiego prawa podatkowego do absurdu. Pozwala to mu teraz nieźle prosperować jako doradcy.

Czyj interes

Rząd ustąpił, osiągając jedynie kompromis pozwalający na stopniowe zlikwidowanie kolejki 10 tys. chętnych do zawodu, którzy spełnili niezbędne warunki.

Tylko trochę udało się poszerzyć pole konkurencji przy okazji nowelizacji ustawy o biegłych rewidentach, ułatwiając wejście do zawodu m.in. pracownikom administracji publicznej, głównie dobrze do tego przygotowanym księgowym. Był to wynik szybko rosnącego zapotrzebowania na usługi audytorskie, podczas gdy od 1994 r. do znowelizowania ustawy (w 2000 r.) zdołało się do korporacji dostać, w wyniku postępowania kwalifikacyjnego, jedynie 229 osób.

Nieuzasadnione ograniczanie konkurencji i dostępu do zawodu to jednak nie jedyna ciemna strona ustaw o samorządach zawodowych. Znajdują się w nich także postanowienia mogące budzić pewne wątpliwości z punktu widzenia osób, którym członkowie tych zawodów mają służyć. Na przykład ustawa o zawodzie architekta, urbanisty oraz inżyniera budowlanego wprowadza obowiązek ubezpieczenia od ryzyka związanego z czynnościami zawodowymi.  Stwarza to zapewne komfort członkom korporacji, działalność w tych zawodach ma jednak charakter typowo gospodarczy i oparta jest na zleceniu lub umowie. Takie postanowienie ustawy ogranicza wolność umów, a jednocześnie w nieuzasadniony sposób napędza przymusowych klientów firmom ubezpieczeniowym, nie wspominając już o tym, że wpływa znacząco na wzrost cen świadczonych usług.

Zawód zawodowi nierówny

Jak więc ograniczyć złą stronę korporacjonizmu? Przede wszystkim posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. 

Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomii jak adwokaci. Przywileje samorządu adwokackiego wiążą się nie tylko z tradycją palestry, lecz także z doniosłą rolą publicznoprawną tej profesji, polegającą na ochronie praw obywatelskich i podstawowych zasad ustrojowych. Miała ona szczególne znaczenie, gdy o demokracji w naszym kraju nie dało się mówić bez przymiotnika, który pojęcie to dezawuował.

Konstytucja mówi wyraźnie, że można tworzyć samorządy zawodów zaufania publicznego. Chodzi więc o zawody szacowne, z tradycją, których rola publiczna jest powszechnie znana.

Pojęcia tego jednak się nadużywa. Do niedawna jeszcze fizykoterapeuci czy diagności laboratoryjni nie byli wymieniani nawet w urzędowym spisie zawodów. Dziś stosowne projekty ustawy dotyczące tych kategorii zawodowych znajdują się w Sejmie.

Gdy do laski marszałkowskiej wpłynął projekt ustawy o urbanistach jako wolnym zawodzie, w Sejmie znajdował się już projekt ustawy o zagospodarowaniu przestrzennym, w którym kategorię tę sprowadzano do typowo urzędniczej. Całe szczęście, że nie powiodły się i w tej, i w poprzedniej kadencji próby uchwalenia ustawy o taksówkarzach. Grupa inicjatorów, posłów z SLD, wycofała też z Sejmu projekt ustawy o zawodzie optometrysty. Ciekawe, ile osób wie, co to za zawód.

Posłowie nie mogą się zdecydować, czy można już mówić o zawodzie psychologa, choć swoją drogą na pilne uregulowanie czekają warunki i metody działania psychologów ze względu na niezwykle szybko rosnące zapotrzebowanie na ich usługi i szerzącą się szarlatanerię w tej dziedzinie.

Przykład ten wskazuje, że ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.

Przede wszystkim ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. Dobrego uregulowania wymagają też zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.

Można też mieć za złe posłom, że w różnych ustawach, nie zawsze dotyczących kategorii zawodowych, szczodrze rozdzielają przywileje zawodowe, przeważnie pod wpływem nacisków pewnych grup. Polega to niekiedy na tworzeniu monopolu na świadczenie usług bądź też przymusu korzystania z nich.

Przykładem może być ustawa o wspieraniu inwestycji termomodernizacyjnych, przy uchwalaniu której większe emocje wzbudzał interes audytorów niż inwestorów.

Nie trzeba chyba dodawać, że przepisy takie godzą w funkcjonowanie rynku, a także w nas, obywateli, i biją nas po kieszeni. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą akcję lobbingową. zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.
pielęgniarki i położne oraz aptekarze. weterynarze.
Czy to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów, czy też grozi to partykularyzmem?
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP.
Uznano, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak zrzeszone w samorządzie środowisko zawodowe.
Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.
posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni.
Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomi.
ustawodawca powinien kłaść większy nacisk na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="197" end="385">Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="386" end="387">
</span>
        <span start="442" end="513">Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą </span>
        <span start="547" end="564">akcję lobbingową.</span>
        <span start="669" end="715"> zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.</span>
        <span start="853" end="854">
</span>
        <span start="920" end="958">pielęgniarki i położne oraz aptekarze.</span>
        <span start="991" end="1004"> weterynarze.</span>
        <span start="1206" end="1207">
</span>
        <span start="1380" end="1384">Czy </span>
        <span start="1389" end="1443">to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów</span>
        <span start="1460" end="1479">, czy też grozi to </span>
        <span start="1521" end="1536">partykularyzmem</span>
        <span start="1561" end="1562">?</span>
        <span start="1563" end="1615">
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1648">drogowskazami dla III RP.</span>
        <span start="2125" end="2132">
Uznano</span>
        <span start="2141" end="2272">, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak </span>
        <span start="2278" end="2301">zrzeszone w samorządzie</span>
        <span start="2302" end="2323"> środowisko zawodowe.</span>
        <span start="3966" end="3967">
</span>
        <span start="4024" end="4219">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4449"> Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</span>
        <span start="8625" end="8626">
</span>
        <span start="8691" end="8745">posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni</span>
        <span start="8816" end="8817">.</span>
        <span start="8819" end="8922">
Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomi</span>
        <span start="8936" end="8937">.</span>
        <span start="10439" end="10440">
</span>
        <span start="10466" end="10508">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk </span>
        <span start="10553" end="10582">na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą akcję lobbingową. zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.
pielęgniarki i położne oraz aptekarze. weterynarze. Sejm nobilitował również architektów, urbanistów, inżynierów budownictwa i psychologów.
Czy to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów, czy też grozi to partykularyzmem?
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP.
Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".

Uznano, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak zrzeszone w samorządzie środowisko zawodowe.
Samorządność nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.
Nawet samorządowi z tak wspaniałymi tradycjami jak adwokacki można wiele zarzucić.
Także środowisko sędziów oskarżane jest o nieumiejętność oczyszczania swoich szeregów, chowanie się za immunitetem, korupcję.
Notariusze z kolei bronią dostępu do zawodu, czyli siebie przed konkurencją.
Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.
Lobbingowy charakter przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. Rząd zamiast korporacji proponował wprowadzenie konkurencji przez zniesienie barier wykonywania tego zawodu. Doradztwem mógłby się parać każdy po zarejestrowaniu działalności gospodarczej.
Przedstawiciele środowiska ostrzegali, że przyjęcie rozwiązań rządowych stwarzałoby niebezpieczeństwo uzależnienia doradców od władz podatkowych i nie gwarantowałoby właściwego poziomu etycznego.
Rząd ustąpił.
Jak ograniczyć złą stronę korporacjonizmu? posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni.
Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomi.
ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="385">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="386" end="387">
</span>
        <span start="442" end="513">Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą </span>
        <span start="547" end="564">akcję lobbingową.</span>
        <span start="669" end="715"> zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.</span>
        <span start="853" end="854">
</span>
        <span start="920" end="958">pielęgniarki i położne oraz aptekarze.</span>
        <span start="991" end="1004"> weterynarze.</span>
        <span start="1013" end="1031"> Sejm nobilitował </span>
        <span start="1044" end="1114">również architektów, urbanistów, inżynierów budownictwa i psychologów.</span>
        <span start="1206" end="1207">
</span>
        <span start="1380" end="1384">Czy </span>
        <span start="1389" end="1443">to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów</span>
        <span start="1460" end="1479">, czy też grozi to </span>
        <span start="1521" end="1536">partykularyzmem</span>
        <span start="1561" end="1562">?</span>
        <span start="1563" end="1615">
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1648">drogowskazami dla III RP.</span>
        <span start="1852" end="1890">
Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi</span>
        <span start="1895" end="2132">, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".

Uznano</span>
        <span start="2141" end="2272">, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak </span>
        <span start="2278" end="2301">zrzeszone w samorządzie</span>
        <span start="2302" end="2323"> środowisko zawodowe.</span>
        <span start="2609" end="2610">
</span>
        <span start="2653" end="2665">Samorządność</span>
        <span start="2706" end="2748"> nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="2749" end="2817">
Nawet samorządowi z tak wspaniałymi tradycjami jak adwokacki można </span>
        <span start="2822" end="2837">wiele zarzucić.</span>
        <span start="2973" end="3014">
Także środowisko sędziów oskarżane jest </span>
        <span start="3019" end="3095">o nieumiejętność oczyszczania swoich szeregów, chowanie się za immunitetem, </span>
        <span start="3103" end="3112">korupcję.</span>
        <span start="3314" end="3341">
Notariusze z kolei bronią </span>
        <span start="3357" end="3406">dostępu do zawodu, czyli siebie przed konkurencją</span>
        <span start="3474" end="3475">.</span>
        <span start="3966" end="3967">
</span>
        <span start="4024" end="4219">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4449"> Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</span>
        <span start="5487" end="5509">
Lobbingowy charakter </span>
        <span start="5516" end="5602">przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych.</span>
        <span start="5754" end="5943"> Rząd zamiast korporacji proponował wprowadzenie konkurencji przez zniesienie barier wykonywania tego zawodu. Doradztwem mógłby się parać każdy po zarejestrowaniu działalności gospodarczej.</span>
        <span start="6638" end="6805">
Przedstawiciele środowiska ostrzegali, że przyjęcie rozwiązań rządowych stwarzałoby niebezpieczeństwo uzależnienia doradców od władz podatkowych i nie gwarantowałoby </span>
        <span start="6809" end="6838">właściwego poziomu etycznego.</span>
        <span start="7191" end="7204">
Rząd ustąpił</span>
        <span start="7342" end="7343">.</span>
        <span start="8625" end="8630">
Jak </span>
        <span start="8635" end="8674">ograniczyć złą stronę korporacjonizmu? </span>
        <span start="8691" end="8745">posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni</span>
        <span start="8816" end="8817">.</span>
        <span start="8819" end="8922">
Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomi</span>
        <span start="8936" end="8937">.</span>
        <span start="10439" end="10440">
</span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
Kolejne grupy zawodowe próbują własnych projektów i prowadzą akcję lobbingową.
to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów czy też grozi to partykularyzmem?

Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</body>
      <spans>
        <span start="197" end="385">Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="386" end="387">
</span>
        <span start="442" end="473">Kolejne grupy zawodowe próbują </span>
        <span start="483" end="513">własnych projektów i prowadzą </span>
        <span start="547" end="564">akcję lobbingową.</span>
        <span start="1206" end="1207">
</span>
        <span start="1389" end="1443">to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów</span>
        <span start="1461" end="1479"> czy też grozi to </span>
        <span start="1521" end="1536">partykularyzmem</span>
        <span start="1561" end="1562">?</span>
        <span start="2125" end="2126">
</span>
        <span start="3966" end="3967">
</span>
        <span start="4024" end="4075">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do </span>
        <span start="4087" end="4219">mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4449"> Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. Korporacjonizm III RP ma także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. Dążenie do ograniczania konkurencji wydaje się sprzeczne z art. 20 konstytucji. posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="385">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1564" end="1684">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. </span>
        <span start="2146" end="2324">żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. </span>
        <span start="3967" end="3991">Korporacjonizm III RP ma</span>
        <span start="3996" end="4219"> także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4390"> Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4450">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. </span>
        <span start="4502" end="4580">Dążenie do ograniczania konkurencji wydaje się sprzeczne z art. 20 konstytucji</span>
        <span start="4817" end="4818">.</span>
        <span start="5089" end="5090"> </span>
        <span start="8691" end="8818">posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. </span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. Nikt nie będzie też miał tak dobrego rozeznania co do rzetelności i poziomu zawodowego członków korporacji, jak ona sama. Dbając o swą reputację, powinna być więc zdolna do samooczyszczania.
Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Dostanie się na aplikację adwokacką, sędziowską czy radcowską bez rodzinnych koneksji graniczy z cudem.
Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. Dążenie do ograniczania konkurencji wydaje się sprzeczne z art. 20 konstytucji. Takie działania są rezultatem słabości państwa i politycznego protekcjonizmu funkcjonującego w naszym kraju.Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. Rząd ustąpił, osiągając jedynie kompromis pozwalający na stopniowe zlikwidowanie kolejki 10 tys. chętnych do zawodu, którzy spełnili niezbędne warunki.Nieuzasadnione ograniczanie konkurencji i dostępu do zawodu to jednak nie jedyna ciemna strona ustaw o samorządach zawodowych. Znajdują się w nich także postanowienia mogące budzić pewne wątpliwości z punktu widzenia osób, którym członkowie tych zawodów mają służyć. posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. 
ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="385">Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1562" end="1563">
</span>
        <span start="1564" end="1684">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. </span>
        <span start="2146" end="2324">żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. </span>
        <span start="2394" end="2585">Nikt nie będzie też miał tak dobrego rozeznania co do rzetelności i poziomu zawodowego członków korporacji, jak ona sama. Dbając o swą reputację, powinna być więc zdolna do samooczyszczania.
</span>
        <span start="2610" end="2653">Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. </span>
        <span start="3751" end="3940">Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Dostanie się na aplikację adwokacką, sędziowską czy radcowską bez rodzinnych koneksji graniczy z cudem.
</span>
        <span start="3967" end="4219">Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4390"> Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4450">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. </span>
        <span start="4502" end="4580">Dążenie do ograniczania konkurencji wydaje się sprzeczne z art. 20 konstytucji</span>
        <span start="4817" end="4818">.</span>
        <span start="5089" end="5198"> Takie działania są rezultatem słabości państwa i politycznego protekcjonizmu funkcjonującego w naszym kraju.</span>
        <span start="5488" end="5603">Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. </span>
        <span start="7192" end="7343">Rząd ustąpił, osiągając jedynie kompromis pozwalający na stopniowe zlikwidowanie kolejki 10 tys. chętnych do zawodu, którzy spełnili niezbędne warunki.</span>
        <span start="7793" end="8060">Nieuzasadnione ograniczanie konkurencji i dostępu do zawodu to jednak nie jedyna ciemna strona ustaw o samorządach zawodowych. Znajdują się w nich także postanowienia mogące budzić pewne wątpliwości z punktu widzenia osób, którym członkowie tych zawodów mają służyć. </span>
        <span start="8691" end="8819">posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. 
</span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Korporacjonizm III RP ma także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="286">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="330" end="385">Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1564" end="1684">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być wszakże drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. </span>
        <span start="3967" end="3991">Korporacjonizm III RP ma</span>
        <span start="3996" end="4219"> także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4379" end="4390"> Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4449">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. 
Nad kilkoma ustawami z tej serii Sejm pracuje. Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.Oprócz zawodów z samorządowymi tradycjami korporacyjny charakter zyskały zawody radcy prawnego, notariusza, komornika. W służbie zdrowia oprócz lekarzy samorządowe uprawnienia uzyskały pielęgniarki.
Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony". 
Zadaniem samorządu jest dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla interes publiczny. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="197" end="330">Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. </span>
        <span start="385" end="386">
</span>
        <span start="387" end="425">Nad kilkoma ustawami z tej serii Sejm </span>
        <span start="433" end="564">pracuje. Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.</span>
        <span start="566" end="607">Oprócz zawodów z samorządowymi tradycjami</span>
        <span start="629" end="661"> korporacyjny charakter zyskały </span>
        <span start="670" end="715">zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.</span>
        <span start="836" end="837"> </span>
        <span start="854" end="932">W służbie zdrowia oprócz lekarzy samorządowe uprawnienia uzyskały pielęgniarki</span>
        <span start="957" end="958">.</span>
        <span start="1851" end="1852">
</span>
        <span start="1853" end="1890">Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi</span>
        <span start="1895" end="2124">, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".</span>
        <span start="2381" end="2382"> </span>
        <span start="4220" end="4245">
Zadaniem samorządu jest </span>
        <span start="4258" end="4351">dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla </span>
        <span start="4361" end="4390">interes publiczny. Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4500">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych.</span>
        <span start="10465" end="10582"> ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
Nad kilkoma ustawami z tej serii Sejm pracuje. Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.Oprócz zawodów z samorządowymi tradycjami, takich jak adwokaci, korporacyjny charakter zyskały niedawno zawody radcy prawnego, notariusza, komornika. W służbie zdrowia oprócz lekarzy samorządowe uprawnienia uzyskały pielęgniarki i aptekarze. Zrzeszeni w samorządzie są także weterynarze. Sejm nobilitował w ten sposób również architektów i psychologów.
Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy, biorąc pod uwagę zasadę pomocniczości, uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić.
Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi więc, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".
 Nikt nie będzie też miał tak dobrego rozeznania co do rzetelności i poziomu zawodowego członków korporacji, jak ona sama. Korporacjonizm ma także swoje ciemne strony. Zamykanie się w kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.
Zadaniem samorządu jest dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla natomiast interes publiczny. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.
Przede wszystkim ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. Dobrego uregulowania wymagają zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="386">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.
</span>
        <span start="387" end="425">Nad kilkoma ustawami z tej serii Sejm </span>
        <span start="433" end="564">pracuje. Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.</span>
        <span start="566" end="715">Oprócz zawodów z samorządowymi tradycjami, takich jak adwokaci, korporacyjny charakter zyskały niedawno zawody radcy prawnego, notariusza, komornika.</span>
        <span start="836" end="837"> </span>
        <span start="854" end="935">W służbie zdrowia oprócz lekarzy samorządowe uprawnienia uzyskały pielęgniarki i </span>
        <span start="948" end="1005">aptekarze. Zrzeszeni w samorządzie są także weterynarze. </span>
        <span start="1014" end="1063">Sejm nobilitował w ten sposób również architektów</span>
        <span start="1099" end="1114"> i psychologów.</span>
        <span start="1562" end="1563">
</span>
        <span start="1564" end="1615">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1852">drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy, biorąc pod uwagę zasadę pomocniczości, uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić.
</span>
        <span start="1853" end="2125">Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi więc, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego i sprawujące pieczę nad należytym wykonywaniem tych zawodów w granicach interesu publicznego i dla jego ochrony".
</span>
        <span start="2381" end="2382"> </span>
        <span start="2394" end="2516">Nikt nie będzie też miał tak dobrego rozeznania co do rzetelności i poziomu zawodowego członków korporacji, jak ona sama. </span>
        <span start="3967" end="3982">Korporacjonizm </span>
        <span start="3989" end="3992">ma </span>
        <span start="3997" end="4040">także swoje ciemne strony. Zamykanie się w </span>
        <span start="4047" end="4219">kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4220" end="4245">
Zadaniem samorządu jest </span>
        <span start="4258" end="4390">dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla natomiast interes publiczny. Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4500">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych.</span>
        <span start="10465" end="10582"> ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
        <span start="10583" end="10770">
Przede wszystkim ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. Dobrego uregulowania wymagają </span>
        <span start="10774" end="10875">zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy.
Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.
Zadaniem samorządu jest dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla interes publiczny. Stawianie interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy do związków zawodowych. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk na ochronę interesu klientów.</body>
      <spans>
        <span start="197" end="329">Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy.</span>
        <span start="385" end="386">
</span>
        <span start="442" end="564">Kolejne grupy zawodowe próbują się dobić własnych projektów i prowadzą w związku z tym szeroko zakrojoną akcję lobbingową.</span>
        <span start="4220" end="4245">
Zadaniem samorządu jest </span>
        <span start="4258" end="4351">dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla </span>
        <span start="4361" end="4390">interes publiczny. Stawianie </span>
        <span start="4395" end="4468">interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy </span>
        <span start="4477" end="4500">do związków zawodowych.</span>
        <span start="10465" end="10508"> ustawodawca powinien kłaść większy nacisk </span>
        <span start="10553" end="10582">na ochronę interesu klientów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. 
Samorządność nie we wszystkim można ocenić pozytywnie. Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy. 
Większość projektów ustaw, których nazwy zaczynają się od zwrotu: "O zawodzie...", wnieśli posłowie. Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. 
ustawa o zawodzie architekta wprowadza obowiązek ubezpieczenia od ryzyka związanego z czynnościami zawodowymi. Takie postanowienie ustawy ogranicza wolność umów, a jednocześnie napędza klientów firmom ubezpieczeniowym.
ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów. ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. uregulowania wymagają zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="286">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="2609" end="2610">
</span>
        <span start="2653" end="2665">Samorządność</span>
        <span start="2706" end="2748"> nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="2979" end="2980"> </span>
        <span start="3751" end="3836">Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. </span>
        <span start="4024" end="4182">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy</span>
        <span start="4218" end="4219">.</span>
        <span start="5089" end="5090"> </span>
        <span start="5215" end="5317">
Większość projektów ustaw, których nazwy zaczynają się od zwrotu: "O zawodzie...", wnieśli posłowie. </span>
        <span start="5488" end="5603">Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. </span>
        <span start="7792" end="7793">
</span>
        <span start="8072" end="8100">ustawa o zawodzie architekta</span>
        <span start="8138" end="8221"> wprowadza obowiązek ubezpieczenia od ryzyka związanego z czynnościami zawodowymi. </span>
        <span start="8375" end="8441">Takie postanowienie ustawy ogranicza wolność umów, a jednocześnie </span>
        <span start="8465" end="8473">napędza </span>
        <span start="8486" end="8518">klientów firmom ubezpieczeniowym</span>
        <span start="8598" end="8599">.</span>
        <span start="8625" end="8626">
</span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
        <span start="10600" end="10740"> ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. </span>
        <span start="10748" end="10770">uregulowania wymagają </span>
        <span start="10774" end="10875">zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego".

Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie. środowisko sędziów oskarżane jest dziś o chowanie się za immunitetem, a nawet korupcję. Można też mówić o opieszałości. Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy. Takie działania są rezultatem słabości państwa i politycznego protekcjonizmu funkcjonującego w naszym kraju.

Większość projektów ustaw, których nazwy zaczynają się od zwrotu: "O zawodzie...", wnieśli posłowie. Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. Rząd zamiast korporacji proponował wprowadzenie konkurencji przez zniesienie barier wykonywania tego zawodu. Przedstawiciele środowiska ostrzegali, że przyjęcie rozwiązań rządowych stwarzałoby niebezpieczeństwo uzależnienia doradców od władz podatkowych.Rząd ustąpił.

Nieuzasadnione ograniczanie konkurencji i dostępu do zawodu to nie jedyna ciemna strona ustaw o samorządach zawodowych. Na przykład ustawa o zawodzie architekta wprowadza obowiązek ubezpieczenia od ryzyka związanego z czynnościami zawodowymi. Takie postanowienie ustawy ogranicza wolność umów, a jednocześnie napędza przymusowych klientów firmom ubezpieczeniowym.

posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomii jak adwokaci. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów. ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. uregulowania wymagają też zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="330">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Wzorem były korporacje adwokatów i lekarzy. </span>
        <span start="1564" end="1615">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1684">drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. </span>
        <span start="1853" end="1890">Artykuł 17 ust. 1 konstytucji stanowi</span>
        <span start="1895" end="2010">, że "w drodze ustawy można tworzyć samorządy zawodowe, reprezentujące osoby wykonujące zawody zaufania publicznego</span>
        <span start="2122" end="2124">".</span>
        <span start="2585" end="2586">
</span>
        <span start="2609" end="2610">
</span>
        <span start="2653" end="2748">Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="2979" end="3021"> środowisko sędziów oskarżane jest dziś o </span>
        <span start="3066" end="3143">chowanie się za immunitetem, a nawet korupcję. Można też mówić o opieszałości</span>
        <span start="3195" end="3197">. </span>
        <span start="3751" end="3836">Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. </span>
        <span start="4024" end="4182">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy</span>
        <span start="4218" end="4219">.</span>
        <span start="5089" end="5199"> Takie działania są rezultatem słabości państwa i politycznego protekcjonizmu funkcjonującego w naszym kraju.
</span>
        <span start="5215" end="5317">
Większość projektów ustaw, których nazwy zaczynają się od zwrotu: "O zawodzie...", wnieśli posłowie. </span>
        <span start="5488" end="5603">Lobbingowy charakter takich przedsięwzięć zaznaczył się najmocniej przy uchwalaniu ustawy o doradcach podatkowych. </span>
        <span start="5755" end="5864">Rząd zamiast korporacji proponował wprowadzenie konkurencji przez zniesienie barier wykonywania tego zawodu. </span>
        <span start="6639" end="6783">Przedstawiciele środowiska ostrzegali, że przyjęcie rozwiązań rządowych stwarzałoby niebezpieczeństwo uzależnienia doradców od władz podatkowych</span>
        <span start="6837" end="6838">.</span>
        <span start="7192" end="7204">Rząd ustąpił</span>
        <span start="7342" end="7343">.</span>
        <span start="7344" end="7345">
</span>
        <span start="7792" end="7856">
Nieuzasadnione ograniczanie konkurencji i dostępu do zawodu to </span>
        <span start="7863" end="7920">nie jedyna ciemna strona ustaw o samorządach zawodowych. </span>
        <span start="8060" end="8100">Na przykład ustawa o zawodzie architekta</span>
        <span start="8138" end="8221"> wprowadza obowiązek ubezpieczenia od ryzyka związanego z czynnościami zawodowymi. </span>
        <span start="8375" end="8441">Takie postanowienie ustawy ogranicza wolność umów, a jednocześnie </span>
        <span start="8465" end="8518">napędza przymusowych klientów firmom ubezpieczeniowym</span>
        <span start="8598" end="8599">.</span>
        <span start="8600" end="8601">
</span>
        <span start="8625" end="8626">
</span>
        <span start="8691" end="8818">posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności. </span>
        <span start="8820" end="8938">Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomii jak adwokaci. </span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
        <span start="10600" end="10740"> ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. </span>
        <span start="10748" end="10875">uregulowania wymagają też zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji przy zachowaniu jawności w tych sprawach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Samorządność nie we wszystkim można ocenić pozytywnie. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku. ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów. ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. uregulowania wymagają zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji.</body>
      <spans>
        <span start="178" end="286">W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="2653" end="2665">Samorządność</span>
        <span start="2706" end="2748"> nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="2979" end="2980"> </span>
        <span start="4024" end="4110">Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku</span>
        <span start="4218" end="4219">.</span>
        <span start="5089" end="5090"> </span>
        <span start="10466" end="10582">ustawodawca powinien kłaść większy nacisk nie tyle na ochronę interesu korporacji, ile na ochronę interesu klientów.</span>
        <span start="10600" end="10740"> ustawy powinny precyzyjnie określać warunki podejmowania pracy w zawodzie i sposób nadzoru władz państwowych nad działalnością samorządów. </span>
        <span start="10748" end="10770">uregulowania wymagają </span>
        <span start="10774" end="10833">zasady odpowiedzialności dyscyplinarnej członków korporacji</span>
        <span start="10874" end="10875">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym. Czy jest to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów, czy też grozi to niebezpiecznym dla funkcjonowania państwa partykularyzmem?Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić. Uznano przy tym, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo środowisko zawodowe. Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie. Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="286">Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="330" end="385">Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1342" end="1343"> </span>
        <span start="1380" end="1443">Czy jest to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów</span>
        <span start="1460" end="1536">, czy też grozi to niebezpiecznym dla funkcjonowania państwa partykularyzmem</span>
        <span start="1561" end="1562">?</span>
        <span start="1564" end="1615">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1694">drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy</span>
        <span start="1734" end="1851"> uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić.</span>
        <span start="2114" end="2115"> </span>
        <span start="2126" end="2276">Uznano przy tym, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo</span>
        <span start="2302" end="2324"> środowisko zawodowe. </span>
        <span start="2610" end="2748">Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="3739" end="3740"> </span>
        <span start="3751" end="3836">Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. </span>
        <span start="3967" end="4023">Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym. Jak oceniać taką tendencję? Czy jest to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów, czy też grozi to niebezpiecznym dla funkcjonowania państwa partykularyzmem?Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy, biorąc pod uwagę zasadę pomocniczości, uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić. Uznano przy tym, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie. Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.Zadaniem samorządu jest niewątpliwie dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla natomiast interes publiczny. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych. Projektodawcy ustaw korporacyjnych szermują więc hasłem "interes społeczny", a w rzeczywistości każdy ciągnie w swoją stronę. Jak więc ograniczyć złą stronę korporacjonizmu? Przede wszystkim posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności.Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomii jak adwokaci. Konstytucja mówi wyraźnie, że można tworzyć samorządy zawodów zaufania publicznego. Chodzi więc o zawody szacowne, z tradycją, których rola publiczna jest powszechnie znana.Pojęcia tego jednak się nadużywa.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="286">Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="330" end="385">Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1342" end="1343"> </span>
        <span start="1352" end="1443">Jak oceniać taką tendencję? Czy jest to chwalebny powrót do średniowiecznej tradycji cechów</span>
        <span start="1460" end="1536">, czy też grozi to niebezpiecznym dla funkcjonowania państwa partykularyzmem</span>
        <span start="1561" end="1562">?</span>
        <span start="1564" end="1615">Samorządność i społeczeństwo obywatelskie mają być </span>
        <span start="1623" end="1851">drogowskazami dla III RP. Kierunek ten wyznacza konstytucja. Jej twórcy, biorąc pod uwagę zasadę pomocniczości, uznali, że wszędzie tam, gdzie państwo może swe funkcje przekazać z powodzeniem w ręce obywateli, powinno to czynić.</span>
        <span start="2114" end="2115"> </span>
        <span start="2126" end="2324">Uznano przy tym, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo, zrzeszone w samorządzie, środowisko zawodowe. </span>
        <span start="2610" end="2748">Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność, jak pokazuje dziesięcioletnia praktyka, nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
        <span start="3739" end="3740"> </span>
        <span start="3751" end="3836">Trudności z wejściem do zawodów prawniczych sprawiają, że stają się one hermetyczne. </span>
        <span start="3967" end="4219">Korporacjonizm III RP ma więc także swoje ciemne strony. Zamykanie się w wąskim kręgu zawodowym prowadzi do wytwarzania mechanizmu obrony rynku i ustanawiania jak najkorzystniejszych warunków dla wyodrębnionej grupy, ale lekceważenia interesu klientów.</span>
        <span start="4221" end="4500">Zadaniem samorządu jest niewątpliwie dbanie o dobre warunki wykonywania zawodu, choć konstytucja nie mówi o tym wprost, podkreśla natomiast interes publiczny. Stawianie więc interesu zawodowego nad publicznym to nieporozumienie. To zadanie należy przecież do związków zawodowych.</span>
        <span start="4806" end="4807"> </span>
        <span start="4820" end="4946">Projektodawcy ustaw korporacyjnych szermują więc hasłem "interes społeczny", a w rzeczywistości każdy ciągnie w swoją stronę. </span>
        <span start="8626" end="8817">Jak więc ograniczyć złą stronę korporacjonizmu? Przede wszystkim posłowie powinni być bardziej powściągliwi i krytyczni, przyznając szerokie samorządowe uprawnienia i gwarancje niezależności.</span>
        <span start="8820" end="8938">Nie wszystkie grupy zawodowe wymagają tak daleko posuniętej ochrony niezależności zawodowej i autonomii jak adwokaci. </span>
        <span start="9277" end="9450">Konstytucja mówi wyraźnie, że można tworzyć samorządy zawodów zaufania publicznego. Chodzi więc o zawody szacowne, z tradycją, których rola publiczna jest powszechnie znana.</span>
        <span start="9452" end="9485">Pojęcia tego jednak się nadużywa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym. Uznano, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo środowisko zawodowe. Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="286">Czy każda profesja musi mieć swoją ustawę? Wszystko zdaje się zmierzać w tym kierunku. W ostatnich latach Sejm uchwalił kilka ustaw nadających niektórym grupom zawodowym uprawnienia samorządowe. </span>
        <span start="330" end="385">Rodzą się obawy, że stajemy się państwem korporacyjnym.</span>
        <span start="1342" end="1343"> </span>
        <span start="2126" end="2132">Uznano</span>
        <span start="2141" end="2276">, że żadna władza czy administracja państwowa nie będzie w stanie tak dobrze strzec reguł wykonywania zawodu i etyki zawodowej jak samo</span>
        <span start="2302" end="2324"> środowisko zawodowe. </span>
        <span start="2610" end="2665">Czy jest tak w rzeczywistości? Nie zawsze. Samorządność</span>
        <span start="2706" end="2748"> nie we wszystkim można ocenić pozytywnie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
