<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101020063">
  <date>2001-01-02</date>
  <title>Co robić ze starością</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krystyna Grzybowska</authors>
  <body>Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody

Co robić ze starością

KRYSTYNA GRZYBOWSKA

Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie, będą uprawiać sport tak jak ludzie młodzi - twierdzi Lee Miller, uczony z Longevity Institute w Los Gatos w Stanach Zjednoczonych. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny - prorokuje inny naukowiec, Michael Fossel z Michigan State University.

Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.

Zwraca uwagę fakt, że w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych, kiedyś powiedzielibyśmy - długowiecznych. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.

Starość  - dopust boży

Niewiele ponad sto lat temu Bolesław Prus odnotował w swoich "Kronikach" wypadek na warszawskiej ulicy: czterdziestoletni mężczyzna wpadł pod omnibus. Starca odwieziono do kliniki, napisał Prus. Dziś o osobie siedemdziesięciopięcio-, a nawet osiemdziesięcioletniej mówi się starszy pan, starsza pani. Słowa starzec używa się w stosunku do szczęśliwców, którzy doczekali stu lat. A i to nieczęsto. Nie wypada.

Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście, którego nie można uniknąć? Starość łączy się z chorobą, w dzisiejszych czasach często długotrwałą, a więc oczywiście z koniecznością pielęgnowania osoby starej przez wiele lat. Starzy ludzie nie umierają już w domu, ale w szpitalu, gdzie mimo najlepszej opieki lekarskiej pozostają osobami anonimowymi. Choroba i starość szpecą. Dzieci chętnie oddają swoich rodziców do szpitala, gdy szansa na wyzdrowienie jest już nikła, albo do domu starców, kiedy "staruszkowie" stają się ciężarem.

W Polsce, co prawda wskutek niedostatku odpowiednich instytucji, starzy ludzie pozostają w rodzinnych domach. Choć niejednokrotnie woleliby zamieszkać w domu starców, aby uniknąć piekła spowodowanego warunkami mieszkaniowymi. Jednak i to się zmienia. Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. Taka powinna być kolej rzeczy, tak jest na Zachodzie, gdzie nie ma problemów mieszkaniowych. Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.

Wesołe jest życie staruszka

Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. Wielu z nich mogłoby jeszcze pracować co najmniej kilka lat, ale związki zawodowe walczą (podobno dla ich dobra) o jeszcze wcześniejsze emerytury. By z ludzi w pełni sił zrobić niepotrzebnych nikomu starców.

Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Zresztą wygląd zewnętrzny nie stanowi już wielkiego problemu. Nad poprawą samopoczucia starszych pań i panów pracują dziesiątki tysięcy chirurgów plastycznych, przemysł kosmetyczny i producenci konfekcji. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat i dbają o dochody dobrych hoteli i luksusowych liniowców.

Media również pracują dla ludzi starszych. To dla nich przede wszystkim produkowane są łzawe opery mydlane, dla nich powtarzane są stare filmy, programy historyczne emitowane o północy, gigantyczne krzyżówki w magazynach ilustrowanych itp. rozrywki.

Sprytni handlowcy wpadli na przykład na pomysł organizowania autokarowych wycieczek połączonych ze sprzedażą różnych, podobno niedostępnych w sklepach, za to atrakcyjnych towarów. Podczas takiej wycieczki z Warszawy do Kazimierza Dolnego (cena 10 złotych) niezorientowani w cenach i produktach emeryci gotowi są wydać za aparat do masażu trzy razy więcej, niż kosztuje on w supermarkecie. Nabieranie staruszków ma długą tradycję w zachodniej Europie, w Polsce dopiero kiełkuje, ale ma przed sobą kolosalną przyszłość. Zastanawia tylko, skąd starsi ludzie w Polsce biorą pieniądze na to, aby zakupić na takiej "taniej" wycieczce piecyk elektryczny z pilotem za 1200 złotych.

Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną. Oziębłość uczuciowa, jaka zapanowała w stosunkach między pokoleniami, jest pochodną egoizmu młodych, nastawionych na karierę ludzi i tempa życia. Starzy muszą organizować sobie życie tak, aby nie było ono czekaniem na śmierć.

Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości. Dlatego emeryci coraz intensywniej uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. Niosą pomoc dzieciom, zwierzętom i ludziom starszym od siebie, skazanym na dobroć i bezinteresowność innych. W ten sposób życie może zostać naprawdę spełnione, a śmierć będzie jego ukoronowaniem.

Niezależnie od działalności charytatywnej ludzie starsi organizują się w rozmaite stowarzyszenia, uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym, co zostało zauważone również u nas. Jest paradoksem, że ministrem, prezydentem czy premierem może zostać osoba w podeszłym wieku, a równocześnie zwykły, przeciętny sześćdziesięciopięciolatek musi odreagowywać swoją polityczną frustrację w ogródku działkowym. Jeśli jest mężczyzną. Jeśli kobietą - jeszcze wcześniej.

Kult młodości

Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. Głupstwa popełnione w młodości, choć są jej przywilejem, mogą odbić się na przyszłym życiu. W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. Już w szkole podstawowej dziecko musi wybrać swój przyszły zawód, nie mając pewności, czy - gdy zda maturę i ukończy studia - znajdzie pracę. Młody człowiek boryka się z problemami sercowymi i finansowymi, walczy z konkurencją w miejscu pracy i ciuła na mieszkanie dla siebie i rodziny. Musi się ograniczać, musi oszczędzać, a zakładając rodzinę, nie wie, czy jest to związek na całe życie, czy tylko jeden z jego etapów.

Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała, kult młodości lansowany przez przemysł i media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. Młodemu pokoleniu funduje się obraz młodości jako synonimu szczęścia, a kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce. Widać to po gwiazdach filmu i rozrywki, które za wszelką cenę próbują się odmłodzić, a na widok pierwszych zmarszczek sięgają po alkohol lub narkotyki. Kult pięknej zewnętrzności sprawia, że dla nich kończy się świat.

Nie wątpię, że już niedługo medycyna podaruje bogatszej części ludzkości receptę na młodość i długie życie. Ale nawet po  najdłuższym życiu przyjdzie śmierć i trzeba się do niej przygotować. A przygotowywać trzeba zacząć się wcześnie, aby umieć godnie się zestarzeć.

W pewnym domu starców w Niemczech pensjonariuszom z bardziej zaawansowaną sklerozą zakłada się na nogi elektroniczne kajdanki, aby nie zgubili się, wychodząc na spacer czy do sklepu. To z powodu braku personelu - tłumaczy dyrekcja domu. Młodym, zdrowym obywatelom cywilizowanego świata nie życzę na starość takiej znieczulicy. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat i dbają o dochody dobrych hoteli i luksusowych liniowców.Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości.</body>
      <spans>
        <span start="2230" end="2294"> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. </span>
        <span start="2387" end="2548">Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.</span>
        <span start="2886" end="3015">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem.</span>
        <span start="3220" end="3391"> Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat i dbają o dochody dobrych hoteli i luksusowych liniowców.</span>
        <span start="4319" end="4490">Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.</span>
        <span start="4718" end="4763">Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. Wielu z nich mogłoby jeszcze pracować co najmniej kilka lat, ale związki zawodowe walczą o jeszcze wcześniejsze emerytury. By z ludzi w pełni sił zrobić niepotrzebnych nikomu starców.
Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat i dbają o dochody dobrych hoteli i luksusowych liniowców.Media również pracują dla ludzi starszych. To dla nich przede wszystkim produkowane są łzawe opery mydlane, dla nich powtarzane są stare filmy, programy historyczne emitowane o północy, gigantyczne krzyżówki w magazynach ilustrowanych itp. rozrywki.
Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości. Dlatego emeryci coraz intensywniej uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. W ten sposób życie może zostać naprawdę spełnione, a śmierć będzie jego ukoronowaniem.</body>
      <spans>
        <span start="2230" end="2294"> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. </span>
        <span start="2387" end="2548">Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.</span>
        <span start="2579" end="2765">Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. Wielu z nich mogłoby jeszcze pracować co najmniej kilka lat, ale związki zawodowe walczą</span>
        <span start="2789" end="2885"> o jeszcze wcześniejsze emerytury. By z ludzi w pełni sił zrobić niepotrzebnych nikomu starców.
</span>
        <span start="2886" end="3015">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem.</span>
        <span start="3220" end="3391"> Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat i dbają o dochody dobrych hoteli i luksusowych liniowców.</span>
        <span start="3393" end="3643">Media również pracują dla ludzi starszych. To dla nich przede wszystkim produkowane są łzawe opery mydlane, dla nich powtarzane są stare filmy, programy historyczne emitowane o północy, gigantyczne krzyżówki w magazynach ilustrowanych itp. rozrywki.
</span>
        <span start="4319" end="4490">Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.</span>
        <span start="4718" end="4884">Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości. Dlatego emeryci coraz intensywniej uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną.</span>
        <span start="4993" end="5080"> W ten sposób życie może zostać naprawdę spełnione, a śmierć będzie jego ukoronowaniem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.</body>
      <spans>
        <span start="2230" end="2294"> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. </span>
        <span start="2387" end="2548">Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.</span>
        <span start="4319" end="4490">Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="724">społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="2579" end="2677">Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. </span>
        <span start="2886" end="3016">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. </span>
        <span start="5585" end="5652">Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. </span>
        <span start="5744" end="5817">W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. </span>
        <span start="6240" end="6332">Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała</span>
        <span start="6380" end="6447"> stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. 
Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami.Sprytni handlowcy wpadli na przykład na pomysł organizowania autokarowych wycieczek połączonych ze sprzedażą różnych, podobno niedostępnych w sklepach, za to atrakcyjnych towarów. Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną. Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości. Dlatego emeryci coraz intensywniej uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. Niezależnie od działalności charytatywnej ludzie starsi organizują się w rozmaite stowarzyszenia, uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym, co zostało zauważone również u nas. Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="724">społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="2579" end="2677">Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. </span>
        <span start="2884" end="2885">
</span>
        <span start="2886" end="3016">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. </span>
        <span start="3221" end="3303">Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami</span>
        <span start="3390" end="3391">.</span>
        <span start="3644" end="3824">Sprytni handlowcy wpadli na przykład na pomysł organizowania autokarowych wycieczek połączonych ze sprzedażą różnych, podobno niedostępnych w sklepach, za to atrakcyjnych towarów. </span>
        <span start="4319" end="4491">Emeryci mają na Zachodzie wiele możliwości aktywnego spędzania czasu. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną. </span>
        <span start="4718" end="4885">Życie dla innych pomaga zapomnieć o starości. Dlatego emeryci coraz intensywniej uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. </span>
        <span start="5082" end="5289">Niezależnie od działalności charytatywnej ludzie starsi organizują się w rozmaite stowarzyszenia, uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym, co zostało zauważone również u nas. </span>
        <span start="5585" end="5652">Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. </span>
        <span start="5744" end="5817">W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. </span>
        <span start="6240" end="6332">Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała</span>
        <span start="6380" end="6447"> stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby. Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości.</body>
      <spans>
        <span start="578" end="724">Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="2676" end="2677"> </span>
        <span start="2886" end="3016">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. </span>
        <span start="5585" end="5651">Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej rośnie armia ludzi starych. Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście? Starość łączy się z chorobą, a więc z koniecznością pielęgnowania osoby starej. 
Na Zachodzie emeryci żyją pełną parą. są mile widzianymi klientami biur podróży.Media również pracują dla ludzi starszych. Wychowywanie wnuków wyszło z mody. Ale emeryci uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym. 
kult ciała lansowany przez media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</body>
      <spans>
        <span start="748" end="793">w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej </span>
        <span start="832" end="858">rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="902">. </span>
        <span start="1442" end="1491">Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście</span>
        <span start="1518" end="1549">? Starość łączy się z chorobą, </span>
        <span start="1592" end="1599">a więc </span>
        <span start="1610" end="1652">z koniecznością pielęgnowania osoby starej</span>
        <span start="1668" end="1670">. </span>
        <span start="2578" end="2579">
</span>
        <span start="2886" end="2898">Na Zachodzie</span>
        <span start="2938" end="2947"> emeryci </span>
        <span start="2960" end="2975">żyją pełną parą</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3275" end="3316">są mile widzianymi klientami biur podróży</span>
        <span start="3390" end="3391">.</span>
        <span start="3393" end="3436">Media również pracują dla ludzi starszych. </span>
        <span start="4389" end="4416">Wychowywanie wnuków wyszło </span>
        <span start="4420" end="4432">z mody. Ale </span>
        <span start="4772" end="4780">emeryci </span>
        <span start="4799" end="4885">uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. </span>
        <span start="5180" end="5251">uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym</span>
        <span start="5287" end="5289">. </span>
        <span start="5584" end="5585">
</span>
        <span start="6322" end="6332">kult ciała</span>
        <span start="6347" end="6364"> lansowany przez </span>
        <span start="6375" end="6448">media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. </span>
        <span start="6520" end="6615">kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej rośnie armia ludzi starych. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.
Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście? Starość łączy się z chorobą, a więc z koniecznością pielęgnowania osoby starej. Starzy ludzie umierają w szpitalu, gdzie pozostają osobami anonimowymi. Starzy często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.

Na Zachodzie emeryci żyją pełną parą. Nad poprawą samopoczucia starszych pań i panów pracują dziesiątki tysięcy chirurgów plastycznych, przemysł kosmetyczny i producenci konfekcji. Emeryci są mile widzianymi klientami biur podróży.Media również pracują dla ludzi starszych. To dla nich przede wszystkim produkowane są łzawe opery mydlane itp. rozrywki. na Zachodzie Wychowywanie wnuków wyszło z mody. Ale za to emeryci uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. ludzie starsi uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym. 

Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. Młody człowiek boryka się z problemami sercowymi i finansowymi. Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała lansowany przez media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</body>
      <spans>
        <span start="748" end="793">w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej </span>
        <span start="832" end="858">rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="1006">. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.</span>
        <span start="1441" end="1491">
Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście</span>
        <span start="1518" end="1549">? Starość łączy się z chorobą, </span>
        <span start="1592" end="1599">a więc </span>
        <span start="1610" end="1652">z koniecznością pielęgnowania osoby starej</span>
        <span start="1668" end="1684">. Starzy ludzie </span>
        <span start="1688" end="1697">umierają </span>
        <span start="1713" end="1731">w szpitalu, gdzie </span>
        <span start="1765" end="1796">pozostają osobami anonimowymi. </span>
        <span start="2387" end="2394">Starzy </span>
        <span start="2443" end="2549">często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.
</span>
        <span start="2578" end="2579">
</span>
        <span start="2886" end="2898">Na Zachodzie</span>
        <span start="2938" end="2947"> emeryci </span>
        <span start="2960" end="2975">żyją pełną parą</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3078" end="3229">Nad poprawą samopoczucia starszych pań i panów pracują dziesiątki tysięcy chirurgów plastycznych, przemysł kosmetyczny i producenci konfekcji. Emeryci </span>
        <span start="3275" end="3316">są mile widzianymi klientami biur podróży</span>
        <span start="3390" end="3391">.</span>
        <span start="3393" end="3499">Media również pracują dla ludzi starszych. To dla nich przede wszystkim produkowane są łzawe opery mydlane</span>
        <span start="3627" end="3642"> itp. rozrywki.</span>
        <span start="4331" end="4345"> na Zachodzie </span>
        <span start="4389" end="4416">Wychowywanie wnuków wyszło </span>
        <span start="4420" end="4438">z mody. Ale za to </span>
        <span start="4772" end="4780">emeryci </span>
        <span start="4799" end="4885">uczestniczą w życiu kulturalnym, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. </span>
        <span start="5124" end="5138">ludzie starsi </span>
        <span start="5180" end="5251">uczestniczą w życiu politycznym i są liczącym się potencjałem wyborczym</span>
        <span start="5287" end="5289">. </span>
        <span start="5569" end="5570">
</span>
        <span start="5584" end="5652">
Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. </span>
        <span start="5959" end="6021">Młody człowiek boryka się z problemami sercowymi i finansowymi</span>
        <span start="6102" end="6104">. </span>
        <span start="6240" end="6332">Wieczny stress i pogoń za karierą jest głównym elementem życia dojrzałego. Jednak kult ciała</span>
        <span start="6347" end="6364"> lansowany przez </span>
        <span start="6375" end="6448">media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. </span>
        <span start="6520" end="6615">kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej rośnie armia ludzi starych. Na Zachodzie emeryci żyją pełną parą, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. 
kult ciała lansowany przez media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</body>
      <spans>
        <span start="748" end="793">w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej </span>
        <span start="832" end="858">rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="902">. </span>
        <span start="2886" end="2898">Na Zachodzie</span>
        <span start="2938" end="2947"> emeryci </span>
        <span start="2960" end="2975">żyją pełną parą</span>
        <span start="4830" end="4885">, angażują się w działalność społeczną i charytatywną. </span>
        <span start="5584" end="5585">
</span>
        <span start="6322" end="6332">kult ciała</span>
        <span start="6347" end="6364"> lansowany przez </span>
        <span start="6375" end="6448">media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. </span>
        <span start="6520" end="6615">kiedy młody zaczyna się starzeć, wpada w panikę, bo nie ma recepty na życie po sześćdziesiątce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie, będą uprawiać sport tak jak ludzie młodzi - twierdzi Lee Miller, uczony z Longevity Institute w Los Gatos. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny - prorokuje inny naukowiec, Michael Fossel z Michigan State University.Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby. Nie wątpię, że już niedługo medycyna podaruje bogatszej części ludzkości receptę na młodość i długie życie. Ale nawet po  najdłuższym życiu przyjdzie śmierć i trzeba się do niej przygotować.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="333">Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie, będą uprawiać sport tak jak ludzie młodzi - twierdzi Lee Miller, uczony z Longevity Institute w Los Gatos</span>
        <span start="357" end="519">. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny - prorokuje inny naukowiec, Michael Fossel z Michigan State University.</span>
        <span start="521" end="724">Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="2581" end="2582"> </span>
        <span start="6835" end="7025">Nie wątpię, że już niedługo medycyna podaruje bogatszej części ludzkości receptę na młodość i długie życie. Ale nawet po  najdłuższym życiu przyjdzie śmierć i trzeba się do niej przygotować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie, będą uprawiać sport tak jak ludzie młodzi - twierdzi Lee Miller, uczony z Longevity Institute w Los Gatos w Stanach Zjednoczonych. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny - prorokuje inny naukowiec, Michael Fossel z Michigan State University.Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.
Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną. 
Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka.  Jednak kult ciała, kult młodości lansowany przez przemysł i media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. 
Nie wątpię, że już niedługo medycyna podaruje bogatszej części ludzkości receptę na młodość i długie życie. Ale nawet po  najdłuższym życiu przyjdzie śmierć i trzeba się do niej przygotować. A przygotowywać trzeba zacząć się wcześnie, aby umieć godnie się zestarzeć.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="519">Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie, będą uprawiać sport tak jak ludzie młodzi - twierdzi Lee Miller, uczony z Longevity Institute w Los Gatos w Stanach Zjednoczonych. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny - prorokuje inny naukowiec, Michael Fossel z Michigan State University.</span>
        <span start="521" end="724">Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="2578" end="2677">
Na emeryturę przechodzą ludzie raczej zdrowi, doświadczeni w zawodzie i mądrzy mądrością życiową. </span>
        <span start="2886" end="3016">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. </span>
        <span start="4389" end="4491">Wychowywanie wnuków wyszło tam z mody. Ale za to pozostało poczucie samotności i tęsknota za rodziną. </span>
        <span start="5584" end="5652">
Niesłusznie uważa się, że młodość jest czasem beztroski i radości. </span>
        <span start="5744" end="5817">W gruncie rzeczy młodość jest najtrudniejszym okresem w życiu człowieka. </span>
        <span start="6314" end="6448"> Jednak kult ciała, kult młodości lansowany przez przemysł i media stwarza pozory szczęścia, które można osiągnąć tylko będąc młodym. </span>
        <span start="6834" end="7101">
Nie wątpię, że już niedługo medycyna podaruje bogatszej części ludzkości receptę na młodość i długie życie. Ale nawet po  najdłuższym życiu przyjdzie śmierć i trzeba się do niej przygotować. A przygotowywać trzeba zacząć się wcześnie, aby umieć godnie się zestarzeć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny.Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</body>
      <spans>
        <span start="153" end="226">Niedługo już osiemdziesięciolatkowie będą się czuć jak dwudziestolatkowie</span>
        <span start="357" end="447">. Za dwadzieścia lat uda się nam zatrzymać proces starzenia się i cofnąć zegar biologiczny</span>
        <span start="518" end="519">.</span>
        <span start="521" end="724">Na razie jednak społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby. w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie. Starzy ludzie Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci. Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="724">społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="747" end="858"> w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="1006">. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.</span>
        <span start="1450" end="1451"> </span>
        <span start="1670" end="1684">Starzy ludzie </span>
        <span start="2436" end="2548">Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.</span>
        <span start="2567" end="2568"> </span>
        <span start="2886" end="3003">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem</span>
        <span start="3014" end="3016">. </span>
        <span start="3221" end="3333">Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat</span>
        <span start="3390" end="3391">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby. w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.
Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście, którego nie można uniknąć? Starość łączy się z chorobą, w dzisiejszych czasach często długotrwałą, a więc oczywiście z koniecznością pielęgnowania osoby starej przez wiele lat. Starzy ludzie nie umierają już w domu, ale w szpitalu, gdzie mimo najlepszej opieki lekarskiej pozostają osobami anonimowymi. Choroba i starość szpecą. Dzieci chętnie oddają swoich rodziców do szpitala, gdy szansa na wyzdrowienie jest już nikła, albo do domu starców, kiedy "staruszkowie" stają się ciężarem. Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci. Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat. Wychowywanie wnuków wyszło z mody.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="724">społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu przyjemnego, intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej, żyją coraz dłużej i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="747" end="858"> w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="1006">. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.</span>
        <span start="1441" end="1978">
Dlaczego starość jest traktowana jak nieszczęście, którego nie można uniknąć? Starość łączy się z chorobą, w dzisiejszych czasach często długotrwałą, a więc oczywiście z koniecznością pielęgnowania osoby starej przez wiele lat. Starzy ludzie nie umierają już w domu, ale w szpitalu, gdzie mimo najlepszej opieki lekarskiej pozostają osobami anonimowymi. Choroba i starość szpecą. Dzieci chętnie oddają swoich rodziców do szpitala, gdy szansa na wyzdrowienie jest już nikła, albo do domu starców, kiedy "staruszkowie" stają się ciężarem.</span>
        <span start="2230" end="2294"> Młodzi, po wyuczeniu się zawodu, zaczynają opuszczać rodziców. </span>
        <span start="2387" end="2548">Starzy mogą wreszcie odetchnąć i zająć się sobą. Bardzo często nie wiedzą, co zrobić z wolnym czasem, który zyskali dzięki emeryturze i wyprowadzeniu się dzieci.</span>
        <span start="2567" end="2568"> </span>
        <span start="2886" end="3016">Na Zachodzie, a szczególnie w Stanach Zjednoczonych, emeryci już od dawna żyją pełną parą, nie przejmując się wiekiem i wyglądem. </span>
        <span start="3221" end="3333">Emeryci mający stałe dochody i oszczędności w bankach są mile widzianymi klientami biur podróży, zwiedzają świat</span>
        <span start="3390" end="3391">.</span>
        <span start="4388" end="4416"> Wychowywanie wnuków wyszło </span>
        <span start="4420" end="4427">z mody.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej i stanowią liczące się lobby. w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.</body>
      <spans>
        <span start="537" end="607">społeczeństwa odwracają się od starości. Starość nie pasuje do modelu </span>
        <span start="620" end="675">intensywnego życia, ale starych ludzi jest coraz więcej</span>
        <span start="694" end="724"> i stanowią liczące się lobby.</span>
        <span start="747" end="858"> w krajach o wysokiej cywilizacji technicznej spada sukcesywnie przyrost naturalny i rośnie armia ludzi starych</span>
        <span start="900" end="1006">. Sprawcą tej "długowieczności" jest dobrobyt, liczne ułatwienia w życiu codziennym i postępy w medycynie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
