<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105140050">
  <date>2001-05-14</date>
  <title>Bezideowość - cnota główna</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Gorące debaty intelektualne na lewicy zastępuje pragmatyzm władzy

Bezideowość - cnota główna

RYS. MICHAł KORSUN

MAŁGORZATA SUBOTIĆ

Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.

Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.

Dla większości polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. Ci, którzy są w zdecydowanej mniejszości, jak na przykład Mieczysław Rakowski, uważają, że "od przeszłości się nie ucieknie, a przyjmowanie postawy »nas przy tym nie było« jest błędem".

Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.

Odpływ i przypływ

Kto bowiem przez blisko pięćdziesiąt lat PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii, nawet jeśli formalnie do PZPR bądź jej satelickich organizacji nie należały. Inni - w zupełnie wyjątkowych przypadkach. Posłuszeństwo niekoniecznie musi być związane z kiepskimi walorami intelektualnymi, ale w polityce kadrowej PZPR obwiązywała zasada doboru negatywnego. Nowo mianowany naukowiec powinien był być głupszy od swego promotora. Profesorskie tytułu nadawała Rada Państwa, faktycznie agenda partii. Do dzisiaj jedynym okresem, w którym nominacje profesorskie nie znajdowały się w rękach ludzi związanych z PZPR, jest pięciolecie (1991 - 1995) prezydentury Lecha Wałęsy.

SLD ma więc sprzyjające mu środowisko profesorskie. Mieczysław Rakowski uznaje jednak, że lewica, po przełomie 1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": - Część osób przeszła do Unii Wolności, zmieniając polityczny kostium, część zajęła się swoimi badaniami w zaciszach gabinetów, a wszyscy zaczęli walczyć o przetrwanie w nowym świecie, w którym króluje pieniądz - ocenia w rozmowie ze mną Rakowski.

Nawet jeśli diagnoza Rakowskiego jest trafna, to w ostatnim okresie bardzo wiele się zmieniło.

Unia Wolności, która na początku swego istnienia miała najsilniejsze zaplecze intelektualne, powoli je traci. Przede wszystkim na rzecz Sojuszu. Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.

- Teraz nie mogę się opędzić od telefonów - przyznaje Krzysztof Janik, główny kadrowy SLD. I dodaje: - Cieszymy się, że środowisko naukowe chce z nam współpracować.

Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Prywatne szkoły wyższe, szczególnie bardziej prestiżowe, kierowane są przez osoby związane z Sojuszem. Na przykład rektorem Wyższej Szkoły Informatyczno-Ekonomicznej jest profesor Paweł Bożyk.

Długa lista

Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka bądź Dariusz Rosati są uważani za fachowców wysokiej klasy, także przez osoby wywodzące się z obozu "Solidarności". Do sztandarowych nazwisk eseldowskiej ekonomii należą Zdzisław Sadowski, prezes Polskiego Towarzystwa Ekonomicznego, Grzegorz Kołodko, Jerzy Hausner, Adam Sopoćko (nadzorujący program lewicy w sprawach budżetowych). Konsekwentnie z lewicą są związani Janusz Reykowski, szef Instytutu Psychologii Społecznej i socjolog, oraz Jerzy Wiatr, uważany za głównego ideologa Sojuszu.

Profesorów współpracujących z SLD można znaleźć we wszystkich ośrodkach akademickich, ale najsilniejsze pod tym względem oprócz Warszawy są: Łódź, Górny Śląsk, Wrocław, a także Kraków i Gdańsk. Z tych ośrodków wywodzą się również mniej znane osoby działające w orbicie Sojuszu. Reprezentują niemal wszystkie dziedziny - od humanistyki po rolnictwo. Są to m.in. Henryk Jasiorowski (specjalista ds. rolnictwa), Marek Barański (politolog), Jacek Wódź (socjolog), Adam Jamróz, (rektor Uniwersytetu Białostockiego, historyk), Marian Noga (z Akademii Ekonomicznej we Wrocławiu), Jacek Fisiak (anglista) i Wielisława Kruszyńska (zajmująca się psychologią społeczną). To tylko przykłady, pełna lista obejmowałaby setki nazwisk.

Zarówno Marek Belka, jak i Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Pierwszy - Instytutowi Gospodarki i Społeczeństwa, drugi - Instytutowi Spraw Społecznych i Międzynarodowych. Te dwie placówki są instytucjonalną ostoją zaplecza Sojuszu.

Są również gremia i miejsca, w których - niejako z definicji - winna się toczyć ożywiona debata.

Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" Mieczysława Rakowskiego i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna" wydawana przez Sławomira Wiatra, syna Jerzego Wiatra.

Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica - jak podkreślają ich uczestnicy - "są gorące". Tylko że z tych debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań. Na polskiej lewicy zupełnie nie ma tej temperatury dyskusji, jaka występuje w lewicowych środowiskach tej orientacji na Zachodzie. Właściwie to żadnej poważnej i nośnej debaty nie ma.

Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. W licznych czasopismach (na przykład "Arkana", "Myśl Konserwatywna", "Więź", "Przegląd Polityczny", "Znak") oraz ośrodkach dyskusyjnych, jak Warszawski Klub Krytyki Politycznej. O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce, jakie są główne wyznaczniki prawicowości itd. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.

Tylko władza

Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu - przynajmniej pierwsza trzydziestka jego liderów, nadająca ton pozostałym - nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości.

- Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy: jak tę władzę utrzymać albo jak ją zdobyć - ocenia Mieczysław Rakowski, ale tę ocenę przypisuje wszystkim ugrupowaniom w Polsce. Rakowski jest uważany w środowisku Sojuszu za osobę z grupy tych, którzy "nie poszli dostatecznie daleko". Używając mniej dyplomatycznego języka, oznacza to, że jest silnie uwikłany w złudzenia komunizmu. Rakowski chętnie by podjął dyskusję o przeszłości, peerelowskiej historii.

Jak ognia dyskusji takiej unikają eseldowscy pragmatycy. Nie jest to im do niczego potrzebne, a mogłoby być kłopotliwe.  Dla nich postawa Rakowskiego trąci myszką.

Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby. Tak uważa polityk SLD pragnący zachować anonimowość, by nie narazić się kolegom. I dodaje, że dopóki lewica nie stanie frontem do historii minionych pięćdziesięciu lat, dopóty skazana na doraźność będzie trwała w ideowej defensywie.

Na razie ta "doraźność" politycznym notowaniom SLD zupełnie nie szkodzi. Tylko że to unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.

Trzecią przyczyną mizerii intelektualnej debaty na lewicy, na co zwraca uwagę Ryszard Bugaj, były prezes Unii Pracy, jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. Jak więc poważnie dyskutować o lewicowym programie gospodarczym, gdy nie jest on wcale lewicowy w tradycyjnym rozumieniu tego słowa?

Dobrze podejście SLD do świata wartości oddają słowa Krzysztofa Janika (w wywiadzie dla "Rz" sprzed dwóch lat). Tak skwitował on pytanie o wartości: - "Dla pani może ono dotyczyć obszaru poszukiwań intelektualnych, natomiast dla sporej części moich wyborców w Tarnowie jest to pytanie o zatrudnienie w następnym miesiącu. To jest ich sens życia - wziąć pieniądze z kasy, zanieść do domu, rozdzielić na kupki, na chleb, na ubrania, na książki do szkoły. To też jest sens życia".

Sprawni inaczej  (intelektualnie)

Wszystko to nie zmienia faktu, że Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. Choć niekoniecznie intelektualne.

Władzę w SdRP przejęło pokolenie, które w czasach Gierka wyjeżdżało już za granicę. Także na Zachód. Trzy czwarte z dziesięciu tysięcy ówczesnych stypendystów uczyło się na Zachodzie. Stypendia Fulbrighta bądź Forda otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. Tam nabrali szlifów i szerszych horyzontów.

I wciąż są związani z SLD. Część z nich jest menedżerami dużych firm, w tym banków (na przykład Cezary Stypułowski,  wcześniej prezes Banku Handlowego, teraz City Banku), część zajmuje inne prestiżowe stanowiska.

- Oni się ciągle ze sobą spotykają, konsultują. Najlepszą rekomendacją jest stwierdzenie: "on jest nasz" - twierdzi osoba z tym środowiskiem związana. Mają też ścisłe kontakty z kierownictwem Sojuszu. Jeśli pojęcie zaplecze traktować szeroko, to należy do nich również na przykład Aleksander Gudzowaty, jego sugestie i oceny sytuacji są chętnie przez polityków Sojuszu wysłuchiwane. Podobnie jak innych biznesmenów.

Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną. Pragmatyzm sprowadzający się do tego, jak zdobyć i utrzymać władzę. Intelektualiści i ideowe dysputy w tej misji są mało przydatne. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości. liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość.
Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.
lewica po 1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": Część osób przeszła do Unii Wolności.
Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni, skłaniają się ku SLD.
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii.
Są miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica "są gorące". Tylko że z debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań.
Bezideowość to główna cecha SLD. Wszystko podporządkowane jest sprawie władzy: jak władzę utrzymać albo jak zdobyć.
dopóki lewica nie stanie frontem do historii, dopóty będzie trwała w ideowej defensywie.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="170">Po lewej stronie polskiej polityki </span>
        <span start="193" end="278">Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="503" end="548"> liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość.</span>
        <span start="735" end="745">
Z lewicą </span>
        <span start="797" end="857">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.</span>
        <span start="944" end="945">
</span>
        <span start="1759" end="1765">lewica</span>
        <span start="1766" end="1770"> po </span>
        <span start="1780" end="1827">1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": </span>
        <span start="1829" end="1865">Część osób przeszła do Unii Wolności</span>
        <span start="2073" end="2074">.</span>
        <span start="2402" end="2403">
</span>
        <span start="2570" end="2672">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni</span>
        <span start="2684" end="2707">, skłaniają się ku SLD.</span>
        <span start="2914" end="2983">
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii.</span>
        <span start="4450" end="4454">
Są </span>
        <span start="4471" end="4490">miejsca, w których </span>
        <span start="4514" end="4547">winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4782" end="4827">
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica </span>
        <span start="4862" end="4886">"są gorące". Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4963">debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań.</span>
        <span start="5594" end="5626">
Bezideowość to główna cecha SLD</span>
        <span start="5652" end="5653">.</span>
        <span start="5824" end="5855"> Wszystko podporządkowane jest </span>
        <span start="5865" end="5885">sprawie władzy: jak </span>
        <span start="5888" end="5912">władzę utrzymać albo jak</span>
        <span start="5915" end="5922"> zdobyć</span>
        <span start="6008" end="6009">.</span>
        <span start="6455" end="6456">
</span>
        <span start="6637" end="6681">dopóki lewica nie stanie frontem do historii</span>
        <span start="6710" end="6719">, dopóty </span>
        <span start="6740" end="6775">będzie trwała w ideowej defensywie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości. liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość.
Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.
Kto bowiem przez PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii. SLD ma sprzyjające mu środowisko profesorskie. Mieczysław Rakowski uznaje jednak, że lewica, po 1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": - Część osób przeszła do Unii Wolności.

Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni, skłaniają się ku SLD.
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka, Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Pierwszy - Instytutowi Gospodarki i Społeczeństwa, drugi - Instytutowi Spraw Społecznych i Międzynarodowych.
Są miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica - jak podkreślają ich uczestnicy - "są gorące". Tylko że z debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań.
Środowiska prawicowe i liberalne spierają się O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.

Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy: jak tę władzę utrzymać albo jak ją zdobyć. Rakowski chętnie by podjął dyskusję o przeszłości, peerelowskiej historii.
dopóki lewica nie stanie frontem do historii, dopóty będzie trwała w ideowej defensywie.

Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze.
w czasach Gierka Trzy czwarte z dziesięciu tysięcy ówczesnych stypendystów uczyło się na Zachodzie. Stypendia otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. nabrali szlifów i szerszych horyzontów.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="170">Po lewej stronie polskiej polityki </span>
        <span start="193" end="278">Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="503" end="548"> liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość.</span>
        <span start="735" end="745">
Z lewicą </span>
        <span start="797" end="857">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.</span>
        <span start="944" end="962">
Kto bowiem przez </span>
        <span start="986" end="1084">PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii</span>
        <span start="1161" end="1163">. </span>
        <span start="1669" end="1676">SLD ma </span>
        <span start="1681" end="1770">sprzyjające mu środowisko profesorskie. Mieczysław Rakowski uznaje jednak, że lewica, po </span>
        <span start="1780" end="1865">1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": - Część osób przeszła do Unii Wolności</span>
        <span start="2073" end="2074">.</span>
        <span start="2402" end="2403">
</span>
        <span start="2569" end="2672">
Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni</span>
        <span start="2684" end="2707">, skłaniają się ku SLD.</span>
        <span start="2914" end="2983">
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii.</span>
        <span start="4216" end="4230"> Marek Belka, </span>
        <span start="4236" end="4388">Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Pierwszy - Instytutowi Gospodarki i Społeczeństwa, drugi - Instytutowi Spraw Społecznych i Międzynarodowych.</span>
        <span start="4450" end="4454">
Są </span>
        <span start="4471" end="4490">miejsca, w których </span>
        <span start="4514" end="4547">winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4782" end="4886">
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica - jak podkreślają ich uczestnicy - "są gorące". Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4963">debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań.</span>
        <span start="5148" end="5194">
Środowiska prawicowe i liberalne spierają się</span>
        <span start="5373" end="5477"> O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce</span>
        <span start="5523" end="5580">. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.
</span>
        <span start="5594" end="5653">
Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej.</span>
        <span start="5824" end="5922"> Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy: jak tę władzę utrzymać albo jak ją zdobyć</span>
        <span start="6008" end="6009">.</span>
        <span start="6214" end="6289"> Rakowski chętnie by podjął dyskusję o przeszłości, peerelowskiej historii.</span>
        <span start="6455" end="6456">
</span>
        <span start="6637" end="6681">dopóki lewica nie stanie frontem do historii</span>
        <span start="6710" end="6719">, dopóty </span>
        <span start="6740" end="6775">będzie trwała w ideowej defensywie.</span>
        <span start="6953" end="6954">
</span>
        <span start="7804" end="7805">
</span>
        <span start="7839" end="7877">Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze.</span>
        <span start="7912" end="7913">
</span>
        <span start="7953" end="7969">w czasach Gierka</span>
        <span start="8013" end="8107"> Trzy czwarte z dziesięciu tysięcy ówczesnych stypendystów uczyło się na Zachodzie. Stypendia </span>
        <span start="8129" end="8172">otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. </span>
        <span start="8176" end="8215">nabrali szlifów i szerszych horyzontów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki Nie ma sporów ideowych, prób poszukiwania lewicowej tożsamości.
Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii.
Są miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica "są gorące". Tylko że z debat niewiele wynika.
dopóki lewica nie stanie frontem do historii, dopóty będzie trwała w ideowej defensywie.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="170">Po lewej stronie polskiej polityki </span>
        <span start="193" end="217">Nie ma sporów ideowych, </span>
        <span start="239" end="278">prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="735" end="745">
Z lewicą </span>
        <span start="797" end="857">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami.</span>
        <span start="2914" end="2983">
Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii.</span>
        <span start="4450" end="4454">
Są </span>
        <span start="4471" end="4490">miejsca, w których </span>
        <span start="4514" end="4547">winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4782" end="4827">
Dysputy w klubach dyskusyjnych typu Kuźnica </span>
        <span start="4862" end="4886">"są gorące". Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4912">debat niewiele wynika</span>
        <span start="4962" end="4963">.</span>
        <span start="6455" end="6456">
</span>
        <span start="6637" end="6681">dopóki lewica nie stanie frontem do historii</span>
        <span start="6710" end="6719">, dopóty </span>
        <span start="6740" end="6775">będzie trwała w ideowej defensywie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.
Kto bowiem przez blisko pięćdziesiąt lat PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii, nawet jeśli formalnie do PZPR bądź jej satelickich organizacji nie należały. Profesorskie tytułu nadawała Rada Państwa, faktycznie agenda partii.  Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę. Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="170">Po lewej stronie polskiej polityki </span>
        <span start="193" end="278">Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="280" end="469">Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.</span>
        <span start="736" end="745">Z lewicą </span>
        <span start="797" end="924">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.</span>
        <span start="944" end="1163">
Kto bowiem przez blisko pięćdziesiąt lat PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii, nawet jeśli formalnie do PZPR bądź jej satelickich organizacji nie należały. </span>
        <span start="1428" end="1497">Profesorskie tytułu nadawała Rada Państwa, faktycznie agenda partii. </span>
        <span start="1720" end="1721"> </span>
        <span start="2317" end="2402">Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="2405" end="2406"> </span>
        <span start="2570" end="2707">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.
Kto bowiem przez blisko pięćdziesiąt lat PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii, nawet jeśli formalnie do PZPR bądź jej satelickich organizacji nie należały. Profesorskie tytułu nadawała Rada Państwa, faktycznie agenda partii. SLD ma więc sprzyjające mu środowisko profesorskie. Mieczysław Rakowski uznaje jednak, że lewica, po przełomie 1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": Część osób przeszła do Unii Wolności, zmieniając polityczny kostium, część zajęła się swoimi badaniami w zaciszach gabinetów, a wszyscy zaczęli walczyć o przetrwanie w nowym świecie, w którym króluje pieniądz.
w ostatnim okresie bardzo wiele się zmieniło.Unia Wolności, która na początku swego istnienia miała najsilniejsze zaplecze intelektualne, powoli je traci. Przede wszystkim na rzecz Sojuszu. Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę. Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Prywatne szkoły wyższe, szczególnie bardziej prestiżowe, kierowane są przez osoby związane z Sojuszem. Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka bądź Dariusz Rosati są uważani za fachowców wysokiej klasy.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="278">Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="280" end="469">Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.</span>
        <span start="736" end="745">Z lewicą </span>
        <span start="797" end="924">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.</span>
        <span start="944" end="1163">
Kto bowiem przez blisko pięćdziesiąt lat PRL otrzymywał tytuły naukowe i możliwość wyjazdu na zagraniczne stypendia? Osoby posłuszne partii, nawet jeśli formalnie do PZPR bądź jej satelickich organizacji nie należały. </span>
        <span start="1428" end="1497">Profesorskie tytułu nadawała Rada Państwa, faktycznie agenda partii. </span>
        <span start="1669" end="1827">SLD ma więc sprzyjające mu środowisko profesorskie. Mieczysław Rakowski uznaje jednak, że lewica, po przełomie 1989 roku "utraciła swoją bazę intelektualną": </span>
        <span start="1829" end="2037">Część osób przeszła do Unii Wolności, zmieniając polityczny kostium, część zajęła się swoimi badaniami w zaciszach gabinetów, a wszyscy zaczęli walczyć o przetrwanie w nowym świecie, w którym króluje pieniądz</span>
        <span start="2073" end="2075">.
</span>
        <span start="2125" end="2170">w ostatnim okresie bardzo wiele się zmieniło.</span>
        <span start="2172" end="2402">Unia Wolności, która na początku swego istnienia miała najsilniejsze zaplecze intelektualne, powoli je traci. Przede wszystkim na rzecz Sojuszu. Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="2405" end="2406"> </span>
        <span start="2570" end="2811">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Prywatne szkoły wyższe, szczególnie bardziej prestiżowe, kierowane są przez osoby związane z Sojuszem. </span>
        <span start="2915" end="3054">Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka bądź Dariusz Rosati są uważani za fachowców wysokiej klasy</span>
        <span start="3110" end="3111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki Nie ma sporów ideowych.Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.Z lewicą współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="170">Po lewej stronie polskiej polityki </span>
        <span start="193" end="215">Nie ma sporów ideowych</span>
        <span start="277" end="278">.</span>
        <span start="280" end="469">Jeśli za lewicę w Polsce uznać SLD - a innego wyboru nie ma - to jedynym problemem dla ludzi tej orientacji jest przeszłość. Dokładniej rzecz biorąc to, czy przeszłością warto się zajmować.</span>
        <span start="736" end="745">Z lewicą </span>
        <span start="797" end="858">współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. </span>
        <span start="2317" end="2402">Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="2405" end="2406"> </span>
        <span start="2621" end="2707">Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dla większości polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów. Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Zarówno Marek Belka, jak i Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Są również gremia i miejsca, w których - niejako z definicji - winna się toczyć ożywiona debata.
 Tylko że z tych debat niewiele wynika. Właściwie to żadnej poważnej i nośnej debaty nie ma.
Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości. Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy. pragmatyzm jest cnotą główną.</body>
      <spans>
        <span start="471" end="549">Dla większości polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. </span>
        <span start="736" end="924">Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="2570" end="2621">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. </span>
        <span start="2915" end="2984">Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. </span>
        <span start="4209" end="4280">Zarówno Marek Belka, jak i Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. </span>
        <span start="4451" end="4548">Są również gremia i miejsca, w których - niejako z definicji - winna się toczyć ożywiona debata.
</span>
        <span start="4874" end="4912"> Tylko że z tych debat niewiele wynika</span>
        <span start="4962" end="4964">. </span>
        <span start="5095" end="5148">Właściwie to żadnej poważnej i nośnej debaty nie ma.
</span>
        <span start="5595" end="5671">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu </span>
        <span start="5748" end="5821">nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości.</span>
        <span start="5824" end="5879"> Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy</span>
        <span start="6008" end="6010">. </span>
        <span start="8933" end="8962">pragmatyzm jest cnotą główną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dla większości polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. 
Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów. Do dzisiaj jedynym okresem, w którym nominacje profesorskie nie znajdowały się w rękach ludzi związanych z PZPR, jest pięciolecie (1991 - 1995) prezydentury Lecha Wałęsy.
Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Prywatne szkoły wyższe, szczególnie bardziej prestiżowe, kierowane są przez osoby związane z Sojuszem. Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Zarówno Marek Belka, jak i Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Pierwszy - Instytutowi Gospodarki i Społeczeństwa, drugi - Instytutowi Spraw Społecznych i Międzynarodowych. Te dwie placówki są instytucjonalną ostoją zaplecza Sojuszu.Są również gremia i miejsca, w których - niejako z definicji - winna się toczyć ożywiona debata.
Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" Mieczysława Rakowskiego i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna" wydawana przez Sławomira Wiatra, syna Jerzego Wiatra. Tylko że z tych debat niewiele wynika. Właściwie to żadnej poważnej i nośnej debaty nie ma.

Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu - przynajmniej pierwsza trzydziestka jego liderów, nadająca ton pozostałym - nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości. Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy. Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</body>
      <spans>
        <span start="471" end="549">Dla większości polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. </span>
        <span start="734" end="735">
</span>
        <span start="736" end="924">Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.</span>
        <span start="1496" end="1668"> Do dzisiaj jedynym okresem, w którym nominacje profesorskie nie znajdowały się w rękach ludzi związanych z PZPR, jest pięciolecie (1991 - 1995) prezydentury Lecha Wałęsy.
</span>
        <span start="2570" end="2811">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Prywatne szkoły wyższe, szczególnie bardziej prestiżowe, kierowane są przez osoby związane z Sojuszem. </span>
        <span start="2915" end="2984">Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. </span>
        <span start="4209" end="4449">Zarówno Marek Belka, jak i Jerzy Wiatr szefują eseldowskim instytutom. Pierwszy - Instytutowi Gospodarki i Społeczeństwa, drugi - Instytutowi Spraw Społecznych i Międzynarodowych. Te dwie placówki są instytucjonalną ostoją zaplecza Sojuszu.</span>
        <span start="4451" end="4548">Są również gremia i miejsca, w których - niejako z definicji - winna się toczyć ożywiona debata.
</span>
        <span start="4549" end="4781">Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" Mieczysława Rakowskiego i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna" wydawana przez Sławomira Wiatra, syna Jerzego Wiatra.</span>
        <span start="4874" end="4912"> Tylko że z tych debat niewiele wynika</span>
        <span start="4962" end="4964">. </span>
        <span start="5095" end="5148">Właściwie to żadnej poważnej i nośnej debaty nie ma.
</span>
        <span start="5579" end="5580">
</span>
        <span start="5595" end="5821">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu - przynajmniej pierwsza trzydziestka jego liderów, nadająca ton pozostałym - nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości.</span>
        <span start="5824" end="5879"> Wszystko podporządkowane jest wyłącznie sprawie władzy</span>
        <span start="6008" end="6010">. </span>
        <span start="8848" end="8962">Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dla polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów. Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu nie mają powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości. Wszystko podporządkowane jest władzy. pragmatyzm jest cnotą główną.</body>
      <spans>
        <span start="471" end="475">Dla </span>
        <span start="486" end="549">polityków Sojuszu liczy się tylko teraźniejszość i przyszłość. </span>
        <span start="736" end="924">Z lewicą - mimo letniej temperatury intelektualnej dysputy - współpracuje najliczniejsze grono osób z naukowymi tytułami. Niekoniecznie oznacza to faktycznych fachowców i intelektualistów.</span>
        <span start="1496" end="1497"> </span>
        <span start="5595" end="5671">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu </span>
        <span start="5748" end="5757">nie mają </span>
        <span start="5765" end="5821">powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości.</span>
        <span start="5824" end="5855"> Wszystko podporządkowane jest </span>
        <span start="5873" end="5879">władzy</span>
        <span start="6008" end="6010">. </span>
        <span start="8933" end="8962">pragmatyzm jest cnotą główną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>SLD ma sprzyjające mu środowisko profesorskie. Wśród przedstawicieli inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.
Są również gremia i miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.
Należą do nich kluby dyskusyjne oraz dwa cykliczne wydawnictwa. Tylko że z debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań. 
Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.Trzecią przyczyną jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. 
w czasach Gierka Stypendia Fulbrighta bądź Forda otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. I wciąż są związani z SLD. Część z nich jest menedżerami dużych firm, część zajmuje inne prestiżowe stanowiska.Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</body>
      <spans>
        <span start="1669" end="1676">SLD ma </span>
        <span start="1681" end="1721">sprzyjające mu środowisko profesorskie. </span>
        <span start="2317" end="2339">Wśród przedstawicieli </span>
        <span start="2358" end="2402">inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="4450" end="4490">
Są również gremia i miejsca, w których </span>
        <span start="4514" end="4547">winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4548" end="4580">
Należą do nich kluby dyskusyjne</span>
        <span start="4612" end="4643"> oraz dwa cykliczne wydawnictwa</span>
        <span start="4780" end="4781">.</span>
        <span start="4874" end="4886"> Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4964">debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań. </span>
        <span start="5594" end="5654">
Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. </span>
        <span start="6862" end="6952">unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.</span>
        <span start="6954" end="6971">Trzecią przyczyną</span>
        <span start="7070" end="7157"> jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. </span>
        <span start="7804" end="7805">
</span>
        <span start="7953" end="7970">w czasach Gierka </span>
        <span start="8097" end="8172">Stypendia Fulbrighta bądź Forda otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. </span>
        <span start="8217" end="8287">I wciąż są związani z SLD. Część z nich jest menedżerami dużych firm, </span>
        <span start="8388" end="8429">część zajmuje inne prestiżowe stanowiska.</span>
        <span start="8848" end="8896">Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb</span>
        <span start="8909" end="8962"> tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>SLD ma sprzyjające mu środowisko profesorskie. Unia Wolności, która na początku swego istnienia miała najsilniejsze zaplecze intelektualne, powoli je traci. Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka bądź Dariusz Rosati są uważani za fachowców wysokiej klasy. mniej znane osoby działające w orbicie Sojuszu Reprezentują niemal wszystkie dziedziny. 

Są również gremia i miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.
Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna". Tylko że z debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań. Środowiska prawicowe i liberalne spierają się O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce, jakie są główne wyznaczniki prawicowości itd. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.

Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Mieczysław Rakowski chętnie by podjął dyskusję o peerelowskiej historii. dyskusji takiej unikają eseldowscy pragmatycy. unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.Trzecią przyczyną jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. 

Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. w czasach Gierka Stypendia Fulbrighta bądź Forda otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. I wciąż są związani z SLD. Część z nich jest menedżerami dużych firm, część zajmuje inne prestiżowe stanowiska.Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną. Pragmatyzm sprowadzający się do tego, jak zdobyć i utrzymać władzę.</body>
      <spans>
        <span start="1669" end="1676">SLD ma </span>
        <span start="1681" end="1721">sprzyjające mu środowisko profesorskie. </span>
        <span start="2172" end="2282">Unia Wolności, która na początku swego istnienia miała najsilniejsze zaplecze intelektualne, powoli je traci. </span>
        <span start="2317" end="2402">Wśród przedstawicieli szeroko rozumianej inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="2915" end="3054">Najsilniejsze "profesorsko" jest zaplecze SLD w dziedzinie ekonomii. Marek Belka bądź Dariusz Rosati są uważani za fachowców wysokiej klasy</span>
        <span start="3110" end="3112">. </span>
        <span start="3718" end="3764">mniej znane osoby działające w orbicie Sojuszu</span>
        <span start="3765" end="3805"> Reprezentują niemal wszystkie dziedziny</span>
        <span start="3835" end="3837">. </span>
        <span start="4208" end="4209">
</span>
        <span start="4450" end="4490">
Są również gremia i miejsca, w których </span>
        <span start="4514" end="4547">winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4548" end="4664">
Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" </span>
        <span start="4688" end="4727">i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna"</span>
        <span start="4780" end="4781">.</span>
        <span start="4874" end="4886"> Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4964">debat niewiele wynika, a publikacje nie skłaniają do poważnych rozważań. </span>
        <span start="5149" end="5194">Środowiska prawicowe i liberalne spierają się</span>
        <span start="5373" end="5579"> O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce, jakie są główne wyznaczniki prawicowości itd. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.</span>
        <span start="5580" end="5581">
</span>
        <span start="5594" end="5654">
Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. </span>
        <span start="5932" end="5951">Mieczysław Rakowski</span>
        <span start="6223" end="6253"> chętnie by podjął dyskusję o </span>
        <span start="6266" end="6289">peerelowskiej historii.</span>
        <span start="6300" end="6348"> dyskusji takiej unikają eseldowscy pragmatycy. </span>
        <span start="6862" end="6952">unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.</span>
        <span start="6954" end="6971">Trzecią przyczyną</span>
        <span start="7070" end="7157"> jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. </span>
        <span start="7769" end="7770">
</span>
        <span start="7804" end="7805">
</span>
        <span start="7839" end="7878">Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. </span>
        <span start="7953" end="7970">w czasach Gierka </span>
        <span start="8097" end="8172">Stypendia Fulbrighta bądź Forda otrzymywali ludzie wywodzący się z lewicy. </span>
        <span start="8217" end="8287">I wciąż są związani z SLD. Część z nich jest menedżerami dużych firm, </span>
        <span start="8388" end="8429">część zajmuje inne prestiżowe stanowiska.</span>
        <span start="8848" end="9030">Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną. Pragmatyzm sprowadzający się do tego, jak zdobyć i utrzymać władzę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Wśród przedstawicieli inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę. Tylko że z debat niewiele wynika. Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.Trzecią przyczyną jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. Zaplecze SLD jest skrojone na miarę potrzeb tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</body>
      <spans>
        <span start="2317" end="2339">Wśród przedstawicieli </span>
        <span start="2358" end="2402">inteligencji nastąpiła orientacja na lewicę.</span>
        <span start="4874" end="4886"> Tylko że z </span>
        <span start="4891" end="4912">debat niewiele wynika</span>
        <span start="4962" end="4964">. </span>
        <span start="5595" end="5654">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. </span>
        <span start="6862" end="6952">unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.</span>
        <span start="6954" end="6971">Trzecią przyczyną</span>
        <span start="7070" end="7157"> jest fakt, że główne ekonomiczne mózgi SLD to ekonomiści o neoliberalnym nastawieniu. </span>
        <span start="8848" end="8866">Zaplecze SLD jest </span>
        <span start="8871" end="8896">skrojone na miarę potrzeb</span>
        <span start="8909" end="8962"> tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości. SLD ma sprzyjające środowisko profesorskie. Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Są gremia i miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.Należą do nich kluby dyskusyjne oraz dwa cykliczne wydawnictwa. Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć. Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby. Wszystko to nie zmienia faktu, że Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. Choć niekoniecznie intelektualne.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="278">Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="1659" end="1660"> </span>
        <span start="1669" end="1676">SLD ma </span>
        <span start="1681" end="1693">sprzyjające </span>
        <span start="1696" end="1721">środowisko profesorskie. </span>
        <span start="2570" end="2708">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. </span>
        <span start="4451" end="4454">Są </span>
        <span start="4462" end="4489">gremia i miejsca, w których</span>
        <span start="4513" end="4547"> winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4549" end="4580">Należą do nich kluby dyskusyjne</span>
        <span start="4612" end="4643"> oraz dwa cykliczne wydawnictwa</span>
        <span start="4780" end="4781">.</span>
        <span start="5143" end="5144"> </span>
        <span start="5149" end="5196">Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. </span>
        <span start="5374" end="5477">O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce</span>
        <span start="5523" end="5579">. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.</span>
        <span start="5586" end="5587"> </span>
        <span start="5595" end="5653">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej.</span>
        <span start="6410" end="6411"> </span>
        <span start="6456" end="6543">Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby. </span>
        <span start="7805" end="7911">Wszystko to nie zmienia faktu, że Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. Choć niekoniecznie intelektualne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości. SLD ma sprzyjające środowisko profesorskie. Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. Są gremia i miejsca, w których winna się toczyć ożywiona debata.Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" Mieczysława Rakowskiego i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna". Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce, jakie są główne wyznaczniki prawicowości itd. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć. Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu - przynajmniej pierwsza trzydziestka jego liderów, nadająca ton pozostałym - nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości. Jak ognia dyskusji takiej unikają eseldowscy pragmatycy. Nie jest to im do niczego potrzebne, a mogłoby być kłopotliwe. Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby. Na razie ta "doraźność" politycznym notowaniom SLD zupełnie nie szkodzi. Tylko że to unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu. Wszystko to nie zmienia faktu, że Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. Choć niekoniecznie intelektualne. Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną. Pragmatyzm sprowadzający się do tego, jak zdobyć i utrzymać władzę. Intelektualiści i ideowe dysputy w tej misji są mało przydatne.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="278">Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="1659" end="1660"> </span>
        <span start="1669" end="1676">SLD ma </span>
        <span start="1681" end="1693">sprzyjające </span>
        <span start="1696" end="1721">środowisko profesorskie. </span>
        <span start="2570" end="2708">Polska Akademia Nauk była i jest bastionem lewicy. Profesorowie wyższych uczelni, dotychczas neutralni politycznie, skłaniają się ku SLD. </span>
        <span start="4451" end="4454">Są </span>
        <span start="4462" end="4489">gremia i miejsca, w których</span>
        <span start="4513" end="4547"> winna się toczyć ożywiona debata.</span>
        <span start="4549" end="4727">Należą do nich kluby dyskusyjne: Kuźnica, Rampa, teatr Kalambur oraz dwa cykliczne wydawnictwa: miesięcznik "Dziś" Mieczysława Rakowskiego i kwartalnik "Myśl Socjaldemokratyczna"</span>
        <span start="4780" end="4781">.</span>
        <span start="5143" end="5144"> </span>
        <span start="5149" end="5196">Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. </span>
        <span start="5374" end="5579">O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce, jakie są główne wyznaczniki prawicowości itd. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.</span>
        <span start="5586" end="5587"> </span>
        <span start="5595" end="5821">Bezideowość to główna cecha SLD jako formacji politycznej. Politycy Sojuszu - przynajmniej pierwsza trzydziestka jego liderów, nadająca ton pozostałym - nie mają żadnych powodów do wchodzenia w debaty na temat idei i wartości.</span>
        <span start="6279" end="6280"> </span>
        <span start="6291" end="6411">Jak ognia dyskusji takiej unikają eseldowscy pragmatycy. Nie jest to im do niczego potrzebne, a mogłoby być kłopotliwe. </span>
        <span start="6456" end="6543">Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby. </span>
        <span start="6777" end="6952">Na razie ta "doraźność" politycznym notowaniom SLD zupełnie nie szkodzi. Tylko że to unikowe podejście do historii jest drugim, obok pragmatyzmu, powodem bezideowości Sojuszu.</span>
        <span start="7777" end="7778"> </span>
        <span start="7805" end="7911">Wszystko to nie zmienia faktu, że Sojusz ma szerokie i sprawne zaplecze. Choć niekoniecznie intelektualne.</span>
        <span start="8833" end="8834"> </span>
        <span start="8848" end="9094">Zaplecze SLD jest więc skrojone na miarę potrzeb i możliwości tej formacji, w której pragmatyzm jest cnotą główną. Pragmatyzm sprowadzający się do tego, jak zdobyć i utrzymać władzę. Intelektualiści i ideowe dysputy w tej misji są mało przydatne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości. Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć. Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="278">Po lewej stronie polskiej polityki gorących debat nie ma. Nie ma sporów ideowych, kłótni o wartości ani prób poszukiwania lewicowej tożsamości.</span>
        <span start="1659" end="1660"> </span>
        <span start="5149" end="5196">Środowiska prawicowe i liberalne spierają się. </span>
        <span start="5374" end="5477">O to, czym jest konserwatyzm, jakie idee liberalne mają szanse zakorzenienia się we współczesnej Polsce</span>
        <span start="5523" end="5579">. Eseldowska lewica zdaje się takich problemów nie mieć.</span>
        <span start="6410" end="6411"> </span>
        <span start="6456" end="6542">Środowisko Sojuszu bardziej reaguje na potrzeby społeczne, niż kształtuje te potrzeby.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
