<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103060057">
  <date>2001-03-06</date>
  <title>Banalizacja barbarzyństwa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Abp Józef Życiński</authors>
  <body>Nie poszukujmy dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod

Banalizacja barbarzyństwa

ABP JÓZEF ŻYCIŃSKI

W 1990 r., gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego na ziemi tarnowskiej za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny rozpętanej przez nazistów, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia. 

Postać Schimka w okresie stanu wojennego inspirowała młodzież do protestów przeciw przemocy praktykowanej przez ówczesne władze. Na domniemany grób Schimka przyjeżdżali pielgrzymi z odległych rejonów Polski, by wyrazić szacunek dla młodego żołnierza, który głos sumienia cenił tak wysoko, że w warunkach pogardy dla zasad moralnych potrafił wyraźnie ujmować granicę między godnością a barbarzyństwem. 

Niektórzy marzyli wtedy, aby rozpocząć proces beatyfikacyjny Schimka i ukazać na jego przykładzie, że silne osobowości potrafią kierować się głosem sumienia nawet w skrajnie trudnych warunkach, gdy deptane są prawa człowieka. Z zamiaru tego trzeba było jednak zrezygnować, gdy otrzymałem dokumentację uzasadniającą wyrok sądu polowego, który skazał Schimka na karę śmierci. Jeśli wierzyć dokumentom sporządzonym na wewnętrzny użytek Wehrmachtu, przyczyna śmierci była znacznie mniej wzniosła, niż głosiła fama. Miało ją stanowić notoryczne włóczęgostwo lekceważące wszelkie zasady dyscypliny wojskowej. 

Kształtowana w popularnych opowieściach tęsknota za jedynym sprawiedliwym w Sodomie okazała się kolejny raz piękna, lecz odległa od życia. W tęsknocie tej odnajdujemy jednak ważną ekspresję naszych poszukiwań takich wzorców ludzkiej godności, w których nawet agresywna erupcja barbarzyństwa nie jest w stanie zniszczyć poczucia elementarnej ludzkiej solidarności.

Godot zamiast Schimka

Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które w popularnej opinii przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. Można prowadzić w nieskończoność dyskusje, w jakim stopniu tamta barbarzyńska sytuacja była wynikiem nazistowskiej prowokacji, w jakim zaś wyrażała indywidualne odczucia polskich mieszkańców Jedwabnego. Nie zmienia to jednak faktu, że oczekiwanie w Jedwabnem na utrwalony w popularnych opowieściach styl Schimka okazało się ostatecznie  czekaniem na Godota.

Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Jedni widzieli w konających niedawnych sympatyków bolszewickiej władzy, inni - lokalnych przedstawicieli małego biznesu, którzy jeszcze niedawno święcili sukcesy ekonomiczne. Nie brakło zapewne także  takich, u których poczucie zażenowania łączyło się z bezsilnością wobec wszechpotężnego fatalizmu zdarzeń, na który niewielki wpływ mają mieszkańcy małych miasteczek. Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach.

Próby rekonstruowania tych mechanizmów psychologii tłumu, które byłyby w stanie  złagodzić wymowę dramatu tamtej sytuacji, niewiele zmieniają, przez odwołanie bowiem do psychologii tłumu można próbować łagodzić najbardziej żenujące zachowania. Społeczność Jedwabnego nie stanowiła wszak jedynie anonimowego tłumu gapiów noszących w psychice ślady wcześniejszych urazów i uprzedzeń. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej. Żyjący tymi zasadami o. Maksymilian Kolbe potrafił w oświęcimskich warunkach oddać życie za skazanego na śmierć brata w człowieczeństwie. To prawda, że nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.

W czasach programowego rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do natychmiastowego określenia. Casus Jedwabnego  stanowi ostrzeżenie dla tych wszystkich, którzy jako mistrzowie relatywizmu chcieliby  programowo rozmywać te granice. Nawet jeśli demarkacja między dobrem a złem jest trudniejsza, niż zwykliśmy sądzić, przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi zażenowanie i poczucie wstydu.

Oswoić barbarzyństwo?

Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić prymitywne przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?. Pytanie  to podejmowało już wiele osób pytających o mechanizmy banalizacji zła. Zmagał się z nim m.in. Szymon Wiesenthal na kartach "Słonecznika" (PIW 2000). W opisywanym przez niego środowisku małych, wylęknionych konformistów przeciętny Niemiec wyciszał w latach trzydziestych głos sumienia  pragmatyczną zasadą: Musimy przecież jakoś żyć z Hitlerem, skoro robią to miliony innych. Sąsiedzi na nas patrzą. Patrzenie na sąsiadów, którzy współtworzyli bezmyślny tłum, ułatwiało wyciszanie sumień, przynajmniej na najbliższy okres. Dopiero po latach "dobrzy chłopcy" z mieszczańskich rodzin konkludowali w godzinie śmierci: "Nie urodziłem się mordercą. Zrobiono ze mnie mordercę...". Anonimowe "zrobiono" kojarzy się łatwo z Heideggerowskim "man". Zaciera ono kształt osobowej odpowiedzialności tych, którzy mogli skutecznie głosić ideologię nienawiści, korzystając z wygodnej obojętności najbliższego środowiska.

Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się bezmyślne kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. Akceptacja barbarzyństwa może dotknąć przeciętnych ludzi, którzy bynajmniej nie zamierzają usprawiedliwiać ludobójstwa ani niszczyć humanistycznej kultury. Wiesenthal  wspomina konkretnych esesmanów, którzy uwielbiali muzykę Bacha, Griega i Wagnera. Nawet znany z sadyzmu i okrucieństwa  SS-untersturmfuhrer Richard Rokita ocierał wilgotne ze wzruszenia oczy, gdy słuchał "Żałobnego tanga"  

Nie było więc tak, by szaleńczy plan eksterminacji Żydów zrodził się ex nihilo jako wytwór czyjejś chorej psychiki; nie powstał on również z prostej pogardy dla kulturowego  dziedzictwa Europy. Miał znacznie bardziej wyrafinowaną postać, w której obrońcy  maniakalnych idei mogli nawet czasem występować w roli intelektualistów cytujących  intelektualne autorytety, uznawane jako symbol odwagi i twórczego poszukiwania nowych szlaków. Cytowali wszak nie tylko rasistowską antropologię Gobineau, lecz również wielkie prace Heideggera czy Nietzscheańskie projekty nadczłowieka, których retoryka dziś jeszcze fascynuje tyle umysłów. Tła dla ich planów dostarczały szerokie kręgi konformistów, którzy pocieszali się w przypływach łatwego optymizmu, że Hitler zrobi najczarniejszą robotę, a potem "pójdzie w odstawkę", gdyż naród niemiecki jest zbyt wielki, by mógł na dłużej zawierzyć swą przyszłość psychopatom. Tło takie stanowiły również wpływowe kręgi intelektualne, które tworzyły klimat, w jakim absurd, barbarzyństwo czy sadyzm traciły swój dotychczasowy sens i mogły stawać się fundamentem nowego świata, wznoszonego przez ubermenschów wyzwolonych zarówno z elementarnej logiki, jak i tradycyjnie rozumianej moralności.

Ostatecznie promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet tych, którzy występowali w roli ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej. Ludobójstwo - zbanalizowane na pewnym etapie społecznej kontroli - generowało reakcję łańcuchową, której zasięg wykraczał poza granice systemów politycznych i tradycji kulturowych. Doraźne zanieczyszczenie środowiska intelektualnego przez ignorowanie prawdy i odpowiedzialności moralnej stworzyło klimat swobodnego rozwoju wszelkich patologii, włącznie z usprawiedliwianiem barbarzyństwa przez małomiasteczkowe środowiska, które wcześniej dowiadywały się o barbarzyństwie jedynie z lektury gazet.

Antropologia empiryczna

Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Okazuje się, że prawda o naturze człowieka jest znacznie bardziej złożona. Ofiary przemocy doświadczające barbarzyńskiej agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. Spirala zła nie zna ograniczeń etnicznych i nie wolno nam traktować żadnego środowiska jako niewrażliwego na promieniowanie prymitywizmu. Ta gorzka prawda chroni przed ideologicznymi złudzeniami, w których niektórzy próbują absolutyzować więzy krwi czy wspólnotę kulturową. Nie wolno traktować tych wartości jako współczesnych bożków, gdyż podatność natury ludzkiej na zło przekracza wszelkie granice bliskich nam klasyfikacji.

Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Bolesną prawdę o całej złożoności natury człowieka możemy poznawać choćby z biblijnej historii króla Dawida. Król Dawid, autor pełnych poezji psalmów, nie potrafił kierować się głosem sumienia, gdy na horyzoncie jego życia pojawiła się Betszeba (2 Księga Samuela, rozdz. 11). Zawirował jego świat i w doświadczeniu sytuacji granicznej legł w gruzach cały system uznawanych wcześniej wartości. Promieniowanie zła, przybierające postać reakcji łańcuchowej, skłoniło go do intryg, w których wyniku mąż Betszeby Uriasz zapłacił cenę życia (2 Sm. 11, 15 - 17). Ilu Uriaszów powinien zniszczyć Dawid, byśmy patrzyli na jego dramat w podobny sposób, jak patrzymy na tragedię Jedwabnego?

Istotnym składnikiem postawy Dawida pozostaje to, iż potrafił uznać swą winę. Dawid rzekł do Natana: Zgrzeszyłem wobec Pana. Natan rzekł Dawidowi: Pan odpuszcza ci też twój grzech (2 Sm. 12, 13n). Znamienne jest, że Dawid nie usiłuje szukać czynników usprawiedliwiających jego czyn. Nie przytacza argumentów, że znalazł się w jakościowo nowej sytuacji, w której stracił głowę i zagubił elementarne poczucie odpowiedzialności moralnej. Jego stwierdzenie "zgrzeszyłem wobec Pana" pozostaje czytelnym, po męsku przyjętym, znakiem odpowiedzialności moralnej. Wyzwala ono ze złudzeń, że istnieją osoby, a może nawet narody, które są wyłącznie krystalicznym uosobieniem dobra moralnego. 

Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem, podobnie jak w życiu króla Dawida. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu. 

Dzisiaj potrzeba, byśmy modlili się za ofiary tego mordu, okazując tę solidarność ducha, której zabrakło w godzinie ich rozstania z ziemią ojców, na której żyli. Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na ich śmierć - powtórzyli krótkie Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana"; niezależnie od tego, czy jakikolwiek protest obserwatorów mógł okazać się skuteczny w tamtej sytuacji. 

Tekst ukazuje się w marcowej "Więzi".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia. Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="291">gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego </span>
        <span start="312" end="447">za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny</span>
        <span start="473" end="542">, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia.</span>
        <span start="1931" end="1932"> </span>
        <span start="1941" end="2003">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które </span>
        <span start="2023" end="2190">przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. </span>
        <span start="8630" end="8883">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11260">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy </span>
        <span start="11268" end="11476">wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego na ziemi tarnowskiej za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny rozpętanej przez nazistów, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia. Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które w popularnej opinii przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach. W czasach programowego rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do określenia. Casus Jedwabnego  stanowi ostrzeżenie dla tych wszystkich, którzy jako mistrzowie relatywizmu chcieliby  programowo rozmywać te granice. Nawet jeśli demarkacja między dobrem a złem jest trudniejsza, niż zwykliśmy sądzić, przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi zażenowanie i poczucie wstydu. Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="542">gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego na ziemi tarnowskiej za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny rozpętanej przez nazistów, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia.</span>
        <span start="1931" end="1932"> </span>
        <span start="1941" end="2190">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które w popularnej opinii przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. </span>
        <span start="2549" end="2739">Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="3107" end="3378">Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach.</span>
        <span start="4238" end="4239"> </span>
        <span start="4250" end="4361">W czasach programowego rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do </span>
        <span start="4378" end="4743">określenia. Casus Jedwabnego  stanowi ostrzeżenie dla tych wszystkich, którzy jako mistrzowie relatywizmu chcieliby  programowo rozmywać te granice. Nawet jeśli demarkacja między dobrem a złem jest trudniejsza, niż zwykliśmy sądzić, przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi zażenowanie i poczucie wstydu.</span>
        <span start="8617" end="8618"> </span>
        <span start="8630" end="8883">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="9530" end="9687">Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11260">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy </span>
        <span start="11268" end="11476">wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia. Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie.</body>
      <spans>
        <span start="159" end="291">gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka, żołnierza Wehrmachtu rozstrzelanego </span>
        <span start="312" end="447">za niesubordynację podczas drugiej wojny światowej. W romantycznej wersji jego śmierci opowiadano, że widząc niemoralny charakter wojny</span>
        <span start="473" end="542">, odmówił strzelania do Polaków i zapłacił za to cenę własnego życia.</span>
        <span start="1931" end="1932"> </span>
        <span start="1941" end="2003">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które </span>
        <span start="2023" end="2189">przypisywano Schimkowi. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach. To prawda, że nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="2549" end="2739">Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="3107" end="3378">Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach.</span>
        <span start="3978" end="4248"> To prawda, że nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4526" end="4527"> </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11476">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Jedni widzieli w konających niedawnych sympatyków bolszewickiej władzy, inni - lokalnych przedstawicieli małego biznesu, którzy jeszcze niedawno święcili sukcesy ekonomiczne. Nie brakło zapewne także  takich, u których poczucie zażenowania łączyło się z bezsilnością wobec wszechpotężnego fatalizmu zdarzeń, na który niewielki wpływ mają mieszkańcy małych miasteczek. Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach. To prawda, że nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło. Nawet jeśli demarkacja między dobrem a złem jest trudniejsza, niż zwykliśmy sądzić, przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi zażenowanie i poczucie wstydu.
Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się bezmyślne kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="2549" end="3378">Skłonny jestem sądzić, iż w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Jedni widzieli w konających niedawnych sympatyków bolszewickiej władzy, inni - lokalnych przedstawicieli małego biznesu, którzy jeszcze niedawno święcili sukcesy ekonomiczne. Nie brakło zapewne także  takich, u których poczucie zażenowania łączyło się z bezsilnością wobec wszechpotężnego fatalizmu zdarzeń, na który niewielki wpływ mają mieszkańcy małych miasteczek. Próby matematycznego określania proporcji tych odczuć są z góry skazane na niepowodzenie. Niewiele wnoszą  zresztą do moralnej oceny sytuacji, gdyż szalone byłyby sugestie, że mogą istnieć jakiekolwiek racje usprawiedliwiające zbiorowe palenie istot ludzkich w stodołach.</span>
        <span start="3978" end="4248"> To prawda, że nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4526" end="4744"> Nawet jeśli demarkacja między dobrem a złem jest trudniejsza, niż zwykliśmy sądzić, przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi zażenowanie i poczucie wstydu.
</span>
        <span start="5913" end="6256">Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się bezmyślne kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. </span>
        <span start="8630" end="8883">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11476">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło. Dobro jest w realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą.</body>
      <spans>
        <span start="2575" end="2739">w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="3993" end="4119">nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia </span>
        <span start="4128" end="4248">świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na tę podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4526" end="4527"> </span>
        <span start="11051" end="11064">Dobro jest w </span>
        <span start="11071" end="11105">realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11232">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Istniały powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na podstawową ludzką solidarność, której zabrakło. Istnieją sytuacje, w których obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako fluktuację ludobójstwa, obcą dla reszty rodziny ludzkiej. prawda o naturze człowieka jest bardziej złożona. Ofiary przemocy doświadczające barbarzyńskiej agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. Bolesną prawdę o złożoności natury człowieka możemy poznawać z biblijnej historii króla Dawida. Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na śmierć - powtórzyli Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana".</body>
      <spans>
        <span start="2575" end="2739">w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="4138" end="4147">Istniały </span>
        <span start="4154" end="4198">powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na </span>
        <span start="4201" end="4248">podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4998" end="4999"> </span>
        <span start="5913" end="5942">Istnieją sytuacje, w których </span>
        <span start="5964" end="6026">obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z </span>
        <span start="6036" end="6205">promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się </span>
        <span start="6215" end="6256">kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. </span>
        <span start="8630" end="8787">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako </span>
        <span start="8795" end="8819">fluktuację ludobójstwa, </span>
        <span start="8832" end="8841">obcą dla </span>
        <span start="8858" end="8883">reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="8899" end="8931">prawda o naturze człowieka jest </span>
        <span start="8940" end="9101">bardziej złożona. Ofiary przemocy doświadczające barbarzyńskiej agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. </span>
        <span start="9687" end="9704">Bolesną prawdę o </span>
        <span start="9710" end="9754">złożoności natury człowieka możemy poznawać </span>
        <span start="9761" end="9796">z biblijnej historii króla Dawida. </span>
        <span start="11641" end="11717">Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na </span>
        <span start="11721" end="11741">śmierć - powtórzyli </span>
        <span start="11749" end="11783">Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana"</span>
        <span start="11886" end="11887">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Nie brakło zapewne takich, u których poczucie zażenowania łączyło się z bezsilnością wobec wszechpotężnego fatalizmu zdarzeń. Próby rekonstruowania mechanizmów psychologii tłumu, które byłyby w stanie złagodzić wymowę dramatu tamtej sytuacji, niewiele zmieniają. Społeczność Jedwabnego nie stanowiła jedynie anonimowego tłumu gapiów. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej. Istniały powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.

Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi? Istnieją sytuacje, w których obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. szaleńczy plan eksterminacji Żydów Miał wyrafinowaną postać, w której obrońcy  maniakalnych idei mogli nawet występować w roli intelektualistów cytujących intelektualne autorytety. 

Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Okazuje się, że prawda o naturze człowieka jest bardziej złożona. Ofiary przemocy doświadczające barbarzyńskiej agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Bolesną prawdę o całej złożoności natury człowieka możemy poznawać z biblijnej historii króla Dawida. Istotnym składnikiem postawy Dawida pozostaje to, iż potrafił uznać swą winę. Jego "zgrzeszyłem wobec Pana" pozostaje znakiem odpowiedzialności moralnej. Dzisiaj potrzeba, byśmy modlili się za ofiary tego mordu. Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na ich śmierć - powtórzyli Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana".</body>
      <spans>
        <span start="2575" end="2739">w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na przerażone postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="2914" end="2933">Nie brakło zapewne </span>
        <span start="2940" end="3045">takich, u których poczucie zażenowania łączyło się z bezsilnością wobec wszechpotężnego fatalizmu zdarzeń</span>
        <span start="3105" end="3107">. </span>
        <span start="3380" end="3402">Próby rekonstruowania </span>
        <span start="3407" end="3460">mechanizmów psychologii tłumu, które byłyby w stanie </span>
        <span start="3461" end="3521">złagodzić wymowę dramatu tamtej sytuacji, niewiele zmieniają</span>
        <span start="3622" end="3661">. Społeczność Jedwabnego nie stanowiła </span>
        <span start="3667" end="3699">jedynie anonimowego tłumu gapiów</span>
        <span start="3760" end="3841">. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej. </span>
        <span start="4138" end="4147">Istniały </span>
        <span start="4154" end="4198">powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na </span>
        <span start="4201" end="4248">podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4766" end="4928">

Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić </span>
        <span start="4939" end="4997">przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?</span>
        <span start="4998" end="4999"> </span>
        <span start="5913" end="5942">Istnieją sytuacje, w których </span>
        <span start="5964" end="6026">obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z </span>
        <span start="6036" end="6205">promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się </span>
        <span start="6215" end="6256">kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. </span>
        <span start="6671" end="6706">szaleńczy plan eksterminacji Żydów </span>
        <span start="6843" end="6848">Miał </span>
        <span start="6866" end="6935">wyrafinowaną postać, w której obrońcy  maniakalnych idei mogli nawet </span>
        <span start="6942" end="6988">występować w roli intelektualistów cytujących </span>
        <span start="6989" end="7013">intelektualne autorytety</span>
        <span start="7082" end="7084">. </span>
        <span start="8628" end="8819">

Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, </span>
        <span start="8832" end="8931">obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Okazuje się, że prawda o naturze człowieka jest </span>
        <span start="8940" end="9101">bardziej złożona. Ofiary przemocy doświadczające barbarzyńskiej agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. </span>
        <span start="9530" end="9754">Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Bolesną prawdę o całej złożoności natury człowieka możemy poznawać </span>
        <span start="9761" end="9796">z biblijnej historii króla Dawida. </span>
        <span start="10368" end="10446">Istotnym składnikiem postawy Dawida pozostaje to, iż potrafił uznać swą winę. </span>
        <span start="10803" end="10808">Jego </span>
        <span start="10821" end="10856">"zgrzeszyłem wobec Pana" pozostaje </span>
        <span start="10887" end="10923">znakiem odpowiedzialności moralnej. </span>
        <span start="11479" end="11535">Dzisiaj potrzeba, byśmy modlili się za ofiary tego mordu</span>
        <span start="11639" end="11741">. Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na ich śmierć - powtórzyli </span>
        <span start="11749" end="11783">Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana"</span>
        <span start="11886" end="11887">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. Istniały powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na  ludzką solidarność, której zabrakło. Istnieją sytuacje, w których obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu. Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na śmierć - powtórzyli Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana".</body>
      <spans>
        <span start="2575" end="2643">w pamiętnym dniu w Jedwabnem wśród tłumu gapiów, którzy patrzyli na </span>
        <span start="2654" end="2739">postacie wijące się z bólu wśród płomieni ognia, krzyżowały się różnorodne odczucia. </span>
        <span start="4138" end="4147">Istniały </span>
        <span start="4154" end="4198">powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na </span>
        <span start="4211" end="4248"> ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4998" end="4999"> </span>
        <span start="5913" end="5942">Istnieją sytuacje, w których </span>
        <span start="5964" end="6026">obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z </span>
        <span start="6036" end="6153">promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu</span>
        <span start="6254" end="6256">. </span>
        <span start="11641" end="11717">Potrzeba, byśmy - w imieniu społeczności tych, którzy obojętnie patrzyli na </span>
        <span start="11721" end="11741">śmierć - powtórzyli </span>
        <span start="11749" end="11783">Dawidowe: "Zgrzeszyłem wobec Pana"</span>
        <span start="11886" end="11887">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. Społeczność Jedwabnego nie stanowiła jedynie anonimowego tłumu gapiów. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej. Istniały powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.
Aby wyciągnąć wnioski z barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu.
Nie było tak, by szaleńczy plan eksterminacji Żydów zrodził się jako wytwór czyjejś chorej psychiki. obrońcy maniakalnych idei Cytowali rasistowską antropologię Gobineau, również prace Heideggera czy Nietzscheańskie projekty nadczłowieka. Tła dla ich planów dostarczały szerokie kręgi konformistów.
Ostatecznie promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej.
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku.
nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="1995">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców</span>
        <span start="2045" end="2114">. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby </span>
        <span start="2118" end="2189">wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie.</span>
        <span start="3623" end="3661"> Społeczność Jedwabnego nie stanowiła </span>
        <span start="3667" end="3699">jedynie anonimowego tłumu gapiów</span>
        <span start="3760" end="3840">. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej.</span>
        <span start="4137" end="4147"> Istniały </span>
        <span start="4154" end="4198">powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na </span>
        <span start="4201" end="4248">podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4249" end="4250">
</span>
        <span start="6002" end="6025">Aby wyciągnąć wnioski z</span>
        <span start="6050" end="6153"> barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
        <span start="6648" end="6657">
Nie było</span>
        <span start="6662" end="6718"> tak, by szaleńczy plan eksterminacji Żydów zrodził się </span>
        <span start="6728" end="6763">jako wytwór czyjejś chorej psychiki</span>
        <span start="6841" end="6842">.</span>
        <span start="6895" end="6904"> obrońcy </span>
        <span start="6905" end="6923">maniakalnych idei </span>
        <span start="7084" end="7093">Cytowali </span>
        <span start="7109" end="7144">rasistowską antropologię Gobineau, </span>
        <span start="7149" end="7157">również </span>
        <span start="7165" end="7223">prace Heideggera czy Nietzscheańskie projekty nadczłowieka</span>
        <span start="7277" end="7337">. Tła dla ich planów dostarczały szerokie kręgi konformistów</span>
        <span start="7556" end="7557">.</span>
        <span start="7873" end="8029">
Ostatecznie promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet </span>
        <span start="8061" end="8106">ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej.</span>
        <span start="8629" end="8688">
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku.</span>
        <span start="11050" end="11051">
</span>
        <span start="11245" end="11370">nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. </span>
        <span start="11407" end="11476">śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. w jakim stopniu tamta sytuacja była wynikiem nazistowskiej prowokacji, w jakim zaś wyrażała indywidualne odczucia polskich mieszkańców Jedwabnego. Społeczność Jedwabnego nie stanowiła wszak jedynie anonimowego tłumu gapiów. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej. nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.
W czasach rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do natychmiastowego określenia. przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi poczucie wstydu.
dlaczego można zaakceptować prymitywne przejawy agresji przeciw drugiemu człowiekowi?
Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu. Akceptacja barbarzyństwa może dotknąć przeciętnych ludzi, którzy bynajmniej nie zamierzają usprawiedliwiać ludobójstwa ani niszczyć humanistycznej kultury.
Nie było  tak, by szaleńczy plan eksterminacji Żydów zrodził się jako wytwór czyjejś chorej psychiki; nie powstał również z prostej pogardy dla kulturowego dziedzictwa Europy. obrońcy maniakalnych idei Cytowali nie tylko rasistowską antropologię Gobineau, lecz również prace Heideggera czy Nietzscheańskie projekty nadczłowieka. Tła dla ich planów dostarczały szerokie kręgi konformistów.
Ostatecznie promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet tych, którzy występowali w roli ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej. Ludobójstwo - zbanalizowane na pewnym etapie społecznej kontroli - generowało reakcję łańcuchową.
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Ofiary agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. Spirala zła nie zna ograniczeń etnicznych.
nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="1995">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców</span>
        <span start="2045" end="2190">. Nie znamy dokumentów, według których w tragiczny dzień usiłowaliby oni wyrazić elementarną solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. </span>
        <span start="2233" end="2255">w jakim stopniu tamta </span>
        <span start="2268" end="2392">sytuacja była wynikiem nazistowskiej prowokacji, w jakim zaś wyrażała indywidualne odczucia polskich mieszkańców Jedwabnego.</span>
        <span start="3623" end="3699"> Społeczność Jedwabnego nie stanowiła wszak jedynie anonimowego tłumu gapiów</span>
        <span start="3760" end="3840">. Jej kulturowe środowisko winny określać również zasady etyki chrześcijańskiej.</span>
        <span start="3992" end="4198"> nie możemy oczekiwać, by mieszkańcy prowincjonalnych miasteczek praktykowali na co dzień heroizm, którego uczy przykład życia wielkich świętych. Istniały jednak powody, by w tamtych warunkach oczekiwać na </span>
        <span start="4201" end="4248">podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4249" end="4260">
W czasach </span>
        <span start="4273" end="4390">rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do natychmiastowego określenia. </span>
        <span start="4611" end="4713">przykład Jedwabnego ukazuje sytuację moralnego zła, w której tłumaczona bezsilnością obojętność rodzi </span>
        <span start="4727" end="4743">poczucie wstydu.</span>
        <span start="4767" end="4768">
</span>
        <span start="4881" end="4890">dlaczego </span>
        <span start="4900" end="4919">można zaakceptować </span>
        <span start="4928" end="4956">prymitywne przejawy agresji </span>
        <span start="4968" end="4997">przeciw drugiemu człowiekowi?</span>
        <span start="5912" end="6153">
Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu</span>
        <span start="6254" end="6411">. Akceptacja barbarzyństwa może dotknąć przeciętnych ludzi, którzy bynajmniej nie zamierzają usprawiedliwiać ludobójstwa ani niszczyć humanistycznej kultury.</span>
        <span start="6648" end="6658">
Nie było </span>
        <span start="6662" end="6718"> tak, by szaleńczy plan eksterminacji Żydów zrodził się </span>
        <span start="6728" end="6777">jako wytwór czyjejś chorej psychiki; nie powstał </span>
        <span start="6780" end="6822">również z prostej pogardy dla kulturowego </span>
        <span start="6823" end="6842">dziedzictwa Europy.</span>
        <span start="6895" end="6904"> obrońcy </span>
        <span start="6905" end="6923">maniakalnych idei </span>
        <span start="7084" end="7093">Cytowali </span>
        <span start="7099" end="7157">nie tylko rasistowską antropologię Gobineau, lecz również </span>
        <span start="7165" end="7223">prace Heideggera czy Nietzscheańskie projekty nadczłowieka</span>
        <span start="7277" end="7337">. Tła dla ich planów dostarczały szerokie kręgi konformistów</span>
        <span start="7556" end="7557">.</span>
        <span start="7873" end="8203">
Ostatecznie promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet tych, którzy występowali w roli ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej. Ludobójstwo - zbanalizowane na pewnym etapie społecznej kontroli - generowało reakcję łańcuchową</span>
        <span start="8286" end="8287">.</span>
        <span start="8629" end="8688">
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku.</span>
        <span start="8957" end="8965"> Ofiary </span>
        <span start="9004" end="9142">agresji mogą łatwo przyzwyczaić się do tej ostatniej, by stosować nową agresję wobec niewinnych. Spirala zła nie zna ograniczeń etnicznych</span>
        <span start="9237" end="9238">.</span>
        <span start="11050" end="11051">
</span>
        <span start="11245" end="11370">nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. </span>
        <span start="11407" end="11476">śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców. Nie znamy dokumentów, według których usiłowaliby wyrazić solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie. Istniały powody, by oczekiwać na podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.
trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu.
promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej.
nie poszukujmy wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. śmierci niewinnych nie można sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="1941" end="1995">Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców</span>
        <span start="2045" end="2084">. Nie znamy dokumentów, według których </span>
        <span start="2102" end="2114">usiłowaliby </span>
        <span start="2118" end="2125">wyrazić</span>
        <span start="2137" end="2189"> solidarność z żydowskimi braćmi w człowieczeństwie.</span>
        <span start="4137" end="4147"> Istniały </span>
        <span start="4154" end="4165">powody, by </span>
        <span start="4185" end="4198">oczekiwać na </span>
        <span start="4201" end="4248">podstawową ludzką solidarność, której zabrakło.</span>
        <span start="4249" end="4250">
</span>
        <span start="6066" end="6153">trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu</span>
        <span start="6254" end="6255">.</span>
        <span start="7873" end="7874">
</span>
        <span start="7886" end="8029">promieniowanie barbarzyństwa dotykało mieszkańców prowincjonalnych miasteczek, którzy wyciszali spokojnie sumienia, powołując się na autorytet </span>
        <span start="8061" end="8106">ostatecznych ekspertów od kwestii żydowskiej.</span>
        <span start="11050" end="11051">
</span>
        <span start="11245" end="11260">nie poszukujmy </span>
        <span start="11268" end="11370">wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. </span>
        <span start="11407" end="11425">śmierci niewinnych</span>
        <span start="11431" end="11442"> nie można </span>
        <span start="11448" end="11476">sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić prymitywne przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?.Pytanie  to podejmowało już wiele osób pytających o mechanizmy banalizacji zła. Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="4768" end="4998">Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić prymitywne przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?.</span>
        <span start="4999" end="5079">Pytanie  to podejmowało już wiele osób pytających o mechanizmy banalizacji zła. </span>
        <span start="8630" end="8883">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="9530" end="9687">Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11476">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>W 1990 r., gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona SchimkaKształtowana w popularnych opowieściach tęsknota za jedynym sprawiedliwym w Sodomie okazała się kolejny raz piękna, lecz odległa od życia. W tęsknocie tej odnajdujemy jednak ważną ekspresję naszych poszukiwań takich wzorców ludzkiej godności, w których nawet agresywna erupcja barbarzyństwa nie jest w stanie zniszczyć poczucia elementarnej ludzkiej solidarności.
Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które w popularnej opinii przypisywano Schimkowi. W czasach programowego rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do natychmiastowego określenia. Casus Jedwabnego  stanowi ostrzeżenie dla tych wszystkich, którzy jako mistrzowie relatywizmu chcieliby  programowo rozmywać te granice. 
Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić prymitywne przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?.Pytanie  to podejmowało już wiele osób pytających o mechanizmy banalizacji zła. Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się bezmyślne kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. 
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</body>
      <spans>
        <span start="148" end="253">W 1990 r., gdy przyszedłem do Tarnowa jako biskup diecezjalny, żyło tam piękne wspomnienie Ottona Schimka</span>
        <span start="1553" end="1916">Kształtowana w popularnych opowieściach tęsknota za jedynym sprawiedliwym w Sodomie okazała się kolejny raz piękna, lecz odległa od życia. W tęsknocie tej odnajdujemy jednak ważną ekspresję naszych poszukiwań takich wzorców ludzkiej godności, w których nawet agresywna erupcja barbarzyństwa nie jest w stanie zniszczyć poczucia elementarnej ludzkiej solidarności.</span>
        <span start="1940" end="2047">
Mieszkańcy Jedwabnego nie potrafili naśladować wzorców, które w popularnej opinii przypisywano Schimkowi. </span>
        <span start="4250" end="4527">W czasach programowego rozmywania wielu wartości granice między heroizmem a bestialstwem okazują się trudne do natychmiastowego określenia. Casus Jedwabnego  stanowi ostrzeżenie dla tych wszystkich, którzy jako mistrzowie relatywizmu chcieliby  programowo rozmywać te granice. </span>
        <span start="4767" end="4998">
Bezradna akceptacja barbarzyństwa jako metody działania rodzi w nas zarówno poczucie bezsilności, jak i pytanie: dlaczego tak łatwo można zaakceptować i oswoić prymitywne przejawy agresji wymierzonej przeciw drugiemu człowiekowi?.</span>
        <span start="4999" end="5079">Pytanie  to podejmowało już wiele osób pytających o mechanizmy banalizacji zła. </span>
        <span start="5913" end="6256">Istnieją sytuacje, w których psychologicznie łatwa obojętność okazuje się przestępstwem. Aby wyciągnąć wnioski z bolesnego promieniowania barbarzyństwa, trzeba umieć stawiać osobistą odpowiedzialność moralną ponad anonimową mentalność tłumu, w którym na miejscu moralnych wyborów pojawia się bezmyślne kopiowanie konformizmu naszych bliźnich. </span>
        <span start="8629" end="8883">
Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="9530" end="9687">Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11476">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą. Dlatego też nie poszukujmy jakichś wyimaginowanych dokumentów historycznych, które by mogły tragedię Jedwabnego zamienić w błahy epizod. Dokumenty takie nie mogą istnieć, bo śmierci niewinnych istot nie można nigdy sprowadzać do rangi epizodu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą.</body>
      <spans>
        <span start="8630" end="8883">Dramat Jedwabnego niesie gorzką lekcję prawdy o człowieku. Jest ona szczególnie gorzka dla tych, którzy chcieliby traktować barbarzyństwa nazizmu tylko jako lokalną fluktuację ludobójstwa, przerażająco obcą dla reprezentatywnej reszty rodziny ludzkiej. </span>
        <span start="9530" end="9687">Czy doświadczenie tej gorzkiej prawdy nie musi prowadzić do pesymizmu albo nawet relatywizmu, w którym załamuje się nasza wiara w człowieka? Uważam, że nie. </span>
        <span start="11051" end="11105">Dobro jest w naszym realnym świecie wymieszane ze złem</span>
        <span start="11140" end="11232">. Nie zwalnia to jednak z odpowiedzialności moralnej ani nie czyni obojętności na zło cnotą.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
