<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104260053">
  <date>2001-04-26</date>
  <title>Zacieśnianie wspólnoty</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Zdzisław Najder</authors>
  <body>W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży przyłączenie się do europejskiej współpracy polityczno-obronnej

Zacieśnianie wspólnoty

Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła u nas nareszcie z miejsca publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.

Debata ruszyła tam właśnie, gdzie się odbywać powinna: w gronach przywódczych partii politycznych (mam na myśli przede wszystkim wypowiedź Jana Marii Rokity na europejskiej konferencji SKL). To tylko pozorny paradoks; w istocie bowiem obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest - moim niezmiennym zdaniem - czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.

Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja ("Chcieć - nie musieć", "Rz" z 27 marca 2001 r.), nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. Nawet w kategoriach wyłącznie ekonomiczno-socjalnych nie jest to założenie przekonujące. Nasz wzrost gospodarczy jest tylko minimalnie szybszy niż przeciętny unijny; w tym tempie na dogonienie średniej europejskiej trzeba nam nie mniej niż trzydziestu lat. I to nie ekspansja Niemców (których liczba ciągle spada...) wykupujących polską ziemię nam grozi - ale wyciekanie (choć może już nie na taką skalę jak w latach osiemdziesiątych) najbardziej przedsiębiorczych Polaków do Niemiec, Ameryki i gdzie indziej. Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.

Coraz głębsza integracja

Od początku instytucje wspólnotowe kształtowały się pod wpływem bodźców dwóch rodzajów: wizyjno-kulturowego i praktycznego. Gdyby nie wspólne zaplecze śródziemnomorsko-chrześcijańskie, wspólny dorobek cywilizacyjny i wspólny zapas doświadczeń (także, a może zwłaszcza, tych najgorszych; zauważmy, że państwa najmniej dotknięte katastrofami XX wieku - ze Szwajcarią na czele - najmniej się kwapią do integracji!), dobrowolne wytwarzanie jakichkolwiek wspólnych instytucji nie byłoby możliwe. Jednakże instytucje te kształtują się pod wpływem konkretnych potrzeb, służą do zajęcia się z konkretnymi wyzwaniami i problemami. Dzisiaj takimi wyzwaniami domagającymi się nowych rozwiązań są: odpowiedzialność Europejczyków za pokój i bezpieczeństwo kontynentu; ochrona środowiska naturalnego; wyrównanie różnic w poziomach życia; walka z epidemiami łatwo przekraczającymi granice; potrzeba zmian w europejskim modelu rolnictwa; globalizacja gospodarcza wymagająca mechanizmów zabezpieczających przed kryzysami; globalizacja kulturowa wymagająca działań chroniących różnorodność, która jest skarbem Europy; rosnący dystans między bogatymi a biednymi obszarami świata.

Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości (choć niekoniecznie w interesie wszystkich państw członkowskich UE) leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Wszystkim wymienionym wyzwaniom łatwiej będzie wówczas stawić czoła; niektórym (jak pierwsze) w ogóle bez pogłębionej współpracy sprostać się nie da.

Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków (jeśli nawet już nie militarnych, to ekonomicznych i politycznych), przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Polska do takich państw nie należy ani dzisiaj, ani w perspektywie najbliższych kilkudziesięciu lat.

Strefa wolnego handlu nie wystarczy

Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają dzisiaj funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać, a przynajmniej jest dla nich najważniejsze; z innych powiązań chciałyby korzystać dowolnie, w miarę własnej potrzeby. Ale tylko oddalanie się od takiego modelu Europy a la carte, Unii pojmowanej głównie jako strefa wolnego handlu będzie sprzyjać wzrostowi europejskiej solidarności. Tylko bardziej spoista Unia, prowadząca wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa, będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego, a w razie ich wyłonienia natychmiast reagować. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA, usuwając obecne możliwości indywidualnych potyczek. Tym samym ściślejsza współpraca leży również w interesie sojuszu atlantyckiego i USA - choćby miała być niewygodna dla amerykańskich urzędników czy rządów. Nie ma wewnątrz UE żadnych szans na uzyskanie większości dla kroków "wypychających" USA z Europy. Dzisiejsze spory, głównie zresztą retoryczne, rodzą się na gruncie europejskiej niespójności.

Trzeba przyznać, że w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw Unii, a także ich tradycje są zbyt zróżnicowane. Widać to na przykładach euro i konwencji z Schengen; do obu tych wspólnych inicjatyw przystąpiła większość, ale nie wszystkie państwa UE. Do zacieśniania integracji w dziedzinie polityki zagranicznej i obronnej odnosi się sceptycznie z jednej strony Wielka Brytania, z drugiej - państwa neutralne, nie należące do NATO.

Natomiast w innych państwach, przede wszystkim pierwotnej "szóstki", tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. I nie jest istotne, czy określona będzie mianem "twardego jądra", "awangardy", "grupy pionierskiej", czy jeszcze inną nazwą w ramach przewidzianej przez traktaty z Maastricht i Nicei możliwości formalnej "ściślejszej współpracy"; albo czy będzie się ją opisywać w kategoriach "elastyczności" lub "różnych prędkości". Istotne jest, że tendencja ta jest pożyteczna - a przeciwstawianie się jej może, jak już od roku ostrzega Jacques Delors, spowodować próby "wyprowadzenia" grupy poza struktury unijne.

Polska w awangardzie

Jest niemal pewne, że w grupie państw "ściślej współpracujących" znajdą się Niemcy i Francja - jestem więc przekonany, iż powstanie tego zespołu może się przyczynić do stabilizacji Europy Środkowej i Środkowowschodniej. Europejski polityczny punkt ciężkości przesunie się w naszym kierunku; także poczucie europejskiej solidarności rozszerzy się na wschód. Niemcy zostaną włączone do szerszego i głęboko wiążącego przedsięwzięcia polityczno-obronnego. Równocześnie Rosja utraci możliwość rozgrywania państw Europy Środkowej i Środkowowschodniej przeciw sobie. Dla Polski wyłonienie takiej "grupy ściślejszej współpracy politycznej" będzie wyraźnie pożyteczne.

Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej, które w tej kresowej pozycji pozostanie przez lat co najmniej kilkadziesiąt, musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymi i najbliżej sąsiadującymi. Ściślej zintegrowana Europa stanie się silniejszym magnesem politycznym, gospodarczym i kulturowym w stosunku do Ukrainy i Białorusi. Nie mniej ważne jest to, że Europa a la carte może leżeć w interesie tylko państw wysoko rozwiniętych, o gospodarce w pełni konkurencyjnej, silnej infrastrukturze i nowoczesnym rolnictwie. Polska nie ma szans na osiągnięcie tego stanu przed upływem parędziesięciu lat. Musi nam więc zależeć na maksymalizacji europejskiej solidarności i spoistości.

W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. Położona między największym państwem "pionierskim" a niestabilnym obszarem wschodnim, który Rosja stara się ponownie zdominować, Polska znajdzie się w strefie politycznego, cywilizacyjnego i gospodarczego zagrożenia (a przed zagrożeniami tego typu członkostwo w NATO nie chroni!). Dlatego też należy od początku - od dziś - wypracowywać sobie pozycję uczestnika awangardy.

Dotychczasowe oficjalne stanowisko Polski, sceptyczne wobec perspektyw "ściślejszej (lub »wzmocnionej«) współpracy", bywa na Zachodzie używane jako argument za koniecznością utworzenia "awangardy", zanim wejdziemy do Unii, i będzie takim krokom przeciwdziałać. Takiego samego argumentu dostarcza nasze zadowolenie z powodu wyłączenia problematyki bezpieczeństwa i obrony z możliwej "ściślejszej współpracy", chociaż jest to właśnie ta problematyka, na której wspólnym pogłębianiu (a nie pozostawianiu jej praktycznie w gestii państw najsilniejszych!) powinno nam najbardziej zależeć. Sami więc podkopujemy własną pozycję przyszłego członka UE. Zmiana postawy i wyrażanie stanowiska jednoznacznie pozytywnego zlikwiduje też szkodliwe dla Polski podejrzenia o podporządkowanie naszej polityki zagranicznej interesom Stanów Zjednoczonych. Takie widzenie Polski wcale nie pomaga Amerykanom (przeciwnie, budzi dodatkowe posądzenia, że wywierają na Polskę naciski), osłabia zaś nasze szanse na szybkie przyjęcie do Unii.

Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej, do realizacji której nie mamy obecnie dostatecznie silnych narzędzi. Tak więc wejście do "awangardy" leży także w naszym historycznie pojętym interesie narodowym.

Zdzisław Najder</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła nareszcie publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.

Od początku instytucje wspólnotowe kształtowały się pod wpływem bodźców dwóch rodzajów: wizyjno-kulturowego i praktycznego. Gdyby nie wspólne zaplecze śródziemnomorsko-chrześcijańskie, wspólny dorobek cywilizacyjny i zapas doświadczeń, dobrowolne wytwarzanie jakichkolwiek wspólnych instytucji nie byłoby możliwe.
w interesie Polski leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.
Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków.
w przyszłości udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich jest mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw są zbyt zróżnicowane.

w państwach pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. poczucie europejskiej solidarności rozszerzy się na wschód.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="226">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła </span>
        <span start="232" end="242">nareszcie </span>
        <span start="252" end="313">publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="314" end="315">
</span>
        <span start="1865" end="2083">
Od początku instytucje wspólnotowe kształtowały się pod wpływem bodźców dwóch rodzajów: wizyjno-kulturowego i praktycznego. Gdyby nie wspólne zaplecze śródziemnomorsko-chrześcijańskie, wspólny dorobek cywilizacyjny i </span>
        <span start="2091" end="2108">zapas doświadczeń</span>
        <span start="2277" end="2356">, dobrowolne wytwarzanie jakichkolwiek wspólnych instytucji nie byłoby możliwe.</span>
        <span start="3027" end="3028">
</span>
        <span start="3045" end="3063">w interesie Polski</span>
        <span start="3172" end="3264"> leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.</span>
        <span start="3415" end="3509">
Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3788" end="3789">.</span>
        <span start="5081" end="5082">
</span>
        <span start="5102" end="5104">w </span>
        <span start="5119" end="5131">przyszłości </span>
        <span start="5142" end="5211">udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich</span>
        <span start="5214" end="5219"> jest</span>
        <span start="5226" end="5298"> mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw </span>
        <span start="5325" end="5346">są zbyt zróżnicowane.</span>
        <span start="5666" end="5668">

</span>
        <span start="5678" end="5680">w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5697" end="5698"> </span>
        <span start="5715" end="5735">pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5811"> tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze </span>
        <span start="5819" end="5876">poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</span>
        <span start="6697" end="6757"> poczucie europejskiej solidarności rozszerzy się na wschód.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła nareszcie publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.
ruszyła w gronach przywódczych partii politycznych.obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa jest czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
Od początku instytucje wspólnotowe kształtowały się pod wpływem bodźców dwóch rodzajów: wizyjno-kulturowego i praktycznego. Gdyby nie wspólne zaplecze śródziemnomorsko-chrześcijańskie, wspólny dorobek cywilizacyjny i zapas doświadczeń, dobrowolne wytwarzanie jakichkolwiek wspólnych instytucji nie byłoby możliwe. instytucje te kształtują się pod wpływem konkretnych potrzeb, pokój i bezpieczeństwo kontynentu; ochrona środowiska naturalnego; wyrównanie różnic w poziomach życia; globalizacja kulturowa wymagająca działań chroniących różnorodność.

w interesie Polski leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.
Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków.
Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać. tylko oddalanie się od takiego modelu Europy będzie sprzyjać wzrostowi europejskiej solidarności.
w przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw Unii są zbyt zróżnicowane.

w państwach przede wszystkim pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. poczucie europejskiej solidarności rozszerzy się na wschód.

Dotychczasowe oficjalne stanowisko Polski, sceptyczne wobec perspektyw "ściślejszej współpracy", bywa na Zachodzie używane jako argument za koniecznością utworzenia "awangardy" zanim wejdziemy do Uniić. Zmiana postawy i wyrażanie stanowiska jednoznacznie pozytywnego zlikwiduje szkodliwe dla Polski podejrzenia o podporządkowanie naszej polityki zagranicznej interesom Stanów Zjednoczonych.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="226">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła </span>
        <span start="232" end="242">nareszcie </span>
        <span start="252" end="313">publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="314" end="315">
</span>
        <span start="322" end="329">ruszyła</span>
        <span start="369" end="412"> w gronach przywódczych partii politycznych</span>
        <span start="504" end="505">.</span>
        <span start="550" end="642">obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa</span>
        <span start="643" end="649"> jest </span>
        <span start="678" end="752">czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.</span>
        <span start="1865" end="2083">
Od początku instytucje wspólnotowe kształtowały się pod wpływem bodźców dwóch rodzajów: wizyjno-kulturowego i praktycznego. Gdyby nie wspólne zaplecze śródziemnomorsko-chrześcijańskie, wspólny dorobek cywilizacyjny i </span>
        <span start="2091" end="2108">zapas doświadczeń</span>
        <span start="2277" end="2356">, dobrowolne wytwarzanie jakichkolwiek wspólnych instytucji nie byłoby możliwe.</span>
        <span start="2365" end="2428"> instytucje te kształtują się pod wpływem konkretnych potrzeb, </span>
        <span start="2586" end="2690">pokój i bezpieczeństwo kontynentu; ochrona środowiska naturalnego; wyrównanie różnic w poziomach życia; </span>
        <span start="2871" end="2937">globalizacja kulturowa wymagająca działań chroniących różnorodność</span>
        <span start="3025" end="3028">.

</span>
        <span start="3045" end="3063">w interesie Polski</span>
        <span start="3172" end="3264"> leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.</span>
        <span start="3415" end="3509">
Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3788" end="3789">.</span>
        <span start="3827" end="3878">
Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają </span>
        <span start="3886" end="3980">funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać</span>
        <span start="4098" end="4099">.</span>
        <span start="4103" end="4149"> tylko oddalanie się od takiego modelu Europy </span>
        <span start="4212" end="4264">będzie sprzyjać wzrostowi europejskiej solidarności.</span>
        <span start="5081" end="5082">
</span>
        <span start="5102" end="5104">w </span>
        <span start="5119" end="5219">przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest</span>
        <span start="5226" end="5302"> mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw Unii</span>
        <span start="5324" end="5346"> są zbyt zróżnicowane.</span>
        <span start="5666" end="5668">

</span>
        <span start="5678" end="5680">w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5697" end="5735"> przede wszystkim pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5876"> tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</span>
        <span start="6697" end="6757"> poczucie europejskiej solidarności rozszerzy się na wschód.</span>
        <span start="8369" end="8454">

Dotychczasowe oficjalne stanowisko Polski, sceptyczne wobec perspektyw "ściślejszej</span>
        <span start="8474" end="8567"> współpracy", bywa na Zachodzie używane jako argument za koniecznością utworzenia "awangardy"</span>
        <span start="8568" end="8592"> zanim wejdziemy do Unii</span>
        <span start="8629" end="8631">ć.</span>
        <span start="9014" end="9090"> Zmiana postawy i wyrażanie stanowiska jednoznacznie pozytywnego zlikwiduje </span>
        <span start="9094" end="9206">szkodliwe dla Polski podejrzenia o podporządkowanie naszej polityki zagranicznej interesom Stanów Zjednoczonych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do UE.
w interesie Polski leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.
udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich jest mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw są zbyt zróżnicowane.

w państwach pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest żywa i zasługuje na nasze poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="187">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do U</span>
        <span start="191" end="192">E</span>
        <span start="203" end="204">.</span>
        <span start="3027" end="3028">
</span>
        <span start="3045" end="3063">w interesie Polski</span>
        <span start="3172" end="3264"> leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej.</span>
        <span start="5081" end="5082">
</span>
        <span start="5142" end="5211">udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich</span>
        <span start="5214" end="5219"> jest</span>
        <span start="5226" end="5298"> mało prawdopodobny. Interesy gospodarcze i polityczne piętnastu państw </span>
        <span start="5325" end="5346">są zbyt zróżnicowane.</span>
        <span start="5666" end="5668">

</span>
        <span start="5678" end="5680">w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5697" end="5698"> </span>
        <span start="5715" end="5735">pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5778"> tendencja do pogłębiania integracji jest </span>
        <span start="5785" end="5811">żywa i zasługuje na nasze </span>
        <span start="5819" end="5876">poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja , nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.
Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę.</body>
      <spans>
        <span start="754" end="839">Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja </span>
        <span start="887" end="1099">, nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. </span>
        <span start="1609" end="1838">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.</span>
        <span start="3027" end="3104">
Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości</span>
        <span start="3172" end="3265"> leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3509">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3576" end="3688">, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja , nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.
Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Polska do takich państw nie należy ani dzisiaj, ani w perspektywie najbliższych kilkudziesięciu lat.
Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają dzisiaj funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać. Ale tylko oddalanie się od takiego modelu Europy a la carte będzie sprzyjać wzrostowi europejskiej solidarności. 
Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej, musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji. Ściślej zintegrowana Europa stanie się silniejszym magnesem politycznym, gospodarczym i kulturowym w stosunku do Ukrainy i Białorusi. W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej. Tak więc wejście do "awangardy" leży także w naszym historycznie pojętym interesie narodowym.</body>
      <spans>
        <span start="754" end="839">Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja </span>
        <span start="887" end="1099">, nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. </span>
        <span start="1609" end="1838">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.</span>
        <span start="3027" end="3104">
Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości</span>
        <span start="3172" end="3265"> leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3509">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3576" end="3789">, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Polska do takich państw nie należy ani dzisiaj, ani w perspektywie najbliższych kilkudziesięciu lat.</span>
        <span start="3827" end="3980">
Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają dzisiaj funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać</span>
        <span start="4098" end="4159">. Ale tylko oddalanie się od takiego modelu Europy a la carte</span>
        <span start="4211" end="4265"> będzie sprzyjać wzrostowi europejskiej solidarności. </span>
        <span start="7061" end="7157">
Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej</span>
        <span start="7234" end="7294">, musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji</span>
        <span start="7393" end="7529">. Ściślej zintegrowana Europa stanie się silniejszym magnesem politycznym, gospodarczym i kulturowym w stosunku do Ukrainy i Białorusi. </span>
        <span start="7879" end="7997">W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. </span>
        <span start="9387" end="9536">Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej</span>
        <span start="9605" end="9700">. Tak więc wejście do "awangardy" leży także w naszym historycznie pojętym interesie narodowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja , nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.</body>
      <spans>
        <span start="754" end="839">Podzielając wiele myśli, a także obaw wyrażonych w poważnym artykule Ryszarda Bugaja </span>
        <span start="887" end="958">, nie zgadzam się z jego sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. </span>
        <span start="1609" end="1838">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Tylko bardziej spoista Unia będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA. 

w państwach pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. w grupie państw "ściślej współpracujących" znajdą się Niemcy i Francja - więc powstanie tego zespołu może się przyczynić do stabilizacji Europy Środkowej i Środkowowschodniej. Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia polityki wschodniej.</body>
      <spans>
        <span start="3045" end="3105">w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="4265" end="4292">Tylko bardziej spoista Unia</span>
        <span start="4351" end="4409"> będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="4456" end="4679">. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA</span>
        <span start="4731" end="4733">. </span>
        <span start="5080" end="5082">

</span>
        <span start="5678" end="5680">w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5714" end="5735"> pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5811"> tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze </span>
        <span start="5819" end="5877">poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. </span>
        <span start="6423" end="6496">w grupie państw "ściślej współpracujących" znajdą się Niemcy i Francja - </span>
        <span start="6503" end="6508">więc </span>
        <span start="6523" end="6621">powstanie tego zespołu może się przyczynić do stabilizacji Europy Środkowej i Środkowowschodniej. </span>
        <span start="9387" end="9496">Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia </span>
        <span start="9517" end="9536">polityki wschodniej</span>
        <span start="9605" end="9606">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>ruszyła u nas publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji. Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. nie jest to założenie przekonujące. 

Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Tylko bardziej spoista Unia będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA. 

w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. Natomiast w państwach pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. 

w grupie państw "ściślej współpracujących" znajdą się Niemcy i Francja - więc powstanie tego zespołu może się przyczynić do stabilizacji Europy Środkowej i Środkowowschodniej. Położona między największym państwem "pionierskim" a niestabilnym obszarem wschodnim Polska znajdzie się w strefie politycznego, cywilizacyjnego i gospodarczego zagrożenia. Dlatego też należy od początku wypracowywać sobie pozycję uczestnika awangardy.

Dotychczasowe oficjalne stanowisko Polski, sceptyczne wobec perspektyw "ściślejszej współpracy", bywa na Zachodzie używane jako argument za koniecznością utworzenia "awangardy", zanim wejdziemy do Unii. Sami więc podkopujemy własną pozycję przyszłego członka UE. 

Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia polityki wschodniej. Tak więc wejście do "awangardy" leży także w naszym interesie narodowym.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="232">ruszyła u nas </span>
        <span start="252" end="313">publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="957" end="1099"> Bugaj zdaje się zakładać, że Polska może lepiej zadbać o swoje interesy polityczne i gospodarcze, pozostając dłużej poza organizmem unijnym. </span>
        <span start="1152" end="1188">nie jest to założenie przekonujące. </span>
        <span start="1839" end="1840">
</span>
        <span start="1865" end="1866">
</span>
        <span start="3028" end="3105">Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="4265" end="4292">Tylko bardziej spoista Unia</span>
        <span start="4351" end="4409"> będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="4456" end="4679">. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA</span>
        <span start="4731" end="4733">. </span>
        <span start="5080" end="5082">

</span>
        <span start="5102" end="5247">w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. </span>
        <span start="5668" end="5680">Natomiast w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5714" end="5735"> pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5811"> tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze </span>
        <span start="5819" end="5877">poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. </span>
        <span start="6378" end="6379">
</span>
        <span start="6400" end="6401">
</span>
        <span start="6423" end="6496">w grupie państw "ściślej współpracujących" znajdą się Niemcy i Francja - </span>
        <span start="6503" end="6508">więc </span>
        <span start="6523" end="6621">powstanie tego zespołu może się przyczynić do stabilizacji Europy Środkowej i Środkowowschodniej. </span>
        <span start="7997" end="8081">Położona między największym państwem "pionierskim" a niestabilnym obszarem wschodnim</span>
        <span start="8125" end="8212"> Polska znajdzie się w strefie politycznego, cywilizacyjnego i gospodarczego zagrożenia</span>
        <span start="8276" end="8309">. Dlatego też należy od początku </span>
        <span start="8321" end="8455">wypracowywać sobie pozycję uczestnika awangardy.

Dotychczasowe oficjalne stanowisko Polski, sceptyczne wobec perspektyw "ściślejszej </span>
        <span start="8475" end="8592">współpracy", bywa na Zachodzie używane jako argument za koniecznością utworzenia "awangardy", zanim wejdziemy do Unii</span>
        <span start="8630" end="8632">. </span>
        <span start="8955" end="9015">Sami więc podkopujemy własną pozycję przyszłego członka UE. </span>
        <span start="9385" end="9496">

Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia </span>
        <span start="9517" end="9536">polityki wschodniej</span>
        <span start="9605" end="9659">. Tak więc wejście do "awangardy" leży także w naszym </span>
        <span start="9680" end="9700">interesie narodowym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>w interesie Polski, a także w interesie Europy leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Tylko bardziej spoista Unia będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia polityki wschodniej.</body>
      <spans>
        <span start="3045" end="3092">w interesie Polski, a także w interesie Europy </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="4265" end="4292">Tylko bardziej spoista Unia</span>
        <span start="4351" end="4409"> będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego</span>
        <span start="4456" end="4631">. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. </span>
        <span start="9387" end="9496">Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia </span>
        <span start="9517" end="9536">polityki wschodniej</span>
        <span start="9605" end="9606">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. instytucje wspólnotowe służą do zajęcia się z konkretnymi wyzwaniami i problemami. Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków (jeśli nawet już nie militarnych, to ekonomicznych i politycznych), przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. w państwach pierwotnej "szóstki" tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="649">obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest </span>
        <span start="678" end="753">czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
</span>
        <span start="1609" end="1697">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać.</span>
        <span start="1877" end="1901"> instytucje wspólnotowe </span>
        <span start="2428" end="2488">służą do zajęcia się z konkretnymi wyzwaniami i problemami. </span>
        <span start="3028" end="3105">Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3689">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków (jeśli nawet już nie militarnych, to ekonomicznych i politycznych), przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. </span>
        <span start="5678" end="5680">w </span>
        <span start="5687" end="5696">państwach</span>
        <span start="5714" end="5735"> pierwotnej "szóstki"</span>
        <span start="5736" end="5876"> tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.
 instytucje wspólnotowe służą do zajęcia się z konkretnymi wyzwaniami i problemami. Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków (jeśli nawet już nie militarnych, to ekonomicznych i politycznych), przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Polska do takich państw nie należy ani dzisiaj, ani w perspektywie najbliższych kilkudziesięciu lat.
Tylko bardziej spoista Unia, prowadząca wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa, będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego, a w razie ich wyłonienia natychmiast reagować. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA, usuwając obecne możliwości indywidualnych potyczek. Trzeba przyznać, że w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. Natomiast w innych państwach, przede wszystkim pierwotnej "szóstki", tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="649">obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest </span>
        <span start="678" end="753">czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
</span>
        <span start="1609" end="1839">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. A za wschodnią granicą Polski historia także nie stanęła, czekając na nasze okrzepnięcie: wydarzenia na Ukrainie i w Rosji toczą się szybko.
</span>
        <span start="1877" end="1901"> instytucje wspólnotowe </span>
        <span start="2428" end="2488">służą do zajęcia się z konkretnymi wyzwaniami i problemami. </span>
        <span start="3028" end="3105">Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3790">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków (jeśli nawet już nie militarnych, to ekonomicznych i politycznych), przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Polska do takich państw nie należy ani dzisiaj, ani w perspektywie najbliższych kilkudziesięciu lat.
</span>
        <span start="4265" end="4733">Tylko bardziej spoista Unia, prowadząca wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa, będzie mogła zapobiegać konfliktom typu jugosłowiańskiego, a w razie ich wyłonienia natychmiast reagować. Tylko taka Unia może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA, usuwając obecne możliwości indywidualnych potyczek. </span>
        <span start="5082" end="5247">Trzeba przyznać, że w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. </span>
        <span start="5668" end="5877">Natomiast w innych państwach, przede wszystkim pierwotnej "szóstki", tendencja do pogłębiania integracji jest bardzo żywa i zasługuje na nasze dzisiaj poparcie, a po wejściu do Unii - dołączenie do tej grupy. </span>
        <span start="7879" end="7996">W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać.w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="649">obojętność polskich środowisk politycznych na wyzwania i problemy, przed którymi stoi Europa, jest </span>
        <span start="678" end="753">czynnikiem poważnie osłabiającym naszą pozycję jako państwa kandydującego.
</span>
        <span start="1609" end="1697">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać.</span>
        <span start="3045" end="3105">w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3509">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3687" end="3688">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła u nas nareszcie z miejsca publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji. Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków. Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymii. W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej, do realizacji której nie mamy obecnie dostatecznie silnych narzędzi.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="313">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła u nas nareszcie z miejsca publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="888" end="889"> </span>
        <span start="3028" end="3105">Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3509">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3687" end="3689">. </span>
        <span start="7062" end="7157">Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej</span>
        <span start="7235" end="7367"> musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymi</span>
        <span start="7392" end="7395">i. </span>
        <span start="7879" end="7997">W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. </span>
        <span start="9387" end="9606">Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej, do realizacji której nie mamy obecnie dostatecznie silnych narzędzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła u nas nareszcie z miejsca publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji. nie zgadzam się z sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają dzisiaj funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać. Ale tylko bardziej spoista Unia, prowadząca wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa, może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA. Trzeba przyznać, że w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej, które w tej kresowej pozycji pozostanie przez lat co najmniej kilkadziesiąt, musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymi i najbliżej sąsiadującymi. W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej, do realizacji której nie mamy obecnie dostatecznie silnych narzędzi.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="313">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła u nas nareszcie z miejsca publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="888" end="907"> nie zgadzam się z </span>
        <span start="912" end="958">sugestią, iż do Unii nie musimy się spieszyć. </span>
        <span start="1609" end="1698">Pozostając poza Unią, nie będziemy uczestniczyć w przemianach Europy ani na nie wpływać. </span>
        <span start="3028" end="3105">Stawiam tezę, że w interesie Polski, a także w interesie Europy jako całości </span>
        <span start="3173" end="3265">leży pogłębianie integracji przez zacieśnianie instytucjonalnej współpracy wewnątrzunijnej. </span>
        <span start="3416" end="3509">Alternatywą jest niebezpieczeństwo powrotu do dawnych metod dyplomatycznych targów i nacisków</span>
        <span start="3576" end="3689">, przy których państwa większe, bogatsze i mniej wystawione na zagrożenia będą oczywiście zawsze miały przewagę. </span>
        <span start="3828" end="3980">Najsilniejsze umocowania traktatowe zabezpieczają dzisiaj funkcjonowanie jednolitego rynku wewnętrznego Unii. Niektórym państwom to zdaje się wystarczać</span>
        <span start="4098" end="4110">. Ale tylko </span>
        <span start="4271" end="4352">bardziej spoista Unia, prowadząca wspólną politykę zagraniczną i bezpieczeństwa, </span>
        <span start="4474" end="4679">może zapobiec prowadzeniu egoistycznej polityki zagranicznej przez państwa silniejsze, a także rozgrywaniu przez Rosję interesów poszczególnych państw Unii. Tylko taka Unia uczyni z Europy partnera dla USA</span>
        <span start="4731" end="4733">. </span>
        <span start="5082" end="5247">Trzeba przyznać, że w przewidywalnej przyszłości powszechny udział w pogłębionej współpracy wszystkich naraz państw członkowskich UE jest bardzo mało prawdopodobny. </span>
        <span start="7062" end="7395">Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej, które w tej kresowej pozycji pozostanie przez lat co najmniej kilkadziesiąt, musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymi i najbliżej sąsiadującymi. </span>
        <span start="7879" end="7997">W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej. </span>
        <span start="9387" end="9606">Tylko Polska włączająca się do grona państw europejskiej czołówki będzie zdolna do rzeczywistego prowadzenia deklarowanej obecnie polityki wschodniej, do realizacji której nie mamy obecnie dostatecznie silnych narzędzi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji. Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymii. W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej.</body>
      <spans>
        <span start="135" end="226">Mnożą się wątpliwości co do daty wejścia Polski do Unii Europejskiej. Równocześnie ruszyła </span>
        <span start="252" end="313">publiczna debata nad pożądanym kształtem unijnych instytucji.</span>
        <span start="3264" end="3265"> </span>
        <span start="7062" end="7157">Polsce jako państwu leżącemu na skraju obszaru rozwiniętej i stabilnej cywilizacji europejskiej</span>
        <span start="7235" end="7367"> musi zależeć na maksymalnej spoistości unijnych instytucji, a zwłaszcza na bliskich związkach z państwami w Europie najważniejszymi</span>
        <span start="7392" end="7395">i. </span>
        <span start="7879" end="7996">W najgłębszym interesie Rzeczypospolitej leży znalezienie się w czołówce europejskiej współpracy polityczno-obronnej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
