<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102120057">
  <date>2001-02-12</date>
  <title>Polak lepszy od Polski</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Edmund Szot</authors>
  <body>W oczach mieszkańców Unii Europejskiej

Polak lepszy od Polski

RYS. PAWEŁ GAŁKA

EDMUND SZOT

Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan  i wolelibyśmy cię  nie odwiedzać. A u nas możesz bywać kiedy chcesz, jeśli tylko  nie będziesz przychodził pijany i trochę się ogarniesz. I jeszcze jedno: nie próbuj nas przypadkiem "nawracać".

Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Dlaczego znalezienie w nim czegokolwiek (załatwienie jakiejkolwiek sprawy) zajmuje tyle czasu, a niekiedy jest niemożliwe, jeśli niektórym domownikom nie wręczy się bakszyszu? Dlaczego ten tak pracowity facet nie potrafi u siebie zarobić tyle, by starczało mu na jedzenie, ubranie, dom i samochód, na urlop w Alpach i na kształcenie dzieci?

Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione - nawet jeśli były przedtem uczciwe - łatwo się demoralizują.

Koligacje i deklamacje

Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione, że w niektórych państwowych instytucjach nawet sprzątaczka musi się wywodzić z szeregów rządzącej koalicji. Nie jest to zresztą nic nowego.

"Człowiek utalentowany sam sobie wystarczy, ale żaden rząd, żaden naród bez ludzi prawdziwie zdatnych nie obstoi - pisał Hugo Kołłątaj. - Nieszczęśliwy to kraj, gdzie dla człowieka nie dosyć być zdatnym, gdzie za okrzykiem opinii nieuk na uwielbienie zasługuje, a utalentowany intrygi stać się musi ofiarą. (...) O tę wadę obwiniani jesteśmy Polacy, iż się do wszystkich urzędów i posług za zdolnymi sądziemy. (...) Dobierając ludzi, uważamy naprzód, kto jakiej partyi przychylnym będzie, kto pensyi do urzędu przywiązanej potrzebuje. Zdatność jest u nas rzeczą na ostatku uważaną albo wcale zapomnianą". Słowa jakże do dzisiaj aktualne!

Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. "Możesz kpem być i cymbałem, możesz dureń być siarczysty, byleś z mocą i zapałem kraj miłował macierzysty" - zauważył przed laty Adam Asnyk. Dziś też patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. Deklamatorzy zawsze cieszyli się w Polsce większą estymą, niż ludzie obdarzeni rzeczywistym talentem. Pieśni śpiewano o Józefie Chłopickim, a nie o dużo zdolniejszym generale Ignacym Prądzyńskim. Od lat najwyższym uznaniem cieszy się w Polsce bitny, ale mało w sumie udany dowódca Kościuszko, gdy o znacznie odeń zdolniejszych wodzach: generale Henryku Dąbrowskim czy księciu Józefie Poniatowskim pamięć jest o wiele mniej uroczysta.

"Dlatego to każdy upadek podobnej gwiazdy roztapia od razu łączący nas cement, ogół rozkłada się w cząstki. (...) Nie przegrana pod Maciejowicami, ale wzięcie Kościuszki, pomimo że on nie miał znakomitych zdolności wodza, zadało raz śmiertelny owczasowej sprawie" - wywnioskował Aleksander Fredro. Gdy przegrał prezydenckie wybory zdolny przywódca związkowy, niektórzy odczuli to jako "koniec świata". Oczywiście, ich świata: wielkości nadmuchanych przez media.

Zacofany kraj  młodego duchem narodu

Nie dziwi, że Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. Cierpiący także z powodu zimna, jako że ankietowani lokują nas, widać, gdzieś koło Syberii. Wielu pytanych o to obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się też temu, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce ogromna biurokracja, że panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas zbyt duże wpływy.

Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Na tym tle Polak przedstawia się o wiele korzystniej: religijny (to zresztą uważane jest jako pewnego rodzaju "obciążenie"), pracowity, zdyscyplinowany(!), uczciwy (tak uważają przede wszystkim Francuzi, gdyż zdaniem większości Niemców Polak jest raczej nieuczciwy), odpowiedzialny i tolerancyjny. No, może trochę nadużywający alkoholu i cokolwiek też, niestety, podobnie jak jego kraj, "zacofany".

Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego. Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych itp. sympatyczne cechy, które są pożądane pod każdą szerokością geograficzną. Wydaje się, że stara Europa tęskni też za jeszcze jedną cechą Polaków, mianowicie za ich infantylizmem, czyli nieodłącznym atrybutem narodów młodych duchem.

Przywódca z importu

W opinii, że Polacy są narodem niezdolnym do wyłaniania wartościowych elit czai się też istotne niebezpieczeństwo: przekonanie, iż widocznie takich elit u nas nie ma! A zatem trzeba je importować. W historii mieliśmy importowane dynastie Jagiellonów, Wazów, Sasów, o krótkotrwałym incydencie z Henrykiem Walezym nie wspominając. Te nabytki miały różną wartość. Sprawdzili się Jagiellonowie, wielce udanym królem był też siedmiogrodzki książę Stefan Batory. Ale już takiego Zygmunta III Wazę, bigota i lubieżnika, mogliśmy wyhodować sobie w jakimkolwiek bądź polskim grajdole.

"Najdzielniejsi z dzielnych, często przewodzeni przez najpodlejszych z podłych" - mówił o Polakach Winston Churchill. Podłość górnych warstw, ich samowola była w Polsce tak wielka, że niektórzy nawet taką klęskę jak rozbiory traktowali jako ratunek dla siebie.

Objawy samowoli nie mogą już dziś przybierać takich form jak w końcu XVIII wieku. Czy jednak np. obecne niedofinansowanie samorządów lokalnych nie wynika z przeświadczenia centralnej władzy, że ona "wie lepiej"?

Dlatego w Polsce nie było dotąd większych sprzeciwów wobec "wyprzedawania narodowego majątku w obce ręce". Większość społeczeństwa rozumie, że obecnie są to pojęcia cokolwiek zwietrzałe. Natomiast obce (narodowo) kierownictwo przedsiębiorstwa może się okazać w sumie korzystniejsze niż władztwo rodzimej kliki. Nie pociąga natomiast za sobą groźby wynarodowienia czy uzależnienia od obcych.

Jeden z francuskich polityków dokonawszy kiedyś wysokiej oceny patriotyzmu i poświęcenia Joanny d'Arc zauważył po cichu: "swoją drogą, to ja nie bardzo rozumiem, po co tak zaciekle walczyła ona z tymi Anglikami. Przecież za sto lat i tak byliby oni Francuzami". -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione łatwo się demoralizują. Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię. dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować, a sami Polacy wniosą do UE Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="275">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1066" end="1301">Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione </span>
        <span start="1339" end="1362">łatwo się demoralizują.</span>
        <span start="1431" end="1432"> </span>
        <span start="3599" end="3659">Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię</span>
        <span start="3693" end="3695">. </span>
        <span start="4823" end="4923">dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować</span>
        <span start="4951" end="4980">, a sami Polacy wniosą do UE </span>
        <span start="5007" end="5067">Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych</span>
        <span start="5144" end="5145">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione łatwo się demoralizują. życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione. Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji. 

Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię. Wielu pytanych o to obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się też temu, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce ogromna biurokracja, że panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas zbyt duże wpływy. dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować, a sami Polacy wniosą do UE Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="275">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="1066" end="1301">Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione </span>
        <span start="1339" end="1362">łatwo się demoralizują.</span>
        <span start="1431" end="1488"> życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione</span>
        <span start="1596" end="1598">. </span>
        <span start="2270" end="2365">Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. </span>
        <span start="2515" end="2586">patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji</span>
        <span start="2647" end="2649">. </span>
        <span start="3546" end="3547">
</span>
        <span start="3584" end="3585">
</span>
        <span start="3599" end="3659">Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię</span>
        <span start="3693" end="3695">. </span>
        <span start="3787" end="4212">Wielu pytanych o to obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się też temu, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce ogromna biurokracja, że panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas zbyt duże wpływy.</span>
        <span start="4822" end="4923"> dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować</span>
        <span start="4951" end="4980">, a sami Polacy wniosą do UE </span>
        <span start="5007" end="5067">Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych</span>
        <span start="5144" end="5145">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z pomocą Brukseli wyeliminować, a sami Polacy wniosą do UE Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="203">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek </span>
        <span start="211" end="275">Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="4823" end="4884">dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się </span>
        <span start="4893" end="4923">z pomocą Brukseli wyeliminować</span>
        <span start="4951" end="4980">, a sami Polacy wniosą do UE </span>
        <span start="5007" end="5067">Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych</span>
        <span start="5144" end="5145">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej niż Polska - wynika z badania przeprowadzonego w pięciu krajach Unii Europejskiej. Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="135">Polak jest w świecie postrzegany lepiej </span>
        <span start="136" end="155">niż Polska - wynika</span>
        <span start="156" end="159"> z </span>
        <span start="167" end="192">badania przeprowadzonego </span>
        <span start="239" end="274">w pięciu krajach Unii Europejskiej.</span>
        <span start="404" end="405"> </span>
        <span start="566" end="663">Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1005" end="1066">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. </span>
        <span start="4214" end="4320">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". </span>
        <span start="4720" end="5006">Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej niż Polska - wynika z badania przeprowadzonego w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale w domu masz bałagan. Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit.Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. Nie dziwi, że Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Na tym tle Polak przedstawia się o wiele korzystniej. Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="135">Polak jest w świecie postrzegany lepiej </span>
        <span start="136" end="155">niż Polska - wynika</span>
        <span start="156" end="159"> z </span>
        <span start="167" end="192">badania przeprowadzonego </span>
        <span start="239" end="349">w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale </span>
        <span start="350" end="369">w domu masz bałagan</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="566" end="663">Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1005" end="1280">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit</span>
        <span start="1361" end="1362">.</span>
        <span start="2270" end="2365">Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. </span>
        <span start="2515" end="2649">patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. </span>
        <span start="3585" end="3695">Nie dziwi, że Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. </span>
        <span start="4214" end="4372">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Na tym tle Polak przedstawia się o wiele korzystniej</span>
        <span start="4616" end="4618">. </span>
        <span start="4720" end="5006">Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej niż Polska. Dlaczego? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="135">Polak jest w świecie postrzegany lepiej </span>
        <span start="136" end="146">niż Polska</span>
        <span start="273" end="274">.</span>
        <span start="404" end="405"> </span>
        <span start="566" end="574">Dlaczego</span>
        <span start="661" end="663">? </span>
        <span start="1005" end="1066">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. </span>
        <span start="4214" end="4320">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". </span>
        <span start="4852" end="4951">trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć</span>
        <span start="5005" end="5006">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Wielkie szkody wyrządza Polsce to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione. Drugim z kardynalnych grzechów życia społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. Wielu obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się , że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce biurokracja, panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas duże wpływy.</body>
      <spans>
        <span start="1388" end="1419">Wielkie szkody wyrządza Polsce </span>
        <span start="1425" end="1488">to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione</span>
        <span start="1596" end="1598">. </span>
        <span start="2270" end="2307">Drugim z kardynalnych grzechów życia </span>
        <span start="2315" end="2364">społecznego jest uleganie magii uroczystych słów.</span>
        <span start="2505" end="2506"> </span>
        <span start="3599" end="3695">Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. </span>
        <span start="3787" end="3793">Wielu </span>
        <span start="3807" end="4001">obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się </span>
        <span start="4009" end="4120">, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce </span>
        <span start="4128" end="4140">biurokracja,</span>
        <span start="4143" end="4195"> panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas </span>
        <span start="4200" end="4212">duże wpływy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Wielkie szkody wyrządza Polsce to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione. Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. Dziś też patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji. Deklamatorzy zawsze cieszyli się w Polsce większą estymą, niż ludzie obdarzeni rzeczywistym talentem. Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. Wielu obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się , że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce biurokracja, panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas duże wpływy.Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego. Wydaje się, że Europa tęskni za jeszcze jedną cechą Polaków, mianowicie za infantylizmem, czyli nieodłącznym atrybutem narodów młodych duchem.</body>
      <spans>
        <span start="1388" end="1419">Wielkie szkody wyrządza Polsce </span>
        <span start="1425" end="1488">to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione</span>
        <span start="1596" end="1598">. </span>
        <span start="2270" end="2364">Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów.</span>
        <span start="2505" end="2586"> Dziś też patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji</span>
        <span start="2647" end="2751">. Deklamatorzy zawsze cieszyli się w Polsce większą estymą, niż ludzie obdarzeni rzeczywistym talentem. </span>
        <span start="3599" end="3695">Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. </span>
        <span start="3787" end="3793">Wielu </span>
        <span start="3807" end="4001">obywateli UE nie wie, że w Polsce istnieje system parlamentarny, że funkcjonuje u nas gospodarka rynkowa i że przestrzegane są swobody obywatelskie i prawa mniejszości. Na ogół nie dowierza się </span>
        <span start="4009" end="4120">, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce </span>
        <span start="4128" end="4140">biurokracja,</span>
        <span start="4143" end="4195"> panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas </span>
        <span start="4200" end="4212">duże wpływy.</span>
        <span start="4214" end="4320">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". </span>
        <span start="4720" end="4923">Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować</span>
        <span start="4951" end="5006">, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego.</span>
        <span start="5145" end="5161"> Wydaje się, że </span>
        <span start="5167" end="5181">Europa tęskni </span>
        <span start="5185" end="5231">za jeszcze jedną cechą Polaków, mianowicie za </span>
        <span start="5235" end="5302">infantylizmem, czyli nieodłącznym atrybutem narodów młodych duchem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body> Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący.  Na ogół nie dowierza się , że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce biurokracja, panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas duże wpływy.</body>
      <spans>
        <span start="2505" end="2506"> </span>
        <span start="3599" end="3695">Polska jest postrzegana jako kraj skrzywdzony przez historię, biedny, nieszczęśliwy, cierpiący. </span>
        <span start="3975" end="4001"> Na ogół nie dowierza się </span>
        <span start="4009" end="4120">, że w Polsce szybciej niż w krajach UE rośnie produkt krajowy brutto. Wie się natomiast, że istnieje w Polsce </span>
        <span start="4128" end="4140">biurokracja,</span>
        <span start="4143" end="4195"> panuje korupcja oraz że Kościół katolicki ma u nas </span>
        <span start="4200" end="4212">duże wpływy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione łatwo się demoralizują.Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione, uleganie magii uroczystych słów. patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="369">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="1066" end="1301">Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione </span>
        <span start="1339" end="1362">łatwo się demoralizują.</span>
        <span start="1388" end="1490">Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione, </span>
        <span start="2332" end="2365">uleganie magii uroczystych słów. </span>
        <span start="2515" end="2586">patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji</span>
        <span start="2647" end="2648">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan. Dlaczego mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? 
Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione łatwo się demoralizują.
Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione, że w niektórych państwowych instytucjach nawet sprzątaczka musi się wywodzić z szeregów rządzącej koalicji. Drugim z kardynalnych grzechów jest uleganie magii uroczystych słów. patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Na tym tle Polak przedstawia się o wiele korzystniej: religijny, pracowity, zdyscyplinowany(!), uczciwy (tak uważają przede wszystkim Francuzi, zdaniem większości Niemców Polak jest raczej nieuczciwy), odpowiedzialny i tolerancyjny. No, może trochę nadużywający alkoholu.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="369">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="566" end="575">Dlaczego </span>
        <span start="587" end="663">mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1004" end="1301">
Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. W tym kraju nie funkcjonują właściwe mechanizmy wyłaniania wartościowych elit, a te już wyłonione </span>
        <span start="1339" end="1363">łatwo się demoralizują.
</span>
        <span start="1388" end="1598">Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione, że w niektórych państwowych instytucjach nawet sprzątaczka musi się wywodzić z szeregów rządzącej koalicji. </span>
        <span start="2270" end="2301">Drugim z kardynalnych grzechów </span>
        <span start="2327" end="2365">jest uleganie magii uroczystych słów. </span>
        <span start="2515" end="2649">patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. </span>
        <span start="4214" end="4383">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Na tym tle Polak przedstawia się o wiele korzystniej: religijny</span>
        <span start="4443" end="4524">, pracowity, zdyscyplinowany(!), uczciwy (tak uważają przede wszystkim Francuzi, </span>
        <span start="4529" end="4655">zdaniem większości Niemców Polak jest raczej nieuczciwy), odpowiedzialny i tolerancyjny. No, może trochę nadużywający alkoholu</span>
        <span start="4717" end="4718">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan. Winę za to ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="369">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z wyników badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan</span>
        <span start="403" end="405">. </span>
        <span start="1066" end="1076">Winę za to</span>
        <span start="1109" end="1202"> ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z badania przeprowadzonego  na użytek Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan  i wolelibyśmy cię  nie odwiedzać. Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="159">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z </span>
        <span start="167" end="202">badania przeprowadzonego  na użytek</span>
        <span start="210" end="278"> Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To </span>
        <span start="291" end="405">tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan  i wolelibyśmy cię  nie odwiedzać. </span>
        <span start="566" end="663">Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1005" end="1203">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. </span>
        <span start="1388" end="1488">Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione</span>
        <span start="1596" end="1597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan  i wolelibyśmy cię  nie odwiedzać. Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione. Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego. Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="159">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z </span>
        <span start="167" end="405">badania przeprowadzonego  na użytek naszego Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. To mniej więcej tak, jak byśmy komuś powiedzieli: jesteś sympatyczny, ale  w domu masz bałagan  i wolelibyśmy cię  nie odwiedzać. </span>
        <span start="566" end="663">Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1005" end="1203">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony. Winę za to, że w Polsce jest tak, jak jest, ponoszą nie szeregowi obywatele, ale rządząca nimi skorumpowana i niekompetentna oligarchia. </span>
        <span start="1388" end="1488">Wielkie szkody wyrządza Polsce m.in. to, że życie społeczne zostało do granic absurdu upolitycznione</span>
        <span start="1596" end="1598">. </span>
        <span start="2270" end="2365">Drugim z kardynalnych grzechów życia naszego społecznego jest uleganie magii uroczystych słów. </span>
        <span start="2515" end="2649">patriotyczna deklamacja jest wciąż w wyższej cenie od siermiężnej racji, zwłaszcza wtedy, gdy ta ostatnia niezbyt jest rodakowi miła. </span>
        <span start="4214" end="4320">Ogólna ocena Polski widzianej oczami cudzoziemców da się streścić jednym słowem: jest to kraj "zacofany". </span>
        <span start="4720" end="5067">Z faktu, że Polskę widzi się mimo wszystko jako bliskiego już członka Unii Europejskiej wynikałoby, iż dominuje przeświadczenie, że trapiące nasz kraj plagi da się z czasem z pomocą Brukseli wyeliminować lub przynajmniej ograniczyć, a sami Polacy wniosą do UE coś nowego i pożytecznego. Spontaniczność, fantazję, kreatywność, życzliwość dla innych</span>
        <span start="5144" end="5145">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z badania przeprowadzonego  na użytek Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony.</body>
      <spans>
        <span start="95" end="159">Polak jest w świecie postrzegany lepiej  niż Polska - wynika  z </span>
        <span start="167" end="202">badania przeprowadzonego  na użytek</span>
        <span start="210" end="275"> Instytutu Spraw Publicznych w pięciu krajach Unii Europejskiej. </span>
        <span start="566" end="663">Dlaczego sympatyczny mieszkaniec kraju między Bugiem a Odrą nie potrafi posprzątać w swoim domu? </span>
        <span start="1005" end="1065">Odpowiedź rysuje się prosta: bo jego kraj jest źle rządzony.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
