<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103200066">
  <date>2001-03-20</date>
  <title>Bohater z lamusa</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Zaremba</authors>
  <body>Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS, Krzaklewskiego i Buzka

Bohater z lamusa

RYS. KATARZYNA GERKA

PIOTR ZAREMBA

Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Choć - podkreślmy to - nie jest wcielonym diabłem, jak chcą niektórzy.

Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie.

Dawnych wspomnień czar

Nic też dziwnego, że baza społeczna Tomaszewskiego jest dużo szersza niż kilku żurnalistów o unijnych czy wręcz eseldowskich sympatiach. Powiększa się ona z dnia na dzień, wykraczając również poza garstkę polityków nazywanych "Spółdzielnią". Dziś to już pokaźna grupa parlamentarzystów, działaczy "Solidarności", to również liderzy ugrupowań sprzymierzonych z RS AWS. W minionym tygodniu mocny tym poparciem Tomaszewski licytował wysoko i poniósł porażkę, ale nie był to wynik jakiejkolwiek debaty. Przeciwnie - to głos osamotnionego posła Mariusza Kamińskiego, stawiającego byłemu wicepremierowi poważne zarzuty, łatwo zakwalifikować jako głos nieodpowiedzialnego awanturnika.

Tomaszewski odwołuje się - skądinąd dużo skuteczniej - do tego samego argumentu, którym posługiwali się wcześniej partyjni oponenci Mariana Krzaklewskiego w wielomiesięcznych waśniach o przywództwo. Widać gołym okiem, że jest źle, więc szuka się przyczyn - wyłącznie personalnych i organizacyjnych. Te przyczyny służą następnie sformułowaniu najprostszych remediów. Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.

Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. Ich część można uznać za nieuniknioną, część - za efekt zaniedbań, a czasem złej woli. W części nieuniknionej (koszty reform) Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. W części do uniknięcia - tym bardziej.

Jeśli uznać, że poważnym problemem AWS są zawiedzione nadzieje wielu wyborców spragnionych uczciwszego, odpartyjnionego państwa, trzeba przypomnieć garść faktów. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem czysto partyjnej metody doboru wojewodów. Obsadzenie na tych stanowiskach wiernych, a niekoniecznie kompetentnych aktywistów RS AWS było wyrazem bezwzględnej dominacji tego ugrupowania - nad Unią Wolności i nad partiami "sojuszniczymi" - takimi jak ZChN czy SKL. Ale było też pierwszym odejściem od choćby symbolicznej walki z partyjniactwem. Za tym poszły dalsze odstępstwa - w czym zresztą Tomaszewski jako człowiek odpowiadający w tym obozie za kadry miał swój pokaźny udział.

Inny przykład: afera żelatynowa polegająca, z grubsza rzecz biorąc, na tym, że politycy AWS i UW bronili interesów Kazimierza Grabka kosztem interesów polskich konsumentów. Na korzystne dla biznesmena decyzje rządu przemożny wpływ miał wicepremier Tomaszewski. Publicyści - zarówno atakujący, jak i broniący postępowania AWS - podnosili wówczas, że spłacanie długów wyborczych jest czymś zgoła naturalnym w ułomnej polskiej demokracji. Te długi zostały zaciągnięte właśnie przez Tomaszewskiego.

Gdy do tego dodać zarzuty "Gazety Wyborczej", że stworzone przez Tomaszewskiego Krajowe Centrum Informacji Kryminalnej może stać się narzędziem inwigilacji niewygodnych polityków, wyłania się obraz takiej AWS, jaką chcieli widzieć jej przeciwnicy - uwikłanej w dziwne interesy i chętnie rozszerzającej, a nie ograniczającej rozmaite "szare strefy". Być może było w tym czarnym obrazie trochę przesady, ale dla wicepremiera, "praktyka władzy", taka czy inna wersja i tak nie stanowiła problemu.

Dorzucić można jeszcze dorobek tego polityka jako ministra spraw wewnętrznych. Zabawnym przyczynkiem do jego oceny była debata nad wotum nieufności dla następcy Tomaszewskiego - ministra Marka Biernackiego. Otóż broniący go posłowie AWS jeden przez drugiego (z Janem Rokitą na czele) przypominali garść inicjatyw resortu, jakie pojawiły się  nieomal wyłącznie w ostatnim pół roku. Co z poprzednimi ponad dwoma latami, kiedy szefem resortu był polityk nazywany dla swej skuteczności "Kanclerzem", o tym nikt się nie zająknął. Dziś poseł Rokita ciągnie na siłę Tomaszewskiego do ścisłych władz AWS...

Za co kochać?

Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności - mimo niewątpliwych strat, jakie poniosła ta partia w następstwie jego namiętnie partyjnej polityki kadrowej. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. Oddanie unitom resortu sprawiedliwości w 1997 roku nie było dla niego problemem, choć odwlekło o ponad dwa lata realizację ważnej obietnicy AWS - energicznej walki z przestępczością. To, za co powinna nie lubić Tomaszewskiego jakkolwiek pojmowana prawica, budziło żywiołową sympatię nieprawicowych dyktatorów opinii. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika - i nawet zarzuty "Gazety Wyborczej" poszły w zasadzie w zapomnienie.

Rzeczą jeszcze zabawniejszą jest obserwowanie przemiany oficjalnego stanowiska wielu polityków prawicy. W latach 1997 - 1999 Tomaszewski był symbolem twardego kursu wobec "wewnętrznych sojuszników". To on chętnie używał czysto eresowskiego lub związkowego klucza przy obsadzie wszelkich stanowisk. Że nie był to klucz kompetencji, to już wspomniałem, ale co więcej, ta polityka zmierzała do szybszego ujednolicenia AWS, przekształcenia jej z luźnego bloku w jedną partię polityczną. Taki charakter miały zresztą także pomysły Tomaszewskiego na nową ordynację wyborczą - o kolejności w zdobywaniu mandatów z listy miała decydować wyłącznie kolejność ustalona przez centralę, nie zaś wyborcy.

Dziś jednak liderzy ZChN, SKL i PPChD popierają Tomaszewskiego nie pomni tamtych upokorzeń. Narodowcy i konserwatywni liberałowie wymienili w tym czasie swoje przywództwa i powstaje wrażenie, że Tomaszewski i jego zwolennicy są dla nich cennym sojusznikiem - w walce z rywalami w ich własnych partiach i ze znienawidzonym Krzaklewskim. Ilustruje to jednak tezę o instrumentalności wewnątrzawuesowskiej polityki. Bo ci, którzy szermują dziś hasłem odnowy AWS, sięgają po polityka, który jest symbolem nie tylko sukcesu parlamentarnego, ale też późniejszych schorzeń, symbolizowanych najlepiej przez określenie "AWS-owska (a może wręcz RS-owska) nomenklatura".

Nie demonizujmy, ale...

Wydaje się, że jakiekolwiek argumenty niezbyt zaważą na wyniku walki o wpływy w AWS. Ta walka kieruje się własną logiką - dużą rolę odgrywa na przykład pozycja w świecie biznesu, posiadanie wiernych ludzi w gospodarce, sekretne wpływy. W tym Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji. Wciąż może więc wygrać - mimo że jest przywódcą wyjątkowo mało charyzmatycznym, a sukces Platformy Obywatelskiej przypomina nieubłaganie o roli medialnych atutów w wyborach powszechnych. Może wygrać, a jeśli nawet przegra - to i tak jego wpływy nieźle zatrzęsą polską sceną polityczną.

Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności (lub jest po prostu naturalnym bossem), o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS - znów muszą paść nazwiska Krzaklewskiego i Buzka. Co więcej, większość mechanizmów wypracowanych przez "Kanclerza" pozostała po nim w spadku. Nikt się tego kłopotliwego dziedzictwa nie pozbył, widać co najwyżej chaotyczne próby jego strząśnięcia z barków. Nawet wielu jego zagorzałych krytyków zdawało się mieć do niego pretensje głównie o to, że jego "imperium" niewiele pozostawia miejsca dla ich własnych wpływów. A przecież to samo istnienie takich imperiów - mniejszych i większych - bardzo utrudnia uzdrowienie państwa.

Trudno nie zauważyć, że Tomaszewski ma nawet - na tle prawicowej mizerii - pewne zalety. Jest pracowity, wyróżnia się umiejętnością budowania sprawnej organizacji i wiązania ze sobą ludzi. Takie cechy są nieocenione w świecie profesjonalnej polityki. Dziś jednak człowiek ten jest kandydatem na lidera czy też współlidera całej Akcji, a nie działającego na zapleczu technika władzy. Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, bardziej przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe. Dlatego na miejscu nieprawicowych komentatorów życzyłbym AWS Tomaszewskiego z całego serca. Jakie szanse ma AWS bez "Kanclerza" - to już temat na inny tekst.

Autor jest zastępcą redaktora naczelnego tygodnika "Nowe Państwo".</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót Janusza Tomaszewskiego. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. odejście Tomaszewskiego nie miało innych przyczyn niż lustracyjne. Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności - mimo niewątpliwych strat, jakie poniosła ta partia w następstwie jego namiętnie partyjnej polityki kadrowej. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. To, za co powinna nie lubić Tomaszewskiego jakkolwiek pojmowana prawica, budziło żywiołową sympatię nieprawicowych dyktatorów opinii. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika. Wydaje się, że jakiekolwiek argumenty niezbyt zaważą na wyniku walki o wpływy w AWS. Ta walka kieruje się własną logiką. W tym Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="260">dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót</span>
        <span start="287" end="312"> Janusza Tomaszewskiego. </span>
        <span start="385" end="477">Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="961" end="995">odejście Tomaszewskiego nie miało </span>
        <span start="1028" end="1061">innych przyczyn niż lustracyjne. </span>
        <span start="5244" end="5300">Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku </span>
        <span start="5306" end="5604">sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności - mimo niewątpliwych strat, jakie poniosła ta partia w następstwie jego namiętnie partyjnej polityki kadrowej. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. </span>
        <span start="5787" end="5974">To, za co powinna nie lubić Tomaszewskiego jakkolwiek pojmowana prawica, budziło żywiołową sympatię nieprawicowych dyktatorów opinii. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika</span>
        <span start="6043" end="6044">.</span>
        <span start="6149" end="6150"> </span>
        <span start="7423" end="7542">Wydaje się, że jakiekolwiek argumenty niezbyt zaważą na wyniku walki o wpływy w AWS. Ta walka kieruje się własną logiką</span>
        <span start="7657" end="7724">. W tym Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie. baza społeczna Tomaszewskiego jest dużo szersza niż kilku żurnalistów o unijnych czy wręcz eseldowskich sympatiach. Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu. Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności - mimo niewątpliwych strat, jakie poniosła ta partia w następstwie jego namiętnie partyjnej polityki kadrowej. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. To, za co powinna nie lubić Tomaszewskiego jakkolwiek pojmowana prawica, budziło żywiołową sympatię nieprawicowych dyktatorów opinii. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika. W latach 1997 - 1999 Tomaszewski był symbolem twardego kursu wobec "wewnętrznych sojuszników". Dziś jednak liderzy ZChN, SKL i PPChD popierają Tomaszewskiego nie pomni tamtych upokorzeń. Wydaje się, że jakiekolwiek argumenty niezbyt zaważą na wyniku walki o wpływy w AWS. Ta walka kieruje się własną logiką. W tym Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="312">Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego. </span>
        <span start="385" end="477">Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="961" end="1127">odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie.</span>
        <span start="1173" end="1290"> baza społeczna Tomaszewskiego jest dużo szersza niż kilku żurnalistów o unijnych czy wręcz eseldowskich sympatiach. </span>
        <span start="2198" end="2410">Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.</span>
        <span start="2430" end="2649"> Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. </span>
        <span start="5244" end="5604">Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności - mimo niewątpliwych strat, jakie poniosła ta partia w następstwie jego namiętnie partyjnej polityki kadrowej. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. </span>
        <span start="5787" end="5974">To, za co powinna nie lubić Tomaszewskiego jakkolwiek pojmowana prawica, budziło żywiołową sympatię nieprawicowych dyktatorów opinii. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika</span>
        <span start="6043" end="6044">.</span>
        <span start="6149" end="6245"> W latach 1997 - 1999 Tomaszewski był symbolem twardego kursu wobec "wewnętrznych sojuszników". </span>
        <span start="6738" end="6830">Dziś jednak liderzy ZChN, SKL i PPChD popierają Tomaszewskiego nie pomni tamtych upokorzeń. </span>
        <span start="7423" end="7542">Wydaje się, że jakiekolwiek argumenty niezbyt zaważą na wyniku walki o wpływy w AWS. Ta walka kieruje się własną logiką</span>
        <span start="7657" end="7724">. W tym Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót Janusza Tomaszewskiego. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku sympatią prasy różnych odcieni. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika. Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="260">dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót</span>
        <span start="287" end="312"> Janusza Tomaszewskiego. </span>
        <span start="385" end="477">Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="5244" end="5300">Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku </span>
        <span start="5306" end="5336">sympatią prasy różnych odcieni</span>
        <span start="5479" end="5604">. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. </span>
        <span start="5921" end="5974">Potem doszła jeszcze aureola lustracyjnego męczennika</span>
        <span start="6043" end="6044">.</span>
        <span start="6149" end="6150"> </span>
        <span start="7665" end="7724">Tomaszewski jest ciągle dobry, mimo półtorarocznej banicji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Choć - podkreślmy to - nie jest wcielonym diabłem, jak chcą niektórzy.Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, bardziej przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe. Dlatego na miejscu nieprawicowych komentatorów życzyłbym AWS Tomaszewskiego z całego serca. Jakie szanse ma AWS bez "Kanclerza" - to już temat na inny tekst.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="547">Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Choć - podkreślmy to - nie jest wcielonym diabłem, jak chcą niektórzy.</span>
        <span start="549" end="726">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". </span>
        <span start="2198" end="2301">Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. </span>
        <span start="9350" end="9623">Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, bardziej przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe. Dlatego na miejscu nieprawicowych komentatorów życzyłbym AWS Tomaszewskiego z całego serca. Jakie szanse ma AWS bez "Kanclerza" - to już temat na inny tekst.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Choć - podkreślmy to - nie jest wcielonym diabłem, jak chcą niektórzy.Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie. Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu. Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. Trudno nie zauważyć, że ma nawet - na tle prawicowej mizerii - pewne zalety. Jest pracowity, wyróżnia się umiejętnością budowania sprawnej organizacji i wiązania ze sobą ludzi. Takie cechy są nieocenione w świecie profesjonalnej polityki. Dziś jednak człowiek ten jest kandydatem na lidera czy też współlidera całej Akcji, a nie działającego na zapleczu technika władzy. Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, bardziej przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe. Dlatego na miejscu nieprawicowych komentatorów życzyłbym AWS Tomaszewskiego z całego serca. Jakie szanse ma AWS bez "Kanclerza" - to już temat na inny tekst.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="547">Wygląda na to,  że dziennikarze - często nie mający nic wspólnego z prawicą - chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Choć - podkreślmy to - nie jest wcielonym diabłem, jak chcą niektórzy.</span>
        <span start="549" end="1127">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie.</span>
        <span start="2197" end="2410"> Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.</span>
        <span start="7998" end="7999"> </span>
        <span start="8012" end="8095">Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. </span>
        <span start="8967" end="8991">Trudno nie zauważyć, że </span>
        <span start="9003" end="9623">ma nawet - na tle prawicowej mizerii - pewne zalety. Jest pracowity, wyróżnia się umiejętnością budowania sprawnej organizacji i wiązania ze sobą ludzi. Takie cechy są nieocenione w świecie profesjonalnej polityki. Dziś jednak człowiek ten jest kandydatem na lidera czy też współlidera całej Akcji, a nie działającego na zapleczu technika władzy. Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, bardziej przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe. Dlatego na miejscu nieprawicowych komentatorów życzyłbym AWS Tomaszewskiego z całego serca. Jakie szanse ma AWS bez "Kanclerza" - to już temat na inny tekst.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów".</body>
      <spans>
        <span start="158" end="190">Wygląda na to,  że dziennikarze </span>
        <span start="236" end="477">chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="549" end="726">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". </span>
        <span start="2198" end="2254">Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów"</span>
        <span start="2299" end="2300">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. W części nieuniknionej (koszty reform) Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="725">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego".</span>
        <span start="2197" end="2410"> Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.</span>
        <span start="2412" end="2684">Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. </span>
        <span start="2771" end="2862">W części nieuniknionej (koszty reform) Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. </span>
        <span start="5244" end="5314">Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią</span>
        <span start="5479" end="5603">. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego".  Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. W części nieuniknionej (koszty reform) Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. W części do uniknięcia - tym bardziej. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem czysto partyjnej metody doboru wojewodów. Obsadzenie na tych stanowiskach wiernych, a niekoniecznie kompetentnych aktywistów RS AWS było wyrazem bezwzględnej dominacji tego ugrupowania - nad Unią Wolności i nad partiami "sojuszniczymi" - takimi jak ZChN czy SKL. Ale było też pierwszym odejściem od choćby symbolicznej walki z partyjniactwem.Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności (lub jest po prostu naturalnym bossem), o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach.</body>
      <spans>
        <span start="549" end="726">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". </span>
        <span start="866" end="1060"> Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne.</span>
        <span start="2197" end="2410"> Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.</span>
        <span start="2412" end="2684">Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. </span>
        <span start="2771" end="2900">W części nieuniknionej (koszty reform) Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. W części do uniknięcia - tym bardziej.</span>
        <span start="3063" end="3499"> To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem czysto partyjnej metody doboru wojewodów. Obsadzenie na tych stanowiskach wiernych, a niekoniecznie kompetentnych aktywistów RS AWS było wyrazem bezwzględnej dominacji tego ugrupowania - nad Unią Wolności i nad partiami "sojuszniczymi" - takimi jak ZChN czy SKL. Ale było też pierwszym odejściem od choćby symbolicznej walki z partyjniactwem.</span>
        <span start="5244" end="5314">Trzeba przyznać, że wicepremier cieszył się od początku pewną sympatią</span>
        <span start="5479" end="5604">. Można to sobie tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć również i spektakularne kompromisy. </span>
        <span start="8095" end="8350">O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności (lub jest po prostu naturalnym bossem), o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowiskoAWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach).</body>
      <spans>
        <span start="549" end="725">Kampania na rzecz powrotu Tomaszewskiego przetacza się przez łamy polskiej prasy i przez media elektroniczne. Padają gromkie wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego".</span>
        <span start="2197" end="2410"> Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. On sam umiejętnie podsyca te nastroje, sugerując wręcz, że upadek tej formacji nastąpił już po jego odejściu.</span>
        <span start="2412" end="2472">Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko</span>
        <span start="2507" end="2573">AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a może i przywództwo Janusza Tomaszewskiego. Tymczasem Tomaszewski to przyczyna i skutek kryzysu AWS.
sami liderzy Akcji z Krzaklewskim i Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało innych przyczyn niż lustracyjne.
Tomaszewski odwołuje się do argumentu, że jest źle, więc szuka się przyczyn personalnych i organizacyjnych. staje się symbolem dawnej dominacji AWS. sugerując, że upadek formacji nastąpił po jego odejściu.
problemem AWS są zawiedzione nadzieje wyborców spragnionych odpartyjnionego państwa. To Tomaszewski był zwolennikiem partyjnej metody doboru wojewodów.
afera żelatynowa, politycy AWS i UW bronili interesów Kazimierza Grabka kosztem interesów polskich konsumentów. Na korzystne dla biznesmena decyzje wpływ miał Tomaszewski.
wicepremier cieszył się sympatią prasy oraz sojuszników z UW. Można to tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą przełknąć kompromisy.
Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, przekonującego wizerunku - wątpliwe.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="190">dziennikarze </span>
        <span start="236" end="264">chcą narzucić AWS powrót, a </span>
        <span start="268" end="272">może</span>
        <span start="273" end="311"> i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.</span>
        <span start="384" end="410"> Tymczasem Tomaszewski to </span>
        <span start="418" end="427">przyczyna</span>
        <span start="433" end="442"> i skutek</span>
        <span start="453" end="462"> kryzysu </span>
        <span start="472" end="476">AWS.</span>
        <span start="548" end="549">
</span>
        <span start="875" end="896">sami liderzy Akcji z </span>
        <span start="905" end="920">Krzaklewskim i </span>
        <span start="927" end="995">Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało </span>
        <span start="1028" end="1060">innych przyczyn niż lustracyjne.</span>
        <span start="1831" end="1857">
Tomaszewski odwołuje się </span>
        <span start="1887" end="1890">do </span>
        <span start="1902" end="1913">argumentu, </span>
        <span start="2050" end="2087">że jest źle, więc szuka się przyczyn </span>
        <span start="2099" end="2130">personalnych i organizacyjnych.</span>
        <span start="2209" end="2229"> staje się symbolem </span>
        <span start="2257" end="2277">dawnej dominacji AWS</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="2340" end="2349">sugerując</span>
        <span start="2355" end="2367">, że upadek </span>
        <span start="2371" end="2389">formacji nastąpił </span>
        <span start="2393" end="2410">po jego odejściu.</span>
        <span start="2901" end="2902">
</span>
        <span start="2927" end="2965">problemem AWS są zawiedzione nadzieje </span>
        <span start="2971" end="2993">wyborców spragnionych </span>
        <span start="3006" end="3029">odpartyjnionego państwa</span>
        <span start="3062" end="3078">. To Tomaszewski</span>
        <span start="3139" end="3157"> był zwolennikiem </span>
        <span start="3164" end="3198">partyjnej metody doboru wojewodów.</span>
        <span start="3637" end="3638">
</span>
        <span start="3653" end="3669">afera żelatynowa</span>
        <span start="3712" end="3713">,</span>
        <span start="3716" end="3847"> politycy AWS i UW bronili interesów Kazimierza Grabka kosztem interesów polskich konsumentów. Na korzystne dla biznesmena decyzje </span>
        <span start="3863" end="3874">wpływ miał </span>
        <span start="3886" end="3898">Tomaszewski.</span>
        <span start="5243" end="5244">
</span>
        <span start="5264" end="5288">wicepremier cieszył się </span>
        <span start="5306" end="5320">sympatią prasy</span>
        <span start="5336" end="5357"> oraz sojuszników z U</span>
        <span start="5361" end="5362">W</span>
        <span start="5479" end="5490">. Można to </span>
        <span start="5496" end="5555">tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą </span>
        <span start="5558" end="5568">przełknąć </span>
        <span start="5592" end="5603">kompromisy.</span>
        <span start="8966" end="8967">
</span>
        <span start="9350" end="9413">Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, </span>
        <span start="9422" end="9449">przekonującego wizerunku - </span>
        <span start="9456" end="9465">wątpliwe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a może i przywództwo Janusza Tomaszewskiego. Tymczasem Tomaszewski to przyczyna i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS.
Padają wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego". sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano  analizie.

Tomaszewski odwołuje się do argumentu, że jest źle, więc szuka się przyczyn wyłącznie personalnych i organizacyjnych. Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. sugerując, że upadek tej formacji nastąpił po jego odejściu.
Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach).
problemem AWS są zawiedzione nadzieje wyborców spragnionych uczciwszego, odpartyjnionego państwa. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem partyjnej metody doboru wojewodów.
Inny przykład: afera żelatynowa polegającana tym, że politycy AWS i UW bronili interesów Kazimierza Grabka kosztem interesów polskich konsumentów. Na korzystne dla biznesmena decyzje rządu wpływ miał wicepremier Tomaszewski. wyłania się obraz  AWS uwikłanej w dziwne interesy i chętnie rozszerzającej, a nie ograniczającej rozmaite "szare strefy".
wicepremier cieszył się od początku sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności. Można to tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć spektakularne kompromisy. Potem doszła aureola lustracyjnego męczennika.
ci, którzy szermują dziś hasłem odnowy AWS, sięgają po polityka, który jest symbolem sukcesu parlamentarnego, ale też późniejszych schorzeń.
dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w czasy świetności, wrogowie widzą w nim wcielonego diabła.
Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="190">dziennikarze </span>
        <span start="236" end="264">chcą narzucić AWS powrót, a </span>
        <span start="268" end="272">może</span>
        <span start="273" end="311"> i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.</span>
        <span start="384" end="410"> Tymczasem Tomaszewski to </span>
        <span start="418" end="427">przyczyna</span>
        <span start="433" end="476"> i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS.</span>
        <span start="548" end="549">
</span>
        <span start="659" end="666">Padają </span>
        <span start="674" end="725">wezwania do przywrócenia "człowieka skrzywdzonego".</span>
        <span start="874" end="1003"> sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież</span>
        <span start="1027" end="1101"> innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano </span>
        <span start="1117" end="1128"> analizie.
</span>
        <span start="1831" end="1857">
Tomaszewski odwołuje się </span>
        <span start="1887" end="1890">do </span>
        <span start="1902" end="1913">argumentu, </span>
        <span start="2050" end="2087">że jest źle, więc szuka się przyczyn </span>
        <span start="2089" end="2130">wyłącznie personalnych i organizacyjnych.</span>
        <span start="2197" end="2301"> Tomaszewski staje się symbolem "starych, dobrych czasów" - dawnej dominacji AWS na scenie politycznej. </span>
        <span start="2340" end="2349">sugerując</span>
        <span start="2355" end="2389">, że upadek tej formacji nastąpił </span>
        <span start="2393" end="2410">po jego odejściu.</span>
        <span start="2411" end="2456">
Jak było naprawdę? Kiedy wicepremier tracił </span>
        <span start="2462" end="2573">stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach).</span>
        <span start="2901" end="2902">
</span>
        <span start="2927" end="2965">problemem AWS są zawiedzione nadzieje </span>
        <span start="2971" end="3029">wyborców spragnionych uczciwszego, odpartyjnionego państwa</span>
        <span start="3062" end="3157">. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem </span>
        <span start="3164" end="3198">partyjnej metody doboru wojewodów.</span>
        <span start="3637" end="3680">
Inny przykład: afera żelatynowa polegająca</span>
        <span start="3706" end="3853">na tym, że politycy AWS i UW bronili interesów Kazimierza Grabka kosztem interesów polskich konsumentów. Na korzystne dla biznesmena decyzje rządu </span>
        <span start="3863" end="3898">wpływ miał wicepremier Tomaszewski.</span>
        <span start="4313" end="4332"> wyłania się obraz </span>
        <span start="4338" end="4342"> AWS</span>
        <span start="4382" end="4482"> uwikłanej w dziwne interesy i chętnie rozszerzającej, a nie ograniczającej rozmaite "szare strefy".</span>
        <span start="5243" end="5244">
</span>
        <span start="5264" end="5300">wicepremier cieszył się od początku </span>
        <span start="5306" end="5369">sympatią prasy różnych odcieni oraz sojuszników z Unii Wolności</span>
        <span start="5479" end="5490">. Można to </span>
        <span start="5496" end="5568">tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą mu przełknąć </span>
        <span start="5578" end="5603">spektakularne kompromisy.</span>
        <span start="5920" end="5934"> Potem doszła </span>
        <span start="5942" end="5974">aureola lustracyjnego męczennika</span>
        <span start="6043" end="6044">.</span>
        <span start="6737" end="6738">
</span>
        <span start="7153" end="7238">ci, którzy szermują dziś hasłem odnowy AWS, sięgają po polityka, który jest symbolem </span>
        <span start="7248" end="7302">sukcesu parlamentarnego, ale też późniejszych schorzeń</span>
        <span start="7395" end="7396">.</span>
        <span start="8011" end="8012">
</span>
        <span start="8101" end="8184">dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w </span>
        <span start="8190" end="8206">czasy świetności</span>
        <span start="8245" end="8246">,</span>
        <span start="8258" end="8298"> wrogowie widzą w nim wcielonego diabła.</span>
        <span start="8966" end="8967">
</span>
        <span start="9350" end="9413">Czy AWS kierowana przez niego ma szansę na wykreowanie nowego, </span>
        <span start="9422" end="9465">przekonującego wizerunku - bardzo wątpliwe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, może i przywództwo Janusza Tomaszewskiego. Tomaszewski to przyczyna i skutek kryzysu AWS. odejście Tomaszewskiego nie miało innych przyczyn niż lustracyjne.
staje się symbolem dawnej dominacji AWS. sugerując, że upadek formacji nastąpił po jego odejściu.
problemem AWS są zawiedzione nadzieje wyborców spragnionych odpartyjnionego państwa. To Tomaszewski był zwolennikiem partyjnej metody doboru wojewodów. cieszył się sympatią. Można to tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą przełknąć kompromisy.</body>
      <spans>
        <span start="177" end="190">dziennikarze </span>
        <span start="236" end="262">chcą narzucić AWS powrót, </span>
        <span start="268" end="272">może</span>
        <span start="273" end="311"> i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.</span>
        <span start="384" end="385"> </span>
        <span start="395" end="410">Tomaszewski to </span>
        <span start="418" end="427">przyczyna</span>
        <span start="433" end="442"> i skutek</span>
        <span start="453" end="462"> kryzysu </span>
        <span start="472" end="476">AWS.</span>
        <span start="960" end="995"> odejście Tomaszewskiego nie miało </span>
        <span start="1028" end="1060">innych przyczyn niż lustracyjne.</span>
        <span start="1831" end="1832">
</span>
        <span start="2210" end="2229">staje się symbolem </span>
        <span start="2257" end="2277">dawnej dominacji AWS</span>
        <span start="2299" end="2301">. </span>
        <span start="2340" end="2349">sugerując</span>
        <span start="2355" end="2367">, że upadek </span>
        <span start="2371" end="2389">formacji nastąpił </span>
        <span start="2393" end="2410">po jego odejściu.</span>
        <span start="2901" end="2902">
</span>
        <span start="2927" end="2965">problemem AWS są zawiedzione nadzieje </span>
        <span start="2971" end="2993">wyborców spragnionych </span>
        <span start="3006" end="3029">odpartyjnionego państwa</span>
        <span start="3062" end="3078">. To Tomaszewski</span>
        <span start="3139" end="3157"> był zwolennikiem </span>
        <span start="3164" end="3198">partyjnej metody doboru wojewodów.</span>
        <span start="5275" end="5288"> cieszył się </span>
        <span start="5306" end="5314">sympatią</span>
        <span start="5479" end="5490">. Można to </span>
        <span start="5496" end="5555">tłumaczyć jego niewielką ideową wyrazistością, pozwalającą </span>
        <span start="5558" end="5568">przełknąć </span>
        <span start="5592" end="5603">kompromisy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. 
Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. 
Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności, o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="189">Wygląda na to,  że dziennikarze</span>
        <span start="235" end="477"> chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="547" end="548">
</span>
        <span start="726" end="1061">Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. </span>
        <span start="8011" end="8206">
Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności</span>
        <span start="8245" end="8438">, o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS</span>
        <span start="8488" end="8489">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. 
Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie.
Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. Ich część można uznać za nieuniknioną, część - za efekt zaniedbań, a czasem złej woli. W części nieuniknionej Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. W części do uniknięcia - tym bardziej.
Jeśli uznać, że poważnym problemem AWS są zawiedzione nadzieje wielu wyborców spragnionych uczciwszego, odpartyjnionego państwa, trzeba przypomnieć garść faktów. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem czysto partyjnej metody doboru wojewodów. Za tym poszły dalsze odstępstwa - w czym zresztą Tomaszewski jako człowiek odpowiadający w tym obozie za kadry miał swój pokaźny udział.
Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności, o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="189">Wygląda na to,  że dziennikarze</span>
        <span start="235" end="477"> chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="547" end="548">
</span>
        <span start="726" end="1127">Bawić może gorliwość, z jaką ludzie nie mający nic wspólnego z AWS chcą decydować o hierarchii wpływów w szeregach nielubianego ugrupowania. Zarazem sami liderzy Akcji z Marianem Krzaklewskim i Jerzym Buzkiem zgotowali sobie ten los - odejście Tomaszewskiego nie miało przecież, formalnie rzec biorąc, innych przyczyn niż lustracyjne. Dorobku tego polityka nigdy nie poddano choćby zdawkowej analizie.</span>
        <span start="2411" end="2412">
</span>
        <span start="2431" end="2793">Kiedy wicepremier tracił swoje stanowisko, aby odejść w lustracyjny niebyt, AWS miała w sondażach 19 procent (wobec 34 uzyskanych w wyborach). Gołym okiem widać, że spadek jej znaczenia zaczął się dużo dużo wcześniej. Przyczyny tego kryzysu są złożone. Ich część można uznać za nieuniknioną, część - za efekt zaniedbań, a czasem złej woli. W części nieuniknionej</span>
        <span start="2809" end="2900"> Tomaszewski ma swój udział jak wszyscy liderzy AWS. W części do uniknięcia - tym bardziej.</span>
        <span start="2901" end="3199">
Jeśli uznać, że poważnym problemem AWS są zawiedzione nadzieje wielu wyborców spragnionych uczciwszego, odpartyjnionego państwa, trzeba przypomnieć garść faktów. To Tomaszewski, wbrew niektórym innym politykom z otoczenia premiera Buzka, był zwolennikiem czysto partyjnej metody doboru wojewodów. </span>
        <span start="3500" end="3636">Za tym poszły dalsze odstępstwa - w czym zresztą Tomaszewski jako człowiek odpowiadający w tym obozie za kadry miał swój pokaźny udział.</span>
        <span start="8011" end="8206">
Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. O ile dla zdezorientowanych działaczy Akcji wydaje się on symbolem idyllicznej podróży w dawne czasy świetności</span>
        <span start="8245" end="8438">, o tyle jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Krytykując osobę, często zapominają o mechanizmach. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS</span>
        <span start="8488" end="8489">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Wygląda na to,  że dziennikarze chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS.</body>
      <spans>
        <span start="158" end="189">Wygląda na to,  że dziennikarze</span>
        <span start="235" end="477"> chcą narzucić AWS powrót, a być może  i przywództwo Janusza Tomaszewskiego.  Ich wysiłki mogą nie zakończyć się sukcesem, ale wszystko jest możliwe. Tymczasem Tomaszewski to zarówno przyczyna,  jak i skutek głębokiego kryzysu drążącego AWS. </span>
        <span start="8012" end="8095">Dokonując bilansu AWS, przestrzegałbym jednak przed demonizowaniem Tomaszewskiego. </span>
        <span start="8254" end="8299">jego wrogowie widzą w nim wcielonego diabła. </span>
        <span start="8351" end="8438">Tymczasem Tomaszewski większość swoich posunięć realizował za przyzwoleniem liderów AWS</span>
        <span start="8488" end="8489">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
