<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111150042">
  <date>2001-11-15</date>
  <title>Początek kadrowej karuzeli</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>m.d.z., e.o., a.m., ma.s.</authors>
  <body>Koalicja Sojuszu Lewicy Demokratycznej - Polskiego Stronnictwa Ludowego - Unii Pracy rozpoczęła wymianę urzędników

Początek kadrowej karuzeli

RYS. RAFAŁ ZAWISTOWSKI

Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.

Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych (jednoosobowa spółka skarbu państwa).

Ochroniarz w drzwiach

W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin, jej obowiązki sprawuje Małgorzata Poręba, dyrektor Departamentu Ochrony Zdrowia, której pozycja w resorcie jest raczej niezagrożona. Zdymisjonowano natomiast jej zastępcę, Krystynę Czarnecką, odpowiedzialną za program restrukturyzacji. Odwołano też całe kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych (szefa Jacka Molickiego i jego zastępców). Stracili lub najprawdopodobniej stracą stanowiska szefowie departamentów Informacji i Promocji oraz Integracji Europejskiej.

Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Odwołanych urzędników nie tylko zwolniono z obowiązku świadczenia pracy, ale wręcz - o czym pisało "Życie" - nie wpuszczono w ubiegły piątek do resortu. Wśród zatrzymanych przez firmę ochroniarską przy wejściu byli także Ładysław Nakanda-Trepka, do niedawna naczelnik Departamentu Nauki i eksdyrektor Biura Administracyjno-Gospodarczego Mirosław Rzepka. W agendach podległych Ministerstwu Zdrowia (Główny Inspektorat Sanitarny oraz główny inspektor farmaceutyczny) dotychczas zmiany personalne nie nastąpiły.

W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach. Dotyczy to także szefów niemal czterdziestu agend podległych temu resortowi.

Byli esbecy "pełnią obowiązki"

Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji - generała Jana Michnę zastąpił generał Antoni Kowalczyk, dotychczasowy komendant stołeczny. Komendantem głównym Straży Granicznej po generale Marku Bieńkowskim został pułkownik Józef Klimowicz. Nowym szefem Biura Ochrony Rządu jest natomiast podpułkownik Grzegorz Mozgawa, który zastąpił na tym stanowisku generała Mirosława Gawora. Ponadto minister zmienił wiceszefów straży pożarnej. Wakuje natomiast stanowisko wiceministra, który będzie odpowiedzialny za administrację.

Pełniący obowiązki szef UOP Zbigniew Siemiątkowski dotychczas odwołał kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali oraz trzech szefów delegatur UOP. Stanowiska stracili m.in. dyrektor Zarządu Śledczego UOP i jego zastępczyni oraz osoby z kierownictwa Biura Kadr, Inspektoratu, Biura Analiz i Koordynacji oraz Biura Ewidencji i Archiwum. Odwołany został także wicedyrektor Zarządu Zabezpieczenia Technicznego (zajmującego się m.in. podsłuchami). Stanowiska stracili też szefowie delegatur UOP w Łodzi (Adam Ostoja-Owsiany), w Olsztynie (Marek Wachnik) i w Szczecinie (Jan Wesołowski). W miejsce odwołanych szefów powołał pracowników UOP, głównie takich, którzy zaczynali służbę jeszcze w SB, powierzając im "pełnienie obowiązków".

Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO, czyli tych struktur UOP, które odegrały najistotniejszą rolę w światowej walce z terroryzmem.

Resorty przed restrukturyzacją

W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana. Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. Powołany zostanie także nowy szef Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych - ma zostać wyłoniony w drodze konkursu.

Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Przygotowywana jest restrukturyzacja tego resortu, w wyniku której - jak powiedział nam nowy rzecznik prasowy Eugeniusz Mleczak - zostanie zlikwidowanych 150 - 160 etatów. Zmiany zostaną przeprowadzone przypuszczalnie na przełomie roku. Jerzy Szmajdziński, szef resortu, odwołał natomiast szefa WSI Tadeusza Rusaka i na jego miejsce powołał Marka Dukaczewskiego z Kancelarii Prezydenta.

W MON dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister - Janusz Zemke. Dwa stanowiska wiceministerialne wciąż wakują.

Zmienił się szef Agencji Mienia Wojskowego (został nim dotychczasowy zastępca Jerzy Wasilewicz), a przypuszczalnie wkrótce zostanie zmieniony szef Wojskowej Agencji Mieszkaniowej. Agencje pozostają w gestii resortu skarbu państwa, ale MON chciałoby je przejąć.

Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. Został przygotowany nowy statut ministerstwa. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. Nowym szefem została Danuta Hübner, która zajmowała się już integracją europejską w poprzednich rządach koalicji SLD - PSL. W Urzędzie pozostało dwóch z czterech podsekretarzy stanu mianowanych przez Jerzego Buzka: Jarosław Pietras i Paweł Samecki. Innych zmian formalnie jeszcze nie przeprowadzono.

Bez wstrząsów  w sprawiedliwości i edukacji

W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została ograniczona z 602 do 530 (w tym 21 etatów to rezerwa dla rady ds. uchodźców).

Szykuje się zmiana na stanowisku dyrektora gospodarstwa pomocniczego Kancelarii Premiera i zapewne w jednostkach podległych gospodarstwu.

W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu - sędzia Hanna Pawlak, która zastąpiła Barbarę Piwnik, nową minister, na jej poprzednim stanowisku w Departamencie Sądów i Notariatu. Odwołani zostali zastępcy prokuratora generalnego - Stefan Śnieżko, Włodzimierz Blajerski i Waldemar Smardzewski. Zastępcami prokuratora generalnego zostali Ryszard Stefański i Andrzej Kaucz. Kaucz podał się we wtorek, po kilkudniowym zamieszaniu, do dymisji.

Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. Departamentem Kształcenia i Wychowania kieruje Małgorzata Oszmaniec (była dyrektor warszawskiego Liceum im. Stefana Batorego), a Departamentem Edukacji dla Rynku Pracy - Halina Cieślak. Odwołany został dotychczasowy szef Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu. Kieruje nim Adam Giersz, podsekretarz stanu w Ministerstwie Edukacji. Urząd jest przeznaczony do likwidacji. Jego zadania przejmie najprawdopodobniej Konfederacja Sportu Wyczynowego i Profesjonalnego.

W resorcie nauki (Komitecie Badań Naukowych) podała się do dymisji i odeszła podsekretarz stanu Małgorzata Kozłowska, pozostał na stanowisku sekretarz stanu Jan Frąckowiak. Nie doszło dotąd do wymiany dyrektorów departamentów i ich zastępców.

Agencje do likwidacji

W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. Od dłuższego czasu wakuje stanowisko dyrektora generalnego ze względu na nierozstrzygnięty konkurs. Obowiązki dyrektora generalnego pełni Anna Różanek, dyrektor Wydziału Legislacyjno-Prawnego. Minister zmienił natomiast skład rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska (jej przewodniczącym jest teraz wiceminister Krzysztof Szamałek, a nowym członkiem został m.in. Marek Michalik, który był podsekretarzem stanu w Ministerstwie Ochrony Środowiska w rządzie Jerzego Buzka). Od dłuższego czasu wakuje stanowisko głównego inspektora ochrony środowiska, ale powinno być obsadzone lada dzień.

Stanisław Żelichowski powołał też nowego dyrektora Lasów Państwowych Janusza Dawidziuka, który zastąpił na tym stanowisku Konrada Tomaszewskiego.

Dyrektora generalnego w Ministerstwie Rolnictwa zastępuje Grzegorz Liwiński. Wcześniej stanowisko to zajmował Janusz Warakomski, związany z SKL. Teraz jest na urlopie bezpłatnym. Innych zmian na poziomie dyrektorów departamentów na razie nie ma. Nowym prezesem Agencji Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa został Andrzej Śmietanko. Poprzednio był ministrem w Kancelarii Prezydenta, zajmował się sprawami wsi. Związany z PSL. Śmietanko zastąpił Mirosława Mielniczuka z SKL. W Agencji Rynku Rolnego nowym szefem jest Jan Sobiecki. Jego poprzednikiem w rządzie Buzka był Andrzej Łuszczewski. Wczoraj wicepremier i minister rolnictwa Jarosław Kalinowski odwołał ze stanowiska Głównego Lekarza Weterynarii Andrzeja Komorowskiego. Jego miejsce zajmie Piotr Kołodziej (bezpartyjny) z Wrocławia.

Część urzędów i agencji ma być zlikwidowana. Najprawdopodobniej powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejąłby kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.

Zmiany będą głębokie

W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. W gabinecie politycznym pozostała nawet była doradca ministra Janusza Steinhoffa - Lucyna Roszyk. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych (jedno stanowisko wiceministra wakuje). W jednostkach podległych resortowi skarbu państwa zmiany dopiero się szykują i zapewne będą głębokie, gdyż wymiana rad nadzorczych spółek skarbu państwa jest regułą przy każdej zmianie rządu.

W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. Następcy jeszcze nie powołano. Dopiero we wtorek nominację otrzymał ostatni z wiceministrów w tym resorcie. Tak więc w Ministerstwie Finansów jest jeden sekretarz stanu i czterech podsekretarzy.

Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności). Kierownictwo Generalnej Dyrekcji Dróg Publicznych objął Tadeusz Suwara. Urzędowi Mieszkalnictwa i Rozwoju Miast szefuje Marek Bryx, podsekretarz stanu w Ministerstwie Infrastruktury. Oba te urzędy są przeznaczone do likwidacji, podobnie jak Urząd Regulacji Telekomunikacji. Na przykład Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć w jeden urząd podporządkowany ministrowi infrastruktury.

M.D.Z., E.O., A.M., MA.S.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczęła się karuzela stanowisk związana z powstaniem koalicyjnego rządu SLD - PSL - UP. Do końca roku rząd chce niektóre urzędy i agencje zlikwidować, inne połączyć, a zadania kolejnych przekazać bezpośrednio ministerstwom. W resorcie zdrowia i Ministerstwie Kultury już doszło do zmian personalnych. Stanowiska utracili szefowie policji, Straży Granicznej i Biura Ochrony Rządu. W UOP-ie zachowano szefów struktur związanych z walką z terroryzmem. Opracowywana jest nowa struktura Ministerstwa Pracy i Ministerstwa Obrony Narodowej. Poważne zmiany strukturalne dotknęły także Ministerstwo Spraw Zagranicznych. W Kancelarii Premiera ograniczono etaty. Niewielkie zmiany zaszły w resorcie sprawiedliwości oraz w ministerstwie edukacji. Minister ochrony środowiska powołał m.in. nowego dyrektora Lasów Państwowych. W Ministerstwie Gospodarki i w Ministerstwie Skarbu Państwa zmiany dotyczyły tylko stanowisk ministerialnych. Powstało Ministerstwo Infrastruktury. Jest nowy szef Generalnej Dyrekcji Dróg Publicznych, która ma być połączona z Agencją Budowy i Eksploatacji Autostrad.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne.W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie.W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji - generała Jana Michnę zastąpił generał Antoni Kowalczyk, dotychczasowy komendant stołeczny.W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej.W MON dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister - Janusz Zemke.Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="997">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne.</span>
        <span start="1185" end="1250">W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie.</span>
        <span start="2389" end="2574">W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.</span>
        <span start="2685" end="2875">Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji - generała Jana Michnę zastąpił generał Antoni Kowalczyk, dotychczasowy komendant stołeczny.</span>
        <span start="4256" end="4383">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</span>
        <span start="4580" end="4635">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej.</span>
        <span start="5024" end="5097">W MON dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister - Janusz Zemke.</span>
        <span start="5408" end="5516">Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczęła się karuzela stanowisk związana z powstaniem koalicyjnego rządu SLD - PSL - UP. Do końca roku ma się zakończyć przegląd stanowisk w urzędach, agencjach i spółkach skarbu państwa. Rząd chce niektóre urzędy zlikwidować, inne połączyć, a zadania kolejnych przekazać bezpośrednio ministerstwom. W resorcie zdrowia już teraz doszło do zmian personalnych. Odwołanych urzędników nie wpuszczono do budynku ministerstwa. Zmiany szykują się w Ministerstwie Kultury. Stanowiska utracili komendant główny policji i komendant główny Straży Granicznej, także Biuro Ochrony Rządu ma nowego szefa. Odwołano kilkunastu dyrektorów zarządów i szefów delegatur UOP-u. Stanowiska zachowali szefowie tych struktur, które związane są ze światową walką z terroryzmem. Opracowywana jest nowa struktura Ministerstwa Pracy. W ramach restrukturyzacji Ministerstwa Obrony Narodowej zlikwidowane ma być do 160 etatów. Jest już nowy szef Agencji Mienia Wojskowego, w Wojskowej Agencji Mieszkaniowej nowy szef pojawi się niebawem. Poważne zmiany strukturalne dotknęły także Ministerstwo Spraw Zagranicznych - resort będzie miał nowy statut i włączony do niego zostanie Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. W Kancelarii Premiera ograniczono etaty, szykują się zmiany kadrowe. Niewielkie zmiany zaszły w resorcie sprawiedliwości oraz w ministerstwie edukacji. Minister ochrony środowiska zmienił skład rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska i powołał nowego dyrektora Lasów Państwowych. Jest nowy dyrektor generalny w resorcie rolnictwa, zmiany także na stanowiskach szefów agencji związanych z rolnictwem. W Ministerstwie Gospodarki i w Ministerstwie Skarbu Państwa zmiany dotyczyły tylko stanowisk ministerialnych - w jednostkach podległych dopiero szykują się głębokie zmiany. Niedawno nominację otrzymał ostatni wiceminister w Ministerstwie Finansów. Powstało Ministerstwo Infrastruktury, które łączy działy podporządkowane wcześniej różnym resortom. Jest nowy szef Generalnej Dyrekcji Dróg Publicznych, która ma być połączona z Agencją Budowy i Eksploatacji Autostrad.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych (jednoosobowa spółka skarbu państwa).
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin, jej obowiązki sprawuje Małgorzata Poręba, dyrektor Departamentu Ochrony Zdrowia, której pozycja w resorcie jest raczej niezagrożona. Zdymisjonowano natomiast jej zastępcę, Krystynę Czarnecką, odpowiedzialną za program restrukturyzacji.
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji - generała Jana Michnę zastąpił generał Antoni Kowalczyk, dotychczasowy komendant stołeczny.Komendantem głównym Straży Granicznej po generale Marku Bieńkowskim został pułkownik Józef Klimowicz. Nowym szefem Biura Ochrony Rządu jest natomiast podpułkownik Grzegorz Mozgawa, który zastąpił na tym stanowisku generała Mirosława Gawora. Ponadto minister zmienił wiceszefów straży pożarnej.Pełniący obowiązki szef UOP Zbigniew Siemiątkowski dotychczas odwołał kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali oraz trzech szefów delegatur UOP.Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO, czyli tych struktur UOP, które odegrały najistotniejszą rolę w światowej walce z terroryzmem.
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej.W MON dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister - Janusz Zemke.Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="1161">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych (jednoosobowa spółka skarbu państwa).
</span>
        <span start="1185" end="1537">W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin, jej obowiązki sprawuje Małgorzata Poręba, dyrektor Departamentu Ochrony Zdrowia, której pozycja w resorcie jest raczej niezagrożona. Zdymisjonowano natomiast jej zastępcę, Krystynę Czarnecką, odpowiedzialną za program restrukturyzacji.</span>
        <span start="1855" end="1856">
</span>
        <span start="2389" end="2574">W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.</span>
        <span start="2685" end="2875">Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji - generała Jana Michnę zastąpił generał Antoni Kowalczyk, dotychczasowy komendant stołeczny.</span>
        <span start="2876" end="3169">Komendantem głównym Straży Granicznej po generale Marku Bieńkowskim został pułkownik Józef Klimowicz. Nowym szefem Biura Ochrony Rządu jest natomiast podpułkownik Grzegorz Mozgawa, który zastąpił na tym stanowisku generała Mirosława Gawora. Ponadto minister zmienił wiceszefów straży pożarnej.</span>
        <span start="3259" end="3411">Pełniący obowiązki szef UOP Zbigniew Siemiątkowski dotychczas odwołał kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali oraz trzech szefów delegatur UOP.</span>
        <span start="3994" end="4223">Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO, czyli tych struktur UOP, które odegrały najistotniejszą rolę w światowej walce z terroryzmem.
</span>
        <span start="4256" end="4383">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</span>
        <span start="4580" end="4635">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej.</span>
        <span start="5024" end="5097">W MON dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister - Janusz Zemke.</span>
        <span start="5408" end="5516">Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Rozpoczęła się karuzela stanowisk związana z powstaniem koalicyjnego rządu SLD - PSL - UP. Do końca roku ma się zakończyć przegląd stanowisk w urzędach, agencjach i spółkach skarbu państwa. Niektóre resorty oraz Kancelarię Premiera czeka głęboka restrukturyzacja, likwidacja lub łączenie urzędów, redukcja etatów i zmiany w kadrach. W kilku ministerstwach i urzędach im podległych zmiany nie będą tak duże.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne.W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie.W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzieńW Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="997">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne.</span>
        <span start="1185" end="1250">W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie.</span>
        <span start="2389" end="2465">W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień</span>
        <span start="4256" end="4383">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd koalicji SLD - PSL - UP rozpoczął kadrową karuzelę. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w administracji, rząd chce zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. W wielu resortach, np. w Ministerstwie Zdrowia, Kancelarii Premiera i MSWiA, już nastapiły zmiany. W innych, np. Ministerstwie Kultury, Sprawiedliwości, Edukacji i w agencjach Ministerstwa Zdrowia, nie nastapiły jeszcze większe zmiany personalne. Nowe struktury  Ministerstwa Pracy i MON są dopiero opracowywane. W MSZ został przygotowany nowy statut ministerstwa. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów, a część urzędów i agencji ma być zlikwidowana. W resorcie gospodarki i Ministerstwie Skarbu Państwa dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. W jednostkach podległych resortowi skarbu państwa zmiany dopiero się szykują. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności).</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne.
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami
Odwołanych urzędników nie tylko zwolniono z obowiązku świadczenia pracy, ale wręcz nie wpuszczono w ubiegły piątek do resortu.
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa ruszy lada dzień minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji. W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="241">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy</span>
        <span start="266" end="569"> - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne.</span>
        <span start="1184" end="1251">
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. </span>
        <span start="1775" end="1856">Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami
</span>
        <span start="1879" end="1961">Odwołanych urzędników nie tylko zwolniono z obowiązku świadczenia pracy, ale wręcz</span>
        <span start="1987" end="2031"> nie wpuszczono w ubiegły piątek do resortu.</span>
        <span start="2388" end="2430">
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa </span>
        <span start="2449" end="2465">ruszy lada dzień</span>
        <span start="2473" end="2574"> minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.</span>
        <span start="2685" end="2782">Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji</span>
        <span start="3168" end="3170">. </span>
        <span start="4256" end="4383">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>Rząd koalicji SLD - PSL - UP rozpoczął kadrową karuzelę. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w administracji, rząd chce zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. W wielu resortach już nastapiły zmiany. W resorcie zdrowia zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin i Krystynę Czarnecką, odpowiedzialną za program restrukturyzacji, oraz odwołano kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych. Jak donosi "Życie" odwołani urzędnicy nie zostali wpuszczeni w ubiegły piątek do resortu.  Nowe osoby zostały powołane na stanowiska: komendanta głównego policji, komendanta głównego Straży Granicznej i szefa BOR-u. Kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali UOP-u oraz szefów delegatur UOP zostało odwołanych, a na ich stanowiska powołano głównie tych, którzy zaczynali służbę w SB. W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek pozostało dziewiętnaście. W niektórych resortach, np. Ministerstwie Kultury, Sprawiedliwości, Edukacji i w agencjach Ministerstwa Zdrowia, nie nastapiły jeszcze większe zmiany personalne. Nowe struktury  Ministerstwa Pracy i MON są dopiero opracowywane. Marek Dukaczewski został nowym szefem WSI. W MSZ został przygotowany nowy statut ministerstwa. W resorcie ochrony środowiska minister zmienił skład rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska. Janusz Dawidziuk został powłany na nowego dyrektora Lasów Państwowych. Nowym prezesem Agencji Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa został Andrzej Śmietanko. W Agencji Rynku Rolnego nowym szefem jest Jan Sobiecki. Piotr Kołodziej został powołany na stanowisko Głównego Lekarza Weterynarii. Część urzędów i agencji ma być zlikwidowana. W resorcie gospodarki i Ministerstwie Skarbu Państwa dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. W jednostkach podległych resortowi skarbu państwa zmiany dopiero się szykują i zapewne będą głębokie, gdyż wymiana rad nadzorczych spółek skarbu państwa jest regułą przy każdej zmianie rządu. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne.
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami
Odwołanych urzędników nie tylko zwolniono z obowiązku świadczenia pracy, ale wręcz nie wpuszczono w ubiegły piątek do resortu.
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa ruszy lada dzień minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.
Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji. 
Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO.
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana. Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Przygotowywana jest restrukturyzacja tego resortu, w wyniku którejzostanie zlikwidowanych 150 - 160 etatów. Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. 
W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek Kancelarii pozostało dziewiętnaście. 
W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu Sądów i Notariatu.
Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. 
W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów.
W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. 
W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. 
Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności).</body>
      <spans>
        <span start="168" end="241">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy</span>
        <span start="266" end="569"> - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne.</span>
        <span start="1184" end="1251">
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. </span>
        <span start="1775" end="1856">Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami
</span>
        <span start="1879" end="1961">Odwołanych urzędników nie tylko zwolniono z obowiązku świadczenia pracy, ale wręcz</span>
        <span start="1987" end="2031"> nie wpuszczono w ubiegły piątek do resortu.</span>
        <span start="2388" end="2430">
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa </span>
        <span start="2449" end="2465">ruszy lada dzień</span>
        <span start="2473" end="2574"> minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach.</span>
        <span start="2684" end="2782">
Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji</span>
        <span start="3168" end="3170">. </span>
        <span start="3993" end="4127">
Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO</span>
        <span start="4221" end="4222">.</span>
        <span start="4255" end="4446">
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana. Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. </span>
        <span start="4580" end="4702">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Przygotowywana jest restrukturyzacja tego resortu, w wyniku której</span>
        <span start="4766" end="4808">zostanie zlikwidowanych 150 - 160 etatów. </span>
        <span start="5408" end="5517">Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. </span>
        <span start="5969" end="6054">
W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek </span>
        <span start="6074" end="6111">Kancelarii pozostało dziewiętnaście. </span>
        <span start="6350" end="6427">
W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu</span>
        <span start="6542" end="6561"> Sądów i Notariatu.</span>
        <span start="6822" end="6911">
Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. </span>
        <span start="7635" end="7724">
W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów.</span>
        <span start="9518" end="9610">
W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. </span>
        <span start="10059" end="10141">
W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. </span>
        <span start="10336" end="10475">
Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności).</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Koalicja SLD-PSL-UP rozpoczęła przegląd stanowisk i kadr w administracji i planuje zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych. W niektórych resortach, np. w Ministerstwie Zdrowia i MSWiA, nastapiły duże zmiany personalne. W innych, np. Ministerstwie Kultury, Sprawiedliwości czy Edukacji ich jeszcze nie było. Nowe struktury ministerstwa pracy, MSZ-u i MON-u są opracowywane. W resorcie gospodarki i MSP-ie nie było zmian na stanowiskach niepolitycznych. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów podporządkowanych różnym ministrom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami</body>
      <spans>
        <span start="168" end="241">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy</span>
        <span start="266" end="569"> - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne.</span>
        <span start="1250" end="1251"> </span>
        <span start="1775" end="1855">Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Rząd koalicji SLD - PSL - UP rozpoczął wymianę urzędników. Obejmuje ona dyrektorów generalnych ministerstw, dyrektorów departamentów i ich zastępców, a nawet dyrektorów biur. Głębokie zmiany personalne zaszły już w resorcie zdrowia i w Ministerstwie Spraw Wewnętrznych i Administracji. Niewiele zmian natomiast dotknęło resort sprawiedliwości oraz Ministerstwo Edukacji i Sportu. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. W resorcie gospodarki oraz w Ministerstwie Skarbu Państwa dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem będą także zmiany personalne. Dotyczy to m.in. Ministerstwa Pracy i Ministerstwa Obrony Narodowej. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. Rząd chce zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych i agencji, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>w niektórych resortach wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. przygotowuje się restrukturyzację. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować. Ma powstać agencja informacji i promocji Polski.Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. w Ministerstwie Obrony Narodowej Przygotowywana jest restrukturyzacja. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. W Kancelarii Premiera z trzydziestu jednostek pozostało dziewiętnaście. Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu przeznaczony do likwidacji. Najprawdopodobniej powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejąłby kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności). Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="304">w niektórych resortach </span>
        <span start="320" end="386">wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. </span>
        <span start="446" end="479">przygotowuje się restrukturyzację</span>
        <span start="568" end="570">. </span>
        <span start="621" end="830">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować</span>
        <span start="902" end="904">. </span>
        <span start="998" end="1009">Ma powstać </span>
        <span start="1021" end="1057">agencja informacji i promocji Polski</span>
        <span start="1159" end="1160">.</span>
        <span start="4384" end="4446">Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. </span>
        <span start="4602" end="4634">w Ministerstwie Obrony Narodowej</span>
        <span start="4635" end="4672"> Przygotowywana jest restrukturyzacja</span>
        <span start="4806" end="4808">. </span>
        <span start="5563" end="5624">Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. </span>
        <span start="5970" end="5992">W Kancelarii Premiera </span>
        <span start="6030" end="6054">z trzydziestu jednostek </span>
        <span start="6085" end="6111">pozostało dziewiętnaście. </span>
        <span start="7132" end="7165">Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu</span>
        <span start="7247" end="7276"> przeznaczony do likwidacji. </span>
        <span start="9312" end="9495">Najprawdopodobniej powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejąłby kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.</span>
        <span start="10337" end="10476">Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności). </span>
        <span start="10762" end="10861">Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć</span>
        <span start="10917" end="10918">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Rząd koalicji SLD - PSL - UP rozpoczął wymianę urzędników. Obejmuje ona dyrektorów generalnych ministerstw, dyrektorów departamentów i ich zastępców, a nawet dyrektorów biur. Głębokie zmiany personalne zaszły już w resorcie zdrowia, gdzie odwołano m.in. całe kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych, a także w Ministerstwie Spraw Wewnętrznych i Administracji. W UOP zostało odwołanych kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali oraz trzech szefów delegatur UOP. Niewiele zmian natomiast dotknęło resort sprawiedliwości oraz Ministerstwo Edukacji i Sportu. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. W resorcie gospodarki oraz w Ministerstwie Skarbu Państwa dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. Dotyczy to m.in. Ministerstwa Obrony Narodowej, Ministerstwa Pracy, gdzie najprawdopodobniej zostanie zlikwidowany Krajowy Urząd Pracy oraz Ministerstwa Spraw Zagranicznych, do którego został już włączony Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. Rząd chce zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych i agencji, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Niektóre urzędy i agencje zostaną połączone, np. prawdopodobnie powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejmie kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych (jednoosobowa spółka skarbu państwa).</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych.
.
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne mają wynikać z nowej struktury resortu. Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Przygotowywana jest restrukturyzacja tego resortu, w wyniku której - zostanie zlikwidowanych 150 - 160 etatów. 
Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. Został przygotowany nowy statut ministerstwa. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. W Kancelarii Premiera z trzydziestu jednostek pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została ograniczona z 602 do 530.
Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu przeznaczony do likwidacji. Najprawdopodobniej powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejąłby kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności). Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć w jeden urząd podporządkowany ministrowi infrastruktury.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="619">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.</span>
        <span start="621" end="1122">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. Ma powstać na przykład agencja informacji i promocji Polski, która wchłonie m.in. Państwową Agencję Inwestycji Zagranicznych</span>
        <span start="1159" end="1161">.
</span>
        <span start="4221" end="4223">.
</span>
        <span start="4256" end="4296">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne </span>
        <span start="4311" end="4349">mają wynikać z nowej struktury resortu</span>
        <span start="4382" end="4446">. Najprawdopodobniej zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. </span>
        <span start="4580" end="4705">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Przygotowywana jest restrukturyzacja tego resortu, w wyniku której - </span>
        <span start="4766" end="4808">zostanie zlikwidowanych 150 - 160 etatów. </span>
        <span start="5144" end="5145">
</span>
        <span start="5408" end="5624">Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. Został przygotowany nowy statut ministerstwa. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. </span>
        <span start="5970" end="5992">W Kancelarii Premiera </span>
        <span start="6030" end="6054">z trzydziestu jednostek </span>
        <span start="6085" end="6157">pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została ograniczona z 602 do 530</span>
        <span start="6209" end="6210">.</span>
        <span start="6349" end="6350">
</span>
        <span start="7132" end="7165">Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu</span>
        <span start="7247" end="7276"> przeznaczony do likwidacji. </span>
        <span start="9312" end="9495">Najprawdopodobniej powstanie jeden urząd inspekcyjny, który przejąłby kompetencje inspekcji: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.</span>
        <span start="10337" end="10476">Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom (gospodarki, transportu, łączności). </span>
        <span start="10762" end="10918">Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć w jeden urząd podporządkowany ministrowi infrastruktury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Rząd koalicji SLD - PSL - UP rozpoczął wymianę urzędników. Obejmuje ona dyrektorów generalnych ministerstw, dyrektorów departamentów i ich zastępców, a nawet dyrektorów biur. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem będą także zmiany personalne. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. Rząd chce zlikwidować około trzydziestu urzędów centralnych i agencji, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>w niektórych resortach wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. przygotowuje się restrukturyzację. Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane  ministrom gospodarki, transportu, łączności.</body>
      <spans>
        <span start="281" end="304">w niektórych resortach </span>
        <span start="320" end="386">wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. </span>
        <span start="446" end="479">przygotowuje się restrukturyzację</span>
        <span start="568" end="570">. </span>
        <span start="621" end="830">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować</span>
        <span start="902" end="904">. </span>
        <span start="5563" end="5624">Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. </span>
        <span start="10337" end="10422">Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane </span>
        <span start="10428" end="10439"> ministrom </span>
        <span start="10440" end="10473">gospodarki, transportu, łączności</span>
        <span start="10474" end="10475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Rząd koalicji SLD, PSL i UP na szeroką skalę wymienia kadry w administracji państwowej. Nie dochodzi na razie do spektakularnych kłótni między koalicjantami. Zmiany objęły już Ministerstwo Zdrowia, a w Ministerstwie Kultury ruszą lada dzień. Obsadzono też czołowe urzędy w policji, straży graniczej, straży pożarnej, Biurze Ochrony Rządu i Urzędzie Ochrony Państwa. W Ministerstwie Pracy i Ministerstwie Obrony Narodowej przygotowywana jest restrukturyzacja, w ramach której dojdzie do wymiany kadr i redukcji etatów. Poważne zmiany strukturalne przeprowadzane są też w Ministerstwie Spraw Zagranicznych, do którego włączono Komitet Integracji Europejskiej. Restrukturyzację przeprowadzono również w Kancelarii Premiera. Większe zmiany nie dotknęły na razie Ministerstwa Sprawiedliwości, Ministerstwa Edukacji i Sportu oraz jednostek podległych resortowi skarbu. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. W Ministerstwie Finansów odwołano tylko jednego dyrektora. Powstało Ministerstwo Infrastruktury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. 
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami. W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa ruszy lada dzień. minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji. W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą. Podobnie rzecz się ma w MON. w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="904">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. </span>
        <span start="1184" end="1251">
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. </span>
        <span start="1775" end="1855">Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami</span>
        <span start="2231" end="2233">. </span>
        <span start="2389" end="2430">W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa </span>
        <span start="2449" end="2465">ruszy lada dzień</span>
        <span start="2573" end="2575">. </span>
        <span start="2702" end="2782">minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji</span>
        <span start="2874" end="2875">.</span>
        <span start="3169" end="3170"> </span>
        <span start="4256" end="4308">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą</span>
        <span start="4382" end="4384">. </span>
        <span start="4580" end="4605">Podobnie rzecz się ma w M</span>
        <span start="4618" end="4619">O</span>
        <span start="4625" end="4626">N</span>
        <span start="4634" end="4635">.</span>
        <span start="5029" end="5030"> </span>
        <span start="5414" end="5465">w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne</span>
        <span start="5561" end="5624">. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. </span>
        <span start="5970" end="6111">W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. </span>
        <span start="9519" end="9576">W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian</span>
        <span start="9608" end="9610">. </span>
        <span start="9708" end="9760">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa</span>
        <span start="9865" end="9866">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Rząd koalicji SLD, PSL i UP na szeroką skalę wymienia kadry w administracji państwowej. Nie dochodzi na razie do spektakularnych kłótni między koalicjantami. Zmiany objęły już Ministerstwo Zdrowia, a w Ministerstwie Kultury ruszą lada dzień. Minister spraw wewnętrznych i administracji zmienił komendanta głównego policji oraz komendanta głównego straży granicznej. Wymieniono też szefa Biura Ochrony Rządu oraz wiceszefów straży pożarnej. Pełniący obowiązki szef UOP odwołał kilkunastu dyrektorów zarządów i biur w centrali oraz trzech szefów delegatur. Zwalniane stanowiska obejmują pracownicy z esbecką przeszłością. Na swoich stanowiskach pozostali szefowie zarządów Wywiadu i Kontrwywiadu, a także Departamentu Ochrony Tajemnicy i Współpracy z NATO. W Ministerstwie Pracy przygotowywana jest restrukturyzacja, w ramach której też dojdzie do wymiany kadr i redukcji etatów. Podobny los czeka Ministerstwo Obrony Narodowej. Zmieniono szefa Agencji Mienia Wojskowego, a wkrótce przypuszczalnie zmieniony zostanie szef Wojskowej Agencji Mieszkaniowej. Obie agencje pozostają wciąż w gestii resortu skarbu państwa, ale Ministerstwo Obrony Narodowej chciałoby je przejąć. Poważne zmiany strukturalne przeprowadzane są też w Ministerstwie Spraw Zagranicznych, do którego włączono Komitet Integracji Europejskiej, którego szefem została Danuta Hübner. Restrukturyzację przeprowadzono też w Kancelarii Premiera. Większe zmiany nie dotknęły na razie Ministerstwa Sprawiedliwości oraz Ministerstwa Edukacji i Sportu. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. Minister zmienił natomiast skład rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska oraz powołał nowego dyrektora Lasów Państwowych. Szefostwo zmieniło się też w Agencji Restrukturyzacji i Modernizacji Rolnictwa oraz Agencji Rynku Rolnego. Odwołano również Głównego Lekarza Weterynarii. W jednostkach podległych resortowi skarbu państwa zmiany dopiero się szykują. W Ministerstwie Finansów odwołano tylko jednego dyrektora. Powstało Ministerstwo Infrastruktury, które składa się z działów podporządkowanych wcześniej kilku resortom.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. 
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Zdymisjonowano dyrektor generalną i jej zastępcę. Odwołano też całe kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych.
Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami. 
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach. Dotyczy to także szefów niemal czterdziestu agend podległych temu resortowi.
minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji. Wakuje natomiast stanowisko wiceministra, który będzie odpowiedzialny za administrację.
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister. Dwa stanowiska wiceministerialne wciąż wakują.
Zmienił się szef Agencji Mienia Wojskowego. 
Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. Został przygotowany nowy statut ministerstwa. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. Innych zmian formalnie jeszcze nie przeprowadzono.
W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została ograniczona z 602 do 530 .
W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu. Odwołani zostali zastępcy prokuratora generalnego. Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. 
W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="904">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. </span>
        <span start="1184" end="1285">
W resorcie zdrowia zmiany personalne już dziś są bardzo głębokie. Zdymisjonowano dyrektor generalną </span>
        <span start="1422" end="1423">i</span>
        <span start="1459" end="1472"> jej zastępcę</span>
        <span start="1536" end="1605">. Odwołano też całe kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych</span>
        <span start="1772" end="1773">.</span>
        <span start="1774" end="1855">
Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami</span>
        <span start="2231" end="2233">. </span>
        <span start="2388" end="2652">
W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień - wtedy minister poinformuje, którzy dyrektorzy departamentu stracą pracę, a którzy zostaną na stanowiskach. Dotyczy to także szefów niemal czterdziestu agend podległych temu resortowi.
</span>
        <span start="2702" end="2782">minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji</span>
        <span start="2874" end="2875">.</span>
        <span start="3169" end="3257"> Wakuje natomiast stanowisko wiceministra, który będzie odpowiedzialny za administrację.</span>
        <span start="4255" end="4384">
W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą - mają wynikać z nowej struktury resortu, która jest właśnie opracowywana. </span>
        <span start="4580" end="4635">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej.</span>
        <span start="5029" end="5081"> dotychczas został powołany tylko jeden wiceminister</span>
        <span start="5096" end="5145">. Dwa stanowiska wiceministerialne wciąż wakują.
</span>
        <span start="5146" end="5188">Zmienił się szef Agencji Mienia Wojskowego</span>
        <span start="5324" end="5326">. </span>
        <span start="5407" end="5624">
Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne, jedne departamenty są likwidowane, inne  łączone. Został przygotowany nowy statut ministerstwa. Do MSZ jest włączany Urząd Komitetu Integracji Europejskiej. </span>
        <span start="5873" end="5923">Innych zmian formalnie jeszcze nie przeprowadzono.</span>
        <span start="5969" end="6158">
W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została ograniczona z 602 do 530 </span>
        <span start="6209" end="6210">.</span>
        <span start="6211" end="6212">
</span>
        <span start="6351" end="6427">W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu</span>
        <span start="6560" end="6611">. Odwołani zostali zastępcy prokuratora generalnego</span>
        <span start="6674" end="6676">. </span>
        <span start="6823" end="6911">Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. </span>
        <span start="9518" end="9610">
W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. </span>
        <span start="9708" end="9826">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych</span>
        <span start="9865" end="9866">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Rząd koalicji SLD, PSL i UP na szeroką skalę wymienia kadry w administracji państwowej. Na razie nie dochodzi do spektakularnych kłótni między koalicjantami. Zwalnianych nie wpuszcza się nawet do resortów. W UOP wolne stanowiska obejmują pracownicy z esbecką przeszłością. W ministerstwach dokonuje się też restrukturyzacji. Redukuje się zatrudnienie. Planuje się też likwidację części urzędów i agencji. Szykuje się również tradycyjna wymiana rad nadzorczych w spółkach skarbu państwa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami. W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście.</body>
      <spans>
        <span start="621" end="903">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom.</span>
        <span start="1250" end="1251"> </span>
        <span start="1775" end="1855">Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami</span>
        <span start="2231" end="2233">. </span>
        <span start="5970" end="6110">W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W Polsce rozpoczęła się kadrowa karuzela - rząd koalicji SLD - PSL - UP wymienia urzędników w wielu resortach. 
Jak dotąd największe zmiany kadrowe i organizacyjne nastąpiły w resorcie zdrowia, w podległej Ministrowi spraw wewnetrznych i administracji Komendzie głównej Straży Pożarnej i Biurze Ochrony Rządu,  Ministerstwie Spraw Zagraniczych, Kancelarii Premiera i podległych jemu jednostkach. Kosmetyczne zmiany przeprowadzono w resorcie sprawiedliwośći, Ministerstwie Infrastruktury, Ministerstwie Edukacji i Sportu, resorcie gospodarki, Ministerstwie Skarbu Państwa i w Ministrstwie Ochorny Środowiska gdzie wakuje nadal wile wysokich stanowisk. Lada dzień szykują się zmiany w Ministerstwie Kultury i Ministerstwie Pracy. Nieco później - na przełomie roku - przewidywane są zmiany w Ministerstwie Obrony Narodowej.
Planowane jest utworzenie jednego urządu inspekcyjnego, łaczącego kompetencje: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej.
Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="619">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.</span>
        <span start="621" end="997">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne.</span>
        <span start="9866" end="9867"> </span>
        <span start="10060" end="10141">W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. </span>
        <span start="10337" end="10438">Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom</span>
        <span start="10474" end="10475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela - rząd koalicji SLD - PSL - UP wymienia urzędników w wielu resortach. 
W resorcie zdrowia zmiany już dziś są głębokie -  zdymisjonowano dyrektor generalną, jej zastępcę oraz odwołano kierownictwo Departamentu Nauki i Kadr Medycznych.
Wymiana kadr odbywa się na razie bez spektakularnych kłótni między koalicjantami. W Ministerstwie Kultury wymiana kadrowa ruszy lada dzień, dotyczyć będzie także szefów niemal czterdziestu agend podległych temu resortowi. Minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji, szefów Komendy głównej Straży Granicznej i Biura Ochrony Rządu. W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą. Zlikwidowany zostanie Krajowy Urząd Pracy. Powołany zostanie także nowy szef Państwowego Funduszu Rehabilitacji Osób Niepełnosprawnych. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej - gdzie zmiany przewidywane są na przełomie roku. Także w MSZ są przeprowadzane poważne zmiany strukturalne - włączany jest Urząd Komitetu Integracji Europejskiej.
W Kancelarii Premiera restrukturyzację już przeprowadzono - z trzydziestu jednostek wchodzących w skład Kancelarii pozostało dziewiętnaście. Liczba etatów została mocno ograniczona.
W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu oraz zostali powołani zastępcy prokuratora generalnego. Zmieniła się też obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. Odwołany został dotychczasowy szef Urzędu Kultury Fizycznej i Sportu. W resorcie ochrony środowiska od dłuższego czasu wakuje stanowisko dyrektora generalnego ze względu na nierozstrzygnięty konkurs. Minister zmienił natomiast skład rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska. Wakuje również stanowisko głównego inspektora ochrony środowiska. Planowane jest utworzenie jednego urządu inspekcyjnego, łaczącego kompetencje: Skupu i Przetwórstwa Artykułów Rolnych, Ochrony Środowiska, Nasiennej oraz Weterynaryjnej. W resorcie gospodarki i w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych. Generalną Dyrekcję Dróg Publicznych oraz Agencję Budowy i Eksploatacji Autostrad rząd chce połączyć w jeden urząd podporządkowany ministrowi infrastruktury.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. W resorcie zdrowia Zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin. W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień. Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji. W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. Zmienił się szef Agencji Mienia Wojskowego. W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu. Odwołani zostali zastępcy prokuratora generalnego. Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. Dyrektora generalnego w Ministerstwie Rolnictwa zastępuje Grzegorz Liwiński. Innych zmian na poziomie dyrektorów departamentów na razie nie ma. Część urzędów i agencji ma być zlikwidowana. W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych. W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="619">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.</span>
        <span start="621" end="998">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji. W nielicznych urzędach centralnych i agencjach przeprowadzono zmiany kierownictwa. Rząd chce około trzydziestu z nich zlikwidować, niektóre łącząc, a zadania innych przekazać bezpośrednio ministerstwom. Agencje, które działają jako spółki akcyjne skarbu państwa, też czekają zmiany organizacyjne. </span>
        <span start="1185" end="1204">W resorcie zdrowia </span>
        <span start="1251" end="1300">Zdymisjonowano dyrektor generalną Michalinę Rusin</span>
        <span start="1433" end="1435">. </span>
        <span start="2389" end="2465">W Ministerstwie Kultury karuzela kadrowa najprawdopodobniej ruszy lada dzień</span>
        <span start="2573" end="2575">. </span>
        <span start="2685" end="2782">Krzysztof Janik, minister spraw wewnętrznych i administracji, zmienił komendanta głównego policji</span>
        <span start="2874" end="2876">. </span>
        <span start="4256" end="4308">W Ministerstwie Pracy zmiany personalne dopiero będą</span>
        <span start="4444" end="4446">. </span>
        <span start="4580" end="4636">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Obrony Narodowej. </span>
        <span start="5146" end="5188">Zmienił się szef Agencji Mienia Wojskowego</span>
        <span start="5324" end="5326">. </span>
        <span start="6351" end="6427">W resorcie sprawiedliwości dotąd jest tylko jeden nowy dyrektor departamentu</span>
        <span start="6560" end="6611">. Odwołani zostali zastępcy prokuratora generalnego</span>
        <span start="6674" end="6676">. </span>
        <span start="6823" end="6911">Zmieniła się obsada kierownictwa dwóch departamentów w Ministerstwie Edukacji i Sportu. </span>
        <span start="7636" end="7725">W resorcie ochrony środowiska nie było zmian wśród urzędników na poziomie departamentów. </span>
        <span start="8473" end="8550">Dyrektora generalnego w Ministerstwie Rolnictwa zastępuje Grzegorz Liwiński. </span>
        <span start="8652" end="8719">Innych zmian na poziomie dyrektorów departamentów na razie nie ma. </span>
        <span start="9267" end="9312">Część urzędów i agencji ma być zlikwidowana. </span>
        <span start="9519" end="9610">W resorcie gospodarki dotychczas nie było większych zmian na stanowiskach niepolitycznych. </span>
        <span start="9708" end="9826">Podobnie rzecz się ma w Ministerstwie Skarbu Państwa - zmiany przeprowadzono wyłącznie na stanowiskach ministerialnych</span>
        <span start="9865" end="9867">. </span>
        <span start="10060" end="10141">W Ministerstwie Finansów odwołano dyrektora Departamentu Podatków Bezpośrednich. </span>
        <span start="10337" end="10438">Ministerstwo Infrastruktury powstało z działów, które wcześniej były podporządkowane różnym ministrom</span>
        <span start="10474" end="10475">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy, a nawet dyrektorzy biur - tak głęboko w niektórych resortach już teraz sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. Wymiana kadr odbywa się jak dotoąd bez spektakularnych kłótni między koalicjantami.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy - tak głęboko w niektórych resortach sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji.</body>
      <spans>
        <span start="168" end="241">Dyrektorzy generalni ministerstw, dyrektorzy departamentów i ich zastępcy</span>
        <span start="266" end="304"> - tak głęboko w niektórych resortach </span>
        <span start="314" end="619">sięga wymiana urzędników prowadzona przez rząd koalicji SLD - PSL - UP. W tych ministerstwach, w których jeszcze zmiany nie zaszły, przygotowuje się restrukturyzację, której skutkiem pod koniec roku lub na początku następnego będą także zmiany personalne. W Polsce rozpoczęła się kolejna kadrowa karuzela.</span>
        <span start="621" end="700">Do 31 grudnia ma się zakończyć przegląd stanowisk i kadr w całej administracji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
