<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103100058">
  <date>2001-03-10</date>
  <title>Z pamięcią o dziesięciu sprawiedliwych</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Antoni Gryzik</authors>
  <body>List z Paryża Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości

Z pamięcią o dziesięciu sprawiedliwych

ANTONI GRYZIK

Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.

Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". Tak grubymi (nie jedwabnymi) nićmi szyte są niektóre argumenty wymieniane w dyskusji. Jak byśmy nagle powrócili, przeniesieni jakimś wehikułem czasu do dwudziestolecia międzywojennego i do seansów w kawiarni "Ziemiańska" pomiędzy Tuwimem a Nowaczyńskim. Widziane z Francji, wszystko to wydaje się egzotyczne. Czytam wypowiedzi nieocenzurowane w dzienniku waszego konkurenta "Gazety", w którym coraz bardziej daje się odczuć rosnącą falę antysemityzmu. Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. Reagują oni jak stereotyp Polaka w kawale z książki dowcipów żydowskich "Przy szabasowych świecach" zatytułowanym "O polskim antysemityzmie". Przypomnę go: Polak stwierdza, że Żydów jako takich nie znosi, z wyjątkiem - i tu wymienia listę swoich znajomych Żydów, opisując ich w superlatywach. Żyd na to mu odpowiada, oczerniając indywidualnie wszystkich tych, których wymienił jako oszustów, złodziei itp. konkludując, że poza tym nie pozwoli oczerniać narodu żydowskiego tak w ogóle.

Nie chciałbym, aby pomyślano, że źle oceniam przygotowanie merytoryczne redaktorów prowadzących dyskusję ("Jedwabne, 10 lipca 1941 - zbrodnia i pamięć", "Rz" 53, 3 - 4.03.2001 r.). Ale ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. W formie eleganckiej, na płaszczyźnie intelektualnego konwenansu, zaczęto niemalże "rzucać mięsem". Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, że Żydzi nigdy niczego złego nie zrobili Polakom, a jakby nawet, to należy to zrozumieć, tak bardzo zawsze Polak pogardzał Żydem, a drudzy na to, że wręcz przeciwnie, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina itd., że z drugiej strony Żydzi powinni też zdać sobie sprawę, iż nie są niewiniątkami. I poszły konie po betonie! Powróciła obustronna paranoja. Po co nam to wszystko dziś, w 2001 roku?

Ileż ja tu, w Paryżu, takich dyskusji się nasłuchałem... W 1982 roku zorganizowałem spotkanie mające na celu pojednanie pod hasłem "Pamięć żydowska a solidarność". Niestety, wszystko się skończyło na pyskówce. Nawet biednemu Brandysowi dostało się od antysemitów, gdy próbował bronić dobrego imienia Polaków. A przecież istnieje literatura, łatwo dostępna, która w sposób czytelny mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej. Przeczytajmy raz jeszcze na przykład "Mój wiek" Wata. Wiele lat temu napisałem tekst do dziennika "Liberation", aby spróbować uspokoić dyskusję o polskim antysemityzmie. Powiedziałem tam zdanie, które chciałbym, aby ktoś kiedyś powiedział spokojnie nad Wisłą: "Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. Konflikty, nienawiść i zbrodnie musiały być również na porządku dziennym". 

Broniąc imienia Polaków dorzuciłem, że wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd. Było, jak było. Dziś trzeba raz zwyczajnie powiedzieć, że w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości instynktownie reagowała wrogością wobec ludności, która w swej masie odmawiała asymilacji kulturowej, a często wręcz asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta. Kapuściński napisał w tym kontekście świetny artykuł na temat mechanizmów ludobójstwa w dzienniku "Le Monde des Debats".

Klimat, jaki się tworzy obecnie w Polsce w wyniku dyskusji o Jedwabnem, martwi mnie coraz bardzie,j bo mam jeszcze w Polsce rodzinę. Moi bliscy mówią mi, że coś niedobrego zaczyna się dziać, coś wisi w powietrzu. Może my już tak (kwestia obciążenia genetycznego) jesteśmy wszyscy przeczuleni; może reagujemy jak spłoszone ptaki.

Stańmy sobie raz porządnie twarzą w twarz, Polacy wszystkich odcieni, tożsamości prywatnych czy religijnych, wywalmy sobie prosto z mostu wszystko, co złe, ale na miłość boską, nie zapominajmy o tym, co było dobre. Bóg obiecał Lotowi, że uratuje Sodomę i Gomorę, jak się tam znajdzie dziesięciu sprawiedliwych mężów. Czy nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich po obu stronach dziesięciu sprawiedliwych, których pamięć by nam pomogła budować wspólnie w trzecim tysiącleciu naszą wspólną Sodomę i Gomorę - Polskę? 

Pamiętajmy o Róży Luksemburg, co chciała wymazać Polskę z mapy Europy, ale nie zapominajmy jednocześnie pejsatego chasyda z obrazu Grottgera. Pamiętajmy o tych młodych Żydach, co zbałamuceni komunistyczną propagandą przyłączyli się do wojsk sowieckiej Rosji w 1920 roku. Ale pamiętajmy także o setkach chłopców z galicyjskich szetteli, co na ochotnika zaciągnęli się do Pierwszej Brygady w 1916 roku. Poznałem tu, we Francji jednego z nich, stuletniego dziś doktora Maurycego Wajdenfelda, przyjaciela i tłumacza Korczaka. Z dumą pokazywał mi Virtuti Militari za udział w wyprawie kijowskiej i list pochwalny marszałka. Pamiętajmy o tych, co kolaborowali z sowieckim okupantem w 1939 roku, ale nie zapominajmy o tysiącach tych, co męczeństwem lub śmiercią w łagrze przypłacili chęć przyłączenia się do polskiej armii na emigracji, jak Herling-Grudziński. Pamiętajmy o Menachemie Beginie, który zdezerterował z Pierwszego Korpusu, ale uklęknijmy przed mogiłami z gwiazdą Dawida na cmentarzu pod Monte Cassino. 

A w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot, późniejszych świadków, bez zeznań których pies z kulawą nogą nigdy by się nie dowiedział o prawdzie. Próbuję sobie wyobrazić, jak ciężko musiało im być po wojnie, patrząc codziennie w oczy sąsiadom, którzy z pewnością gdzieś tam mieli do nich żal o to, że nie zrobili tak jak większość mieszkańców. Bohaterom zawsze było trudno, gdy ucichło echo armat. 

A może byśmy im dzisiaj pomnik postawili? Dlaczego tylko w Izraelu jest miejsce pamięci poświęcone Sprawiedliwym? Dlaczego nigdy nie pomyśleliśmy o czymś podobnym w Polsce, zamiast czekać, aż w obcym kraju obcy naród ich osądzi i wyróżni? Czy nas wszystkich, zjednoczonych nareszcie ponad podziałami religijnymi, nie stać na podobny gest, by w ten sposób zainaugurować nowe tysiąclecie?

Autor jest profesorem w Ecole Superieure de la Realisation Audiovisuelle.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i nietolerancja. W formie eleganckiej zaczęto niemalże "rzucać mięsem". na miłość boską, nie zapominajmy o tym, co było dobre.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="396">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.</span>
        <span start="398" end="637">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="2030" end="2212">ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i </span>
        <span start="2221" end="2256">nietolerancja. W formie eleganckiej</span>
        <span start="2301" end="2335"> zaczęto niemalże "rzucać mięsem".</span>
        <span start="4941" end="4996"> na miłość boską, nie zapominajmy o tym, co było dobre.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Nie chciałbym, aby pomyślano, że źle oceniam przygotowanie merytoryczne redaktorów prowadzących dyskusję ("Jedwabne, 10 lipca 1941 - zbrodnia i pamięć", "Rz" 53, 3 - 4.03.2001 r.). Ale ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i nietolerancja. W formie eleganckiej zaczęto niemalże "rzucać mięsem". Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, a drudzy na to, że wręcz przeciwnie, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny. Stańmy sobie raz porządnie twarzą w twarz, Polacy wszystkich odcieni, tożsamości, wywalmy sobie prosto z mostu wszystko, co złe, ale na miłość boską, nie zapominajmy o tym, co było dobre. A w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot, późniejszych świadków, bez zeznań których pies z kulawą nogą by się nie dowiedział o prawdzie.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="396">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.</span>
        <span start="398" end="637">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="1845" end="2212">Nie chciałbym, aby pomyślano, że źle oceniam przygotowanie merytoryczne redaktorów prowadzących dyskusję ("Jedwabne, 10 lipca 1941 - zbrodnia i pamięć", "Rz" 53, 3 - 4.03.2001 r.). Ale ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i </span>
        <span start="2221" end="2256">nietolerancja. W formie eleganckiej</span>
        <span start="2301" end="2409"> zaczęto niemalże "rzucać mięsem". Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal</span>
        <span start="2539" end="2620">, a drudzy na to, że wręcz przeciwnie, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny</span>
        <span start="2731" end="2733">. </span>
        <span start="4782" end="4862">Stańmy sobie raz porządnie twarzą w twarz, Polacy wszystkich odcieni, tożsamości</span>
        <span start="4889" end="4997">, wywalmy sobie prosto z mostu wszystko, co złe, ale na miłość boską, nie zapominajmy o tym, co było dobre. </span>
        <span start="6307" end="6346">A w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem </span>
        <span start="6355" end="6517">zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot, późniejszych świadków, bez zeznań których pies z kulawą nogą </span>
        <span start="6523" end="6556">by się nie dowiedział o prawdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego.</body>
      <spans>
        <span start="193" end="311">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się </span>
        <span start="321" end="396">zakorzeniony w kraju moich przodków - niektórzy z nich czasem nosili myckę.</span>
        <span start="398" end="463">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi</span>
        <span start="484" end="541">. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę </span>
        <span start="563" end="636">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. 
 Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="490">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale </span>
        <span start="535" end="637">widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="1165" end="1359">Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. </span>
        <span start="2030" end="2236">ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. </span>
        <span start="2831" end="2832">
</span>
        <span start="3898" end="4028"> Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. W formie eleganckiej, na płaszczyźnie intelektualnego konwenansu, zaczęto niemalże "rzucać mięsem". Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, że Żydzi nigdy niczego złego nie zrobili Polakom, a jakby nawet, to należy to zrozumieć, tak bardzo zawsze Polak pogardzał Żydem, a drudzy na to, że wręcz przeciwnie, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina itd., że z drugiej strony Żydzi powinni też zdać sobie sprawę, iż nie są niewiniątkami. I poszły konie po betonie! Powróciła obustronna paranoja. Po co nam to wszystko dziś, w 2001 roku?
 Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="637">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="1165" end="1359">Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. </span>
        <span start="2030" end="2832">ze zdumieniem zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. W formie eleganckiej, na płaszczyźnie intelektualnego konwenansu, zaczęto niemalże "rzucać mięsem". Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, że Żydzi nigdy niczego złego nie zrobili Polakom, a jakby nawet, to należy to zrozumieć, tak bardzo zawsze Polak pogardzał Żydem, a drudzy na to, że wręcz przeciwnie, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina itd., że z drugiej strony Żydzi powinni też zdać sobie sprawę, iż nie są niewiniątkami. I poszły konie po betonie! Powróciła obustronna paranoja. Po co nam to wszystko dziś, w 2001 roku?
</span>
        <span start="3898" end="4028"> Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="490">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale </span>
        <span start="535" end="637">widzę może jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="2059" end="2235">gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia. Ale widzę sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż przeżywanie dawnych krzywd. w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot. A może byśmy im dzisiaj pomnik postawili?</body>
      <spans>
        <span start="193" end="233">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. </span>
        <span start="398" end="439">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia</span>
        <span start="484" end="490">. Ale </span>
        <span start="535" end="541">widzę </span>
        <span start="563" end="645">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o </span>
        <span start="675" end="713">książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". </span>
        <span start="3570" end="3694">Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. </span>
        <span start="3810" end="3915">wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest </span>
        <span start="3922" end="3993">ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż </span>
        <span start="4001" end="4029">przeżywanie dawnych krzywd. </span>
        <span start="6309" end="6454">w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot</span>
        <span start="6555" end="6557">. </span>
        <span start="6811" end="6852">A może byśmy im dzisiaj pomnik postawili?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia. Ale widzę sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd. w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna instynktownie reagowała wrogością wobec ludności, która w swej masie odmawiała asymilacji kulturowej, a często wręcz asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta. wywalmy sobie prosto z mostu wszystko, co złe, ale nie zapominajmy o tym, co było dobre. w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot. A może byśmy im dzisiaj pomnik postawili? Dlaczego tylko w Izraelu jest miejsce pamięci poświęcone Sprawiedliwym?</body>
      <spans>
        <span start="193" end="233">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. </span>
        <span start="398" end="439">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia</span>
        <span start="484" end="490">. Ale </span>
        <span start="535" end="541">widzę </span>
        <span start="563" end="713">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". </span>
        <span start="1165" end="1359">Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. </span>
        <span start="2059" end="2154">gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, </span>
        <span start="2186" end="2236">zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. </span>
        <span start="3570" end="3694">Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. </span>
        <span start="3810" end="4029">wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd. </span>
        <span start="4087" end="4134">w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna</span>
        <span start="4162" end="4330"> instynktownie reagowała wrogością wobec ludności, która w swej masie odmawiała asymilacji kulturowej, a często wręcz asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta. </span>
        <span start="4891" end="4942">wywalmy sobie prosto z mostu wszystko, co złe, ale </span>
        <span start="4959" end="4997">nie zapominajmy o tym, co było dobre. </span>
        <span start="6309" end="6454">w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot</span>
        <span start="6555" end="6557">. </span>
        <span start="6811" end="6924">A może byśmy im dzisiaj pomnik postawili? Dlaczego tylko w Izraelu jest miejsce pamięci poświęcone Sprawiedliwym?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia. Ale widzę sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona.</body>
      <spans>
        <span start="398" end="439">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia</span>
        <span start="484" end="490">. Ale </span>
        <span start="535" end="541">widzę </span>
        <span start="563" end="637">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="3570" end="3694">Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. </span>
        <span start="3810" end="3898">wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę jaśniej sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". Wiele lat temu napisałem tekst do dziennika "Liberation", aby spróbować uspokoić dyskusję o polskim antysemityzmie. Powiedziałem tam zdanie, które chciałbym, aby ktoś kiedyś powiedział spokojnie nad Wisłą: "Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. Konflikty, nienawiść i zbrodnie musiały być również na porządku dziennym".</body>
      <spans>
        <span start="193" end="233">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. </span>
        <span start="293" end="356">zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków</span>
        <span start="395" end="396">.</span>
        <span start="398" end="541">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę </span>
        <span start="546" end="554">jaśniej </span>
        <span start="563" end="713">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". </span>
        <span start="3363" end="3768">Wiele lat temu napisałem tekst do dziennika "Liberation", aby spróbować uspokoić dyskusję o polskim antysemityzmie. Powiedziałem tam zdanie, które chciałbym, aby ktoś kiedyś powiedział spokojnie nad Wisłą: "Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. Konflikty, nienawiść i zbrodnie musiały być również na porządku dziennym".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". Widziane z Francji, wszystko to wydaje się egzotyczne. Czytam wypowiedzi nieocenzurowane w dzienniku waszego konkurenta "Gazety", w którym coraz bardziej daje się odczuć rosnącą falę antysemityzmu. Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. A przecież istnieje literatura, która w sposób czytelny mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej. Wiele lat temu napisałem tekst do dziennika "Liberation", aby spróbować uspokoić dyskusję o polskim antysemityzmie. Powiedziałem tam zdanie, które chciałbym, aby ktoś kiedyś powiedział spokojnie nad Wisłą: "Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. Konflikty, nienawiść i zbrodnie musiały być również na porządku dziennym".</body>
      <spans>
        <span start="193" end="356">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. Choć w swoim czasie pozbawiono mnie obywatelstwa polskiego, zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków</span>
        <span start="395" end="396">.</span>
        <span start="398" end="541">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę </span>
        <span start="546" end="713">jaśniej niż inni sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust". </span>
        <span start="967" end="1359">Widziane z Francji, wszystko to wydaje się egzotyczne. Czytam wypowiedzi nieocenzurowane w dzienniku waszego konkurenta "Gazety", w którym coraz bardziej daje się odczuć rosnącą falę antysemityzmu. Wiem, że większość tych, co dzisiaj psioczą na Żydów, najczęściej nie są autentycznymi antysemitami. Ale boję się, że jeśli źle pokieruje się dyskusją o Jedwabnem, to mogą nimi zostać naprawdę. </span>
        <span start="2044" end="2236">zauważyłem, że gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, wszystko się nagle usztywniło i zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. </span>
        <span start="3142" end="3172">A przecież istnieje literatura</span>
        <span start="3188" end="3309">, która w sposób czytelny mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej. </span>
        <span start="3363" end="3768">Wiele lat temu napisałem tekst do dziennika "Liberation", aby spróbować uspokoić dyskusję o polskim antysemityzmie. Powiedziałem tam zdanie, które chciałbym, aby ktoś kiedyś powiedział spokojnie nad Wisłą: "Gdy dwa plemiona żyją pod jednym dachem przez tysiąc lat, codzienność nie składa się wyłącznie z aktów braterskiej miłości. Konflikty, nienawiść i zbrodnie musiały być również na porządku dziennym".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków.Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę jaśniej sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust".</body>
      <spans>
        <span start="193" end="233">Jestem Francuzem pochodzenia polskiego. </span>
        <span start="293" end="356">zawsze czułem się kulturowo zakorzeniony w kraju moich przodków</span>
        <span start="395" end="396">.</span>
        <span start="398" end="541">Na duszy mi lżej, że się zbrodnię potępia i nareszcie prawdę mówi o ludzkim cierpieniu. Ale jako specjalista od problematyki komunikacji widzę </span>
        <span start="546" end="554">jaśniej </span>
        <span start="563" end="712">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. Myślę o Normanie Finkelsteinie i jego książce "Przedsiębiorstwo Holokaust".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>przypomnienie sprawy Jedwabnego. gdy zaczęto poruszać problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. Jedni krzyczą, że Żydzi niczego złego nie zrobili Polakom, a drudzy, że Polak jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina.
istnieje literatura, która mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej. w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości reagowała wrogością wobec ludności, która odmawiała asymilacji, a często asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta. nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich sprawiedliwych, których pamięć by nam pomogła budować w trzecim tysiącleciu wspólną Polskę?
płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali późniejszych świadków.</body>
      <spans>
        <span start="604" end="637">przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="2059" end="2080">gdy zaczęto poruszać </span>
        <span start="2090" end="2154">problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, </span>
        <span start="2186" end="2235">zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja.</span>
        <span start="2335" end="2354"> Jedni krzyczą, że </span>
        <span start="2414" end="2420">Żydzi </span>
        <span start="2426" end="2459">niczego złego nie zrobili Polakom</span>
        <span start="2539" end="2549">, a drudzy</span>
        <span start="2576" end="2587">, że Polak </span>
        <span start="2597" end="2644">jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina</span>
        <span start="2648" end="2649">.</span>
        <span start="2832" end="2833">
</span>
        <span start="3153" end="3172">istnieje literatura</span>
        <span start="3188" end="3196">, która </span>
        <span start="3214" end="3308">mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej.</span>
        <span start="4086" end="4163"> w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości </span>
        <span start="4177" end="4218">reagowała wrogością wobec ludności, która</span>
        <span start="4220" end="4221"> </span>
        <span start="4232" end="4252">odmawiała asymilacji</span>
        <span start="4263" end="4274">, a często </span>
        <span start="4280" end="4329">asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta.</span>
        <span start="5102" end="5142"> nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich</span>
        <span start="5158" end="5159"> </span>
        <span start="5170" end="5224">sprawiedliwych, których pamięć by nam pomogła budować </span>
        <span start="5233" end="5255">w trzecim tysiącleciu </span>
        <span start="5261" end="5268">wspólną</span>
        <span start="5286" end="5294"> Polskę?</span>
        <span start="6306" end="6307">
</span>
        <span start="6322" end="6370">płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, </span>
        <span start="6380" end="6433">myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali</span>
        <span start="6455" end="6477"> późniejszych świadków</span>
        <span start="6555" end="6556">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja. Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, że Żydzi nigdy niczego złego nie zrobili Polakom, a drudzy, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina.
przecież istnieje literatura, która w sposób czytelny mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej.
wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd. w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości instynktownie reagowała wrogością wobec ludności, która odmawiała asymilacji kulturowej, a często asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta.
Klimat, jaki się tworzy obecnie w Polsce w wyniku dyskusji o Jedwabnem, martwi mnie. nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich po obu stronach dziesięciu sprawiedliwych, których pamięć by nam pomogła budować wspólnie w trzecim tysiącleciu naszą wspólną Polskę?
w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot, późniejszych świadków, bez zeznań których  nigdy by się nie dowiedział o prawdzie.</body>
      <spans>
        <span start="490" end="554">jako specjalista od problematyki komunikacji widzę może jaśniej </span>
        <span start="563" end="637">sens manipulacji, w której skład wchodzi przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="2059" end="2154">gdy zaczęto poruszać dogłębnie problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, </span>
        <span start="2186" end="2235">zatriumfowała niewiedza i wzajemna nietolerancja.</span>
        <span start="2335" end="2459"> Jedni krzyczą, że wszystko to, co się zarzuca Żydom to kłamstwo i skandal, że Żydzi nigdy niczego złego nie zrobili Polakom</span>
        <span start="2539" end="2549">, a drudzy</span>
        <span start="2576" end="2644">, że Polak jako taki jest dobry i szlachetny, tylko czasem szumowina</span>
        <span start="2648" end="2649">.</span>
        <span start="2832" end="2833">
</span>
        <span start="3144" end="3172">przecież istnieje literatura</span>
        <span start="3188" end="3308">, która w sposób czytelny mogłaby uzmysłowić obecnemu pokoleniu głęboki sens historyczny konfrontacji polsko-żydowskiej.</span>
        <span start="3770" end="3771">
</span>
        <span start="3810" end="4028">wydaje mi się karykaturalne, gdy ktoś sobie wyobraża, iż winna jest zawsze jedna strona. Przeszłość jest bardzo ważna. Ale teraźniejszość i przyszłość niosą w sobie inne wyzwania niż wieczne przeżywanie dawnych krzywd.</span>
        <span start="4086" end="4218"> w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości instynktownie reagowała wrogością wobec ludności, która</span>
        <span start="4220" end="4221"> </span>
        <span start="4232" end="4274">odmawiała asymilacji kulturowej, a często </span>
        <span start="4280" end="4329">asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta.</span>
        <span start="4451" end="4535">
Klimat, jaki się tworzy obecnie w Polsce w wyniku dyskusji o Jedwabnem, martwi mnie</span>
        <span start="4583" end="4584">.</span>
        <span start="5102" end="5268"> nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich po obu stronach dziesięciu sprawiedliwych, których pamięć by nam pomogła budować wspólnie w trzecim tysiącleciu naszą wspólną</span>
        <span start="5286" end="5294"> Polskę?</span>
        <span start="6306" end="6307">
</span>
        <span start="6309" end="6498">w Jedwabnem, płacząc nad męczeństwem okrutnie zamordowanych, wdzięczną myśl kieruję do tych, co z narażeniem życia uratowali kilka ludzkich istot, późniejszych świadków, bez zeznań których </span>
        <span start="6516" end="6556"> nigdy by się nie dowiedział o prawdzie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>przypomnienie sprawy Jedwabnego. gdy zaczęto poruszać problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, zatriumfowała niewiedza i nietolerancja.w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości reagowała wrogością wobec ludności, która często asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta. nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich sprawiedliwych, których pamięć by pomogła budować w trzecim tysiącleciu wspólną Polskę?</body>
      <spans>
        <span start="604" end="637">przypomnienie sprawy Jedwabnego. </span>
        <span start="2059" end="2080">gdy zaczęto poruszać </span>
        <span start="2090" end="2154">problematykę współżycia Żydów z resztą społeczeństwa polskiego, </span>
        <span start="2186" end="2212">zatriumfowała niewiedza i </span>
        <span start="2221" end="2235">nietolerancja.</span>
        <span start="4087" end="4163">w sytuacji porozbiorowej ludność polskojęzyczna, zraniona w swej tożsamości </span>
        <span start="4177" end="4218">reagowała wrogością wobec ludności, która</span>
        <span start="4220" end="4221"> </span>
        <span start="4267" end="4274">często </span>
        <span start="4280" end="4329">asymilowała się poprzez pryzmat kultury okupanta.</span>
        <span start="5102" end="5142"> nie mamy w stosunkach polsko-żydowskich</span>
        <span start="5158" end="5159"> </span>
        <span start="5170" end="5204">sprawiedliwych, których pamięć by </span>
        <span start="5208" end="5224">pomogła budować </span>
        <span start="5233" end="5255">w trzecim tysiącleciu </span>
        <span start="5261" end="5268">wspólną</span>
        <span start="5286" end="5294"> Polskę?</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
