<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103060022">
  <date>2001-03-06</date>
  <title>Clinton wiedział, kiedy odejść</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Palarczyk</authors>
  <body>Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. Ale na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy - statystyczny Amerykanin wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i nie posiada oszczędności.

Clinton wiedział, kiedy odejść

JAN PALARCZYK Z SAN FRANCISCO

Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. 

- Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Współczuję Bushowi, chociaż go nie lubię. Zwolnienia, zwolnienia, zwolnienia - mówi starszy mężczyzna i pokazuje na pierwsze strony popularnych tygodników, których tytuły zawierają słowa "schłodzenie" lub "recesja" ze znakiem zapytania. - To jest na razie krakanie mediów na złowrogą literę "r", ale w tym roku na pewno czekają nas trudne czasy.

Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Złowrogą passę rozpoczęła informacja z Detroit: najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, a zaraz potem DaimlerChrysler zwolnił 26 tysięcy robotników. 

Pojawiły się wtedy głosy, że przecież przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę" i fakt, iż Amerykanie przestali kupować nowe samochody, nie będzie miał większego znaczenia w komputerowej Dolinie Krzemowej. Okazało się jednak, że auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki". W ramach globalizacji gospodarki koncerny elektroniczne zredukowały zatrudnienie, a na pierwszych stronach kolorowych tygodników pojawiły się wtedy tytuły: "Co zrobisz, jak stracisz pracę?" Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. 

Mimo to w modnych teraz sondażach około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. 

- Jeśli Amerykanie przestaną kupować, bo nie będzie ich na to stać, albo stracą pracę, to wtedy mamy murowaną recesję. Ale na razie to słowo na "r" jest tylko w mediach, a nie na rynku. Telewizja zajmuje się obsesyjnym nagłaśnianiem wszystkich symptomów gospodarczego osłabienia. A wyniki sondaży wydają się potwierdzać, że Amerykanie są większymi optymistami od "gadających głów" w tv - zauważa spotkany w księgarni pan i dodaje, że jest historykiem, a nie ekonomistą.   

Wszystko jest względne

- Jakie zwolnienia?! Jaki wzrost bezrobocia?! No i co z tego, że w tym kraju nawet pół miliona ludzi straci pracę, zakładając, że w USA pracuje około 100 milionów pracowników? - irytuje się młody Australijczyk w San Francisco. Ma ku temu powody. Ponieważ posiada pozwolenie na pracę, udał się właśnie do agencji pośrednictwa Spherion, gdzie - tego samego dnia - otrzymał cztery oferty pracy. - Jeśli ci ludzie chcą poznać znaczenie "wzrostu bezrobocia", to niech jadą do Australii.

Według doniesień gazety "San Francisco Chronicle" firmy skupione w rejonie Zatoki San Francisco wypłacają swym pracownikom rekordowe podwyżki w skali od 4-5 procent zarobków rocznie oraz obdarzają ich równie wysoką trzynastą pensją za rok 2000 wypłacaną w lutym 2001 roku. W ciągu ostatnich 10 lat rok 2000 był dla nich jednym z najlepszych finansowo. Pojawia się jednak pytanie, czy rejon ten, gdzie średnia pensja roczna jest dwukrotnie wyższa od średniej krajowej (40 tysięcy dolarów), można porównywać z resztą kraju.  

- Nie zapominajmy o tym, że Internet splajtował. Wartość giełdowa indeksu Nasdaq spadła o połowę w ciągu roku, a niektóre notowania akcji wielkich koncernów o ponad 100 procent. Ludzie znaleźli się na bruku. Dwa miesiące temu byliśmy na spotkaniu zorganizowanym przez internetową telewizję Cnet na temat przyszłości tzw. mediów szerokopasmowych. I o jakiej przyszłości właściwie tam była mowa, skoro dziś Cnet zwolnił ponad 10 procent załogi - zauważa Caroline Palmer z San Francisco. - Wielu moich przyjaciół jest w tej chwili bez pracy.

Drgania w Internecie

Wieczorem wracam do domu taksówką, którą prowadzi młody człowiek z kolczykiem w uchu. - Byłem wiceprezesem firmy internetowej, która projektowała strony w sieci. Teraz robię na taryfie, no bo splajtowaliśmy. I pomyśleć, że jeszcze rok temu chciałem sobie kupić bezludną wyspę - żartuje. Pytam go, jaka jest definicja "firmy internetowej". Zastanawia się. - Dziś chyba bardzo szeroka. To instytucja, która nie mogłaby prowadzić działalności handlowej bez sieci Internetu.

- Jestem optymistą - dodaje - ponieważ liczba użytkowników Internetu powinna wzrosnąć z 400 milionów w 2000 roku do ponad miliarda w 2005. Chwilowo siadła w USA koniunktura. Ale przyszłość należy do nas. Już ponad połowa Amerykanów codziennie żyje w sieci. 

- Czy kupisz teraz pralkę, telewizor albo nowe auto?

- Ależ skąd. Mam same długi. Mój personalny wskaźnik zaufania konsumentów to minus 10.

A potem wysadza mnie przed domem w San Francisco i dziękuje za napiwek w postaci trzech dolarów. 

Caroline nie zdecydowała się na podjęcie pracy w firmie internetowej. Nie przekonała jej "dobra" oferta, boi się tego, co będzie dalej. Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci. I tak można cytować bez końca długą listę firm internetowych, których akcje rok temu sprzedawały się powyżej 100 dolarów za sztukę, a z których wiele już nie istnieje. 

Tu rośnie, tam rośnie

Pomijając pozostałe wskaźniki gospodarczego osłabienia, trzeba wspomnieć o tym, który dotyczy wszystkich mieszkańców Stanów Zjednoczonych - nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. Kryzys energetyczny dotknął najbardziej Kalifornię, ale wzrost opłat za energię o ponad 100 procent odnotowali także mieszkańcy innych stanów. Gdy w Nowym Jorku zimowe rachunki za prąd i gaz zaczęły dorównywać wysokością ratom pożyczki hipotecznej za dom (od 600-1000 dolarów miesięcznie), mieszkańcy zaczęli protestować. 

Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent (był to najlepszy rezultat od 17 lat), a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent. Można więc stwierdzić, że im wyższa wydajność pracy, tym mniejsza strata ze zwalnianych, na których - przynajmniej na razie - czekają nowe miejsca pracy. I chociaż podstawowa stawka wynosi około 5,5 dolara na godzinę, a średnia krajowa przekracza 14 dolarów na godzinę, to, na przykład, do analizowania dokumentów dotyczących fuzji koncernów Chevrona z Texaco wykwalifikowanym kandydatom pracodawcy oferują w San Francisco około 30 dolarów za godzinę pracy plus wynagrodzenie za tzw. nadgodziny (półtora raza więcej po 7 godzinach oraz dwa razy więcej po 12 godzinach - z tym, że oferta ta dotyczy ludzi, którzy mogą sobie pozwolić na pracę od północy do 7 rano albo i dłużej). I można tylko dodać, że agencje pracy narzekają na brak chętnych. 

Półtora biliona dolarów  dla podatników

Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Popularny szef banku centralnego Alan Greenspan obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych: z 15 do 10 procent dla najuboższych, i z 39 do 30 dla najzamożniejszych. 

Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat, czyli równowartość około 10 rocznych dochodów narodowych Polski. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. Wielu ekonomistów głosi, że obecne spowolnienie będzie krótkotrwałe, i przewiduje w tym roku wzrost gospodarczy rzędu 2,5 procent.

- Clinton odszedł w idealnej chwili - żartuje Giuseppe Guarino z Berkeley.  

Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.  

Dużo wydawać  i nie oszczędzać

Dziesięć lat temu średnia krajowa pensja wynosiła 20 tysięcy dolarów, a dziś wynosi dwa razy tyle. Wtedy cena domu w San Francisco lub w Nowym Jorku sięgała 200 tysięcy dolarów, dziś w tych metropoliach przekracza milion. Jedna na siedem amerykańskich rodzin zarabia ponad 100 tysięcy w roku, podczas gdy w 1990 roku była to jedna rodzina spośród dwunastu. W dodatku budżet około 40 procent tutejszych rodzin przekracza 50 tysięcy dolarów. Powiększyła się grupa mieszkańców, którzy zarabiają ponad 100 tysięcy dolarów rocznie (stanowią teraz 5 procent całego społeczeństwa).

Ponieważ Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej, wielu mieszkańców zapomniało, że niepomyślny stan gospodarki oznaczać będzie koniec stylu życia z dziesięcioletniego okresu prosperity. Teraz się okazuje, że właściwie nikt na to ochłodzenie gospodarki nie był gotowy, gdyż statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności. Może dlatego plan redukcji podatków - jeszcze parę miesięcy temu niemożliwy do wprowadzenia - teraz cieszy się znacznym poparciem społeczeństwa.

- Jeśli recesja naprawdę ogarnie Amerykę - zauważa powracający z pracy w San Francisco Australijczyk - to najgorsze jest to, że wszyscy odczujemy to na własnej skórze, bez względu na miejsce zamieszkania. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="398">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych.</span>
        <span start="402" end="545"> Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="892" end="1095">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="7889" end="8020">Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat</span>
        <span start="8085" end="8286">. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. </span>
        <span start="8496" end="8751">Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Mimo to w modnych teraz sondażach około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. Pomijając pozostałe wskaźniki gospodarczego osłabienia, trzeba wspomnieć o tym, który dotyczy wszystkich mieszkańców Stanów Zjednoczonych - nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent, a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent. Można więc stwierdzić, że im wyższa wydajność pracy, tym mniejsza strata ze zwalnianych, na których - przynajmniej na razie - czekają nowe miejsca pracy. Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="398">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych.</span>
        <span start="402" end="545"> Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="892" end="1095">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="1909" end="2236">Mimo to w modnych teraz sondażach około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto.</span>
        <span start="5898" end="5899"> </span>
        <span start="5907" end="6193">Pomijając pozostałe wskaźniki gospodarczego osłabienia, trzeba wspomnieć o tym, który dotyczy wszystkich mieszkańców Stanów Zjednoczonych - nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. </span>
        <span start="6517" end="6628">Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent</span>
        <span start="6666" end="6867">, a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent. Można więc stwierdzić, że im wyższa wydajność pracy, tym mniejsza strata ze zwalnianych, na których - przynajmniej na razie - czekają nowe miejsca pracy. </span>
        <span start="7500" end="7649">Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. </span>
        <span start="7889" end="8020">Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat</span>
        <span start="8085" end="8286">. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. </span>
        <span start="8496" end="8751">Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="398">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych.</span>
        <span start="402" end="545"> Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="8496" end="8751">Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze. Politycy boją się tego zjawiska jak ognia. Najgorszą prasę otrzymuje ten prezydent, za którego kadencji obywatele zostają zwalniani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy - statystyczny Amerykanin wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia.
 Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent. Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. Nie zapominajmy o tym, że Internet splajtował. nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite. Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Popularny szef banku centralnego Alan Greenspan obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych. im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="61">Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. </span>
        <span start="65" end="177">na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy - statystyczny Amerykanin wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia</span>
        <span start="205" end="207">.
</span>
        <span start="507" end="545"> Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="892" end="994">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent</span>
        <span start="1093" end="1095">. </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="3747" end="3794">Nie zapominajmy o tym, że Internet splajtował. </span>
        <span start="6047" end="6193">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. </span>
        <span start="6517" end="6589">Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7500" end="7812">Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Popularny szef banku centralnego Alan Greenspan obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych</span>
        <span start="7885" end="7887">. </span>
        <span start="8178" end="8285">im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. Ale na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy - statystyczny Amerykanin wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i nie posiada oszczędności.
 Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent. Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. Nie zapominajmy o tym, że Internet splajtował. Wartość giełdowa indeksu Nasdaq spadła o połowę w ciągu roku, a niektóre notowania akcji wielkich koncernów o ponad 100 procent. nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent (był to najlepszy rezultat od 17 lat), a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent. Można więc stwierdzić, że im wyższa wydajność pracy, tym mniejsza strata ze zwalnianych, na których - przynajmniej na razie - czekają nowe miejsca pracy. podstawowa stawka wynosi około 5,5 dolara na godzinę, a średnia krajowa przekracza 14 dolarów na godzinę. Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Popularny szef banku centralnego Alan Greenspan obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych: z 15 do 10 procent dla najuboższych, i z 39 do 30 dla najzamożniejszych. im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. Jeśli recesja naprawdę ogarnie Amerykę, wszyscy odczujemy to na własnej skórze, bez względu na miejsce zamieszkania.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="207">Amerykanom żyje się teraz lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. Ale na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy - statystyczny Amerykanin wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i nie posiada oszczędności.
</span>
        <span start="507" end="545"> Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="892" end="994">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent</span>
        <span start="1093" end="1095">. </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="2072" end="2237">Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. </span>
        <span start="3747" end="3923">Nie zapominajmy o tym, że Internet splajtował. Wartość giełdowa indeksu Nasdaq spadła o połowę w ciągu roku, a niektóre notowania akcji wielkich koncernów o ponad 100 procent. </span>
        <span start="6047" end="6193">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. </span>
        <span start="6517" end="6867">Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent (był to najlepszy rezultat od 17 lat), a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent. Można więc stwierdzić, że im wyższa wydajność pracy, tym mniejsza strata ze zwalnianych, na których - przynajmniej na razie - czekają nowe miejsca pracy. </span>
        <span start="6877" end="6981">podstawowa stawka wynosi około 5,5 dolara na godzinę, a średnia krajowa przekracza 14 dolarów na godzinę</span>
        <span start="7389" end="7391">. </span>
        <span start="7500" end="7887">Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. Popularny szef banku centralnego Alan Greenspan obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych: z 15 do 10 procent dla najuboższych, i z 39 do 30 dla najzamożniejszych. </span>
        <span start="8178" end="8286">im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki. </span>
        <span start="9908" end="9946">Jeśli recesja naprawdę ogarnie Amerykę</span>
        <span start="10029" end="10031">, </span>
        <span start="10034" end="10110">wszyscy odczujemy to na własnej skórze, bez względu na miejsce zamieszkania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Amerykanom żyje się lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy.
 Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. Internet splajtował. nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="20">Amerykanom żyje się </span>
        <span start="26" end="61">lepiej niż kiedykolwiek wcześniej. </span>
        <span start="65" end="108">na gospodarczą recesję nikt nie jest gotowy</span>
        <span start="205" end="207">.
</span>
        <span start="507" end="545"> Wzrost gospodarczy jest bliski zeru. </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="3773" end="3794">Internet splajtował. </span>
        <span start="6047" end="6193">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw, który uszczuplił realne możliwości nabywcze mieszkańców oraz zmniejszył margines zysku korporacji. </span>
        <span start="7500" end="7648">Władze USA starają się, jak tylko mogą, reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru.
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady. wskaźnik zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat.
Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju kraju.
Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy.
nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw.
Władze starają się reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. szef banku centralnego obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych.
Jeśli nadejdzie recesja, zapłaci za nią politycznie Bush.
nikt na to ochłodzenie gospodarki nie był gotowy, gdyż statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej niż zarabia, i nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="403" end="464">Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka </span>
        <span start="493" end="544">nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru.</span>
        <span start="891" end="1054">
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady</span>
        <span start="1093" end="1094">.</span>
        <span start="1830" end="1839"> wskaźnik</span>
        <span start="1844" end="1906"> zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat.</span>
        <span start="1908" end="1909">
</span>
        <span start="2072" end="2134">Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju </span>
        <span start="2139" end="2144">kraju</span>
        <span start="2235" end="2236">.</span>
        <span start="5278" end="5279">
</span>
        <span start="5415" end="5478">Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo</span>
        <span start="5554" end="5669">. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy.</span>
        <span start="5906" end="5907">
</span>
        <span start="6047" end="6092">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw</span>
        <span start="6191" end="6192">.</span>
        <span start="7499" end="7507">
Władze </span>
        <span start="7511" end="7522">starają się</span>
        <span start="7539" end="7648"> reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.</span>
        <span start="7658" end="7682"> szef banku centralnego </span>
        <span start="7697" end="7812">obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych</span>
        <span start="8085" end="8086">.</span>
        <span start="8495" end="8521">
Jeśli nadejdzie recesja, </span>
        <span start="8524" end="8556">zapłaci za nią politycznie Bush.</span>
        <span start="9362" end="9363">
</span>
        <span start="9601" end="9714">nikt na to ochłodzenie gospodarki nie był gotowy, gdyż statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej</span>
        <span start="9715" end="9731"> niż zarabia, i </span>
        <span start="9734" end="9759">nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru.
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady. Amerykanie przestali kupować nowe samochody. auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety. W ramach globalizacji gospodarki koncerny elektroniczne zredukowały zatrudnienie, Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. 
Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy 68 procent pkb.
Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. można cytować bez końca długą listę firm internetowych, z których wiele już nie istnieje.

nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw. Kryzys energetyczny dotknął najbardziej Kalifornię, ale wzrost opłat za energię o ponad 100 procent odnotowali także mieszkańcy innych stanów.
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent (najlepszy rezultat od 17 lat), a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent.
Władze USA starają się reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych. szef banku centralnego obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki.
Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze.
okazuje, że nikt na to ochłodzenie gospodarki nie był gotowy, gdyż statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej niż zarabia, i nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="403" end="544">Po prawie dziesięciu latach dobrobytu amerykańska gospodarka przypomina lokomotywę, która nagle stanęła. Wzrost gospodarczy jest bliski zeru.</span>
        <span start="891" end="1054">
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady</span>
        <span start="1093" end="1094">.</span>
        <span start="1364" end="1408"> Amerykanie przestali kupować nowe samochody</span>
        <span start="1478" end="1480">. </span>
        <span start="1503" end="1552">auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety</span>
        <span start="1594" end="1677">. W ramach globalizacji gospodarki koncerny elektroniczne zredukowały zatrudnienie,</span>
        <span start="1785" end="1839"> Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik</span>
        <span start="1844" end="1907"> zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="1908" end="1909">
</span>
        <span start="2072" end="2195">Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy</span>
        <span start="2198" end="2211"> 68 procent p</span>
        <span start="2219" end="2220">k</span>
        <span start="2229" end="2230">b</span>
        <span start="2235" end="2236">.</span>
        <span start="5278" end="5279">
</span>
        <span start="5415" end="5478">Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo</span>
        <span start="5554" end="5669">. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy.</span>
        <span start="5719" end="5774"> można cytować bez końca długą listę firm internetowych</span>
        <span start="5844" end="5846">, </span>
        <span start="5848" end="5881">z których wiele już nie istnieje.</span>
        <span start="5905" end="5907">

</span>
        <span start="6047" end="6092">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw</span>
        <span start="6191" end="6335">. Kryzys energetyczny dotknął najbardziej Kalifornię, ale wzrost opłat za energię o ponad 100 procent odnotowali także mieszkańcy innych stanów.</span>
        <span start="6516" end="6630">
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite: wydajność pracy wzrosła o 4,3 procent (</span>
        <span start="6637" end="6712">najlepszy rezultat od 17 lat), a koszt zatrudnienia zaledwie o 0,7 procent.</span>
        <span start="7499" end="7522">
Władze USA starają się</span>
        <span start="7539" end="7648"> reanimować amerykańską gospodarkę, chociaż mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.</span>
        <span start="7658" end="7682"> szef banku centralnego </span>
        <span start="7697" end="7812">obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych</span>
        <span start="8085" end="8285">. Sukces Busha uzależniony będzie od tego, jak szybko będą widoczne efekty cięć podatkowych: im szybciej Amerykanie zainwestują zaoszczędzone pieniądze w dobra konsumpcyjne, tym lepiej dla gospodarki.</span>
        <span start="8495" end="8618">
Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. Kiedy Amerykanie tracą pracę, to zawsze winni są ci na górze.</span>
        <span start="9362" end="9363">
</span>
        <span start="9579" end="9591">okazuje, że </span>
        <span start="9601" end="9714">nikt na to ochłodzenie gospodarki nie był gotowy, gdyż statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej</span>
        <span start="9715" end="9731"> niż zarabia, i </span>
        <span start="9734" end="9759">nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Po latach dobrobytu amerykańska gospodarka stanęła.
bezrobocie w skali kraju szacowane jest na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady.
Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo.
nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw.
Władze mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.
Jeśli nadejdzie recesja, zapłaci za nią politycznie Bush.
nikt na to ochłodzenie nie był gotowy, statystyczny mieszkaniec wydaje o jedną trzecią więcej niż zarabia i nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="403" end="406">Po </span>
        <span start="424" end="464">latach dobrobytu amerykańska gospodarka </span>
        <span start="499" end="507">stanęła.</span>
        <span start="891" end="892">
</span>
        <span start="919" end="959">bezrobocie w skali kraju szacowane jest </span>
        <span start="965" end="1054">na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady</span>
        <span start="1093" end="1094">.</span>
        <span start="5278" end="5279">
</span>
        <span start="5415" end="5478">Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo</span>
        <span start="5554" end="5555">.</span>
        <span start="5906" end="5907">
</span>
        <span start="6047" end="6092">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw</span>
        <span start="6191" end="6192">.</span>
        <span start="7499" end="7506">
Władze</span>
        <span start="7582" end="7648"> mają niewielki wpływ na stymulowanie procesów makroekonomicznych.</span>
        <span start="8495" end="8521">
Jeśli nadejdzie recesja, </span>
        <span start="8524" end="8556">zapłaci za nią politycznie Bush.</span>
        <span start="9362" end="9363">
</span>
        <span start="9601" end="9624">nikt na to ochłodzenie </span>
        <span start="9635" end="9651">nie był gotowy, </span>
        <span start="9656" end="9681">statystyczny mieszkaniec </span>
        <span start="9685" end="9714">wydaje o jedną trzecią więcej</span>
        <span start="9715" end="9727"> niż zarabia</span>
        <span start="9728" end="9731"> i </span>
        <span start="9734" end="9759">nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. najpierw zatrudnienie zredukował General Motors, potem DaimlerChrysler. 
przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę". Okazało się, że auta są wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki".  Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. nastąpił wzrost cen energii i paliw. 
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite. Władze USA starają się reanimować amerykańską gospodarkę. szef banku centralnego obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych. statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="892" end="959">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest </span>
        <span start="965" end="1095">na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="1143" end="1176">najpierw zatrudnienie zredukował </span>
        <span start="1184" end="1200">General Motors, </span>
        <span start="1208" end="1229">potem DaimlerChrysler</span>
        <span start="1259" end="1261">. </span>
        <span start="1262" end="1263">
</span>
        <span start="1301" end="1353">przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę"</span>
        <span start="1478" end="1491">. Okazało się</span>
        <span start="1498" end="1511">, że auta są </span>
        <span start="1518" end="1596">wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki". </span>
        <span start="1597" end="1598"> </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="5415" end="5480">Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, </span>
        <span start="5482" end="5556">po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. </span>
        <span start="6047" end="6056">nastąpił </span>
        <span start="6066" end="6092">wzrost cen energii i paliw</span>
        <span start="6191" end="6193">. </span>
        <span start="6516" end="6589">
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7500" end="7522">Władze USA starają się</span>
        <span start="7539" end="7573"> reanimować amerykańską gospodarkę</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="7659" end="7682">szef banku centralnego </span>
        <span start="7697" end="7747">obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta </span>
        <span start="7753" end="7812">gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych</span>
        <span start="7885" end="7887">. </span>
        <span start="9656" end="9759">statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>
Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. 
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, potem DaimlerChrysler. 
Pojawiły się głosy, że przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę". Okazało się jednak, że auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki".  Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. 
około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. 
Według doniesień "San Francisco Chronicle" firmy skupione w rejonie Zatoki San Francisco wypłacają swym pracownikom rekordowe podwyżki oraz obdarzają ich równie wysoką trzynastą pensją. rok 2000 był dla nich jednym z najlepszych finansowo. .
wracam do domu taksówką, którą prowadzi młody człowiek. - Byłem wiceprezesem firmy internetowej. Teraz robię na taryfie, bo splajtowaliśmy. 
- Jestem optymistą - dodaje - Już ponad połowa Amerykanów codziennie żyje w sieci. 
Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci. 
nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw. 
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite. 
Władze USA starają się reanimować amerykańską gospodarkę. szef banku centralnego obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych. 
Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat. 
Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. 

statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="270" end="361">
Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. </span>
        <span start="891" end="1095">
Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. </span>
        <span start="1143" end="1200">najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, </span>
        <span start="1208" end="1229">potem DaimlerChrysler</span>
        <span start="1259" end="1261">. </span>
        <span start="1262" end="1276">
Pojawiły się </span>
        <span start="1282" end="1292">głosy, że </span>
        <span start="1301" end="1353">przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę"</span>
        <span start="1478" end="1596">. Okazało się jednak, że auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki". </span>
        <span start="1597" end="1598"> </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="1908" end="1909">
</span>
        <span start="1943" end="2072">około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. </span>
        <span start="3219" end="3237">
Według doniesień </span>
        <span start="3244" end="3361">"San Francisco Chronicle" firmy skupione w rejonie Zatoki San Francisco wypłacają swym pracownikom rekordowe podwyżki</span>
        <span start="3401" end="3451"> oraz obdarzają ich równie wysoką trzynastą pensją</span>
        <span start="3491" end="3493">. </span>
        <span start="3518" end="3572">rok 2000 był dla nich jednym z najlepszych finansowo. </span>
        <span start="4228" end="4229">.</span>
        <span start="4306" end="4307">
</span>
        <span start="4317" end="4371">wracam do domu taksówką, którą prowadzi młody człowiek</span>
        <span start="4391" end="4432">. - Byłem wiceprezesem firmy internetowej</span>
        <span start="4467" end="4493">. Teraz robię na taryfie, </span>
        <span start="4496" end="4515">bo splajtowaliśmy. </span>
        <span start="4778" end="4809">
- Jestem optymistą - dodaje - </span>
        <span start="4983" end="5036">Już ponad połowa Amerykanów codziennie żyje w sieci. </span>
        <span start="5278" end="5279">
</span>
        <span start="5415" end="5480">Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, </span>
        <span start="5482" end="5556">po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. </span>
        <span start="5562" end="5714">zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci. </span>
        <span start="5906" end="5907">
</span>
        <span start="6047" end="6092">nastąpił gwałtowny wzrost cen energii i paliw</span>
        <span start="6191" end="6193">. </span>
        <span start="6516" end="6589">
Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7499" end="7522">
Władze USA starają się</span>
        <span start="7539" end="7573"> reanimować amerykańską gospodarkę</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="7659" end="7682">szef banku centralnego </span>
        <span start="7697" end="7812">obniża stopy procentowe i popiera plan prezydenta Busha gwałtownej redukcji podatków i obniżenia progów podatkowych</span>
        <span start="7885" end="7888">. 
</span>
        <span start="7919" end="8020">Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat</span>
        <span start="8085" end="8087">. </span>
        <span start="8495" end="8557">
Jeśli nadejdzie recesja, to zapłaci za nią politycznie Bush. </span>
        <span start="8786" end="8787">
</span>
        <span start="9362" end="9363">
</span>
        <span start="9656" end="9759">statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady. Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite. Władze USA starają się reanimować amerykańską gospodarkę. statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</body>
      <spans>
        <span start="892" end="959">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest </span>
        <span start="965" end="1054">na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady</span>
        <span start="1093" end="1095">. </span>
        <span start="1786" end="1907">Amerykanie zaczęli ograniczać swe wydatki, a wskaźnik tzw. zaufania konsumentów osiągnął najniższy poziom od trzech lat. </span>
        <span start="6517" end="6589">Ogólne wyniki odnotowane przez gospodarkę USA w 2000 roku były znakomite</span>
        <span start="6711" end="6713">. </span>
        <span start="7500" end="7522">Władze USA starają się</span>
        <span start="7539" end="7573"> reanimować amerykańską gospodarkę</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="9656" end="9759">statystyczny mieszkaniec USA wydaje o jedną trzecią więcej, niż zarabia, i ...nie posiada oszczędności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Złowrogą passę rozpoczęła informacja z Detroit: najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, a zaraz potem DaimlerChrysler zwolnił 26 tysięcy robotników. Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci.
Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat, czyli równowartość około 10 rocznych dochodów narodowych Polski.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="399">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. </span>
        <span start="892" end="1260">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Złowrogą passę rozpoczęła informacja z Detroit: najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, a zaraz potem DaimlerChrysler zwolnił 26 tysięcy robotników.</span>
        <span start="5414" end="5713"> Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci.</span>
        <span start="7888" end="8086">
Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat, czyli równowartość około 10 rocznych dochodów narodowych Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Złowrogą passę rozpoczęła informacja z Detroit: najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, a zaraz potem DaimlerChrysler zwolnił 26 tysięcy robotników. 
Pojawiły się wtedy głosy, że przecież przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę" i fakt, iż Amerykanie przestali kupować nowe samochody, nie będzie miał większego znaczenia w komputerowej Dolinie Krzemowej. Okazało się jednak, że auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki". Mimo to w modnych teraz sondażach około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. Według doniesień gazety "San Francisco Chronicle" firmy skupione w rejonie Zatoki San Francisco wypłacają swym pracownikom rekordowe podwyżki w skali od 4-5 procent zarobków rocznie oraz obdarzają ich równie wysoką trzynastą pensją za rok 2000 wypłacaną w lutym 2001 roku. W ciągu ostatnich 10 lat rok 2000 był dla nich jednym z najlepszych finansowo. Pojawia się jednak pytanie, czy rejon ten, gdzie średnia pensja roczna jest dwukrotnie wyższa od średniej krajowej (40 tysięcy dolarów), można porównywać z resztą kraju. Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci.
Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat, czyli równowartość około 10 rocznych dochodów narodowych Polski.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="399">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. </span>
        <span start="892" end="1262">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Złowrogą passę rozpoczęła informacja z Detroit: najpierw zatrudnienie zredukował koncern General Motors, a zaraz potem DaimlerChrysler zwolnił 26 tysięcy robotników. 
</span>
        <span start="1263" end="1596">Pojawiły się wtedy głosy, że przecież przemysł samochodowy reprezentuje "starą gospodarkę" i fakt, iż Amerykanie przestali kupować nowe samochody, nie będzie miał większego znaczenia w komputerowej Dolinie Krzemowej. Okazało się jednak, że auta są masowo wyposażane w elektroniczne gadżety wytwarzane przez firmy "nowej gospodarki". </span>
        <span start="1909" end="2237">Mimo to w modnych teraz sondażach około 64 procent respondentów dobrze ocenia stan gospodarki, a 45 procent nadal deklaruje chęć dokonania poważniejszych zakupów. Konsumpcyjny styl życia mieszkańców USA jest podstawą rozwoju tego kraju: od tego co, ile i za ile kupują Amerykanie zależy aż 68 procent produktu krajowego brutto. </span>
        <span start="3220" end="3741">Według doniesień gazety "San Francisco Chronicle" firmy skupione w rejonie Zatoki San Francisco wypłacają swym pracownikom rekordowe podwyżki w skali od 4-5 procent zarobków rocznie oraz obdarzają ich równie wysoką trzynastą pensją za rok 2000 wypłacaną w lutym 2001 roku. W ciągu ostatnich 10 lat rok 2000 był dla nich jednym z najlepszych finansowo. Pojawia się jednak pytanie, czy rejon ten, gdzie średnia pensja roczna jest dwukrotnie wyższa od średniej krajowej (40 tysięcy dolarów), można porównywać z resztą kraju.</span>
        <span start="5414" end="5713"> Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku. Potem zwalniać zaczęły firmy od CNN i Disneya począwszy, a na internetowym wydaniu "New York Timesa" skończywszy. Telewizja Fox zamknęła swe wydanie w sieci.</span>
        <span start="7888" end="8086">
Zaskoczony stanem gospodarki, Bush obiecuje pozostawienie w rękach podatników ponad 1,6 biliona dolarów w ciągu najbliższych 10 lat, czyli równowartość około 10 rocznych dochodów narodowych Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych. Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku.</body>
      <spans>
        <span start="271" end="399">Nic nie działa na Amerykanów tak paraliżująco jak doniesienia o zwolnieniach pracowników. Codziennie prasa donosi o następnych. </span>
        <span start="892" end="1094">Według rządowych statystyk bezrobocie w skali kraju szacowane jest nadal na poziomie poniżej 5 procent, ale w styczniu 2000 roku 365 tysięcy ludzi utraciło posady i wystąpiło o zasiłek dla bezrobotnych.</span>
        <span start="5414" end="5555"> Po zwolnienia sięgnęły flagowe firmy Internetu - Amazon i Yahoo, a po fuzji Time Warner z AOL dwa tysiące pracowników znalazło się na bruku.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
