<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108270077">
  <date>2001-08-27</date>
  <title>Pod kuratelą prawa czy polityki</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Stanisław Podemski</authors>
  <body>Środowisko prokuratorskie nie może stawać przed wyborem, komu służyć - praworządności czy  władzy

Pod kuratelą prawa czy polityki?

RYS. PAWEŁ GAŁKA

STANISŁAW PODEMSKI

Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, całkowite milczenie - w tych przypadkach - samorządnych zgromadzeń prokuratorów, wszystko to każe powrócić do od dawna wysuwanych i omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. 

Tak się bowiem stało, że w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. To milczenie ma swe skutki, i co minister sprawiedliwości, a zarazem prokurator generalny, to różne pomysły na prokuraturę.

Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne, zapowie nawet nową ustawę o prokuraturze (obecna, wielokrotnie zmieniana, nosi datę 20 czerwca 1985 r.), po czym zapada długa cisza. Tymczasem wszystkie te postulaty i wołania, tak różne, mają przecież wspólny mianownik. Gwałtownie poszukuje się za ich pomocą  sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.

Łączyć czy nie łączyć?

Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników i odpowiedniki w wielu krajach. W Szwecji czy Portugalii zdecydowano się na odrębność tych urzędów. W Austrii praktykuje się ten sam co u nas model. W RFN ustawy w sześciu landach mówią, że prokurator przy wykonywaniu swego urzędu "pozostaje w stałej zgodności z poglądami i celami rządu". Co jakiś czas niemiecka prasa krytykuje to postanowienie, gdyż ministrowie sprawiedliwości robią zeń użytek, wysyłając na wczesne emerytury niemiłych im prokuratorów. Prokuratorów generalnych landów nazywa się więc generałami pod kuratelą polityka, tj. ministra sprawiedliwości lub premiera rządu krajowego.

Wszędzie jednak próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego (tak to ujmują konstytucje, w tym polska).

W Estonii kadencja prokuratora generalnego trwa pięć lat. Czy to dobre rozwiązanie, uniezależniające zwierzchnika prokuratury od zmieniających się ciągle władz politycznych? Teoretycznie tak, ale czy przez ten okres nie można okazać się szefem nieudolnym, bez talentów organizacyjnych i umiejętności doboru ludzi, ujawniającym nagle przy pełnieniu urzędu stronnicze sympatie polityczne? Przywołuję przykład Estonii, bo i w Polsce kadencyjność prokuratora generalnego ma swych zwolenników.

Wąż biurokracji 

Najodleglejsza nawet od centrum władzy prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. W każdej chwili mogą oni, wykorzystując blankietowy przepis ustawy o prokuraturze, ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje. Kiedy minister Hanna Suchocka w rozmowie z kwartalnikiem "Prokurator" (nr 1 z br.) żaliła się, że nadzór służbowy w prokuraturze ma tendencję do rozrastania się i że nie ma na to żadnego wpływu, redakcja bez ogródek określiła przyczyny tego stanu: "To zrozumiałe. W Prokuraturze Krajowej jest kilkudziesięciu prokuratorów, w apelacyjnych podobnie, oni wszyscy muszą uzasadnić swe istnienie i produkują sterty pism. Gdybyśmy to zmienili, zmniejszyłaby się ta biurokracja". Jak to zrobić? Radykalna propozycja zakłada zniesienie co najmniej jednego ogniwa nadzoru.

Milczący samorząd

Czy prokuratura powinna wesprzeć się na własnym samorządzie, podobnym do tego, którym dysponują od lat sędziowie? To jedno z najtrudniejszych pytań. Sędziowie uzyskali bowiem tak szerokie prawa korporacyjne, że dziś wywołują one krytykę. Na przykład nie każdy wybrany demokratycznie przez kolegów prezes sądu cieszy się zasłużoną popularnością. Bywa, że jest ona co najmniej wątpliwa, bo oparta na pobłażaniu sędziom niepunktualnym w pisaniu uzasadnień wyroków, nieterminowo wyznaczającym rozprawy, będącym antytalentami organizacyjnymi i bałaganiarzami.

Prokuratura na razie dysponuje tylko czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. Wysłuchują one informacji szefa i wyrażają o nich swe opinie, opiniują kandydatury na prokuratorów, wyrażają opinie w innych przedłożonych im sprawach. Jest także Rada Prokuratorów przy prokuratorze generalnym i pod jego przewodnictwem. Trudno więc oczekiwać od niej słów ostrej krytyki.

Zgromadzenia w apelacjach dowiodły jednak w przeszłości, że umieją przeciwstawić się szalejącemu szefowi. Kiedy krótko urzędujący minister sprawiedliwości poprosił (w 1995 r.) zgromadzenie we Wrocławiu o opinię w sprawie miłej mu, ale złej kandydatury na prokuratora wojewódzkiego, 28 głosów było przeciw, jeden tylko poparł ministra. Nie wiadomo nic o sprzeciwie zgromadzeń czy Rady Prokuratorów w sprawach, które w ostatnich miesiącach wywołały poruszenie całego środowiska. Jest to więc krok do tyłu w stosunku do roku 1995. Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i niezbędną tu dyscypliną nie jest proste. Ale czy nie należy starać się o znalezienie punktu tej równowagi?

We Francji w Najwyższej Radzie Sądownictwa zasiadają na równi sędziowie i prokuratorzy. 

Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu i honorów, np. zaopatrzeniem nominacji prokuratorskiej w podpis prezydenta RP.

Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza w niemałej mierze o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje i zażalenia. Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy w minionym dziesięcioleciu nie było ono tak złe jak dziś. 

Dyskusja poświęcona ustrojowemu kształtowi prokuratury nie doprowadziła do zmian legislacyjnych, ani nawet organizacyjnych. Trwa natomiast prezentacja jednostkowych, jaskrawych przypadków i wyciągania z nich łatwych, uogólniających wniosków. W każdym zawodzie dochodzą do głosu przejawy intelektualnej ciasnoty, brak wrażliwości społecznej i moralnej, mizeria kwalifikacji, także zwyczajna nieuczciwość. Nie są od nich wolni również prokuratorzy. Jednak gdy jakiś prokurator biesiadował z przestępcą, to inny zapłacił inwalidztwem (po oblaniu kwasem siarkowym) za swą nieustępliwą walkę ze światem zbrodni.

Codziennie na biurku każdego prokuratora (mówi statystyka) pojawia się jedna nowa sprawa. To trzy razy więcej, niż wynosi racjonalna norma. Nie tylko sądy płacą wysoką cenę za obciążenie ponad wszelką miarę, także oskarżyciel. W dodatku prokurator pracuje z policją, zależny jest więc od jej sukcesów i porażek, złej lub dobrej pracy. Ponieważ on jednak podpisuje decyzje o umorzeniu lub postawieniu przed sądem, spada nań odpowiedzialność za plon dochodzenia lub śledztwa.

Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce? -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Gwałtownie poszukuje się sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu. społeczność prokuratorska przesądza w niemałej mierze o prawach obywatelskich. Nie można pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</body>
      <spans>
        <span start="912" end="1358">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. </span>
        <span start="1665" end="1689">Gwałtownie poszukuje się</span>
        <span start="1704" end="1771"> sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</span>
        <span start="5979" end="6050">Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu</span>
        <span start="6128" end="6129">.</span>
        <span start="6155" end="6235"> społeczność prokuratorska przesądza w niemałej mierze o prawach obywatelskich. </span>
        <span start="7682" end="7692">Nie można </span>
        <span start="7696" end="7877">pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Gwałtownie poszukuje się sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.
Wszędzie próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego.Najodleglejsza nawet od centrum władzy prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. W każdej chwili mogą oni, wykorzystując blankietowy przepis ustawy o prokuraturze, ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje. Prokuratura na razie dysponuje tylko czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. Jest także Rada Prokuratorów przy prokuratorze generalnym i pod jego przewodnictwem. Trudno więc oczekiwać od niej słów ostrej krytyki.
Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu i honorów.Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza w niemałej mierze o prawach obywatelskich. Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</body>
      <spans>
        <span start="910" end="911">
</span>
        <span start="912" end="1358">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. </span>
        <span start="1665" end="1689">Gwałtownie poszukuje się</span>
        <span start="1704" end="1772"> sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.
</span>
        <span start="2516" end="2525">Wszędzie </span>
        <span start="2532" end="2708">próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego</span>
        <span start="2750" end="2751">.</span>
        <span start="3261" end="3570">Najodleglejsza nawet od centrum władzy prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. W każdej chwili mogą oni, wykorzystując blankietowy przepis ustawy o prokuraturze, ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje. </span>
        <span start="4709" end="4872">Prokuratura na razie dysponuje tylko czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. </span>
        <span start="5024" end="5160">Jest także Rada Prokuratorów przy prokuratorze generalnym i pod jego przewodnictwem. Trudno więc oczekiwać od niej słów ostrej krytyki.
</span>
        <span start="5979" end="6060">Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu i honorów</span>
        <span start="6128" end="6129">.</span>
        <span start="6131" end="6235">Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza w niemałej mierze o prawach obywatelskich. </span>
        <span start="7682" end="7877">Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Gwałtownie poszukuje się sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu.</body>
      <spans>
        <span start="912" end="1113">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze</span>
        <span start="1301" end="1358"> - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. </span>
        <span start="1665" end="1689">Gwałtownie poszukuje się</span>
        <span start="1704" end="1771"> sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</span>
        <span start="5979" end="6050">Nie trzeba wahać się przed nadawaniem temu zawodowi należytego prestiżu</span>
        <span start="6128" end="6129">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki - o tym mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne, po czym zapada cisza. poszukuje się za ich pomocą sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.
Czy prokuratura powinna wesprzeć się na własnym samorządzie? na razie dysponuje czymś w rodzaju samorządu.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="786">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.</span>
        <span start="911" end="966">
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka</span>
        <span start="967" end="1016"> od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie </span>
        <span start="1025" end="1134">samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań</span>
        <span start="1150" end="1243">, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki</span>
        <span start="1301" end="1310"> - o tym </span>
        <span start="1317" end="1442">mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne</span>
        <span start="1547" end="1564">, po czym zapada </span>
        <span start="1570" end="1576">cisza.</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="1676" end="1703">poszukuje się za ich pomocą</span>
        <span start="1704" end="1771"> sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</span>
        <span start="4152" end="4212">
Czy prokuratura powinna wesprzeć się na własnym samorządzie</span>
        <span start="4265" end="4266">?</span>
        <span start="4720" end="4740"> na razie dysponuje </span>
        <span start="4746" end="4772">czymś w rodzaju samorządu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne, po czym zapada cisza. poszukuje się za ich pomocą sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.
w wielu krajach próbuje się pogodzić pożądaną samodzielność prokuratora z obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego.
Najodleglejsza nawet od centrum władzy prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. mogą oni ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje.
Czy prokuratura powinna wesprzeć się na własnym samorządzie? na razie dysponuje czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. Wysłuchują one informacji szefa i wyrażają swe opinie. Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i niezbędną tu dyscypliną nie jest proste.
Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="786">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.</span>
        <span start="911" end="966">
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka</span>
        <span start="967" end="1016"> od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie </span>
        <span start="1025" end="1310">samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym </span>
        <span start="1317" end="1442">mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne</span>
        <span start="1547" end="1564">, po czym zapada </span>
        <span start="1570" end="1576">cisza.</span>
        <span start="1664" end="1665"> </span>
        <span start="1676" end="1703">poszukuje się za ich pomocą</span>
        <span start="1704" end="1771"> sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</span>
        <span start="1796" end="1797">
</span>
        <span start="1932" end="1947">w wielu krajach</span>
        <span start="2531" end="2553"> próbuje się pogodzić </span>
        <span start="2573" end="2610">pożądaną samodzielność prokuratora z </span>
        <span start="2620" end="2708">obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego</span>
        <span start="2750" end="2751">.</span>
        <span start="3260" end="3421">
Najodleglejsza nawet od centrum władzy prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. </span>
        <span start="3437" end="3445">mogą oni</span>
        <span start="3503" end="3569"> ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje.</span>
        <span start="4152" end="4212">
Czy prokuratura powinna wesprzeć się na własnym samorządzie</span>
        <span start="4265" end="4266">?</span>
        <span start="4720" end="4740"> na razie dysponuje </span>
        <span start="4746" end="4915">czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. Wysłuchują one informacji szefa i wyrażają </span>
        <span start="4922" end="4932">swe opinie</span>
        <span start="5022" end="5023">.</span>
        <span start="5688" end="5821"> Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i niezbędną tu dyscypliną nie jest proste.</span>
        <span start="6130" end="6131">
</span>
        <span start="6425" end="6532">Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ani jednego prokuraturze.
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie samorządu prokuratorskiego, powrót do rozwiązań, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki - o tym mówi się.</body>
      <spans>
        <span start="659" end="757">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, </span>
        <span start="761" end="786">ani jednego prokuraturze.</span>
        <span start="911" end="966">
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka</span>
        <span start="967" end="1016"> od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie </span>
        <span start="1025" end="1052">samorządu prokuratorskiego,</span>
        <span start="1114" end="1134"> powrót do rozwiązań</span>
        <span start="1150" end="1243">, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki</span>
        <span start="1301" end="1310"> - o tym </span>
        <span start="1317" end="1325">mówi się</span>
        <span start="1356" end="1357">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje i zażalenia. Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy w minionym dziesięcioleciu nie było ono tak złe jak dziś.</body>
      <spans>
        <span start="912" end="1004">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, </span>
        <span start="1053" end="1134">ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań</span>
        <span start="1150" end="1243">, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki</span>
        <span start="1301" end="1358"> - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. </span>
        <span start="6131" end="6192">Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza </span>
        <span start="6210" end="6596">o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje i zażalenia. Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy w minionym dziesięcioleciu nie było ono tak złe jak dziś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje i zażalenia. Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy w minionym dziesięcioleciu nie było ono tak złe jak dziś. 
Dyskusja poświęcona ustrojowemu kształtowi prokuratury nie doprowadziła do zmian legislacyjnych. Trwa natomiast prezentacja jednostkowych, jaskrawych przypadków i wyciągania z nich łatwych, uogólniających wniosków. W każdym zawodzie dochodzą do głosu przejawy intelektualnej ciasnoty, brak wrażliwości społecznej i moralnej, także zwyczajna nieuczciwość. Nie są od nich wolni również prokuratorzy. Jednak gdy jakiś prokurator biesiadował z przestępcą, to inny zapłacił inwalidztwem za swą nieustępliwą walkę ze światem zbrodni. Nie tylko sądy płacą wysoką cenę za obciążenie ponad wszelką miarę, także oskarżyciel. W dodatku prokurator pracuje z policją, zależny jest więc od jej sukcesów i porażek, złej lub dobrej pracy.</body>
      <spans>
        <span start="912" end="1004">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, </span>
        <span start="1053" end="1134">ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań</span>
        <span start="1150" end="1358">, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. </span>
        <span start="6131" end="6192">Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza </span>
        <span start="6210" end="6598">o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje i zażalenia. Samopoczucie tej niewielkiej, lecz wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy w minionym dziesięcioleciu nie było ono tak złe jak dziś. 
</span>
        <span start="6599" end="6694">Dyskusja poświęcona ustrojowemu kształtowi prokuratury nie doprowadziła do zmian legislacyjnych</span>
        <span start="6721" end="6951">. Trwa natomiast prezentacja jednostkowych, jaskrawych przypadków i wyciągania z nich łatwych, uogólniających wniosków. W każdym zawodzie dochodzą do głosu przejawy intelektualnej ciasnoty, brak wrażliwości społecznej i moralnej, </span>
        <span start="6973" end="7130">także zwyczajna nieuczciwość. Nie są od nich wolni również prokuratorzy. Jednak gdy jakiś prokurator biesiadował z przestępcą, to inny zapłacił inwalidztwem </span>
        <span start="7160" end="7205">za swą nieustępliwą walkę ze światem zbrodni.</span>
        <span start="7346" end="7541"> Nie tylko sądy płacą wysoką cenę za obciążenie ponad wszelką miarę, także oskarżyciel. W dodatku prokurator pracuje z policją, zależny jest więc od jej sukcesów i porażek, złej lub dobrej pracy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje. Samopoczucie tej wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy  nie było ono tak złe jak dziś.</body>
      <spans>
        <span start="6131" end="6192">Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza </span>
        <span start="6210" end="6345">o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On </span>
        <span start="6351" end="6411">umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje</span>
        <span start="6423" end="6442">. Samopoczucie tej </span>
        <span start="6460" end="6539">wpływowej społeczności leży w interesie całej obywatelskiej zbiorowości. Nigdy </span>
        <span start="6565" end="6596"> nie było ono tak złe jak dziś.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w postępowania karne - wszystko to każe powrócić do wysuwanych przez środowisko prokuratorskie nowych rozwiązań prawnych. Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników i odpowiedniki w wielu krajach. Wszędzie próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego. Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i dyscypliną nie jest proste. społeczność prokuratorska przesądza o prawach obywatelskich. Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej polityce?</body>
      <spans>
        <span start="171" end="315">Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w </span>
        <span start="325" end="343">postępowania karne</span>
        <span start="442" end="445"> - </span>
        <span start="504" end="533">wszystko to każe powrócić do </span>
        <span start="542" end="553">wysuwanych </span>
        <span start="566" end="598">przez środowisko prokuratorskie </span>
        <span start="605" end="632">nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="1797" end="1949">Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników i odpowiedniki w wielu krajach. </span>
        <span start="2516" end="2525">Wszędzie </span>
        <span start="2532" end="2708">próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego</span>
        <span start="2750" end="2751">.</span>
        <span start="3299" end="3300"> </span>
        <span start="5689" end="5781">Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i </span>
        <span start="5794" end="5822">dyscypliną nie jest proste. </span>
        <span start="6156" end="6192">społeczność prokuratorska przesądza </span>
        <span start="6210" end="6235">o prawach obywatelskich. </span>
        <span start="7682" end="7841">Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej</span>
        <span start="7867" end="7877"> polityce?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w postępowania karne - wszystko to każe powrócić do wysuwanych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. Tak się bowiem stało, że w konstytucji blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. 

Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników i odpowiedniki w wielu krajach. Wszędzie jednak próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego. prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. mogą oni ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje. 

Prokuratura dysponuje tylko czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. Jest także Rada Prokuratorów przy prokuratorze generalnym. Trudno więc oczekiwać od niej słów krytyki. Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i dyscypliną nie jest proste. Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje. Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</body>
      <spans>
        <span start="171" end="315">Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w </span>
        <span start="325" end="343">postępowania karne</span>
        <span start="442" end="445"> - </span>
        <span start="504" end="533">wszystko to każe powrócić do </span>
        <span start="542" end="553">wysuwanych </span>
        <span start="566" end="632">przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="634" end="673">Tak się bowiem stało, że w konstytucji </span>
        <span start="683" end="787">blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. </span>
        <span start="1771" end="1773">

</span>
        <span start="1797" end="1949">Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników i odpowiedniki w wielu krajach. </span>
        <span start="2516" end="2708">Wszędzie jednak próbuje się pogodzić ogień z wodą, czyli pożądaną samodzielność prokuratora z pierwszym obowiązkiem rządu zapewnienia bezpieczeństwa wewnętrznego państwa i porządku publicznego</span>
        <span start="2750" end="2751">.</span>
        <span start="3299" end="3421"> prokuratura rejonowa ma nie tylko własnego, ale i trzech innych szefów: prokuratora krajowego, apelacyjnego, okręgowego. </span>
        <span start="3437" end="3445">mogą oni</span>
        <span start="3503" end="3570"> ingerować w toczące się postępowanie karne, i tak też się dzieje. </span>
        <span start="4132" end="4134">

</span>
        <span start="4709" end="4721">Prokuratura </span>
        <span start="4730" end="4872">dysponuje tylko czymś w rodzaju samorządu. Stanowią go zgromadzenia w prokuraturach apelacyjnych, reprezentujące oskarżycieli danego obszaru. </span>
        <span start="5024" end="5081">Jest także Rada Prokuratorów przy prokuratorze generalnym</span>
        <span start="5107" end="5144">. Trudno więc oczekiwać od niej słów </span>
        <span start="5151" end="5159">krytyki.</span>
        <span start="5688" end="5781"> Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego i </span>
        <span start="5794" end="5822">dyscypliną nie jest proste. </span>
        <span start="6131" end="6192">Licząca prawie 5400 osób społeczność prokuratorska przesądza </span>
        <span start="6210" end="6411">o prawach obywatelskich. Wprawdzie to sąd decyduje o aresztowaniu czy wyznacza sumę kaucji pieniężnej, ale proponuje je prokurator. On także umarza postępowanie karne, odmawia ścigania, składa apelacje</span>
        <span start="6423" end="6425">. </span>
        <span start="7682" end="7877">Nie można już pomijać milczeniem żądań środowiska prokuratorskiego. Zbyt często staje ono przed dramatycznym wyborem: komu służyć? Praworządności czy kapryśnej, zmiennej, nieobliczalnej polityce?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Skrywane przez ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w postępowania karne - każe powrócić do wysuwanych przez środowisko prokuratorskie nowych rozwiązań prawnych. Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników. Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego nie jest proste.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="186">Skrywane przez </span>
        <span start="203" end="315">ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w </span>
        <span start="325" end="343">postępowania karne</span>
        <span start="442" end="445"> - </span>
        <span start="516" end="533">każe powrócić do </span>
        <span start="542" end="553">wysuwanych </span>
        <span start="566" end="598">przez środowisko prokuratorskie </span>
        <span start="605" end="632">nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="1797" end="1916">Obydwa rozwiązania, tj. łączenie funkcji ministra i prokuratora generalnego lub ich oddzielenie, mają swych zwolenników</span>
        <span start="1947" end="1949">. </span>
        <span start="5689" end="5779">Zrównoważenie praw samorządowych środowiska ze zhierarchizowaniem urzędu prokuratorskiego </span>
        <span start="5805" end="5821">nie jest proste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo, wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, wszystko to każe powrócić do od dawna omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="236">Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo</span>
        <span start="277" end="423">, wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, </span>
        <span start="504" end="542">wszystko to każe powrócić do od dawna </span>
        <span start="555" end="632">omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="659" end="787">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. </span>
        <span start="912" end="1357">Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, całkowite milczenie - w tych przypadkach - samorządnych zgromadzeń prokuratorów, wszystko to każe powrócić do od dawna wysuwanych i omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. To milczenie ma swe skutki, i co minister sprawiedliwości, a zarazem prokurator generalny, to różne pomysły na prokuraturę.
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne, zapowie nawet nową ustawę o prokuraturze (obecna, wielokrotnie zmieniana, nosi datę 20 czerwca 1985 r.), po czym zapada długa cisza. Tymczasem wszystkie te postulaty i wołania, tak różne, mają przecież wspólny mianownik. Gwałtownie poszukuje się za ich pomocą  sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="632">Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo dotyczące dziennikarzy "Rzeczpospolitej", wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, całkowite milczenie - w tych przypadkach - samorządnych zgromadzeń prokuratorów, wszystko to każe powrócić do od dawna wysuwanych i omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="659" end="910">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze. To milczenie ma swe skutki, i co minister sprawiedliwości, a zarazem prokurator generalny, to różne pomysły na prokuraturę.</span>
        <span start="911" end="1771">
Oddzielenie funkcji ministra, członka rządu i polityka, od funkcji prokuratora generalnego, wzmocnienie kruchego samorządu prokuratorskiego, ograniczenie wieloszczeblowej machiny nadzoru w prokuraturze, powrót do rozwiązań międzywojennych, w których sędzia i prokurator korzystali z jednej ustawy określającej ich prawa i obowiązki, żądanie, by nominacja prokuratora należała do prezydenta - o tym od lat mówi się wśród oskarżycieli publicznych. Czasem kolejny minister sprawiedliwości przyzna, że któreś z tych żądań jest słuszne, zapowie nawet nową ustawę o prokuraturze (obecna, wielokrotnie zmieniana, nosi datę 20 czerwca 1985 r.), po czym zapada długa cisza. Tymczasem wszystkie te postulaty i wołania, tak różne, mają przecież wspólny mianownik. Gwałtownie poszukuje się za ich pomocą  sposobów ograniczenia złego wpływu polityki na postępowanie karne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo, wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, wszystko to każe powrócić do od dawna omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.</body>
      <spans>
        <span start="171" end="236">Skrywane przez zdymisjonowanego ministra sprawiedliwości śledztwo</span>
        <span start="277" end="423">, wtrącanie się  szefa tego resortu w konkretne postępowania karne, sprowadzenie ustawowej reguły niezależności prokuratora do czczej deklaracji, </span>
        <span start="504" end="542">wszystko to każe powrócić do od dawna </span>
        <span start="555" end="632">omawianych przez środowisko prokuratorskie idei i nowych rozwiązań prawnych. </span>
        <span start="659" end="786">w konstytucji z 1997 r. blisko 30 artykułów poświęcono organizacji i uprawnieniom władzy sądowej, ale ani jednego prokuraturze.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
