<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108180123">
  <date>2001-08-18</date>
  <title>Smutny finał pewnej ortodoksji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ryszard Bugaj</authors>
  <body>Silne ograniczenie tempa wzrostu (o recesji nie wspominając) grozi katastrofalnymi następstwami

Smutny finał pewnej ortodoksji

RYS. PAWEŁ GAŁKA

RYSZARD BUGAJ

Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu.

To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. "Musimy utrzymywać lukę produkcyjną obniżającą tempo wzrostu gospodarczego do czasu utrwalenia równowagi wewnętrznej, czego miarą będzie niska inflacja i bezpieczny deficyt w obrotach bieżących" - mówił Jarosław Bauc "Gazecie Wyborczej" (10 - 11 marca br.). Okres ten może wynosić 5, 10 lat. Ale są prawdziwi entuzjaści takiego scenariusza. Witold Gadomski w niskim wzroście dostrzega prawie same zalety: "Czy słabsze tempo wzrostu jest nieszczęściem? Niekoniecznie. (...) Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. (...) Najważniejsza jest poprawa wydajności pracy i efektywności" ("GW", 7 - 8 lipca br.). Zwolennicy tej doktryny są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą tylko do marazmu.

Doktryna słabego tempa wzrostu

W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach (o recesji nie wspominając) grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.

Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej (np. Bogusława Grabowskiego) to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne (oczywiście z wyjątkiem wynagrodzeń członków RPP). Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne (raczej niemożliwe) i niecelowe.

Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie (lub niedostateczne zwiększenie) deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. Ta obawa prawdopodobnie skłoniła ministra Kropiwnickiego do twardego postulatu: żadnej redukcji wydatków publicznych. Ale zagraniczni spekulanci działają, opierając się na  stereotypach, a nie według hipotezy racjonalnych oczekiwań. Nie można też lekceważyć "pojemności" rynku finansowego. Jerzy Kropiwnicki poszedł za daleko.

Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (a tym bardziej społeczne) wątpliwości. Uzasadnię pogląd, że jest niemożliwa. Punktem wyjścia musi tu być stwierdzenie, że udział wydatków publicznych w stosunku do PKB zmniejszył się z 44,8 proc. w roku 1995 do 41,9 proc. w roku 2000, czyli o 3 punkty procentowe! W rzeczywistości spadek jest większy. W ostatnim roku, ponieważ wydatki zrealizowano o 3,4 proc. poniżej założeń, a inflacja była o 4,1 punktu procentowego wyższa, realne wydatki spadły o ponad 7 proc. Jednocześnie w wydatkach od 1999 r. pojawiła się potężna pozycja, której poprzednio nie było: dotacja do ZUS związana z reformą emerytalną. To pomniejsza typowe możliwości finansowania przedsięwzięć ze środków publicznych. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego. Za dwa, trzy lata skończą się dochody z prywatyzacji, ale nie skończą się wydatki na reformę emerytalną - trzeba ją będzie finansować z bieżących dochodów podatkowych.

Nie będzie redukcji wydatków

Nie ma więc żadnych możliwości znaczącego i trwałego obniżenia wydatków publicznych. Przeciwnie, muszą one realnie rosnąć, a sfinansować wzrost bez podwyższenia przeciętnych stawek podatkowych można tylko pod warunkiem, że gospodarka będzie rosła przynajmniej o 4 - 5 proc. rocznie. I nawet wtedy mowy być nie może o obniżeniu obciążeń podatkowych. Ciągłe w tej sprawie nawoływania są manifestacją nieodpowiedzialności.

Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu. Oczywiście, można wydatki publiczne formalnie dostosować do takiego scenariusza. A czy można je na takim poziomie utrzymać? Musiałoby to oznaczać zasadnicze cięcia nie tylko nakładów na przedsięwzięcia rozwojowe, ale i bieżącego finansowania edukacji, ochrony zdrowia, bezpieczeństwa. Minister finansów, zalecając scenariusz kompresji budżetu obok zaostrzenia kryteriów przyznawania rent (co już się dokonało, ale nie może przynieść rychłych i znaczących oszczędności), proponuje pozbyć się dotacji do barów mlecznych, zlikwidować deputaty węglowe i zrezygnować z wypłacania alimentów. Trudno to traktować poważnie, nawet jeżeli uzna się te pomysły za dopuszczalne.

Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego - ze wszystkimi tego konsekwencjami.

Oczywiście niska stopa wzrostu - nawet gdyby utrzymać makroekonomiczną stabilność - oznacza wzrost bezrobocia (bez możliwości udzielenia bezrobotnym skutecznej pomocy). Trudno też sobie wyobrazić sfinansowanie przygotowań do wstąpienia do UE. Mimo że warunki, jakie stawia nam obecnie UE (w wielu kluczowych kwestiach jeszcze niesprecyzowane), nie uzasadniają przekonania o możliwości i celowości rychłego wejścia do UE, to przecież niesprostanie przygotowaniom, słaby wzrost i wysokie bezrobocie musiałyby definitywnie i na długo odroczyć nasze aspiracje do Unii. Miałoby to zwrotne, negatywne następstwa dla gospodarki.

To nie kryzys, to skutek

Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. Nie jest ona z pewnością tylko rezultatem polityki z ostatniego okresu. Przeciwnie, to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku (gdy deficyt w obrotach handlowych osiągnął naprawdę niepokojące rozmiary, choć nie było jeszcze problemów z rachunkiem obrotów bieżących). Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu. Import zaopatrzeniowy pozwalał na szybki wzrost produkcji przemysłowej mimo ograniczonej modernizacji majątku produkcyjnego - po prostu część łańcucha wytwórczego zastępował import. Był on tani, ponieważ złoty był silny dzięki masowemu napływowi kapitału zagranicznego przyciąganemu przede wszystkim przez przyspieszoną prywatyzację. Poprawa efektywności eksporterów nie była dość szybka, by zapobiec wzrostowi deficytu handlowego. Ale aż do roku 1997 deficyt ten nie osiągnął 5 proc. PKB. Jednocześnie tani import konsumpcyjny skutecznie szachował inflację.

Jednak w roku wyborczym (1997) zagrożenie równowagi zewnętrznej było już poważne. Nic więc dziwnego, że po wyborach Leszek Balcerowicz - który w kampanii wyborczej obiecywał 8 proc. wzrostu, czym z pewnością pobił rekord populizmu - podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki. Miało to przynieść poprawę równowagi zewnętrznej - deficyt 5 proc. PKB na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych został proklamowany jako nieprzekraczalny. Ale priorytet ten był tylko jednym z trzech. Dwa pozostałe to kontynuowanie szybkiego zmniejszania inflacji i... osiągnięcie względnie szybkiego wzrostu. To był zestaw wewnętrznie sprzeczny, i dziwne, że Balcerowicz tego nie dostrzegł.

Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła (deficyt na rachunku bieżącym przekroczył 8 proc. PKB), a i z inflacją było źle. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. Deficyt na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych obniżył się o 3 punkty procentowe PKB, ale wcale nie znikła groźba kryzysu walutowego. Przeciwnie, wywindowane przez RPP stopy procentowe skutecznie przyciągnęły kapitał spekulacyjny, a złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. A przede wszystkim zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.

Następstwem jest drastyczny spadek dochodów budżetowych i nieuchronność dodatkowego wzrostu deficytu. W rezultacie, choć sytuacja na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych jest znacznie lepsza, to zagrożenie kryzysem walutowym wzrosło. Nikt dziś nie może odpowiedzialnie powiedzieć, jaki będzie kurs złotego za kilka dni. W dalszym ciągu nie istnieje jeden ośrodek odpowiedzialny za politykę makroekonomiczną. Gdy minister finansów zapowiada nowelizację budżetu, to członkowie RPP natychmiast publicznie ostrzegają, że utrzymają wysokie stopy procentowe. A "rynki wiedzą", że oznaczałoby to jeszcze większe kłopoty ze wzrostem i większe sztywne wydatki budżetu, czyli pogłębienie problemów z deficytem. Oczywiście wyższe stopy procentowe to także zachęta dla spekulantów, by jeszcze zostawili u nas pieniądze. Decyzja dotycząca stóp procentowych nie jest  oczywista, ale przecież - przynajmniej teraz - państwo powinno działać spójnie. Nie działa.

Nie wydaje się, by istniała jakakolwiek realna krótkookresowa polityka stwarzająca gwarancje, że nie dojdzie do silnego (ponad 10 proc.) zdewaluowania złotówki. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji (chyba że RPP, chroniąc swą reputację, podtrzyma cel inflacyjny). Propozycje ministra finansów nowelizacji budżetu wydają się rozsądne (pozostaje oczywiście problem dystrybucji ograniczeń), i trzeba mieć nadzieję, że rynki je zaakceptują. Jeśli zyskamy na czasie, to możemy podjąć działania antyrecesyjne i trwale poprawiające równowagę zewnętrzną. Ale powiedzmy jasno: któryś z celów trzeba określić mniej ambitnie niż dotychczas.

Różne priorytety

Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu (nie mniej niż 5 proc.) ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. To inny wybór priorytetów niż ministra finansów. Nie potrafię powiedzieć, jakie priorytety wybierze SLD. Czytałem program szykującego się do władzy ugrupowania i nie mogę oprzeć się wrażeniu, że przyszła polityka gospodarcza jest najściślej strzeżoną tajemnicą.

Główną przeszkodą w kontynuowaniu względnie szybkiego wzrostu jest w dalszym ciągu deficyt w handlu zagranicznym. Nawet po zduszeniu popytu na początku tego roku import był o 38 proc. większy od eksportu. To rezultat poziomu cen artykułów z importu oraz struktury popytu krajowego. Niskie ceny importu są pochodną kursu (ostatnio dopiero osłabionego), który nie wzmacnia konkurencyjności naszej gospodarki, a został wywindowany przede wszystkim w następstwie pośpiesznej wyprzedaży narodowego majątku i napływu spekulacyjnego kapitału zwabionego bardzo wysoką rentownością inwestycji finansowych. Czynnikiem dodatkowym są szczególne więzi zagranicznych przedsiębiorstw osiadłych w Polsce z ich filiami i partnerami za granicą. Stanowi to przyczynę nasilonego importu kooperacyjnego, większego niż usprawiedliwia relacja cen krajowych do importowych (jest też problem wolnych mocy produkcyjnych zagranicznych inwestorów w innych krajach). Zagraniczne przedsiębiorstwa "wytwarzają" nieproporcjonalnie dużą część deficytu w handlu zagranicznym (a do tego prawie nie płacą podatku dochodowego).

No i czynnik ostatni - struktura popytu krajowego. Jest ona pochodną zróżnicowania dochodów, które od lat gwałtownie rośnie. Dlatego słabnie popyt na wyroby standardowe i żywność, a rośnie popyt na dobra (i usługi) ponadstandardowe i luksusowe, co dodatkowo powiększa import. Uzasadnione jest oczekiwanie, że ograniczenie wydatków publicznych i/lub obniżenie podatków dla zamożniejszych grup musi być dodatkowym impulsem zwiększenia importu.

Co zrobić

Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce i nie może być uzależniona od uprzedniego zredukowania wydatków publicznych. To nie znaczy, że obniżka stóp wolna jest od ryzyka. Nierównowaga zewnętrzna ma znaczenie kluczowe. Wzrost popytu nawet przy obecnym podwyższonym kursie złotówki przyniósłby znaczny wzrost importu. Nie można więc liczyć tylko na to, że wywołany obniżką stóp procentowych wzrost produkcji poprawi sytuację budżetu i zmniejszy ryzyko kryzysu walutowego. Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. To pozwoliłoby ludziom zaakceptować konieczne zaciskanie pasa. To, że menedżerowie niewielkich przedsiębiorstw zarabiają ponad 10 tys. zł miesięcznie, a w dużych nawet 80 tys. zł, jest szokujące.

Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje (niestety w znacznej mierze właśnie zamrażane) generujące produkcję krajową - przede wszystkim w infrastrukturze transportu i budownictwie mieszkaniowym. Jak to sfinansować? Od dawna twierdzę, że trzeba powrócić do niewielkiego (2 - 3 proc.) podatku importowego. Taki podatek przyniósłby nie tylko środki na sfinansowanie wspomnianych projektów, ale też osłabiłby presję na import.

Zwrot polityki makroekonomicznej ku produkcji, ubezpieczony działaniami strukturalnymi, nie zastąpi oczywiście innych zabiegów (np. ułatwiających dostosowania mikroekonomiczne), ale powinien otworzyć nową politykę gospodarczą. Trzeba się na to zdecydować, mimo że obniżka stóp i podjęcie wspomnianych działań nie ułatwi zmniejszenia inflacji. Ale nie widać powodów, by miał nastąpić jej ponowny wzrost (chyba że pojawią się jakieś ekstraszoki). Jest wysokie bezrobocie i dużo niewykorzystanego majątku. Na osłabienie importu krajowi producenci powinni zareagować wzrostem produkcji. Jaka jest zresztą alternatywa, poza stagnacją lub recesją ze wszystkimi jej katastrofalnymi następstwami?

* * *

Jak dotychczas kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są absolutnie przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta, redystrybucja dochodów odrzucona, no i wszystko trzeba sprywatyzować do dna. To nie jest jednak synteza dorobku teorii ekonomii, tylko dyrektywy pewnego jej wpływowego nurtu - konserwatywno-liberalnego. Jarosław Bauc należy do tych, którzy wątpliwości nie mają. Mówi: "gdy słyszę, jakie recepty proponuje się na zwalczanie bezrobocia, chwytam się za głowę. To myślenie tkwiące korzeniami w teoriach Johna Maynarda Keynesa. To są bzdury". Jednak różne nurty keynesizmu pozostają wpływowe, a żaden minister finansów nie powinien ich arogancko odrzucać. Nic nie zmieni tego, że ci, którzy ślepo ufając neoliberalnej ortodoksji prowadzili politykę przez ostatnie lata, ponoszą odpowiedzialność za jej smutny finał.

PS Już po napisaniu tego tekstu przeczytałem w "Rzeczpospolitej" interesującą dyskusję Marka Belki, Jarosława Bauca i Bogusława Grabowskiego. Jedno z niej wynika bezspornie: jeżeli SLD utworzy rząd samodzielnie, to główne linie polityki gospodarczej nie ulegną zmianie. Polityka stabilnej i zdyscyplinowanej większości w parlamencie będzie jednak bardziej konsekwentna. Można to różnie oceniać, ale trzeba to wiedzieć. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub osłabionego wzrostu. są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą do marazmu.
silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie aspiracji do członkostwa w UE.
Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby trudne i niecelowe.
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.
Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu. jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania
przyczyn obecnej sytuacji. to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu. po wyborach Leszek Balcerowicz podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki.
Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła, z inflacją było źle.
Znaczna obniżka stóp procentowych jest warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce. Nie można liczyć, że wywołany obniżką stóp procentowych wzrost produkcji poprawi sytuację budżetu i zmniejszy ryzyko kryzysu walutowego. trzeba powrócić do niewielkiego (2 - 3 proc.) podatku importowego.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="239">wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub </span>
        <span start="246" end="266">osłabionego wzrostu.</span>
        <span start="1206" end="1317"> są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą </span>
        <span start="1323" end="1334">do marazmu.</span>
        <span start="1367" end="1368">
</span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1556">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie </span>
        <span start="1573" end="1647">kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie </span>
        <span start="1660" end="1690">aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1691" end="1692">
</span>
        <span start="1894" end="1942">Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.</span>
        <span start="2362" end="2459"> w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby </span>
        <span start="2466" end="2473">trudne </span>
        <span start="2493" end="2505">i niecelowe.</span>
        <span start="2506" end="2613">
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2716">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.</span>
        <span start="4669" end="4766">
Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu.</span>
        <span start="5443" end="5548"> jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania</span>
        <span start="6500" end="6501">
</span>
        <span start="6561" end="6588">przyczyn obecnej sytuacji. </span>
        <span start="6672" end="6739">to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6981">. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu.</span>
        <span start="7645" end="7676"> po wyborach Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="7774" end="7824"> podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki.</span>
        <span start="8218" end="8287">
Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła</span>
        <span start="8342" end="8344">, </span>
        <span start="8348" end="8368">z inflacją było źle.</span>
        <span start="12615" end="12655">
Znaczna obniżka stóp procentowych jest </span>
        <span start="12666" end="12708">warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce</span>
        <span start="12784" end="12785">.</span>
        <span start="12983" end="12994"> Nie można </span>
        <span start="12999" end="13005">liczyć</span>
        <span start="13017" end="13138">, że wywołany obniżką stóp procentowych wzrost produkcji poprawi sytuację budżetu i zmniejszy ryzyko kryzysu walutowego. </span>
        <span start="13764" end="13830">trzeba powrócić do niewielkiego (2 - 3 proc.) podatku importowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub osłabionego wzrostu. wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą do marazmu.
silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie aspiracji do członkostwa w UE.
Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby trudne i niecelowe.
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.
Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (tym bardziej społeczne) wątpliwości. jest niemożliwa. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to poważnie. nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego.

Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu. jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. W praktyce nie widać realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. rośnie prawdopodobieństwo kryzysu walutowego.
Oczywiście niska stopa wzrostu oznacza wzrost bezrobocia. Trudno też sobie wyobrazić sfinansowanie przygotowań do wstąpienia do UE.
przyczyn obecnej sytuacji. Nie jest ona tylko rezultatem polityki z ostatniego okresu. to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu.
w roku wyborczym (1997) zagrożenie równowagi zewnętrznej było już poważne. Nic dziwnego, że po wyborach Leszek Balcerowicz podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki.
Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła, z inflacją było źle. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.
Następstwem jest drastyczny spadek dochodów budżetowych i nieuchronność dodatkowego wzrostu deficytu. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji.
Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji.
Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce. Nie można liczyć, że wywołany obniżką stóp procentowych wzrost produkcji poprawi sytuację budżetu i zmniejszy ryzyko kryzysu walutowego. Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. trzeba powrócić do niewielkiego (2 - 3 proc.) podatku importowego.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="239">wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub </span>
        <span start="246" end="266">osłabionego wzrostu.</span>
        <span start="449" end="568"> wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów.</span>
        <span start="1206" end="1317"> są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą </span>
        <span start="1323" end="1334">do marazmu.</span>
        <span start="1367" end="1368">
</span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1556">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie </span>
        <span start="1573" end="1647">kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie </span>
        <span start="1660" end="1690">aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1691" end="1942">
Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.</span>
        <span start="2362" end="2459"> w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby </span>
        <span start="2466" end="2473">trudne </span>
        <span start="2493" end="2505">i niecelowe.</span>
        <span start="2506" end="2613">
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2716">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.</span>
        <span start="3044" end="3094">
Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (</span>
        <span start="3096" end="3132">tym bardziej społeczne) wątpliwości.</span>
        <span start="3153" end="3170"> jest niemożliwa.</span>
        <span start="3782" end="3825"> Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych </span>
        <span start="3834" end="3878">odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to </span>
        <span start="3885" end="3895">poważnie. </span>
        <span start="3976" end="4049">nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego.</span>
        <span start="4668" end="4766">

Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu.</span>
        <span start="5443" end="5549"> jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania.</span>
        <span start="5589" end="5611"> W praktyce nie widać </span>
        <span start="5618" end="5667">realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. </span>
        <span start="5678" end="5754">duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego.</span>
        <span start="5764" end="5772"> rośnie </span>
        <span start="5776" end="5813">prawdopodobieństwo kryzysu walutowego</span>
        <span start="5849" end="5850">.</span>
        <span start="5851" end="5882">
Oczywiście niska stopa wzrostu</span>
        <span start="5935" end="5961"> oznacza wzrost bezrobocia</span>
        <span start="6019" end="6094">. Trudno też sobie wyobrazić sfinansowanie przygotowań do wstąpienia do UE.</span>
        <span start="6500" end="6501">
</span>
        <span start="6561" end="6601">przyczyn obecnej sytuacji. Nie jest ona </span>
        <span start="6613" end="6660">tylko rezultatem polityki z ostatniego okresu. </span>
        <span start="6672" end="6739">to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6981">. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu.</span>
        <span start="7541" end="7542">
</span>
        <span start="7549" end="7628">w roku wyborczym (1997) zagrożenie równowagi zewnętrznej było już poważne. Nic </span>
        <span start="7633" end="7676">dziwnego, że po wyborach Leszek Balcerowicz</span>
        <span start="7774" end="7824"> podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki.</span>
        <span start="8218" end="8287">
Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła</span>
        <span start="8342" end="8344">, </span>
        <span start="8348" end="8415">z inflacją było źle. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną.</span>
        <span start="8652" end="8741"> złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. </span>
        <span start="8760" end="8836">zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.</span>
        <span start="8837" end="8939">
Następstwem jest drastyczny spadek dochodów budżetowych i nieuchronność dodatkowego wzrostu deficytu.</span>
        <span start="9948" end="10119"> Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji</span>
        <span start="10184" end="10185">.</span>
        <span start="10570" end="10571">
</span>
        <span start="10739" end="10806">Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji.</span>
        <span start="12615" end="12708">
Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce</span>
        <span start="12784" end="12785">.</span>
        <span start="12983" end="12994"> Nie można </span>
        <span start="12999" end="13005">liczyć</span>
        <span start="13017" end="13269">, że wywołany obniżką stóp procentowych wzrost produkcji poprawi sytuację budżetu i zmniejszy ryzyko kryzysu walutowego. Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich.</span>
        <span start="13763" end="13830"> trzeba powrócić do niewielkiego (2 - 3 proc.) podatku importowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub osłabionego wzrostu.
silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie aspiracji do członkostwa w UE.
Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.
Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy niskiej stopie wzrostu. jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania
Znaczna obniżka stóp procentowych jest warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce. trzeba powrócić do niewielkiego podatku importowego.</body>
      <spans>
        <span start="167" end="239">wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub </span>
        <span start="246" end="266">osłabionego wzrostu.</span>
        <span start="1367" end="1368">
</span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1556">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie </span>
        <span start="1573" end="1647">kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie </span>
        <span start="1660" end="1690">aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1691" end="1692">
</span>
        <span start="1894" end="1942">Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.</span>
        <span start="2506" end="2613">
Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2716">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji.</span>
        <span start="4669" end="4736">
Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy </span>
        <span start="4743" end="4766">niskiej stopie wzrostu.</span>
        <span start="5443" end="5548"> jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania</span>
        <span start="12615" end="12655">
Znaczna obniżka stóp procentowych jest </span>
        <span start="12666" end="12708">warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce</span>
        <span start="12784" end="12785">.</span>
        <span start="12983" end="12984"> </span>
        <span start="13764" end="13796">trzeba powrócić do niewielkiego </span>
        <span start="13810" end="13830">podatku importowego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>gospodarka wchodzi w fazę recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym  - destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.

nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego.

Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. to skutek nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. w roku 1997 Leszek Balcerowicz podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.

Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu (nie mniej niż 5 proc.) ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. Główną przeszkodą w kontynuowaniu względnie szybkiego wzrostu jest deficyt w handlu zagranicznym. Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce. Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje generujące produkcję krajową. 

kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="209">gospodarka wchodzi w </span>
        <span start="214" end="219">fazę </span>
        <span start="227" end="267">recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. </span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1551">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym </span>
        <span start="1580" end="1583"> - </span>
        <span start="1596" end="1692">destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.

</span>
        <span start="5601" end="5755">nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. </span>
        <span start="5765" end="5813">rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego</span>
        <span start="5849" end="5850">.</span>
        <span start="6474" end="6475">
</span>
        <span start="6500" end="6588">
Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. </span>
        <span start="6672" end="6682">to skutek </span>
        <span start="6694" end="6739">nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6880">. </span>
        <span start="7549" end="7556">w roku </span>
        <span start="7567" end="7571">1997</span>
        <span start="7657" end="7677"> Leszek Balcerowicz </span>
        <span start="7775" end="7824">podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki.</span>
        <span start="8368" end="8416"> RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. </span>
        <span start="8653" end="8741">złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. </span>
        <span start="8760" end="8837">zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.
</span>
        <span start="10570" end="10807">
Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu (nie mniej niż 5 proc.) ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. </span>
        <span start="11070" end="11137">Główną przeszkodą w kontynuowaniu względnie szybkiego wzrostu jest </span>
        <span start="11153" end="11184">deficyt w handlu zagranicznym. </span>
        <span start="12616" end="12708">Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce</span>
        <span start="12784" end="12786">. </span>
        <span start="13138" end="13270">Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. </span>
        <span start="13467" end="13568">Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje </span>
        <span start="13615" end="13643">generujące produkcję krajową</span>
        <span start="13720" end="13722">. </span>
        <span start="14640" end="14641">
</span>
        <span start="14647" end="14648">
</span>
        <span start="14663" end="14732">kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie</span>
        <span start="14755" end="14756">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.

Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego. sfinansować wzrost bez podwyższenia przeciętnych stawek podatkowych można tylko pod warunkiem, że gospodarka będzie rosła przynajmniej o 4 - 5 proc. rocznie. Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego.

Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu. Poprawa efektywności eksporterów nie była dość szybka, by zapobiec wzrostowi deficytu handlowego. w roku 1997 Leszek Balcerowicz podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki. Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła, a i z inflacją było źle. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.

Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu (nie mniej niż 5 proc.) ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. To inny wybór priorytetów niż ministra finansów. Główną przeszkodą w kontynuowaniu względnie szybkiego wzrostu jest w dalszym ciągu deficyt w handlu zagranicznym. struktura popytu krajowego Jest pochodną zróżnicowania dochodów. Dlatego słabnie popyt na wyroby standardowe, a rośnie popyt na dobra luksusowe, co dodatkowo powiększa import. 

Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce i nie może być uzależniona od uprzedniego zredukowania wydatków publicznych. Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje generujące produkcję krajową. 

kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie. Są przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta, redystrybucja dochodów odrzucona i wszystko trzeba sprywatyzować do dna. To nie jest jednak synteza dorobku teorii ekonomii, tylko dyrektywy nurtu konserwatywno-liberalnego.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="267">gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. </span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1692">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.

</span>
        <span start="3783" end="4050">Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego. </span>
        <span start="4374" end="4532">sfinansować wzrost bez podwyższenia przeciętnych stawek podatkowych można tylko pod warunkiem, że gospodarka będzie rosła przynajmniej o 4 - 5 proc. rocznie. </span>
        <span start="5434" end="5813">Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego</span>
        <span start="5849" end="5850">.</span>
        <span start="6474" end="6475">
</span>
        <span start="6500" end="6588">
Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. </span>
        <span start="6672" end="6739">to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6982">. Wysoka stopa wzrostu w latach 1994 - 1998 pozostaje w ścisłym związku z szybkim zwiększeniem importu. </span>
        <span start="7316" end="7414">Poprawa efektywności eksporterów nie była dość szybka, by zapobiec wzrostowi deficytu handlowego. </span>
        <span start="7549" end="7556">w roku </span>
        <span start="7567" end="7571">1997</span>
        <span start="7657" end="7677"> Leszek Balcerowicz </span>
        <span start="7775" end="7825">podjął wysiłki na rzecz "schłodzenia" gospodarki. </span>
        <span start="8219" end="8287">Schładzanie osłabiło wzrost, ale nierównowaga zewnętrzna wciąż rosła</span>
        <span start="8342" end="8416">, a i z inflacją było źle. RPP drastycznie zaostrzyła politykę pieniężną. </span>
        <span start="8653" end="8741">złotówka gwałtownie się wzmocniła, stawiając eksporterów w coraz trudniejszej sytuacji. </span>
        <span start="8760" end="8837">zduszony został popyt krajowy i gospodarka nieomal zatrzymała się w miejscu.
</span>
        <span start="10570" end="10856">
Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu (nie mniej niż 5 proc.) ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. To inny wybór priorytetów niż ministra finansów. </span>
        <span start="11070" end="11184">Główną przeszkodą w kontynuowaniu względnie szybkiego wzrostu jest w dalszym ciągu deficyt w handlu zagranicznym. </span>
        <span start="12185" end="12211">struktura popytu krajowego</span>
        <span start="12212" end="12218"> Jest </span>
        <span start="12222" end="12253">pochodną zróżnicowania dochodów</span>
        <span start="12285" end="12330">. Dlatego słabnie popyt na wyroby standardowe</span>
        <span start="12340" end="12366">, a rośnie popyt na dobra </span>
        <span start="12396" end="12438">luksusowe, co dodatkowo powiększa import. </span>
        <span start="12604" end="12605">
</span>
        <span start="12615" end="12786">
Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce i nie może być uzależniona od uprzedniego zredukowania wydatków publicznych. </span>
        <span start="13138" end="13270">Warto dążyć do zmiany struktury popytu poprzez redukcję obciążeń podatkowych dochodów niskich i zwiększenie opodatkowania wysokich. </span>
        <span start="13467" end="13568">Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje </span>
        <span start="13615" end="13643">generujące produkcję krajową</span>
        <span start="13720" end="13722">. </span>
        <span start="14640" end="14641">
</span>
        <span start="14647" end="14648">
</span>
        <span start="14663" end="14732">kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie</span>
        <span start="14755" end="14760">. Są </span>
        <span start="14771" end="14942">przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta, redystrybucja dochodów odrzucona</span>
        <span start="14946" end="15055"> i wszystko trzeba sprywatyzować do dna. To nie jest jednak synteza dorobku teorii ekonomii, tylko dyrektywy </span>
        <span start="15078" end="15084">nurtu </span>
        <span start="15086" end="15112">konserwatywno-liberalnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>gospodarka wchodzi w fazę recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. 
nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo narastania deficytu sektora publicznego. 
Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. to skutek nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. 
nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. Główną przeszkodą w kontynuowaniu szybkiego wzrostu jest deficyt w handlu zagranicznym. Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce. 
kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie.</body>
      <spans>
        <span start="188" end="209">gospodarka wchodzi w </span>
        <span start="214" end="219">fazę </span>
        <span start="227" end="267">recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. </span>
        <span start="1385" end="1440">silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1504">grozi katastrofalnymi następstwami. </span>
        <span start="1690" end="1691">
</span>
        <span start="5601" end="5702">nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo </span>
        <span start="5714" end="5755">narastania deficytu sektora publicznego. </span>
        <span start="6500" end="6588">
Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. </span>
        <span start="6672" end="6682">to skutek </span>
        <span start="6694" end="6739">nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6880">. </span>
        <span start="10570" end="10571">
</span>
        <span start="10612" end="10674">nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu </span>
        <span start="10698" end="10807">ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. </span>
        <span start="11070" end="11104">Główną przeszkodą w kontynuowaniu </span>
        <span start="11114" end="11137">szybkiego wzrostu jest </span>
        <span start="11153" end="11184">deficyt w handlu zagranicznym. </span>
        <span start="12616" end="12708">Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce</span>
        <span start="12784" end="12786">. </span>
        <span start="14647" end="14648">
</span>
        <span start="14663" end="14732">kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie</span>
        <span start="14755" end="14756">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że wszystko idzie ku lepszemu.To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby niemożliwe.Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. Jak dotychczas kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są absolutnie przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta. Nic nie zmieni tego, że ci, którzy ślepo ufając neoliberalnej ortodoksji prowadzili politykę przez ostatnie lata, ponoszą odpowiedzialność za jej smutny finał.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="278">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa</span>
        <span start="284" end="359"> miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że </span>
        <span start="400" end="427">wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="429" end="569">To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. </span>
        <span start="1368" end="1440">W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1550">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym</span>
        <span start="1580" end="1690"> - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1692" end="1784">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych</span>
        <span start="1941" end="2053">. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą</span>
        <span start="2261" end="2304">. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne</span>
        <span start="2354" end="2459">. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby </span>
        <span start="2481" end="2491">niemożliwe</span>
        <span start="2504" end="2505">.</span>
        <span start="2507" end="2613">Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2717">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. </span>
        <span start="14648" end="14908">Jak dotychczas kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są absolutnie przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta</span>
        <span start="14985" end="14986">.</span>
        <span start="15460" end="15620"> Nic nie zmieni tego, że ci, którzy ślepo ufając neoliberalnej ortodoksji prowadzili politykę przez ostatnie lata, ponoszą odpowiedzialność za jej smutny finał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że wszystko idzie ku lepszemu.To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby raczej niemożliwe i niecelowe.Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu. Oczywiście, można wydatki publiczne formalnie dostosować do takiego scenariusza. A czy można je na takim poziomie utrzymać? Musiałoby to oznaczać zasadnicze cięcia nie tylko nakładów na przedsięwzięcia rozwojowe, ale i bieżącego finansowania edukacji, ochrony zdrowia, bezpieczeństwa. Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. Nie jest ona z pewnością tylko rezultatem polityki z ostatniego okresu. Przeciwnie, to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku. Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. To inny wybór priorytetów niż ministra finansów. Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce i nie może być uzależniona od uprzedniego zredukowania wydatków publicznych. To nie znaczy, że obniżka stóp wolna jest od ryzyka. Nierównowaga zewnętrzna ma znaczenie kluczowe. Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje generujące produkcję krajową. Zwrot polityki makroekonomicznej ku produkcji nie zastąpi oczywiście innych zabiegów, ale powinien otworzyć nową politykę gospodarczą. Trzeba się na to zdecydować, mimo że obniżka stóp i podjęcie wspomnianych działań nie ułatwi zmniejszenia inflacji. Jak dotychczas kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są absolutnie przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta. Nic nie zmieni tego, że ci, którzy ślepo ufając neoliberalnej ortodoksji prowadzili politykę przez ostatnie lata, ponoszą odpowiedzialność za jej smutny finał.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="278">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa</span>
        <span start="284" end="359"> miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że </span>
        <span start="400" end="427">wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="429" end="569">To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. </span>
        <span start="1368" end="1440">W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1690">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1692" end="1784">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych</span>
        <span start="1892" end="2053">. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą</span>
        <span start="2261" end="2304">. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne</span>
        <span start="2354" end="2459">. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby </span>
        <span start="2474" end="2491">raczej niemożliwe</span>
        <span start="2492" end="2505"> i niecelowe.</span>
        <span start="2507" end="2613">Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2717">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. </span>
        <span start="4670" end="5052">Nie istnieje sposób utrzymania stabilności makroekonomicznej przy bardzo niskiej stopie wzrostu. Oczywiście, można wydatki publiczne formalnie dostosować do takiego scenariusza. A czy można je na takim poziomie utrzymać? Musiałoby to oznaczać zasadnicze cięcia nie tylko nakładów na przedsięwzięcia rozwojowe, ale i bieżącego finansowania edukacji, ochrony zdrowia, bezpieczeństwa. </span>
        <span start="6501" end="6739">Sformułowanie sugestii na najbliższe lata wymaga określenia przyczyn obecnej sytuacji. Nie jest ona z pewnością tylko rezultatem polityki z ostatniego okresu. Przeciwnie, to skutek zaniechań i nietrafnych wyborów przynajmniej od 1995 roku</span>
        <span start="6878" end="6880">. </span>
        <span start="10571" end="10673">Moje sugestie wynikają z przekonania, że nie wolno zrezygnować z powrotu na przyzwoitą ścieżkę wzrostu</span>
        <span start="10697" end="10856"> ani z poprawienia równowagi zewnętrznej. Trzeba bardziej powściągliwie określić tempo zmniejszania inflacji. To inny wybór priorytetów niż ministra finansów. </span>
        <span start="12616" end="12886">Znaczna obniżka stóp procentowych jest koniecznym warunkiem ponownego ożywienia w gospodarce i nie może być uzależniona od uprzedniego zredukowania wydatków publicznych. To nie znaczy, że obniżka stóp wolna jest od ryzyka. Nierównowaga zewnętrzna ma znaczenie kluczowe. </span>
        <span start="13467" end="13568">Zmiany struktury popytu można też dokonać przez zasadniczy wzrost wydatków publicznych na inwestycje </span>
        <span start="13615" end="13643">generujące produkcję krajową</span>
        <span start="13720" end="13722">. </span>
        <span start="13951" end="13996">Zwrot polityki makroekonomicznej ku produkcji</span>
        <span start="14038" end="14077"> nie zastąpi oczywiście innych zabiegów</span>
        <span start="14127" end="14294">, ale powinien otworzyć nową politykę gospodarczą. Trzeba się na to zdecydować, mimo że obniżka stóp i podjęcie wspomnianych działań nie ułatwi zmniejszenia inflacji. </span>
        <span start="14648" end="14908">Jak dotychczas kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są absolutnie przekonani, że budżet musi być mały, inflacja bezwzględnie zduszona, państwo opiekuńcze szybko likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta</span>
        <span start="14985" end="14986">.</span>
        <span start="15460" end="15620"> Nic nie zmieni tego, że ci, którzy ślepo ufając neoliberalnej ortodoksji prowadzili politykę przez ostatnie lata, ponoszą odpowiedzialność za jej smutny finał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że wszystko idzie ku lepszemu.To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu grozi katastrofalnymi następstwami - dyskomfort obywateli, prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE. kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są przekonani, że budżet musi być mały, inflacja zduszona, państwo opiekuńcze likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="278">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa</span>
        <span start="284" end="359"> miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że </span>
        <span start="400" end="427">wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="429" end="569">To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. </span>
        <span start="1368" end="1418">W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu </span>
        <span start="1468" end="1502">grozi katastrofalnymi następstwami</span>
        <span start="1515" end="1540"> - dyskomfort obywateli, </span>
        <span start="1583" end="1690">prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="2716" end="2717"> </span>
        <span start="14663" end="14760">kłopot w tym, że politykę gospodarczą kreują ortodoksyjni liberałowie z podręcznikami w ręku. Są </span>
        <span start="14771" end="14817">przekonani, że budżet musi być mały, inflacja </span>
        <span start="14830" end="14859">zduszona, państwo opiekuńcze </span>
        <span start="14866" end="14908">likwidowane, gospodarka całkowicie otwarta</span>
        <span start="14985" end="14986">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne (raczej niemożliwe) i niecelowe. 
Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego.Nie wydaje się, by istniała jakakolwiek realna krótkookresowa polityka stwarzająca gwarancje, że nie dojdzie do silnego (ponad 10 proc.) zdewaluowania złotówki. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji. Propozycje ministra finansów nowelizacji budżetu wydają się rozsądne i trzeba mieć nadzieję, że rynki je zaakceptują.</body>
      <spans>
        <span start="1692" end="2216">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej </span>
        <span start="2245" end="2304">to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne</span>
        <span start="2354" end="2505">. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne (raczej niemożliwe) i niecelowe.</span>
        <span start="3132" end="3133"> </span>
        <span start="4217" end="4218">
</span>
        <span start="5434" end="5813">Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego</span>
        <span start="5849" end="5850">.</span>
        <span start="9788" end="10119">Nie wydaje się, by istniała jakakolwiek realna krótkookresowa polityka stwarzająca gwarancje, że nie dojdzie do silnego (ponad 10 proc.) zdewaluowania złotówki. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji</span>
        <span start="10184" end="10255">. Propozycje ministra finansów nowelizacji budżetu wydają się rozsądne </span>
        <span start="10310" end="10358">i trzeba mieć nadzieję, że rynki je zaakceptują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu. Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne (raczej niemożliwe) i niecelowe.Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (a tym bardziej społeczne) wątpliwości. Uzasadnię pogląd, że jest niemożliwa. Punktem wyjścia musi tu być stwierdzenie, że udział wydatków publicznych w stosunku do PKB zmniejszył się z 44,8 proc. w roku 1995 do 41,9 proc. w roku 2000, czyli o 3 punkty procentowe! W rzeczywistości spadek jest większy. W ostatnim roku, ponieważ wydatki zrealizowano o 3,4 proc. poniżej założeń, a inflacja była o 4,1 punktu procentowego wyższa, realne wydatki spadły o ponad 7 proc. Jednocześnie w wydatkach od 1999 r. pojawiła się potężna pozycja, której poprzednio nie było: dotacja do ZUS związana z reformą emerytalną. To pomniejsza typowe możliwości finansowania przedsięwzięć ze środków publicznych. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego. Za dwa, trzy lata skończą się dochody z prywatyzacji, ale nie skończą się wydatki na reformę emerytalną - trzeba ją będzie finansować z bieżących dochodów podatkowych.
Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego - ze wszystkimi tego konsekwencjami.Nie wydaje się, by istniała jakakolwiek realna krótkookresowa polityka stwarzająca gwarancje, że nie dojdzie do silnego (ponad 10 proc.) zdewaluowania złotówki. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji. Propozycje ministra finansów nowelizacji budżetu wydają się rozsądne i trzeba mieć nadzieję, że rynki je zaakceptują.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="427">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="431" end="432"> </span>
        <span start="1692" end="2216">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej </span>
        <span start="2245" end="2304">to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne</span>
        <span start="2354" end="2505">. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne (raczej niemożliwe) i niecelowe.</span>
        <span start="3045" end="4218">Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (a tym bardziej społeczne) wątpliwości. Uzasadnię pogląd, że jest niemożliwa. Punktem wyjścia musi tu być stwierdzenie, że udział wydatków publicznych w stosunku do PKB zmniejszył się z 44,8 proc. w roku 1995 do 41,9 proc. w roku 2000, czyli o 3 punkty procentowe! W rzeczywistości spadek jest większy. W ostatnim roku, ponieważ wydatki zrealizowano o 3,4 proc. poniżej założeń, a inflacja była o 4,1 punktu procentowego wyższa, realne wydatki spadły o ponad 7 proc. Jednocześnie w wydatkach od 1999 r. pojawiła się potężna pozycja, której poprzednio nie było: dotacja do ZUS związana z reformą emerytalną. To pomniejsza typowe możliwości finansowania przedsięwzięć ze środków publicznych. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego. Za dwa, trzy lata skończą się dochody z prywatyzacji, ale nie skończą się wydatki na reformę emerytalną - trzeba ją będzie finansować z bieżących dochodów podatkowych.
</span>
        <span start="5434" end="5850">Właściwie jedyna droga redukcji wydatków to rewizja reformy ubezpieczeń społecznych, zmniejszenie jej finansowania. To jednak raczej teoretyczna możliwość. W praktyce nie widać żadnej realnej drogi zmniejszenia wydatków publicznych. To oznacza duże prawdopodobieństwo żywiołowego narastania deficytu sektora publicznego. Tym samym rośnie też prawdopodobieństwo kryzysu walutowego - ze wszystkimi tego konsekwencjami.</span>
        <span start="9788" end="10119">Nie wydaje się, by istniała jakakolwiek realna krótkookresowa polityka stwarzająca gwarancje, że nie dojdzie do silnego (ponad 10 proc.) zdewaluowania złotówki. Mniejszy spadek wartości złotówki, choć będzie przykry dla wielu zadłużonych w walutach i stanowić będzie impuls inflacyjny, nie musi być źródłem szczególnych perturbacji</span>
        <span start="10184" end="10255">. Propozycje ministra finansów nowelizacji budżetu wydają się rozsądne </span>
        <span start="10310" end="10358">i trzeba mieć nadzieję, że rynki je zaakceptują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne i niecelowe.</body>
      <spans>
        <span start="1692" end="2216">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Czy to możliwe, jeżeli stopa wzrostu przez 3 - 5 lat będzie wynosić 2 proc.? Dla członków Rady Polityki Pieniężnej </span>
        <span start="2245" end="2304">to żaden problem. Po prostu trzeba obciąć wydatki publiczne</span>
        <span start="2354" end="2473">. Jednak w najbliższych latach nie tylko obcięcie, ale nawet zamrożenie realnego poziomu wydatków byłoby bardzo trudne </span>
        <span start="2493" end="2505">i niecelowe.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu. wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. słabsze tempo wzrostu Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. Najważniejsza jest poprawa wydajności pracy i efektywności. Zwolennicy tej doktryny są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą tylko do marazmu. W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. zagraniczni spekulanci działają, opierając się na  stereotypach, a nie według hipotezy racjonalnych oczekiwań.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="427">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="449" end="532"> wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. </span>
        <span start="979" end="1001">słabsze tempo wzrostu </span>
        <span start="1042" end="1092">Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. </span>
        <span start="1098" end="1156">Najważniejsza jest poprawa wydajności pracy i efektywności</span>
        <span start="1181" end="1334">. Zwolennicy tej doktryny są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą tylko do marazmu.</span>
        <span start="1344" end="1345"> </span>
        <span start="1368" end="1440">W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1690">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1692" end="2101">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. </span>
        <span start="2507" end="2613">Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="2717">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. </span>
        <span start="2839" end="2949">zagraniczni spekulanci działają, opierając się na  stereotypach, a nie według hipotezy racjonalnych oczekiwań.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu.To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. "Musimy utrzymywać lukę produkcyjną obniżającą tempo wzrostu gospodarczego do czasu utrwalenia równowagi wewnętrznej, czego miarą będzie niska inflacja i bezpieczny deficyt w obrotach bieżących". Okres ten może wynosić 5, 10 lat. Ale są prawdziwi entuzjaści takiego scenariusza. słabsze tempo wzrostu Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. Najważniejsza jest poprawa wydajności pracy i efektywności. Zwolennicy tej doktryny są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą tylko do marazmu. 
W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. Ta obawa prawdopodobnie skłoniła ministra Kropiwnickiego do twardego postulatu: żadnej redukcji wydatków publicznych. Ale zagraniczni spekulanci działają, opierając się na  stereotypach, a nie według hipotezy racjonalnych oczekiwań. Nie można też lekceważyć "pojemności" rynku finansowego. 
Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (a tym bardziej społeczne) wątpliwości. Punktem wyjścia musi tu być stwierdzenie, że udział wydatków publicznych w stosunku do PKB zmniejszył się z 44,8 proc. w roku 1995 do 41,9 proc. w roku 2000, czyli o 3 punkty procentowe! W rzeczywistości spadek jest większy. W ostatnim roku, ponieważ wydatki zrealizowano o 3,4 proc. poniżej założeń, a inflacja była o 4,1 punktu procentowego wyższa, realne wydatki spadły o ponad 7 proc. Jednocześnie w wydatkach od 1999 r. pojawiła się potężna pozycja, której poprzednio nie było: dotacja do ZUS związana z reformą emerytalną. To pomniejsza typowe możliwości finansowania przedsięwzięć ze środków publicznych. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="427">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że tempo wzrostu jest zupełnie przyzwoite i wszystko idzie ku lepszemu.</span>
        <span start="429" end="763">To paradoksalne, ale wielu z nich, przyznając, że spadek tempa jest duży, podtrzymuje pozytywne oceny. W tej grupie jest minister finansów. "Musimy utrzymywać lukę produkcyjną obniżającą tempo wzrostu gospodarczego do czasu utrwalenia równowagi wewnętrznej, czego miarą będzie niska inflacja i bezpieczny deficyt w obrotach bieżących"</span>
        <span start="825" end="910">. Okres ten może wynosić 5, 10 lat. Ale są prawdziwi entuzjaści takiego scenariusza. </span>
        <span start="979" end="1001">słabsze tempo wzrostu </span>
        <span start="1042" end="1092">Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. </span>
        <span start="1098" end="1156">Najważniejsza jest poprawa wydajności pracy i efektywności</span>
        <span start="1181" end="1334">. Zwolennicy tej doktryny są przekonani, że siła ekonomicznego przymusu jest rozstrzygająca i wszelkie ułatwienia nieuchronnie prowadzą tylko do marazmu.</span>
        <span start="1344" end="1345"> </span>
        <span start="1367" end="1440">
W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1690">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1692" end="2101">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych. Rzecz nie w tym, by deficyt ten gwałtownie redukować, ale by rynki "oceniały", że znajduje się on pod kontrolą i wykluczony jest jego niekontrolowany wzrost. </span>
        <span start="2507" end="2613">Wobec słabnącego popytu zagranicznego i tendencji do redukowania prywatnego popytu krajowego zmniejszenie </span>
        <span start="2646" end="3007">deficytu sektora rządowego może popchnąć gospodarkę w otchłań recesji. Ta obawa prawdopodobnie skłoniła ministra Kropiwnickiego do twardego postulatu: żadnej redukcji wydatków publicznych. Ale zagraniczni spekulanci działają, opierając się na  stereotypach, a nie według hipotezy racjonalnych oczekiwań. Nie można też lekceważyć "pojemności" rynku finansowego. </span>
        <span start="3044" end="3133">
Redukcja wydatków publicznych budzi ekonomiczne (a tym bardziej społeczne) wątpliwości. </span>
        <span start="3171" end="4049">Punktem wyjścia musi tu być stwierdzenie, że udział wydatków publicznych w stosunku do PKB zmniejszył się z 44,8 proc. w roku 1995 do 41,9 proc. w roku 2000, czyli o 3 punkty procentowe! W rzeczywistości spadek jest większy. W ostatnim roku, ponieważ wydatki zrealizowano o 3,4 proc. poniżej założeń, a inflacja była o 4,1 punktu procentowego wyższa, realne wydatki spadły o ponad 7 proc. Jednocześnie w wydatkach od 1999 r. pojawiła się potężna pozycja, której poprzednio nie było: dotacja do ZUS związana z reformą emerytalną. To pomniejsza typowe możliwości finansowania przedsięwzięć ze środków publicznych. Na pytanie o obniżkę wydatków publicznych sensowna odpowiedź brzmi: już zostały obniżone, i to bardzo poważnie. A pewne pozycje po stronie wydatków nieuchronnie muszą wzrosnąć. W szczególności nastąpi poważne spiętrzenie wydatków na obsługę zadłużenia zagranicznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że słabsze tempo wzrostu Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.</body>
      <spans>
        <span start="162" end="359">Dziś wszyscy twierdzą, że gospodarka wchodzi w nową fazę cyklu - recesji lub bardzo osłabionego wzrostu. Jeszcze dwa, trzy miesiące temu wielu zwolenników liberalnej polityki rządu utrzymywało, że </span>
        <span start="979" end="1001">słabsze tempo wzrostu </span>
        <span start="1042" end="1092">Prowadzi też do kilku bardzo pozytywnych zjawisk. </span>
        <span start="1368" end="1440">W rzeczywistości silne ograniczenie tempa wzrostu w najbliższych latach </span>
        <span start="1468" end="1690">grozi katastrofalnymi następstwami. Po pierwsze - dyskomfort obywateli, a poza tym dwie silnie powiązane kwestie - prawie pewna destabilizacja makroekonomiczna oraz przekreślenie na wiele lat aspiracji do członkostwa w UE.</span>
        <span start="1692" end="1942">Bardzo niski wzrost PKB ułatwia redukcję deficytu na rachunku bieżącym obrotów zagranicznych, ale równowaga zewnętrzna i zabezpieczenie przed kryzysem walutowym nie są tylko funkcją wielkości deficytu. Znaczenie kluczowe ma stan finansów publicznych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
