<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200112190067">
  <date>2001-12-19</date>
  <title>Nie jestem człowiekiem rewanżu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Ordyński</authors>
  <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński

Nie jestem człowiekiem rewanżu

Fot. Bartłomiej Zborowski

Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: Wciąż jestem pytany o stosunek obecnych władz do Instytutu i do mojej osoby oraz w jaki sposób oceniam obecną sytuację polityczną. Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.

I co pan na to?

- Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tym bardziej doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. Były też formułowane inne życzenia. Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Takie oczekiwanie w istocie oznaczało, że Instytut miał być aktywnym uczestnikiem kampanii wyborczej. Tak nie było i nie będzie. Nie chciałem, by instytucja, która ma tak istotną rolę i misję do spełnienia wobec narodu, jego historii i tradycji, stała się jednym z elementów gry przedwyborczej którejkolwiek ze stron. Dopóki jestem prezesem IPN, dopóty nie dopuszczę do takiej ewentualności także w przyszłości.

- Wróćmy jednak do pierwszego pytania, czy nikt już nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?

- Naturalnie nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. Czasem spotykam się z dość ostrym atakiem, jak na przykład ostatnio w "Tygodniku Solidarność". Tam niemalże wprost napisano, że IPN zdradził cele, dla których został powołany.

- Właściwie jakie one były?

- Z artykułu wynika, że miało to być udostępnienie teczek przed wyborami, a ja nie zdążyłem tego zrobić. Nie jestem człowiekiem rewanżu także wobec takich poglądów. Ale zapytam się tych, którzy tak chcą mnie konfrontować z polskim ustawodawcą: gdzie byli między 18 stycznia 1999 r. a 30 czerwca 2000 r., gdy trwały korowody z wyborem prezesa IPN i potem, gdy trzeba było przygotować Instytut do działania. Wtedy dyskutowano tylko, kto jest godny, a kto godniejszy do objęcia prezesury. Zapomniano, że sam prezes nie wystarczy. Można było mi przynajmniej wskazać budynki, a nie żebym ja sam się tym zajmował. Nie miałem niczego poza kilkoma pomieszczeniami w gmachu Sądu Najwyższego. Kiedy zresztą chcieliśmy szybciej przejąć akta, zakwestionowano warunki techniczne i tego budynku. Teraz mogę powiedzieć, że budynki już są i nie widzę ze strony obecnych dysponentów żadnych problemów z przejmowaniem archiwów. W 90 procentach one już są u nas.

- Czytelnik "Trybuny" postulował w tej gazecie, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN, bo dałoby to wiele milionów złotych oszczędności. Po co nam taka polityczna instytucja, skierowana przeciwko dawnej i obecnej lewicy? Przecież i bez IPN żadna zbrodnia nie może pozostać bez kary - pisze ów czytelnik.

- Po pierwsze, nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. I to jest najważniejsze. Po drugie, w tej kampanii wyborczej pierwszy raz nie wypłynął problem teczek. Dlaczego? Może dlatego, iż one są tutaj i że pilnowałem, by tu się znalazły i nie działy się z nimi jakieś dziwne rzeczy. Nie komentowałem też i nie będę komentował kandydatur na ważne stanowiska państwowe, bez inicjatywy w tej sprawie właściwych osób czy instytucji. IPN nie jest bowiem stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej. Jeśli ktoś chce powołać kogoś na stanowisko, może zwrócić się do nas o materiały. Tak właśnie było w sprawie prokuratora Andrzeja Kaucza. Zwróciły się do nas o to najpierw minister Barbara Piwnik, a potem minister Barbara Labuda. Do głowy by mi jednak nie przyszło, żeby z własnej inicjatywy brać udział w tej historii. Nie zamierzam też być lustratorem w podobnych sytuacjach.

- Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?

- Stanowczo się z tym nie zgadzam. Nie wiem zresztą, czy w tym wypadku można mówić o poglądach politycznych. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. Chciałem zresztą uczynić naczelnikiem biura edukacji publicznej jednego z oddziałów IPN cenionego historyka związanego z lewicą. Odmówił mi ze względu na nadmiar obowiązków. Zatrudniłem też wielu innych, których można posądzać o wszystko, tylko nie o prawicowość. Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie". Zapewniam, że nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. W praktyce również tak nie jest.

- Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP szczególnie związanych z jego niedawnym kierownictwem?

- Kolejne nieporozumienie. W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. Nie widzę w tym nic złego. Problem byłby tylko wtedy, gdyby ci ludzie przyszli do nas z jakąś specjalną misją. Nigdy jednak nie będzie tak, że wcześniejsza praca stanie się barierą przy zatrudnianiu w IPN. Dotyczy to też funkcjonariuszy UOP.

- Dla wielu ludzi Instytut i "teczki" to jedno. Jak temu zaprzeczyć, bo przecież hasło "teczki" ma fatalną konotację. Z czym więc powinien kojarzyć się IPN?

- Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. Bez Instytutu niemożliwy byłby powrót do weryfikacji oceny dziejów najnowszych.

- A nie będzie to historia nasza i wasza?

- Zapewniam, że nie. Dlatego powiedziałem, że nie odbieram historykowi prawa do autorskiej oceny faktów i materiałów, ale jednocześnie deklarowałem od samego początku, że ma to być instytut służący wszystkim, dlatego że do jego archiwów wszyscy będą mieli dostęp. Jedyne uprzywilejowanie historyka IPN polega na tym, że tu pracuje i szybko może zjechać windą do archiwum. Najważniejsza zasada jest jednak taka, że każdy polski historyk ma prawo zwrócić się do mnie i otrzymać interesujące go materiały, jeśli nie stoi to w sprzeczności z prawem, np. jeśli nie są one akurat objęte tajemnicą śledztwa.

- Jakie sprawy chciałby pan przede wszystkim wyjaśnić podczas swojej kadencji?

- Przede wszystkim pragnąłbym, by działalność Instytutu znacząco przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. Chciałbym, byśmy znaleźli odpowiedź na następujące pytanie: czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. Albo, być może, na podstawie naszych badań trzeba będzie powiedzieć społeczeństwu, że niektórych wydarzeń nie da się wyjaśnić. Tak bywa nie tylko u nas. Pamiętajmy przecież, że nie wyjaśniono jednoznacznie zabójstwa prezydenta Kennedy'ego, czy premiera Palmego. W Polsce - syna Bolesława Piaseckiego.

- Może uda się natomiast postawić kropkę nad "i" w sprawach zabójstw Marcelego Nowotki czy docenta Ludwika Widerszala?

- Nie wiem. Mam nadzieję, że znajdziemy w naszych archiwach odpowiednie dokumenty, pozwalające jeśli nie na wszczęcie postępowania - bo to jest kwestia oceny, czy jest to zbrodnia nazistowska, komunistyczna, wojenna, czy inna zbrodnia przeciwko ludzkości - to na wyświetlenie tych zdarzeń. Szukamy. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Chyba w ciągu najbliższych miesięcy będziemy w stanie poinformować o rezultatach podjętych działań. Na temat Jedwabnego wypowiemy się jeszcze w grudniu.

- Na pewno ktoś pana zapyta:  co w takim razie z wyjaśnieniem oskarżeń o zbrodnie dokonane przez niektóre oddziały NSZ?

- Jestem na to pytanie przygotowany. Ponieważ docierają do nas takie informacje, rozmawiałem już o tym z prof. Witoldem Kuleszą, szefem pionu śledczego IPN, by podjąć stosowne czynności. Uhonorowanie postaw formacji podziemnej może nastąpić i przez to, że ujawnimy takich, którzy byli niegodni powoływania się na przynależność do nich.

- Co trafiło dotąd do archiwów IPN?

- Wszystko to, co powinno, i nic ponadto. Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.

- Jest pan pewien, że nie było tu żadnych dwuznacznych sytuacji?

- Znowu odpowiadam krytykom, dlaczego przejmowanie akt szło tak wolno. Jak więc bym się obronił przed takim pytaniem jak pańskie, gdybym gwałtownie, dniami i nocami, zwoził tutaj dokumenty. Przyjęliśmy kardynalną zasadę: wspólne komisje - dotychczasowego dysponenta i IPN - kartka po kartce, parokrotnie liczyły, pakowały, selekcjonowały. Chciałbym bardzo wyraźnie zaznaczyć, że operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN, często bardzo poufnych, nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. Była to operacja na skalę światową, wymagająca szczególnej rozwagi i ostrożności. Ale oczywiście nikt nigdy nie będzie miał stuprocentowej pewności, że wszystko, co nakazuje ustawa, znajdzie się u nas. Trzeba mieć jednak zaufanie do konstytucyjnych organów państwa. Jeśli od początku kierowałbym się zasadą bardzo ograniczonego zaufania, podejrzliwości - do czego, nawiasem mówiąc, z różnych stron mnie namawiano - to nie powinienem tutaj trafić.

- Jaki wpływ na wzajemne relacje z IPN miała ostatnia zmiana kierownictw UOP i WSI?

- W życiu kieruję się zasadą dobrej woli, dlatego oświadczam raz jeszcze, że nie przyglądam się nowym władzom z podejrzliwością. Spotkałem się już z ministrem Zbigniewem Siemiątkowskim i płk. Markiem Dukaczewskim. Otrzymałem od nich gwarancję, że proces przekazywania dokumentów nie ulegnie żadnym perturbacjom. Minister Zbigniew Siemiątkowski uczestniczył niedawno w posiedzeniu kolegium IPN, w grudniu naszym gościem będzie płk Marek Dukaczewski. Rozmawiałem też z ministrem Jerzym Szmajdzińskim, nadzorującym WSI, który zapewnił mnie, że nie będzie żadnych problemów, bo ustawę muszą zrealizować obie strony.

- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?

- Szturmu nie było. Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom. Jeśli nie nastąpią jakieś zawirowania wokół nas i sami nie popełnimy jakiegoś błędu, to zainteresowani dość szybko dowiedzą się o zawartości ich teczek.

- Czy w związku z ich otwarciem nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?

Nie można wykluczyć, że spowodują je wydarzenia sprzed pięćdziesięciu lat. Komuś mogła się wtedy powinąć noga, mógł popełnić nawet grube świństwo, a potem całym życiem zaświadczył o swojej przyzwoitości.

- Oczywiście, że boję się. Zapewniam jednak, nie dołączę się do tych, którzy mówią, że syn ma cierpieć za grzechy ojca. Nie. W sprawie indywidualnych losów nigdy nie podniosę ręki z palcem wskazującym na syna czy brata jako wartego napiętnowania przez to, iż nosi to samo nazwisko. Wiem oczywiście, że tak może być i pewnie będzie. Mogę zapewnić jednak, iż nie będę nagłaśniał zawartości teczek, że nie będę ich reklamował. IPN to nie supermarket z sensacyjnymi towarami. Ta sfera naszej działalności nie była i nie będzie nigdy reklamowana.

- W teczkach są aż tak straszne wiadomości?

- Przygnębiające, jeśli chodzi o ocenę mechanizmów sprawowania władzy. Jestem przecież dzieckiem, choć duszą nim nie byłem, socjalizmu. Ale aż tego się nie spodziewałem. Jestem w stanie zrozumieć upadek prostego człowieka. Byłem do tego przygotowany. Joachim Gauck pokazał mi olbrzymią teczkę zwykłego robotnika z NRD, w której były wyznania, dlaczego zgadza się donosić i brać za to pieniądze. Dla mnie jednak czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny. Znajdowałem bowiem dokumenty, na których konkretne, bardzo ważne osoby zatwierdzały np. obrzydliwe prowokacje, także propagandowe, w stosunku do Kościoła, Episkopatu.

- W jakim jest pan nastroju po osiemnastu miesiącach urzędowania w tym gabinecie?

- Większych rozczarowań nie doświadczyłem, może natomiast sam jestem wielkim rozczarowaniem dla niektórych. Byli tacy, którzy dawali mi tu trzy miesiące. Uzbierało się ich trochę więcej. Mówiono, że mnie zadepczą. Tak się nie stało. I nie martwię się też o przyszłość Instytutu.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. czy nikt nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
są to zdania marginalne. 
Czytelnik "Trybuny" postulował, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN. 
Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. 
Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP?
nieporozumienie. Z czym więc powinien kojarzyć się IPN?
Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. 
nie będzie to historia nasza i wasza?
nie. pragnąłbym, by działalność Instytutu przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Popiełuszki. 
co  z wyjaśnieniem oskarżeń o zbrodnie dokonane przez niektóre oddziały NSZ?
rozmawiałem z szefem pionu śledczego IPN, by podjąć stosowne czynności. Jaki wpływ na relacje z IPN miała ostatnia zmiana kierownictw UOP i WSI?
Spotkałem się z ministrem Siemiątkowskim i płk. Dukaczewskim. Otrzymałemgwarancję, że proces przekazywania dokumentów nie ulegnie żadnym perturbacjom.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="61">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej</span>
        <span start="144" end="229">
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?</span>
        <span start="230" end="231">
</span>
        <span start="504" end="638">Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="1947" end="1956">czy nikt </span>
        <span start="1960" end="2000">nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
</span>
        <span start="2086" end="2089">są </span>
        <span start="2096" end="2118">to zdania marginalne. </span>
        <span start="3268" end="3269">
</span>
        <span start="3271" end="3301">Czytelnik "Trybuny" postulował</span>
        <span start="3315" end="3383">, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN</span>
        <span start="3433" end="3435">. </span>
        <span start="3602" end="3603">
</span>
        <span start="3665" end="3710">Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="5293" end="5294">
</span>
        <span start="5296" end="5375">Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP</span>
        <span start="5429" end="5430">?</span>
        <span start="5431" end="5432">
</span>
        <span start="5442" end="5459">nieporozumienie. </span>
        <span start="5937" end="5975">Z czym więc powinien kojarzyć się IPN?</span>
        <span start="5976" end="5977">
</span>
        <span start="5979" end="6020">Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. </span>
        <span start="6100" end="6101">
</span>
        <span start="6105" end="6143">nie będzie to historia nasza i wasza?
</span>
        <span start="6160" end="6165">nie. </span>
        <span start="6845" end="6882">pragnąłbym, by działalność Instytutu </span>
        <span start="6891" end="6984">przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. </span>
        <span start="7882" end="8026">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej</span>
        <span start="8065" end="8166">: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza </span>
        <span start="8174" end="8187">Popiełuszki. </span>
        <span start="8340" end="8341">
</span>
        <span start="8371" end="8374">co </span>
        <span start="8387" end="8460"> z wyjaśnieniem oskarżeń o zbrodnie dokonane przez niektóre oddziały NSZ?</span>
        <span start="8461" end="8462">
</span>
        <span start="8543" end="8555">rozmawiałem </span>
        <span start="8565" end="8567">z </span>
        <span start="8591" end="8649">szefem pionu śledczego IPN, by podjąć stosowne czynności. </span>
        <span start="10032" end="10046">Jaki wpływ na </span>
        <span start="10055" end="10113">relacje z IPN miała ostatnia zmiana kierownictw UOP i WSI?</span>
        <span start="10114" end="10115">
</span>
        <span start="10244" end="10258">Spotkałem się </span>
        <span start="10262" end="10274">z ministrem </span>
        <span start="10285" end="10307">Siemiątkowskim i płk. </span>
        <span start="10315" end="10339">Dukaczewskim. Otrzymałem</span>
        <span start="10348" end="10426">gwarancję, że proces przekazywania dokumentów nie ulegnie żadnym perturbacjom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. Nie chciałem, by instytucja stała się jednym z elementów gry przedwyborczej którejkolwiek ze stron. 
czy nikt nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
są to zdania marginalne. ostatnio w "Tygodniku Solidarność" napisano, że IPN zdradził cele, dla których został powołany.
 jakie one były?
 Z artykułu wynika, że miało to być udostępnienie teczek przed wyborami, a ja nie zdążyłem tego zrobić. 
Czytelnik "Trybuny" postulował, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN. 
Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. 
- Profesor Wiatr napisał, że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?
Stanowczo się z tym nie zgadzam. 
Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP?
nieporozumienie. 
Z czym więc powinien kojarzyć się IPN?
Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. 
nie będzie to historia nasza i wasza?
nie. 
Jakie sprawy chciałby pan wyjaśnić podczas swojej kadencji?
pragnąłbym, by działalność Instytutu przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. 
Może uda się postawić kropkę nad "i" w sprawach zabójstw Nowotki czy docenta Widerszala?
Nie wiem. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Popiełuszki. 
co  z wyjaśnieniem oskarżeń o zbrodnie dokonane przez niektóre oddziały NSZ?
rozmawiałem z szefem pionu śledczego IPN, by podjąć stosowne czynności. 
Co trafiło dotąd do archiwów IPN?
Wszystko to, co powinno, nic ponadto. Chciałbym zaznaczyć, że operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. 
Jaki wpływ na relacje z IPN miała ostatnia zmiana kierownictw UOP i WSI?
Spotkałem się już z ministrem Siemiątkowskim i płk. Dukaczewskim. Otrzymałemgwarancję, że proces przekazywania dokumentów nie ulegnie żadnym perturbacjom. 
 Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?
Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. 
Czy w związku z ich otwarciem nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?
boję się. nie będę nagłaśniał zawartości teczek, że nie będę ich reklamował. 
W teczkach są aż tak straszne wiadomości?
Przygnębiające, jeśli chodzi o ocenę mechanizmów sprawowania władzy. 
W jakim jest pan nastroju po osiemnastu miesiącach urzędowania w tym gabinecie?
Większych rozczarowań nie doświadczyłem, może natomiast sam jestem wielkim rozczarowaniem dla niektórych.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="61">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej</span>
        <span start="144" end="229">
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?</span>
        <span start="230" end="231">
</span>
        <span start="504" end="638">Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="939" end="1019">Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. </span>
        <span start="1624" end="1651">Nie chciałem, by instytucja</span>
        <span start="1740" end="1813"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej którejkolwiek ze stron. </span>
        <span start="1907" end="1908">
</span>
        <span start="1947" end="1956">czy nikt </span>
        <span start="1960" end="2000">nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
</span>
        <span start="2086" end="2089">są </span>
        <span start="2096" end="2118">to zdania marginalne. </span>
        <span start="2177" end="2211">ostatnio w "Tygodniku Solidarność"</span>
        <span start="2232" end="2293"> napisano, że IPN zdradził cele, dla których został powołany.</span>
        <span start="2294" end="2295">
</span>
        <span start="2306" end="2323"> jakie one były?
</span>
        <span start="2325" end="2429"> Z artykułu wynika, że miało to być udostępnienie teczek przed wyborami, a ja nie zdążyłem tego zrobić. </span>
        <span start="3268" end="3269">
</span>
        <span start="3271" end="3301">Czytelnik "Trybuny" postulował</span>
        <span start="3315" end="3383">, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN</span>
        <span start="3433" end="3435">. </span>
        <span start="3602" end="3603">
</span>
        <span start="3665" end="3710">Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="4589" end="4601">
- Profesor </span>
        <span start="4607" end="4620">Wiatr napisał</span>
        <span start="4642" end="4696">, że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?</span>
        <span start="4697" end="4698">
</span>
        <span start="4700" end="4733">Stanowczo się z tym nie zgadzam. </span>
        <span start="5293" end="5294">
</span>
        <span start="5296" end="5375">Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP</span>
        <span start="5429" end="5430">?</span>
        <span start="5431" end="5432">
</span>
        <span start="5442" end="5459">nieporozumienie. </span>
        <span start="5818" end="5819">
</span>
        <span start="5937" end="5975">Z czym więc powinien kojarzyć się IPN?</span>
        <span start="5976" end="5977">
</span>
        <span start="5979" end="6020">Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. </span>
        <span start="6100" end="6101">
</span>
        <span start="6105" end="6143">nie będzie to historia nasza i wasza?
</span>
        <span start="6160" end="6165">nie. </span>
        <span start="6744" end="6745">
</span>
        <span start="6748" end="6774">Jakie sprawy chciałby pan </span>
        <span start="6791" end="6825">wyjaśnić podczas swojej kadencji?
</span>
        <span start="6845" end="6882">pragnąłbym, by działalność Instytutu </span>
        <span start="6891" end="6984">przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. </span>
        <span start="7461" end="7462">
</span>
        <span start="7465" end="7478">Może uda się </span>
        <span start="7488" end="7532">postawić kropkę nad "i" w sprawach zabójstw </span>
        <span start="7542" end="7562">Nowotki czy docenta </span>
        <span start="7570" end="7581">Widerszala?</span>
        <span start="7582" end="7583">
</span>
        <span start="7585" end="7595">Nie wiem. </span>
        <span start="7882" end="8026">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej</span>
        <span start="8065" end="8166">: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza </span>
        <span start="8174" end="8187">Popiełuszki. </span>
        <span start="8340" end="8341">
</span>
        <span start="8371" end="8374">co </span>
        <span start="8387" end="8460"> z wyjaśnieniem oskarżeń o zbrodnie dokonane przez niektóre oddziały NSZ?</span>
        <span start="8461" end="8462">
</span>
        <span start="8543" end="8555">rozmawiałem </span>
        <span start="8565" end="8567">z </span>
        <span start="8591" end="8649">szefem pionu śledczego IPN, by podjąć stosowne czynności. </span>
        <span start="8798" end="8799">
</span>
        <span start="8801" end="8835">Co trafiło dotąd do archiwów IPN?
</span>
        <span start="8838" end="8862">Wszystko to, co powinno,</span>
        <span start="8864" end="8878"> nic ponadto. </span>
        <span start="9413" end="9423">Chciałbym </span>
        <span start="9439" end="9505">zaznaczyć, że operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN</span>
        <span start="9530" end="9582"> nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. </span>
        <span start="10029" end="10030">
</span>
        <span start="10032" end="10046">Jaki wpływ na </span>
        <span start="10055" end="10113">relacje z IPN miała ostatnia zmiana kierownictw UOP i WSI?</span>
        <span start="10114" end="10115">
</span>
        <span start="10244" end="10274">Spotkałem się już z ministrem </span>
        <span start="10285" end="10307">Siemiątkowskim i płk. </span>
        <span start="10315" end="10339">Dukaczewskim. Otrzymałem</span>
        <span start="10348" end="10427">gwarancję, że proces przekazywania dokumentów nie ulegnie żadnym perturbacjom. </span>
        <span start="10727" end="10728">
</span>
        <span start="10729" end="10799"> Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?
</span>
        <span start="10820" end="10862">Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. </span>
        <span start="11106" end="11107">
</span>
        <span start="11110" end="11196">Czy w związku z ich otwarciem nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?
</span>
        <span start="11419" end="11429">boję się. </span>
        <span start="11759" end="11826">nie będę nagłaśniał zawartości teczek, że nie będę ich reklamował. </span>
        <span start="11944" end="11945">
</span>
        <span start="11947" end="11988">W teczkach są aż tak straszne wiadomości?</span>
        <span start="11989" end="11990">
</span>
        <span start="11992" end="12061">Przygnębiające, jeśli chodzi o ocenę mechanizmów sprawowania władzy. </span>
        <span start="12660" end="12661">
</span>
        <span start="12663" end="12743">W jakim jest pan nastroju po osiemnastu miesiącach urzędowania w tym gabinecie?
</span>
        <span start="12746" end="12851">Większych rozczarowań nie doświadczyłem, może natomiast sam jestem wielkim rozczarowaniem dla niektórych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. czy nikt nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
są to zdania marginalne. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. pragnąłbym, by działalność Instytutu przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Popiełuszki.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="61">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej</span>
        <span start="144" end="229">
Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?</span>
        <span start="230" end="231">
</span>
        <span start="504" end="638">Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="1947" end="1956">czy nikt </span>
        <span start="1960" end="2000">nie kwestionuje potrzeby istnienia IPN?
</span>
        <span start="2086" end="2089">są </span>
        <span start="2096" end="2118">to zdania marginalne. </span>
        <span start="3665" end="3710">Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="6845" end="6882">pragnąłbym, by działalność Instytutu </span>
        <span start="6891" end="6984">przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. </span>
        <span start="7882" end="8026">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej</span>
        <span start="8065" end="8166">: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza </span>
        <span start="8174" end="8186">Popiełuszki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: Nie mam większych problemów z organizacją Instytutu, patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. Nie chciałem, by instytucja, stała się jednym z elementów gry przedwyborczej.
nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy.

Z czym powinien kojarzyć się IPN?

Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. Spośród spraw, którymi się zajmujemy, wyjaśnienie czterech jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.

Ile wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie teczek?

Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.

nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?

Oczywiście, że boję się.Jestem w stanie zrozumieć upadek prostego człowieka. jednak czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="250">przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="504" end="512">Nie mam </span>
        <span start="517" end="562">większych problemów z organizacją Instytutu, </span>
        <span start="661" end="720">patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy.</span>
        <span start="1032" end="1152"> jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. </span>
        <span start="1165" end="1225">doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi</span>
        <span start="1239" end="1298">, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu.</span>
        <span start="1623" end="1652"> Nie chciałem, by instytucja,</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1812">.</span>
        <span start="3602" end="3603">
</span>
        <span start="3618" end="3664">nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy.</span>
        <span start="5817" end="5819">

</span>
        <span start="5937" end="5944">Z czym </span>
        <span start="5949" end="5977">powinien kojarzyć się IPN?

</span>
        <span start="5979" end="6019">Z wiarygodnością opisu polskich dziejów.</span>
        <span start="7043" end="7160"> czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek.</span>
        <span start="7881" end="7890"> Spośród </span>
        <span start="7899" end="7918">spraw, którymi się </span>
        <span start="7924" end="7956">zajmujemy, wyjaśnienie czterech </span>
        <span start="7963" end="8186">jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.</span>
        <span start="10726" end="10728">

</span>
        <span start="10730" end="10734">Ile </span>
        <span start="10740" end="10786">wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie </span>
        <span start="10791" end="10800">teczek?

</span>
        <span start="10820" end="10953">Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.</span>
        <span start="11106" end="11108">

</span>
        <span start="11140" end="11196">nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?
</span>
        <span start="11400" end="11401">
</span>
        <span start="11404" end="11428">Oczywiście, że boję się.</span>
        <span start="12160" end="12212">Jestem w stanie zrozumieć upadek prostego człowieka.</span>
        <span start="12393" end="12492"> jednak czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: Nie mam większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tym bardziej doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. Nie chciałem, by instytucja, stała się jednym z elementów gry przedwyborczej. nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne.

Po co nam taka polityczna instytucja, skierowana przeciwko dawnej i obecnej lewicy?

nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. I to jest najważniejsze. IPN nie jest stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.

w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?

Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. Zatrudniłem wielu, których można posądzać o wszystko, tylko nie o prawicowość. nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. Nigdy nie będzie tak, że wcześniejsza praca stanie się barierą przy zatrudnianiu w IPN. Dotyczy to też funkcjonariuszy UOP.

Z czym powinien kojarzyć się IPN?

Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. ma to być instytut służący wszystkim, do jego archiwów wszyscy będą mieli dostęp. pragnąłbym, by działalność Instytutu znacząco przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji. czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.

dlaczego przejmowanie akt szło tak wolno. wspólne komisje - dotychczasowego dysponenta i IPN - kartka po kartce, parokrotnie liczyły, pakowały, selekcjonowały. Była to operacja na skalę światową, wymagająca szczególnej rozwagi i ostrożności.

Ile wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie teczek?

Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.

nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?

Oczywiście, że boję się. W sprawie indywidualnych losów nie będę nagłaśniał zawartości teczek. Jestem w stanie zrozumieć upadek prostego człowieka. jednak czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="250">przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="504" end="512">Nie mam </span>
        <span start="517" end="638">większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="661" end="720">patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy.</span>
        <span start="1032" end="1225"> jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tym bardziej doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi</span>
        <span start="1239" end="1298">, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu.</span>
        <span start="1623" end="1652"> Nie chciałem, by instytucja,</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1812">.</span>
        <span start="2013" end="2117"> nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne.</span>
        <span start="3267" end="3269">

</span>
        <span start="3435" end="3518">Po co nam taka polityczna instytucja, skierowana przeciwko dawnej i obecnej lewicy?</span>
        <span start="3601" end="3603">

</span>
        <span start="3618" end="3734">nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. I to jest najważniejsze.</span>
        <span start="4080" end="4094"> IPN nie jest </span>
        <span start="4101" end="4210">stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</span>
        <span start="4588" end="4590">

</span>
        <span start="4647" end="4698">w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?

</span>
        <span start="4807" end="4851">Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy.</span>
        <span start="5025" end="5038"> Zatrudniłem </span>
        <span start="5042" end="5047">wielu</span>
        <span start="5054" end="5115">, których można posądzać o wszystko, tylko nie o prawicowość.</span>
        <span start="5188" end="5259"> nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów.</span>
        <span start="5686" end="5693"> Nigdy </span>
        <span start="5700" end="5819">nie będzie tak, że wcześniejsza praca stanie się barierą przy zatrudnianiu w IPN. Dotyczy to też funkcjonariuszy UOP.

</span>
        <span start="5937" end="5944">Z czym </span>
        <span start="5949" end="5977">powinien kojarzyć się IPN?

</span>
        <span start="5979" end="6019">Z wiarygodnością opisu polskich dziejów.</span>
        <span start="6314" end="6353"> ma to być instytut służący wszystkim, </span>
        <span start="6364" end="6407">do jego archiwów wszyscy będą mieli dostęp.</span>
        <span start="6844" end="6969"> pragnąłbym, by działalność Instytutu znacząco przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji</span>
        <span start="6982" end="6983">.</span>
        <span start="7043" end="7160"> czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek.</span>
        <span start="7881" end="8186"> Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.</span>
        <span start="9072" end="9074">

</span>
        <span start="9103" end="9144">dlaczego przejmowanie akt szło tak wolno.</span>
        <span start="9294" end="9412"> wspólne komisje - dotychczasowego dysponenta i IPN - kartka po kartce, parokrotnie liczyły, pakowały, selekcjonowały.</span>
        <span start="9581" end="9663"> Była to operacja na skalę światową, wymagająca szczególnej rozwagi i ostrożności.</span>
        <span start="10726" end="10728">

</span>
        <span start="10730" end="10734">Ile </span>
        <span start="10740" end="10786">wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie </span>
        <span start="10791" end="10800">teczek?

</span>
        <span start="10820" end="10953">Złożyło je około dziesięciu tysięcy osób. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.</span>
        <span start="11106" end="11108">

</span>
        <span start="11140" end="11196">nie obawia się pan, że może dojść do ludzkich tragedii?
</span>
        <span start="11400" end="11401">
</span>
        <span start="11404" end="11428">Oczywiście, że boję się.</span>
        <span start="11526" end="11558"> W sprawie indywidualnych losów </span>
        <span start="11759" end="11796">nie będę nagłaśniał zawartości teczek</span>
        <span start="11824" end="11825">.</span>
        <span start="12159" end="12212"> Jestem w stanie zrozumieć upadek prostego człowieka.</span>
        <span start="12393" end="12492"> jednak czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: Nie mam większych problemów z organizacją Instytutu. odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego. Nie chciałem, by instytucja stała się jednym z elementów gry przedwyborczej.
nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy.

Z czym powinien kojarzyć się IPN?

Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. wyjaśnienie czterech jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej: Jedwabne, uwięzienie kardynała Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza opiełuszki.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="250">przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?

Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="504" end="512">Nie mam </span>
        <span start="517" end="560">większych problemów z organizacją Instytutu</span>
        <span start="719" end="720">.</span>
        <span start="1032" end="1033"> </span>
        <span start="1040" end="1110">odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego</span>
        <span start="1150" end="1151">.</span>
        <span start="1623" end="1651"> Nie chciałem, by instytucja</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1812">.</span>
        <span start="3602" end="3603">
</span>
        <span start="3618" end="3664">nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy.</span>
        <span start="5817" end="5819">

</span>
        <span start="5937" end="5944">Z czym </span>
        <span start="5949" end="5977">powinien kojarzyć się IPN?

</span>
        <span start="5979" end="6019">Z wiarygodnością opisu polskich dziejów.</span>
        <span start="7043" end="7160"> czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek.</span>
        <span start="7934" end="7956"> wyjaśnienie czterech </span>
        <span start="7963" end="8026">jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej</span>
        <span start="8065" end="8098">: Jedwabne, uwięzienie kardynała </span>
        <span start="8106" end="8166">Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza </span>
        <span start="8175" end="8186">opiełuszki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Prof. Leon Kieres: Nie mam większych problemów z organizacją Instytutu, kłopotów z prezentacją władzom wyników naszej działalności. IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego. Nie chciałem, by instytucja stała się jednym z elementów gry przedwyborczej. nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. powinien kojarzyć się IPN Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN, często bardzo poufnych, nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. nikt nigdy nie będzie miał stuprocentowej pewności, że wszystko, co nakazuje ustawa, znajdzie się u nas. - Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?- około dziesięciu tysięcy. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym i politykom. nie będę nagłaśniał zawartości teczek.</body>
      <spans>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="504" end="512">Nie mam </span>
        <span start="517" end="562">większych problemów z organizacją Instytutu, </span>
        <span start="570" end="593">kłopotów z prezentacją </span>
        <span start="601" end="638">władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="1053" end="1110">IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego</span>
        <span start="1150" end="1152">. </span>
        <span start="1624" end="1651">Nie chciałem, by instytucja</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1813">. </span>
        <span start="5189" end="5260">nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. </span>
        <span start="5459" end="5576">W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. </span>
        <span start="5949" end="5974">powinien kojarzyć się IPN</span>
        <span start="5978" end="6020"> Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. </span>
        <span start="7882" end="8187">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. </span>
        <span start="8878" end="9006">Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.</span>
        <span start="9453" end="9582">operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN, często bardzo poufnych, nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. </span>
        <span start="9679" end="9784">nikt nigdy nie będzie miał stuprocentowej pewności, że wszystko, co nakazuje ustawa, znajdzie się u nas. </span>
        <span start="10728" end="10798">- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?</span>
        <span start="10800" end="10802">- </span>
        <span start="10831" end="10855">około dziesięciu tysięcy</span>
        <span start="10860" end="10920">. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym</span>
        <span start="10940" end="10954"> i politykom. </span>
        <span start="11759" end="11796">nie będę nagłaśniał zawartości teczek</span>
        <span start="11824" end="11825">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?Prof. Leon Kieres: Nie mam większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Dopiero teraz odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego. doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Nie chciałem, by instytucja stała się jednym z elementów gry przedwyborczej. nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. IPN nie jest bowiem stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.Zatrudniłem wielu, których można posądzać o wszystko, tylko nie o prawicowość. nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. Z czym powinien kojarzyć się IPN?- Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. nie odbieram historykowi prawa do autorskiej oceny faktów i materiałów, ale jednocześnie deklarowałem od samego początku, że ma to być instytut służący wszystkim. pragnąłbym, by działalność Instytutu znacząco przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. byśmy znaleźli odpowiedź na następujące pytanie: czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Co trafiło dotąd do archiwów IPN?
Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN, często bardzo poufnych, nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. nikt nigdy nie będzie miał stuprocentowej pewności, że wszystko, co nakazuje ustawa, znajdzie się u nas. - Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?- około dziesięciu tysięcy. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym i politykom. nie będę nagłaśniał zawartości teczek. czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="229">Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?</span>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="504" end="512">Nie mam </span>
        <span start="517" end="721">większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. </span>
        <span start="1019" end="1033">Dopiero teraz </span>
        <span start="1040" end="1110">odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego</span>
        <span start="1150" end="1152">. </span>
        <span start="1165" end="1222">doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył</span>
        <span start="1239" end="1299">, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. </span>
        <span start="1335" end="1495">Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. </span>
        <span start="1624" end="1651">Nie chciałem, by instytucja</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1813">. </span>
        <span start="3618" end="3710">nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="4081" end="4210">IPN nie jest bowiem stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</span>
        <span start="5026" end="5038">Zatrudniłem </span>
        <span start="5042" end="5047">wielu</span>
        <span start="5054" end="5116">, których można posądzać o wszystko, tylko nie o prawicowość. </span>
        <span start="5189" end="5260">nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. </span>
        <span start="5459" end="5576">W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. </span>
        <span start="5937" end="5944">Z czym </span>
        <span start="5949" end="5975">powinien kojarzyć się IPN?</span>
        <span start="5977" end="6020">- Z wiarygodnością opisu polskich dziejów. </span>
        <span start="6190" end="6351">nie odbieram historykowi prawa do autorskiej oceny faktów i materiałów, ale jednocześnie deklarowałem od samego początku, że ma to być instytut służący wszystkim</span>
        <span start="6406" end="6408">. </span>
        <span start="6845" end="6984">pragnąłbym, by działalność Instytutu znacząco przyczyniła się do wyjaśnienia w historii naszej ojczyzny pewnych kontrowersji, niejasności. </span>
        <span start="6995" end="7161">byśmy znaleźli odpowiedź na następujące pytanie: czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. </span>
        <span start="7882" end="8187">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. </span>
        <span start="8801" end="8835">Co trafiło dotąd do archiwów IPN?
</span>
        <span start="8878" end="9006">Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.</span>
        <span start="9453" end="9582">operacja przejmowania archiwów państwowych przez IPN, często bardzo poufnych, nie miała dotąd miejsca w historii żadnego narodu. </span>
        <span start="9679" end="9784">nikt nigdy nie będzie miał stuprocentowej pewności, że wszystko, co nakazuje ustawa, znajdzie się u nas. </span>
        <span start="10728" end="10798">- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?</span>
        <span start="10800" end="10802">- </span>
        <span start="10831" end="10855">około dziesięciu tysięcy</span>
        <span start="10860" end="10920">. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym</span>
        <span start="10940" end="10954"> i politykom. </span>
        <span start="11759" end="11796">nie będę nagłaśniał zawartości teczek</span>
        <span start="11824" end="11826">. </span>
        <span start="12401" end="12492">czymś szczególnie hańbiącym jest postawa tych, którzy decydowali o losach własnej ojczyzny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Prof. Leon Kieres: Nie chciałem, by instytucja stała się jednym z elementów gry przedwyborczej. nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. Spośród kilkuset spraw, wyjaśnienie czterech jest przedmiotem szczególnego zainteresowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?- około dziesięciu tysięcy. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym i politykom. nie będę nagłaśniał zawartości teczek.</body>
      <spans>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="1624" end="1651">Nie chciałem, by instytucja</span>
        <span start="1740" end="1788"> stała się jednym z elementów gry przedwyborczej</span>
        <span start="1811" end="1813">. </span>
        <span start="5189" end="5260">nie ma u nas tendencji do jednostronnej interpretacji naszych dziejów. </span>
        <span start="7882" end="7906">Spośród kilkuset spraw, </span>
        <span start="7935" end="7956">wyjaśnienie czterech </span>
        <span start="7963" end="8008">jest przedmiotem szczególnego zainteresowania</span>
        <span start="8065" end="8187">: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. </span>
        <span start="8878" end="9006">Ponad dziewięćdziesiąt procent najbardziej "wrażliwych" akt z UOP wytworzonych do 6 maja 1989 r., a do 31 grudnia 1990 r. z WSI.</span>
        <span start="10728" end="10798">- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?</span>
        <span start="10800" end="10802">- </span>
        <span start="10831" end="10855">około dziesięciu tysięcy</span>
        <span start="10860" end="10920">. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym</span>
        <span start="10940" end="10954"> i politykom. </span>
        <span start="11759" end="11796">nie będę nagłaśniał zawartości teczek</span>
        <span start="11824" end="11825">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Prof. Leon Kieres: Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
I co pan na to?
-Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Takie oczekiwanie w istocie oznaczało, że Instytut miał być aktywnym uczestnikiem kampanii wyborczej. Tak nie było i nie będzie. IPN nie jest stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.
- Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?
- Stanowczo się z tym nie zgadzam.
- Jakie sprawy chciałby pan przede wszystkim wyjaśnić podczas swojej kadencji?
- Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="230">Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
</span>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="638" end="919">Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
</span>
        <span start="920" end="935">I co pan na to?</span>
        <span start="936" end="938">
-</span>
        <span start="1019" end="1151">Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej.</span>
        <span start="1334" end="1623"> Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Takie oczekiwanie w istocie oznaczało, że Instytut miał być aktywnym uczestnikiem kampanii wyborczej. Tak nie było i nie będzie.</span>
        <span start="4080" end="4094"> IPN nie jest </span>
        <span start="4101" end="4210">stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</span>
        <span start="4589" end="4697">
- Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?
</span>
        <span start="4698" end="4732">- Stanowczo się z tym nie zgadzam.</span>
        <span start="6745" end="6825">
- Jakie sprawy chciałby pan przede wszystkim wyjaśnić podczas swojej kadencji?
</span>
        <span start="7583" end="7585">- </span>
        <span start="7882" end="8186">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Prof. Leon Kieres: Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
I co pan na to?
-Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tym bardziej doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Takie oczekiwanie w istocie oznaczało, że Instytut miał być aktywnym uczestnikiem kampanii wyborczej. Tak nie było i nie będzie.
- Czytelnik "Trybuny" postulował w tej gazecie, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN, bo dałoby to wiele milionów złotych oszczędności. Po co nam taka polityczna instytucja, skierowana przeciwko dawnej i obecnej lewicy? Przecież i bez IPN żadna zbrodnia nie może pozostać bez kary - pisze ów czytelnik.
- Po pierwsze, nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Po drugie, w tej kampanii wyborczej pierwszy raz nie wypłynął problem teczek. Dlaczego? Może dlatego, iż one są tutaj i że pilnowałem, by tu się znalazły i nie działy się z nimi jakieś dziwne rzeczy. IPN nie jest stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.
- Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?
- Stanowczo się z tym nie zgadzam. Nie wiem zresztą, czy w tym wypadku można mówić o poglądach politycznych. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy.
- Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP szczególnie związanych z jego niedawnym kierownictwem?
- Kolejne nieporozumienie. W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP.
- Jakie sprawy chciałby pan przede wszystkim wyjaśnić podczas swojej kadencji?
- Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.
- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?
- Szturmu nie było.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="230">Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
</span>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="638" end="919">Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
</span>
        <span start="920" end="935">I co pan na to?</span>
        <span start="936" end="938">
-</span>
        <span start="1019" end="1298">Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tym bardziej doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu.</span>
        <span start="1334" end="1623"> Słyszy się zarzut, że Instytut nie wywiązał się z ustawowego obowiązku udostępnienia pokrzywdzonym swoich zbiorów przed wyborami, co mogłoby zmienić ich wynik. Takie oczekiwanie w istocie oznaczało, że Instytut miał być aktywnym uczestnikiem kampanii wyborczej. Tak nie było i nie będzie.</span>
        <span start="3268" end="3602">
- Czytelnik "Trybuny" postulował w tej gazecie, by w ramach reorganizacji administracji państwowej zlikwidować IPN, bo dałoby to wiele milionów złotych oszczędności. Po co nam taka polityczna instytucja, skierowana przeciwko dawnej i obecnej lewicy? Przecież i bez IPN żadna zbrodnia nie może pozostać bez kary - pisze ów czytelnik.
</span>
        <span start="3603" end="3664">- Po pierwsze, nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy.</span>
        <span start="3734" end="3934"> Po drugie, w tej kampanii wyborczej pierwszy raz nie wypłynął problem teczek. Dlaczego? Może dlatego, iż one są tutaj i że pilnowałem, by tu się znalazły i nie działy się z nimi jakieś dziwne rzeczy.</span>
        <span start="4080" end="4094"> IPN nie jest </span>
        <span start="4101" end="4210">stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</span>
        <span start="4589" end="4697">
- Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?
</span>
        <span start="4698" end="4851">- Stanowczo się z tym nie zgadzam. Nie wiem zresztą, czy w tym wypadku można mówić o poglądach politycznych. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy.</span>
        <span start="5293" end="5431">
- Publicznie padł też zarzut, że Instytut stał się azylem dla funkcjonariuszy UOP szczególnie związanych z jego niedawnym kierownictwem?
</span>
        <span start="5432" end="5575">- Kolejne nieporozumienie. W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP.</span>
        <span start="6745" end="6825">
- Jakie sprawy chciałby pan przede wszystkim wyjaśnić podczas swojej kadencji?
</span>
        <span start="7583" end="7585">- </span>
        <span start="7882" end="8186">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki.</span>
        <span start="10727" end="10798">
- Ile dotąd wpłynęło indywidualnych wniosków o ujawnienie tzw. teczek?</span>
        <span start="10799" end="10819">
- Szturmu nie było.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
Prof. Leon Kieres: Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
I co pan na to?
-Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej. Tak nie było i nie będzie. IPN nie jest stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="145" end="230">Czy przekonał pan już nowe władze do potrzeby istnienia Instytutu Pamięci Narodowej?
</span>
        <span start="231" end="250">Prof. Leon Kieres: </span>
        <span start="638" end="919">Na nową ekipę rządzącą patrzę przez pryzmat tego, co się nazywa ciągłością władzy. Zdumiewa mnie stanowisko niektórych środowisk, które uważają moją postawę za niewłaściwą. Najprawdopodobniej powinienem rozpocząć wojnę z nowymi władzami, kontestując wynik wyborów parlamentarnych.
</span>
        <span start="920" end="935">I co pan na to?</span>
        <span start="936" end="938">
-</span>
        <span start="1019" end="1151">Dopiero teraz jednak odkrywam, że IPN miał być dla niektórych placówką rewanżu politycznego, instytutem jednej formacji politycznej.</span>
        <span start="1334" end="1335"> </span>
        <span start="1597" end="1623">Tak nie było i nie będzie.</span>
        <span start="4080" end="4094"> IPN nie jest </span>
        <span start="4101" end="4210">stworzony dla wystawiania cenzurek: moralności, politycznych i fachowych dla kandydatów do służby publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. Nie komentowałem też i nie będę komentował kandydatur na ważne stanowiska państwowe, bez inicjatywy w tej sprawie właściwych osób czy instytucji. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie". ma to być instytut służący wszystkim. każdy polski historyk ma prawo zwrócić się do mnie i otrzymać interesujące go materiały, jeśli nie stoi to w sprzeczności z prawem. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="84">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="380" end="504"> Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. </span>
        <span start="939" end="1019">Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. </span>
        <span start="1165" end="1299">doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. </span>
        <span start="2014" end="2118">nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. </span>
        <span start="3665" end="3710">Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="3935" end="4081">Nie komentowałem też i nie będę komentował kandydatur na ważne stanowiska państwowe, bez inicjatywy w tej sprawie właściwych osób czy instytucji. </span>
        <span start="4807" end="4852">Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. </span>
        <span start="5116" end="5175">Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie". </span>
        <span start="6315" end="6351">ma to być instytut służący wszystkim</span>
        <span start="6406" end="6408">. </span>
        <span start="6558" end="6688">każdy polski historyk ma prawo zwrócić się do mnie i otrzymać interesujące go materiały, jeśli nie stoi to w sprzeczności z prawem</span>
        <span start="6743" end="6744">.</span>
        <span start="6983" end="6984"> </span>
        <span start="7882" end="8187">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. </span>
        <span start="10862" end="10953">Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. Po pierwsze, nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. Po drugie, w tej kampanii wyborczej pierwszy raz nie wypłynął problem teczek. Dlaczego? Może dlatego, iż one są tutaj i że pilnowałem, by tu się znalazły i nie działy się z nimi jakieś dziwne rzeczy. Nie komentowałem też i nie będę komentował kandydatur na ważne stanowiska państwowe, bez inicjatywy w tej sprawie właściwych osób czy instytucji. Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków? Stanowczo się z tym nie zgadzam. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie". W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. Nie widzę w tym nic złego. ma to być instytut służący wszystkim. każdy polski historyk ma prawo zwrócić się do mnie i otrzymać interesujące go materiały, jeśli nie stoi to w sprzeczności z prawem, np. jeśli nie są one akurat objęte tajemnicą śledztwa. Chciałbym, byśmy znaleźli odpowiedź na następujące pytanie: czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. Przyjęliśmy kardynalną zasadę: wspólne komisje - dotychczasowego dysponenta i IPN - kartka po kartce, parokrotnie liczyły, pakowały, selekcjonowały. W życiu kieruję się zasadą dobrej woli, dlatego oświadczam raz jeszcze, że nie przyglądam się nowym władzom z podejrzliwością. Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom. Jeśli nie nastąpią jakieś zawirowania wokół nas i sami nie popełnimy jakiegoś błędu, to zainteresowani dość szybko dowiedzą się o zawartości ich teczek.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="84">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="380" end="638"> Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. Nie mam więc większych problemów z organizacją Instytutu, jak też kłopotów z prezentacją obecnym władzom wyników naszej działalności. </span>
        <span start="939" end="1019">Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. </span>
        <span start="1165" end="1299">doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. </span>
        <span start="2014" end="2118">nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. </span>
        <span start="3605" end="3710">Po pierwsze, nie jest to Instytut stworzony przeciw lewicy. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="3735" end="4081">Po drugie, w tej kampanii wyborczej pierwszy raz nie wypłynął problem teczek. Dlaczego? Może dlatego, iż one są tutaj i że pilnowałem, by tu się znalazły i nie działy się z nimi jakieś dziwne rzeczy. Nie komentowałem też i nie będę komentował kandydatur na ważne stanowiska państwowe, bez inicjatywy w tej sprawie właściwych osób czy instytucji. </span>
        <span start="4592" end="4696">Profesor Jerzy Wiatr napisał w "Gazecie Wyborczej", że w IPN zatrudnia się tylko prawicowych historyków?</span>
        <span start="4699" end="4733"> Stanowczo się z tym nie zgadzam. </span>
        <span start="4807" end="4852">Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. </span>
        <span start="5116" end="5175">Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie". </span>
        <span start="5459" end="5603">W naszym archiwach zatrudniliśmy od początku osiem osób, niektóre z dorobkiem naukowym, wcześniej pracujących w UOP. Nie widzę w tym nic złego. </span>
        <span start="6315" end="6351">ma to być instytut służący wszystkim</span>
        <span start="6406" end="6408">. </span>
        <span start="6558" end="6744">każdy polski historyk ma prawo zwrócić się do mnie i otrzymać interesujące go materiały, jeśli nie stoi to w sprzeczności z prawem, np. jeśli nie są one akurat objęte tajemnicą śledztwa.</span>
        <span start="6983" end="7161"> Chciałbym, byśmy znaleźli odpowiedź na następujące pytanie: czy w świetle informacji znajdujących się w naszych archiwach można wyjaśnić pewne fakty z losów narodu i jednostek. </span>
        <span start="7882" end="8187">Spośród kilkuset spraw, którymi się teraz zajmujemy, wyjaśnienie czterech z nich jest przedmiotem szczególnego zainteresowania opinii publicznej, a także mojego własnego zaangażowania: Jedwabne, uwięzienie kardynała Stefana Wyszyńskiego, pacyfikacja kopalni Wujek i zabójstwo księdza Jerzego Popiełuszki. </span>
        <span start="9264" end="9413">Przyjęliśmy kardynalną zasadę: wspólne komisje - dotychczasowego dysponenta i IPN - kartka po kartce, parokrotnie liczyły, pakowały, selekcjonowały. </span>
        <span start="10117" end="10244">W życiu kieruję się zasadą dobrej woli, dlatego oświadczam raz jeszcze, że nie przyglądam się nowym władzom z podejrzliwością. </span>
        <span start="10862" end="11106">Materiały zaczęliśmy udostępniać najpierw ludziom starszym, po osiemdziesiątce i politykom. Jeśli nie nastąpią jakieś zawirowania wokół nas i sami nie popełnimy jakiegoś błędu, to zainteresowani dość szybko dowiedzą się o zawartości ich teczek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie".</body>
      <spans>
        <span start="0" end="84">Z prof. Leonem Kieresem, prezesem Instytutu Pamięci Narodowej, rozmawia Jan Ordyński</span>
        <span start="380" end="504"> Za każdym razem, kiedy odpowiadam, że nowe władze deklarują wolę współpracy, czuję, jak spogląda się na mnie podejrzliwie. </span>
        <span start="939" end="1019">Dla mnie jest to ta sama władza państwowa, tylko sprawowana przez innych ludzi. </span>
        <span start="1165" end="1299">doceniam postawę premiera Jerzego Buzka, który oświadczył mi swojego czasu, iż oczekuje, że będzie to instytut pamięci całego narodu. </span>
        <span start="2014" end="2118">nie pozostajemy wolni od opinii kwestionujących potrzebę istnienia IPN, są jednak to zdania marginalne. </span>
        <span start="3665" end="3710">Jesteśmy depozytariuszami narodowej pamięci. </span>
        <span start="4807" end="4852">Są tylko rzetelni lub nierzetelni historycy. </span>
        <span start="5116" end="5174">Proponuję, by stosować tu zasadę "po owocach ich sądźcie".</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
