<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111120045">
  <date>2001-11-12</date>
  <title>Wojna na dole</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Józef Matusz</authors>
  <body>Partyjny sąd wyrzucił z SLD byłych szefów dębickiego Sojuszu

Wojna na dole

JÓZEF MATUSZ

Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.

Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.

- To nie jest wielka strata dla Sojuszu. Z tymi ludźmi nie jest nam po drodze - tłumaczy Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.

Legitymacja SdRP 001

Czterdziestojednoletni Zbigniew Kozioł był w PZPR, a w styczniu 1990 roku uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. Do dziś przechowuje legitymację członka założyciela z numerem 001 i podpisami Aleksandra Kwaśniewskiego i Leszka Millera. - Jestem dumny z tej legitymacji i z wielkim bólem przyjąłem partyjny wyrok. Nie spodziewałem się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanę tak brutalnie potraktowany tylko dlatego, że nie chciałem ukrywać matactwa i szwindli - mówi z żalem były wiceprzewodniczący i skarbnik powiatowego SLD w Dębicy.

Wierzyła w partię

Maria Mazur, była przewodnicząca Rady Powiatowej SLD w Dębicy i, do momentu wyrzucenia z SLD, członek Rady Wojewódzkiej SLD w Rzeszowie, tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. - Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie, nie upychałam swoich ludzi na stanowiska, co teraz stało się modne. Zdecydowałam się szefować dębickiemu SLD tylko dlatego, że prosili mnie o to ludzie młodzi i uwierzyłam, iż możemy razem coś zrobić - opowiada.

Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. W 1994 roku skończyła Szkołę Praw Człowieka przy Helsińskiej Fundacji Praw Człowieka w Warszawie. Jest wolontariuszem fundacji na teren Dębicy. - Reaguję wszędzie tam, gdzie widzę, że prawo jest łamane, a tu okazało się, iż za przestrzeganie prawa dostałam po łapach.

W 1997 roku kandydowała na senatora w okręgu tarnowskim. Niewiele jej zabrakło do senatorskiego mandatu. Była w Ogólnopolskim Honorowym Komitecie Wyborczym Aleksandra Kwaśniewskiego i podkreśla, że podziękowanie od prezydenta było dla niej największym zaszczytem.

- Po tym wyroku nie wiedziałam, co ze sobą zrobić. Może to zabrzmi zarozumiale, ale zdumiewa mnie, z jaką lekkością SLD pozbywa się takich ludzi jak ja, która tworzyłam partię w Dębicy. Wierzyłam, że będzie to partia rozsądku, budująca państwo prawa - mówi.

Nie pozwolę, aby nazywano mnie palantem

W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. - Lokal był wynajmowany od "Społem", płaciła za niego Kancelaria Sejmu, a asystent posła Janasa, Stanisław Skawiński, brał też pieniądze na wynajem lokalu z kasy partyjnej. To nie były duże kwoty, ale ważne są zasady. Zażądałem zwrotu tych pieniędzy - mówi.

- To są bzdury, zwykłe pomówienia. Jeżeli to się ukaże w gazecie, pójdę do sądu - grozi Stanisław Skawiński, szef miejskiego SLD w Dębicy, do niedawna asystent posła Janasa, a po wyborach dyrektor biura poselskiego Edwarda Brzostowskiego.

Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.

- Poseł Janas obraził się jednak dopiero po kilku miesiącach i sporządził notatkę służbową, domagając się wyrzucenia mnie z partii - dodaje. - Złożyłem skargę, bo nie pozwolę sobie, aby jakiś Kozioł nazywał mnie palantem - ripostuje poseł Janas. - Nic nie wiem o jakichkolwiek nieprawidłowościach. Słyszałem, że sprawdzała to komisja rewizyjna i nie dopatrzyła się żadnych uchybień.

Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD w Rzeszowie wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy przeprowadzonej 23 lutego 2001 roku stwierdzono wiele nieprawidłowości. Komisja dopatrzyła się m.in. braku podstawowych dokumentów dotyczących działalności partyjnej, sprawozdań finansowych, a także dopatrzyła się wydatków bez tytułu prawnego. Stanisławowi Skawińskiemu polecono zwrócić niesłusznie wydane pieniądze z tytułu czynszu, rozmów telefonicznych, energii elektrycznej, sprzątania lokalu.

- To była niewiarygodna i stronnicza komisja rewizyjna - odpowiada Skawiński. I dodaje: - W partii porządek musi być. Ciesielski powiedział, że te dwie osoby nie mogą dalej bruździć, bo to nie jest prywatny folwark. Koziołowi się wydaje, że wszyscy są winni, a tylko on jest święty.

Kozioł ofiarny

Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy.

Kozioł twierdzi, że poseł mówi nieprawdę, a tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów z karaibskiej spółki Grand Limited, zamieszanych w aferę mielecką, których prokuratura podejrzewa o zagarnięcie kilkunastu milionów złotych? - Żaden poseł nie powinien ręczyć za facetów podejrzewanych o zagarnięcie olbrzymich pieniędzy, bo zawsze rodzi to podejrzenie, że poseł też coś uszczknął z tych milionów - tłumaczy Kozioł.

Nie podobało mu się też, że poseł Janas zaczął podnajmować pokoje na biuro poselskie w lokalu wynajmowanym przez Edwarda Brzostowskiego, właściciela firmy Dexpol, w latach osiemdziesiątych wiceministra rolnictwa i twórcy Igloopolu, obecnie posła Sojuszu. - Zwróciłem posłowi uwagę, iż sytuacja, że w jednym lokalu urzęduje poseł z biznesmenem, jest korupcjogenna - tłumaczy Kozioł.

Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. - Uważałem, że Brzostowski jest za stary, nie należy do SLD, jako radny powiatowy nie poddał się ocenie powiatowego SLD w Dębicy, jego firmy nie płaciły zobowiązań wierzycielom, a ponadto jest wulgarny i nadużywa alkoholu - podkreśla Kozioł.

Informację dotyczącą Kozioła "o zachowaniu niegodnym członka partii" złożył też Krzysztof Martens, mistrz świata w brydżu sportowym i wiceprzewodniczący podkarpackiego SLD.

- Nie pisałem żadnych skarg na niego. Raz go w życiu widziałem i sporządziłem uwagi, że zachowywał się koszmarnie, jak stary beton partyjny. Odgrażał się, że nas załatwi - odpowiada Krzysztof Martens.

Z przykrością konstatujemy

Z orzeczenia Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie: "Kolega Zbigniew Kozioł, który do niedawna był jednym z liderów dębickiej powiatowej organizacji SLD, w ostatnim czasie wywierał zdecydowanie negatywny wpływ na ludzi młodych, dopiero rozpoczynających drogę politycznej działalności w szeregach SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów krajowego i wojewódzkiego szczebla SLD". - W SdRP było wielu uczciwych ludzi, ale gdy powstało SLD, zaczęli się tam garnąć ludzie ze starego betonu, których interesowały tylko władza i stołki - ocenia Kozioł.

W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. W piśmie do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD prosili o pomoc w rozwiązaniu konfliktu. "Z przykrością konstatujemy, że istnieje podział wewnątrz naszej organizacji powiatowej na tle sposobu działalności partii. Z jednej strony jesteśmy my - w większości ludzie młodzi, niedoświadczeni w działalności politycznej, a z drugiej strony wyjadacze polityczni popierani przez posłów Stanisława Janasa i Wiesława Ciesielskiego oraz członka Rady Krajowej SLD Stanisława Skawińskiego. Niestety, druga strona nie dotrzymuje ustalonych reguł, idzie po trupach, łamiąc dobre obyczaje i statut SLD" - napisali.

Zrobiono ze mnie złoczyńcę

Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy. - Jest mi wstyd, bo nagle zrobiono ze mnie złoczyńcę - mówi z goryczą Maria Mazur. - Teraz już nie widzę dla siebie partii, chyba że w Prawie i Sprawiedliwości przyjmą taką lewicową aktywistkę na emeryturze - żartuje.

Zbigniew Kozioł podkreśla, że jego rodzice pochodzą ze Lwowa, a tam liczył się honor. - Tego honoru zabrakło posłowi Ciesielskiemu, który koniecznie chciał się załapać na ministerialny stołek - mówi. Ma żal do kolegów z Sądu Partyjnego, że nawet nie starali się wysłuchać jego racji. - Powinni choćby sprawdzić, czy mówię prawdę. Uznali jednak, że należy wykończyć faceta, który dymi.

Ps. Z posłem i wiceministrem finansów Wiesławem Ciesielskim mimo wielokrotnych prób nie udało mi porozmawiać.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Sąd Krajowy SLD podtrzymał wyrok Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie, który wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, gdyż zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. 
Zbigniew Kozioł jako skarbnik powiatowego SLD dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa. Istnienie nieprawidłowości potwierdziła kontrola Rady Miejskiej SLD w Dębicy przeprowadzona przez komisję rewizyjną. Koziołowi nie podobało się również zachowanie posła Wiesława Ciesielskiego broniącego podejrzanych w aferze mieleckiej. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł sprzeciwili się także kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego.
Sprawa Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła pokazuje konflikt między młodymi działaczami a weteranami w dębickim SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Zbigniew Kozioł był w PZPR, uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. Nie spodziewałem się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanę tak brutalnie potraktowany.Maria Mazur tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie. Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. W dębickim SLD od początku Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości. Kozioł domagał się wyjaśnień. Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. W obronie towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="215">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła</span>
        <span start="252" end="299">. Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="609" end="610"> </span>
        <span start="939" end="967">Zbigniew Kozioł był w PZPR, </span>
        <span start="990" end="1036">uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. </span>
        <span start="1235" end="1345">Nie spodziewałem się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanę tak brutalnie potraktowany</span>
        <span start="1479" end="1480">.</span>
        <span start="1501" end="1512">Maria Mazur</span>
        <span start="1637" end="1700"> tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. </span>
        <span start="1702" end="1741">Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie</span>
        <span start="1809" end="1811">. </span>
        <span start="1956" end="2008">Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. </span>
        <span start="2842" end="2857">W dębickim SLD </span>
        <span start="2866" end="2878">od początku </span>
        <span start="2901" end="3047">Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3682" end="3710">Kozioł domagał się wyjaśnień</span>
        <span start="3838" end="3839">.</span>
        <span start="3842" end="3843"> </span>
        <span start="5040" end="5215">Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. </span>
        <span start="7622" end="7632">W obronie </span>
        <span start="7643" end="7711">towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy</span>
        <span start="7726" end="7727">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Wojewódzki Sąd Partyjny SLD w Rzeszowie wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, gdyż zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. 
Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa (istnienie nieprawidłowości potwierdziła kontrola Rady Miejskiej SLD w Dębicy przeprowadzona 23 lutego 2001 roku przez komisję rewizyjną, która dopatrzyła się m.in. braku podstawowych dokumentów dotyczących działalności partyjnej, sprawozdań finansowych, a także wydatków bez tytułu prawnego). Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, nazwał go palantem. Koziołowi nie podobało się również zachowanie posła Wiesława Ciesielskiego broniącego podejrzanych w aferze mieleckiej. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł sprzeciwili się także kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego.
Wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii  złożyli do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie posłowie Ciesielski i Janas. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy. Według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy. 
Sprawa Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła pokazuje konflikt między młodymi działaczami a weteranami w dębickim SLD. W obronie wykluczonych towarzyszy partyjnych wystąpiło kilkudziesięciu młodych działaczy, ktorzy wystosowali pismo do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD z prośbą o pomoc w rozwiązaniu konfliktu. Sprawa została jednak rozstrzygnięta na korzyść starych wyjadaczy politycznych - Sąd Krajowy SLD utrzymał wyrok w mocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Kazimierz Jesionek Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych. Zbigniew Kozioł był w PZPR, uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. Nie spodziewałem się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanę tak brutalnie potraktowany.Maria Mazur tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie, nie upychałam swoich ludzi na stanowiska. Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. W 1997 roku kandydowała na senatora w okręgu tarnowskim. Po tym wyroku nie wiedziałam, co ze sobą zrobić. zdumiewa mnie, z jaką lekkością SLD pozbywa się takich ludzi jak ja. W dębickim SLD od początku Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w biurze poselskim Stanisława Janasa. Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa. Z protokołu wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy Komisja dopatrzyła się m.in. braku podstawowych dokumentów dotyczących działalności partyjnej, sprawozdań finansowych, a także dopatrzyła się wydatków bez tytułu prawnego. Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Kozioł twierdzi, że poseł mówi nieprawdę.Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. W piśmie do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD prosili o pomoc w rozwiązaniu konfliktu.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="215">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła</span>
        <span start="252" end="299">. Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="609" end="628"> Kazimierz Jesionek</span>
        <span start="695" end="775"> Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych</span>
        <span start="891" end="892">.</span>
        <span start="938" end="967"> Zbigniew Kozioł był w PZPR, </span>
        <span start="990" end="1036">uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. </span>
        <span start="1235" end="1345">Nie spodziewałem się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanę tak brutalnie potraktowany</span>
        <span start="1479" end="1480">.</span>
        <span start="1501" end="1512">Maria Mazur</span>
        <span start="1637" end="1700"> tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. </span>
        <span start="1702" end="1783">Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie, nie upychałam swoich ludzi na stanowiska</span>
        <span start="1809" end="1811">. </span>
        <span start="1956" end="2008">Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. </span>
        <span start="2277" end="2334">W 1997 roku kandydowała na senatora w okręgu tarnowskim. </span>
        <span start="2544" end="2593">Po tym wyroku nie wiedziałam, co ze sobą zrobić. </span>
        <span start="2626" end="2693">zdumiewa mnie, z jaką lekkością SLD pozbywa się takich ludzi jak ja</span>
        <span start="2726" end="2728">. </span>
        <span start="2842" end="2857">W dębickim SLD </span>
        <span start="2866" end="2878">od początku </span>
        <span start="2901" end="3062">Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w</span>
        <span start="3099" end="3134"> biurze poselskim Stanisława Janasa</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3682" end="3726">Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa</span>
        <span start="3838" end="3839">.</span>
        <span start="3842" end="3843"> </span>
        <span start="4225" end="4237">Z protokołu </span>
        <span start="4285" end="4341">wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy </span>
        <span start="4413" end="4585">Komisja dopatrzyła się m.in. braku podstawowych dokumentów dotyczących działalności partyjnej, sprawozdań finansowych, a także dopatrzyła się wydatków bez tytułu prawnego. </span>
        <span start="5040" end="5215">Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. </span>
        <span start="5395" end="5435">Kozioł twierdzi, że poseł mówi nieprawdę</span>
        <span start="5874" end="5875">.</span>
        <span start="6260" end="6399">Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. </span>
        <span start="7622" end="7829">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. W piśmie do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD prosili o pomoc w rozwiązaniu konfliktu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Sąd Krajowy SLD podtrzymał wyrok Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie, który wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni w dębickim SLD reprezentowali młodych działaczy skonfliktowanych z weteranami. Twierdzą, że stali się niewygodni, gdyż zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Zbigniew Kozioł był w PZPR, uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. Maria Mazur Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. W dębickim SLD od początku Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości. W obronie towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="215">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła</span>
        <span start="252" end="254">. </span>
        <span start="939" end="967">Zbigniew Kozioł był w PZPR, </span>
        <span start="990" end="1036">uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. </span>
        <span start="1501" end="1512">Maria Mazur</span>
        <span start="1637" end="1638"> </span>
        <span start="1956" end="2008">Wiele lat przepracowała w administracji państwowej. </span>
        <span start="2842" end="2857">W dębickim SLD </span>
        <span start="2866" end="2878">od początku </span>
        <span start="2901" end="3047">Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="7622" end="7632">W obronie </span>
        <span start="7643" end="7711">towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy</span>
        <span start="7726" end="7727">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Jako powód podano "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli ukrywać matactw i szwindli. Głośno mówili o korupcji i nieprawidłowościach finansowych. Ich koledzy uważają jednak, że bezpodstawnie obwiniali wszystkich dokoła, stawiając samych siebie w roli świętych. Wniosek o wykluczenie złożył poseł Ciesielski, kiedy Kozioł i Mazur nie otrzymali wotum zaufania na konwencji SLD w Dębicy. Oboje działaczy zaprzecza, jakoby zachowywało się w sposób niegodny dla członków partii, o co ich się oskarża. W obronie wykluczonych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy z dębickiego SLD. Wystosowali pismo do Komisji Etyki SLD. Mazur i Kozioł odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał jednak w mocy wyrok Sądu Partyjnego w Rzeszowie.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,
że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości. - To są bzdury, zwykłe pomówienia  - grozi Stanisław Skawiński, szef miejskiego SLD w Dębicy.
Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy p stwierdzono wiele nieprawidłowości. Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Brzostowskiego.
Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="274">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,</span>
        <span start="299" end="300">
</span>
        <span start="312" end="519">że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="938" end="939"> </span>
        <span start="2955" end="3047">Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3442" end="3475">- To są bzdury, zwykłe pomówienia</span>
        <span start="3476" end="3477"> </span>
        <span start="3521" end="3579"> - grozi Stanisław Skawiński, szef miejskiego SLD w Dębicy</span>
        <span start="3679" end="3680">.</span>
        <span start="3839" end="3840">
</span>
        <span start="4225" end="4273">Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD </span>
        <span start="4285" end="4342">wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy p</span>
        <span start="4376" end="4413"> stwierdzono wiele nieprawidłowości. </span>
        <span start="6260" end="6374">Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu</span>
        <span start="6382" end="6398"> Brzostowskiego.</span>
        <span start="6640" end="6641">
</span>
        <span start="8369" end="8425">Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego </span>
        <span start="8463" end="8527">odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Jako powód podano "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli ukrywać matactw i szwindli. Decyzja Sądu bardzo ich rozczarowała. Czują się pokrzywdzeni. W dębickim SLD problemy pojawiły się już na początku działania organizacji. Istniał konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Kiedy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem, na jaw wyszły też nieprawidłowości finansowe. Oskarżenia kierowano między innymi pod adresem posła Janasa. Ten odparł je jednak stanowczo, twierdząc, że są to zwykłe pomówienia. Wojewódzka Komisja Rewizyjna SLD w Rzeszowie wykryła liczne nieprawidłowości również w Radzie Miejskiej SLD. Jej szef, Stanisław Skawiński, zarzuca Komisji stronniczość. Koledzy Zbigniewa Kozioła uważają, że obwinia on wszystkich dokoła, stawiając samego siebie w roli świętego. Wniosek o wykluczenie złożył poseł Ciesielski, kiedy Kozioł i Mazur nie otrzymali wotum zaufania na konwencji SLD w Dębicy, a następnie uchylali się od złożenia rezygnacji, buntowali kolegów, zwłaszcza młodych, i krytycznie wypowiadali się o liderach Sojuszu. Oboje działaczy zaprzecza, jakoby zachowywało się w sposób niegodny dla członków partii, o co ich się oskarża. Twierdzą, że narazili się kolegom, ponieważ starali się piętnować korupcję. W obronie wykluczonych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy z dębickiego SLD. Wystosowali pismo do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD, w którym oskarżyli wyjadaczy politycznych popieranych przez Janasa, Ciesielskiego i Skawińskiego o łamanie dobrych obyczajów i statutu partii. Mazur i Kozioł odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał jednak w mocy wyrok Sądu Partyjnego w Rzeszowie, co bardzo rozgoryczyło wykluczonych działaczy. Poseł Ciesielski unika komentowania sprawy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,
że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Zbigniew Kozioł był w PZPR, a w styczniu 1990 roku uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. 
Maria Mazur, była przewodnicząca Rady Powiatowej SLD w Dębicy i  członek Rady Wojewódzkiej SLD w Rzeszowie. Była w Ogólnopolskim Honorowym Komitecie Wyborczym Aleksandra Kwaśniewskiego.


W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości. - To są bzdury, zwykłe pomówienia  - grozi Stanisław Skawiński, szef miejskiego SLD w Dębicy.

Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD w Rzeszowie wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy przeprowadzonej 23 lutego 2001 roku stwierdzono wiele nieprawidłowości. - To była niewiarygodna i stronnicza komisja rewizyjna - odpowiada Skawiński. Poseł Ciesielski złożył wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła. Kozioł twierdzi, że tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów z karaibskiej spółki Grand Limited, zamieszanych w aferę mielecką.
Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. - Brzostowski jest za stary, nie należy do SLD, nie poddał się ocenie powiatowego SLD w Dębicy, jego firmy nie płaciły zobowiązań wierzycielom, jest wulgarny i nadużywa alkoholu - podkreśla Kozioł.
Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="274">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,</span>
        <span start="299" end="300">
</span>
        <span start="312" end="519">że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="938" end="1036"> Zbigniew Kozioł był w PZPR, a w styczniu 1990 roku uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. </span>
        <span start="1500" end="1564">
Maria Mazur, była przewodnicząca Rady Powiatowej SLD w Dębicy i</span>
        <span start="1565" end="1566"> </span>
        <span start="1594" end="1636"> członek Rady Wojewódzkiej SLD w Rzeszowie</span>
        <span start="1698" end="1700">. </span>
        <span start="2382" end="2458">Była w Ogólnopolskim Honorowym Komitecie Wyborczym Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="2539" end="2541">.
</span>
        <span start="2799" end="2800">
</span>
        <span start="2841" end="2901">
W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. </span>
        <span start="2955" end="3047">Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3442" end="3475">- To są bzdury, zwykłe pomówienia</span>
        <span start="3476" end="3477"> </span>
        <span start="3521" end="3579"> - grozi Stanisław Skawiński, szef miejskiego SLD w Dębicy</span>
        <span start="3679" end="3680">.</span>
        <span start="3839" end="3840">
</span>
        <span start="4224" end="4413">
Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD w Rzeszowie wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy przeprowadzonej 23 lutego 2001 roku stwierdzono wiele nieprawidłowości. </span>
        <span start="4740" end="4818">- To była niewiarygodna i stronnicza komisja rewizyjna - odpowiada Skawiński. </span>
        <span start="5040" end="5064">Poseł Ciesielski złożył </span>
        <span start="5113" end="5175">wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła</span>
        <span start="5213" end="5215">. </span>
        <span start="5395" end="5415">Kozioł twierdzi, że </span>
        <span start="5439" end="5610">tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów z karaibskiej spółki Grand Limited, zamieszanych w aferę mielecką</span>
        <span start="5874" end="5875">.</span>
        <span start="6259" end="6401">
Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. - </span>
        <span start="6414" end="6460">Brzostowski jest za stary, nie należy do SLD, </span>
        <span start="6481" end="6577">nie poddał się ocenie powiatowego SLD w Dębicy, jego firmy nie płaciły zobowiązań wierzycielom, </span>
        <span start="6587" end="6641">jest wulgarny i nadużywa alkoholu - podkreśla Kozioł.
</span>
        <span start="8369" end="8527">Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła. Jako powód podano "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni odpierają zarzuty. Twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli ukrywać matactw i szwindli. W obronie wykluczonych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy z dębickiego SLD. Mazur i Kozioł odwołali się od wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie, jednak Sąd Krajowy go utrzymał.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,
że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Mazur i Kozioł odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="274">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą,</span>
        <span start="299" end="300">
</span>
        <span start="312" end="519">że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="938" end="939"> </span>
        <span start="8375" end="8383">Mazur i </span>
        <span start="8392" end="8399">Kozioł </span>
        <span start="8463" end="8527">odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli tuszować matactw innych działaczy. Zbigniew Kozioł, jako skarbnik powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, które poodczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy potwierdzono. Obwiniani twierdzili, że oskarżenia są niesłuszne.  Natomiast Koziołowi zarzucono negatywny wpływ na młodych działaczy i negatywną postawę w stosunku do liderów. "Zbigniew Kozioł wywierał negatywny wpływ na ludzi młodych, rozpoczynających drogę politycznej działalności w  SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów SLD" orzekł sąd partyjny. Za wykluczonymi wstawili się młodzi działacze. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł od wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Kazimierz Jesionek przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="609" end="628"> Kazimierz Jesionek</span>
        <span start="635" end="892"> przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.</span>
        <span start="2842" end="3047">W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.  "To nie jest wielka strata dla Sojuszu" -  mówi przewodniczący rozprawy przed sądem partyjnym SLD. Zbigniew Kozioł, były wiceprzewodniczący i skarbnik powiatowego SLD w Dębicy, uważa, że został potraktowany brutalnie, bo nie chciał ukrywać matactw i szwilndli. Maria Mazur, była przewodnicząca Rady Powiatowej SLD w Dębicy i członek Rady Wojewódzkiej SLD w Rzeszowie, była bardzo zaaangażowana w dzialalnośc partii i wierzyła, że SLD będzie partią budującą państwo prawa. W Dębicy od początku był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Zbigniew Kozioł, jako skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości mi.n w biurze poselskim Stanisława Janasa. Konflikt między Janasem a Koziołem narastał. Podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy stwierdzono wiele nieprawidłowości m.in. brak podstawowych dokumentów dotyczących działalności partyjnej, sprawozdań finansowych, wydatki bez tytułu prawnego. Obwiniani twierdzili, że oskarżenia są niesłuszne. Kozioł I Mazur stracili ostatecznie zaufanie partii, gdy sprzeciwli się kandydowaniu do parlameny Edwarda Brzostowskiwgo, któremu zarzucili nie płacenie zobowiązań wierzycielom, wulgaryzm i nadużywanie alkoholu. "Zbigniew Kozioł wywierał negatywny wpływ na ludzi młodych, dopiero rozpoczynających drogę politycznej działalności w  SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów krajowego i wojewódzkiego szczebla SLD" orzekł sąd partyjny. Za wykluczonymi wstawili się młodzi działacze. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Kazimierz Jesionek przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. 
Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy. Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. W piśmie do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD prosili o pomoc w rozwiązaniu konfliktu. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="609" end="628"> Kazimierz Jesionek</span>
        <span start="635" end="892"> przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.</span>
        <span start="2842" end="3183">W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. </span>
        <span start="3839" end="3840">
</span>
        <span start="5040" end="5393">Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy.</span>
        <span start="6250" end="6251"> </span>
        <span start="6260" end="6399">Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. </span>
        <span start="7622" end="7830">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. W piśmie do profesor Marii Szyszkowskiej z Komisji Etyki SLD prosili o pomoc w rozwiązaniu konfliktu. </span>
        <span start="8369" end="8527">Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni, bo nie chcieli tuszować matactw innych działaczy.Obwiniani o nieprawidłowości odrzucili oskarżenia, zarzucając Koziołowi negatywny wpływ na młodych działaczy i negatywną postawę w stosunku do liderów.Mazur i  Kozioł  odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="823" end="892"> z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Konflikt pomiędzy wykluczonymi a partią narastał od dawna. Utrzymują oni, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z dwoma ważnymi politykami: Wiesławem Ciesielskim i Stanisławem Janasem. Zbigniew Kozioł był w PZPR, a w 1990 roku uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP, nie spodziewał się, że jako doświadczony polityk może zostać tak brutalnie potraktowany, wykluczenie godzi w jego osobisty honor. Maria Mazur, również od lat działająca w partii, twierdzi, że nigdy nie uczestniczyła w żadnych machlojkach ani protekcji, zawsze starała się reagować, kiedy ktoś zaczynał postępować w partii niewłaściwie. Oboje twierdzą, że takie osoby, które otwarcie krytykują wątpliwe postępowanie innych, nawet w imię dobra partii, są tam niepożądane, partia bowiem z łatwością się takich osób pozbywa.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa. Kozioł nazwał posła palantem.
Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Kozioł twierdzi, że tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów zamieszanych w aferę mielecką. W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="265">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni </span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="2954" end="3063"> Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w </span>
        <span start="3091" end="3134">dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa</span>
        <span start="3181" end="3183">. </span>
        <span start="3682" end="3689">Kozioł </span>
        <span start="3787" end="3808">nazwał posła palantem</span>
        <span start="3838" end="3839">.</span>
        <span start="5039" end="5215">
Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. </span>
        <span start="5395" end="5415">Kozioł twierdzi, że </span>
        <span start="5439" end="5545">tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów </span>
        <span start="5581" end="5610">zamieszanych w aferę mielecką</span>
        <span start="5874" end="5875">.</span>
        <span start="6398" end="6399"> </span>
        <span start="7622" end="7727">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii", czyli łamanie postanowień statutu i karty zasad etycznych oraz oczernianie działaczy krajowych władz partii. Wykluczeni utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Zbigniew Kozioł jest doświadczonym politykiem lewicy. Był w PZPR, a w styczniu 1990 roku uczestniczył w kongresie założycielskim SdRP. Nie spodziewał się, że po jedenastu latach aktywnej pracy na rzecz partii zostanie tak brutalnie potraktowany. Nie jest też bez winy: nazwał posła Janasa palantem, który psuje reputację partii. W opinii sądu partyjnego usłyszał: "Kolega Zbigniew Kozioł, który do niedawna był jednym z liderów dębickiej powiatowej organizacji SLD, w ostatnim czasie wywierał zdecydowanie negatywny wpływ na ludzi młodych, dopiero rozpoczynających drogę politycznej działalności w szeregach SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów krajowego i wojewódzkiego szczebla SLD". Dla Kozioła to wyrok niesprawiedliwy, wykluczający osobę, która starała się unaocznić problemy partii, a nade wszystko godzący w jego osobisty honor. Maria Mazur, była przewodnicząca Rady Powiatowej SLD w Dębicy i, do momentu wyrzucenia z SLD, członek Rady Wojewódzkiej SLD w Rzeszowie, tłumaczy, że nie interesowały ją stołki i partyjne zaszczyty. - Nigdy nie upaprałam się w żadnym bagnie, nie upychałam swoich ludzi na stanowiska, co teraz stało się modne. Druga strona konfliktu do żadnych nieprawidłowości się nie przyznaje, a wyrzucenie dwóch swoich pierwszorzędnych członków nie uważa za wielką stratę. Mazur dziwi się, z jaką lekkością Sojusz pozbywa się swoich członków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.

W dębickim SLD od początku Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.
Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD w Rzeszowie wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy stwierdzono wiele nieprawidłowości. 

Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy.
Kozioł twierdzi, że tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów zamieszanych w aferę mielecką.
Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="265">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni </span>
        <span start="301" end="520">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.
</span>
        <span start="2841" end="2857">
W dębickim SLD </span>
        <span start="2866" end="2878">od początku </span>
        <span start="2901" end="3183">Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. </span>
        <span start="3682" end="3839">Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.</span>
        <span start="4224" end="4341">
Z protokołu Wojewódzkiej Komisji Rewizyjnej SLD w Rzeszowie wynika, że podczas kontroli Rady Miejskiej SLD w Dębicy </span>
        <span start="4377" end="4413">stwierdzono wiele nieprawidłowości. </span>
        <span start="5023" end="5024">
</span>
        <span start="5039" end="5393">
Poseł Ciesielski złożył do Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła za zachowanie niegodne członka partii. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy.</span>
        <span start="5394" end="5415">
Kozioł twierdzi, że </span>
        <span start="5439" end="5545">tym rzekomym "niegodnym zachowaniem" było jego pytanie do posła Ciesielskiego, dlaczego broni braci Gajów </span>
        <span start="5581" end="5610">zamieszanych w aferę mielecką</span>
        <span start="5874" end="5875">.</span>
        <span start="6259" end="6399">
Ostatecznie Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego. </span>
        <span start="7622" end="7728">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. </span>
        <span start="8369" end="8527">Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Ostatnimi czasy starali się napiętnować nieprofesjonalne zachowania swoich partyjnych kolegów, a sami w różnych matactwach nie chcieli uczestniczyć. Oboje są doświadczonymi politykami lewicy, dlatego wyrzucenie traktują jako obrazę i wykluczenie ich przez młodszych, bardziej agresywnych polityków.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="265">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni </span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="2954" end="2955"> </span>
        <span start="7622" end="7727">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie, tłumaczy, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych oraz oczerniali działaczy krajowych władz partii. Wniosek o wykluczenie z partii Mazur i Kozioła złożyli Janas i Ciesielski. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy. Wykluczeni stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.
- To nie jest wielka strata dla Sojuszu - tłumaczy Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.
W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="520" end="560">
- To nie jest wielka strata dla Sojuszu</span>
        <span start="598" end="893"> - tłumaczy Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.
</span>
        <span start="2842" end="3047">W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości</span>
        <span start="3181" end="3182">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD, tłumaczy, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych oraz oczerniali działaczy krajowych władz partii.
W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.
Wniosek o wykluczenie z partii Marii Mazur i Zbigniewa Kozioła złożyli Janas oraz poseł Ciesielski. Powodem był brak wotum zaufania, którego oboje nie otrzymali na konwencji SLD w Dębicy, według Ciesielskiego uchylali się też od złożenia rezygnacji i buntowali innych działaczy. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł stracili zaufanie partii, gdy sprzeciwili się kandydowaniu do parlamentu Edwarda Brzostowskiego.
Informację dotyczącą Kozioła "o zachowaniu niegodnym członka partii" złożył też Krzysztof Martens. 
W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.
- To nie jest wielka strata dla Sojuszu - tłumaczy Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.
W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.
Z orzeczenia Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie: "Kolega Zbigniew Kozioł, który do niedawna był jednym z liderów dębickiej powiatowej organizacji SLD, w ostatnim czasie wywierał zdecydowanie negatywny wpływ na ludzi młodych, dopiero rozpoczynających drogę politycznej działalności w szeregach SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów krajowego i wojewódzkiego szczebla SLD".
W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="519">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="520" end="560">
- To nie jest wielka strata dla Sojuszu</span>
        <span start="598" end="893"> - tłumaczy Kazimierz Jesionek, który przewodniczył rozprawie przed Krajowym Sądem Partyjnym SLD. Mówi, że oboje notorycznie łamali postanowienia statutu i kartę zasad etycznych, oczerniali działaczy krajowych władz partii, a z wnioskiem o ich wykluczenie wystąpili posłowie Janas i Ciesielski.
</span>
        <span start="2842" end="3183">W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami. Gdy Zbigniew Kozioł został skarbnikiem powiatowego SLD, dopatrzył się wielu nieprawidłowości, szczególnie w Radzie Miejskiej SLD oraz w dębickim biurze poselskim Stanisława Janasa, które jego zdaniem było podwójnie finansowane. </span>
        <span start="3682" end="3840">Kozioł domagał się wyjaśnień od posła Janasa, a gdy ten nie reagował, na jednym z posiedzeń SLD w Dębicy nazwał posła palantem, który psuje reputację partii.
</span>
        <span start="7046" end="7452">Z orzeczenia Wojewódzkiego Sądu Partyjnego SLD w Rzeszowie: "Kolega Zbigniew Kozioł, który do niedawna był jednym z liderów dębickiej powiatowej organizacji SLD, w ostatnim czasie wywierał zdecydowanie negatywny wpływ na ludzi młodych, dopiero rozpoczynających drogę politycznej działalności w szeregach SLD. Równie negatywna była jego postawa w stosunku do liderów krajowego i wojewódzkiego szczebla SLD".</span>
        <span start="7620" end="7621">
</span>
        <span start="7622" end="7728">W obronie krnąbrnych towarzyszy partyjnych wstawiło się kilkudziesięciu młodych działaczy dębickiego SLD. </span>
        <span start="8369" end="8527">Maria Mazur i Zbigniew Kozioł po wyroku Sądu Partyjnego w Rzeszowie wydalającego ich z partii odwołali się do Sądu Krajowego SLD, który utrzymał wyrok w mocy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni. Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z posłem Wiesławem Ciesielskim, szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz ze Stanisławem Janasem, wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD. Zdaniem Kazimierza Jesionka oboje notorycznie łamali kartę zadas etycznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz z wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.
W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami.</body>
      <spans>
        <span start="91" end="299">Krajowy Sąd Partyjny SLD wykluczył z partii byłą przewodniczącą dębickiego Sojuszu Marię Mazur i skarbnika Zbigniewa Kozioła za "postawę niegodną członka partii". Wykluczeni twierdzą, że stali się niewygodni.</span>
        <span start="301" end="355">Utrzymują, że nie chcieli tuszować matactw i zadarli z</span>
        <span start="385" end="458"> szefem SLD w Podkarpackiem, a od niedawna wiceministrem finansów, oraz z</span>
        <span start="480" end="519"> wiceprzewodniczącym Rady Krajowej SLD.</span>
        <span start="892" end="893">
</span>
        <span start="2842" end="2954">W dębickim SLD iskrzyło od początku istnienia organizacji. Był konflikt między młodymi działaczami a weteranami.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
