<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106180051">
  <date>2001-06-18</date>
  <title>Dzielenie tortu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Marcin Dominik Zdort</authors>
  <body>Komitety obywatelskie, czyli jak hartowała się demokracja

Dzielenie tortu

18 grudnia 1988 roku. Pierwsze spotkanie w warszawskim kościele przy ul. Żytniej. Na zdjęciu - przy stole od lewej: Andrzej Wielowieyski, Bronisław Geremek,  Lech Wałęsa, Leszek Kołakowski, Tadeusz Mazowiecki, Gustaw Holoubek

FOT. ERAZM CIOŁEK

MARCIN DOMINIK ZDORT

Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie  - Bronisław Geremek, Jacek Kuroń,  Adam Michnik  - chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".

Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.

Kadry do wyborów

Początek był 18 grudnia 1988 roku w warszawskim kościele przy ulicy Żytniej, gdzie spotkało się 135 osób zaproszonych przez Wałęsę do Komitetu Obywatelskiego. W gronie członków Komitetu nie znaleźli się politycy uważani przez otoczenie Wałęsy za zbyt skrajnych, nieskłonnych do porozumienia z władzą (KPN i Solidarność Walcząca) lub przez nich lekceważeni (gdański Kongres Liberałów). Osobami nadającymi ton pierwszemu i następnym spotkaniom byli - oprócz Geremka, Kuronia i Michnika - Stefan Bratkowski, Marcin Król, Tadeusz Mazowiecki, Jacek Moskwa, Witold Trzeciakowski, Andrzej Wielowieyski i Henryk Wujec, którego Komitet wybrał na sekretarza. Pierwsze zebrania to podział zadań i przygotowanie do obrad Okrągłego Stołu, które rozpoczęły się w lutym 1989 r.

Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one - w trakcie przygotowań do wynegocjowanych przy Okrągłym Stole kontraktowych wyborów - odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.

Po zakończeniu negocjacji okrągłostołowych w Komitecie rozpoczęła się dyskusja na temat tego, jaką reprezentację powinna wystawić opozycja w wyborach. Aleksander Hall proponował zaproszenie do współpracy przedstawicieli tych organizacji opozycyjnych, które nie uczestniczyły w Okrągłym Stole lub wręcz go kontestowały. Zwyciężyła jednak koncepcja Kuronia i Geremka, aby nie poszerzać wyborczej reprezentacji. Mimo tego prowadzono rozmowy m.in. z Leszkiem Moczulskim, który jednak uznał zaproponowane mu trzy miejsca na listach Komitetu Obywatelskiego za niewystarczające.

Postanowienie KO zaważyło na decyzjach m.in. Halla i Mazowieckiego, którzy uznali, że nie będą startować w kontraktowych wyborach.

Początek sporu

Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. Odsunięty został Wałęsa, który nie kandydował w wyborach. Jego dawne  otoczenie zajęło się sprawowaniem władzy i pracami parlamentarnymi. Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".

U jego źródeł stały dwie różne koncepcje rozwoju obozu solidarnościowego i kształtu politycznego państwa. Koncepcja Geremka, Kuronia i Michnika zakładała, że ruch obywatelski będzie trwał jako w miarę jednolita formacja dokonująca - jako zaplecze rządu Mazowieckiego - wspólnie z reformatorami z PZPR dzieła przebudowy ustrojowej i gospodarczej Polski. Miała to być formacja scentralizowana, nie deklarująca się ani jako prawica, ani jako lewica - te pojęcia przywódcy OKP uważali za nieaktualne. Przeciwnicy zarzucali Bronisławowi Geremkowi, że zmierza do utworzenia nowej "siły przewodniej narodu".

Na czele grupy kontestującej pomysły kierownictwa OKP stanął Jarosław Kaczyński, podówczas senator powołany przez - niezadowolonego z sytuacji - Wałęsę na redaktora naczelnego "Tygodnika Solidarność". Sojusznikiem Kaczyńskiego został Zdzisław Najder, którego w lutym 1990 Wałęsa powołał na przewodniczącego Komitetu Obywatelskiego. Najder i Kaczyński zmierzali do wykształcenia się z solidarnościowego ruchu obywatelskiego nowego sposobu organizacji sceny politycznej. Rolę lewicy pełniłoby w nim stronnictwo Geremka, Kuronia i Michnika, prawicą byłaby partia tworzona właśnie przez Jarosława Kaczyńskiego - Porozumienie Centrum. Kaczyński liczył, że dzięki temu polska scena polityczna będzie w całości zagospodarowana przez partie solidarnościowe, a partia postkomunistyczna - choć będzie nadal funkcjonować - pozostanie na marginesie. Aby zrównoważyć układ sił w KO, na zaproszenie Zdzisława Najdera do Komitetu dokooptowano 24 nowe osoby - przedstawicieli dotychczas lekceważonych organizacji antykomunistycznych.

Walka o komitety

Objęcie kierownictwa KO przez Zdzisława Najdera nie odbyło się jednak bezkonfliktowo. Administrujący dotychczas Komitetem  Henryk Wujec kontestował decyzje Najdera i utrudniał mu podejmowanie jakichkolwiek działań. Wałęsa podjął więc decyzję o odwołaniu Wujca ze stanowiska sekretarza Komitetu Obywatelskiego. Wujec nie przyjął dymisji do wiadomości, stwierdzając, że tylko Komitet może go usunąć ze stanowiska. Na to Wałęsa odpowiedział krótką depeszą: "Czuj się odwołany".

Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło już do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą, którzy prowadzili wojnę podjazdową. 17 czerwca 1990 roku Andrzej Wielowieyski zorganizował spotkanie przedstawicieli części komitetów obywatelskich, podczas którego - nie informując o tym Zdzisława Najdera - zwołano na 1 lipca posiedzenie ogólnopolskiej konferencji komitetów obywatelskich. Tego dnia miało dojść do przekształcenia komitetów w stałą organizację pod przywództwem Zbigniewa Bujaka, Geremka i Wujca. Jednocześnie miał zostać rozwiązany krajowy Komitet Obywatelski, którym kierował Najder. Lech Wałęsa i Zdzisław Najder uprzedzili plany swoich konkurentów i na 30 czerwca zwołali własne spotkanie komitetów.

Jednak sytuacja wyjaśniła się już sześć dni wcześniej podczas spotkania krajowego Komitetu Obywatelskiego, gdzie Wałęsa ostro zaatakował swoich przeciwników, oni odpłacili mu pięknym za nadobne, a następnie wystąpili z Komitetu. Przeprowadzone w następnych dniach konkurencyjne konferencje regionalnych komitetów obywatelskich wykazały, że większą popularnością cieszy się Wałęsa. Na jego spotkanie przybyło ponad 170 delegatów, a na spotkanie zwołane przez Wujca i Wielowieyskiego zaledwie 70.

Równocześnie z utarczkami na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.

Rodzą się partie

Jarosław Kaczyński utworzył Porozumienie Centrum (miało być szeroką koalicją ugrupowań centroprawicowych, udział w nim deklarowały początkowo m.in. Kongres Liberałów Janusza Lewandowskiego oraz jeden z odłamów PSL), natomiast Zbigniew Bujak, Adam Michnik i Henryk Wujec powołali lewicowy Ruch Obywatelski - Akcję Demokratyczną, która w obozie prorządowym współpracowała z konserwatywnym Forum Prawicy Demokratycznej Aleksandra Halla i Kazimierza Ujazdowskiego.

Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas intensywnie partii politycznych. Jednak jeszcze przed wyborami parlamentarnymi 1991 roku komitety obywatelskie były partnerem samodzielnym i atrakcyjnym politycznie - świadczyć może o tym kształt koalicji wyborczych, które utworzyły najważniejsze ugrupowania solidarnościowe.

Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego po przegranej batalii o prezydenturę. Z komitetów skorzystały natomiast partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę - PC startowało w wyborach wraz z częścią komitetów jako Porozumienie Obywatelskie Centrum, a Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jako Wyborcza Akcja Katolicka  w sojuszu ze zrzeszającym inną część komitetów Chrześcijańskim Ruchem Obywatelskim. ZChN, utworzone jeszcze w 1989 roku, nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.

Wyraźnie poza sporem o komitety był też zawiązany w połowie 1990 roku Kongres Liberalno-Demokratyczny, budujący swoją tożsamość na nieco innych podstawach.

Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Ci działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, powoli tracili na znaczeniu. Tort, jakim były komitety obywatelskie, został podzielony. -

Miało być pięknie i uroczyście - na niedzielę 17 czerwca 2001 r. zaplanowano uroczyste spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich w Sali Kolumnowej Sejmu. W programie były przemówienia Lecha Wałęsy, Jerzego Buzka, Mariana Krzaklewskiego i Macieja Płażyńskiego. Niestety, pozostały tylko w programie. W dniu święta komitetów nie przybył żaden z mających przemawiać. Premier przysłał swojego doradcę ds. mediów Andrzeja Urbańskiego, który rozdał jubilatom medale. Przygotowaną wcześniej deklarację o konieczności zjednoczenia obozu posierpniowego przyjęto bez dyskusji.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. trwają negocjacje liderów "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia w kierownictwie związku. podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich.
Niedługo po powstaniu Komitetu zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego. Odsunięty Wałęsa, który nie kandydował w wyborach. zaczął tracić wpływy. zdecydował o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została odrzucona i był to sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego "wojną na górze".
rozpad komitetów przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. komitety były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako składnik budowanych wówczas partii politycznych.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="369">Jest grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="387" end="394">trwają </span>
        <span start="398" end="409">negocjacje </span>
        <span start="420" end="428">liderów </span>
        <span start="439" end="536">"Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia </span>
        <span start="556" end="581">w kierownictwie związku. </span>
        <span start="792" end="888">podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="889" end="962">
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1886" end="1917">
Niedługo po powstaniu Komitetu</span>
        <span start="1985" end="1986"> </span>
        <span start="2011" end="2070">zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one </span>
        <span start="2157" end="2238">odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</span>
        <span start="2960" end="2961">
</span>
        <span start="2986" end="3097">ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego</span>
        <span start="3138" end="3150">. Odsunięty </span>
        <span start="3157" end="3197">Wałęsa, który nie kandydował w wyborach.</span>
        <span start="3307" end="3328"> zaczął tracić wpływy</span>
        <span start="3388" end="3389">.</span>
        <span start="3459" end="3471"> zdecydował </span>
        <span start="3476" end="3569">o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została</span>
        <span start="3576" end="3596"> odrzucona i był to </span>
        <span start="3614" end="3649">sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego </span>
        <span start="3657" end="3674">"wojną na górze".</span>
        <span start="7626" end="7627">
</span>
        <span start="7637" end="7654">rozpad komitetów </span>
        <span start="7680" end="7729">przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. </span>
        <span start="7764" end="7773">komitety </span>
        <span start="7786" end="7856">były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako </span>
        <span start="7865" end="7893">składnik budowanych wówczas </span>
        <span start="7905" end="7925">partii politycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. trwają negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich.

18 grudnia 1988 roku spotkało się 135 osób zaproszonych przez Wałęsę do Komitetu Obywatelskiego. Pierwsze zebrania to podział zadań i przygotowanie do obrad Okrągłego Stołu.
Niedługo po powstaniu Komitetu w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Geremek. Odsunięty został Wałęsa, który nie kandydował w wyborach. zaczął tracić wpływy, co mocno go  zaniepokoiło. zdecydował o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została odrzucona i był to sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego "wojną na górze".
Najder i Kaczyński zmierzali do wykształcenia z solidarnościowego ruchu obywatelskiego nowego sposobu organizacji sceny politycznej.
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą. Andrzej Wielowieyski zorganizował spotkanie przedstawicieli części komitetów obywatelskich, podczas którego - nie informując Najdera - zwołano posiedzenie ogólnopolskiej konferencji komitetów obywatelskich. Jednocześnie miał zostać rozwiązany krajowy Komitet Obywatelski, którym kierował Najder.
Podział i rozpad komitetów obywatelskich przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako składnik budowanych wówczas intensywnie partii politycznych.
Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Ci działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, powoli tracili na znaczeniu.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="369">Jest grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="387" end="394">trwają </span>
        <span start="398" end="581">negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. </span>
        <span start="792" end="888">podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="889" end="962">
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="1102" end="1104">.
</span>
        <span start="1122" end="1123">
</span>
        <span start="1136" end="1157">18 grudnia 1988 roku </span>
        <span start="1206" end="1282">spotkało się 135 osób zaproszonych przez Wałęsę do Komitetu Obywatelskiego. </span>
        <span start="1772" end="1847">Pierwsze zebrania to podział zadań i przygotowanie do obrad Okrągłego Stołu</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="1886" end="1917">
Niedługo po powstaniu Komitetu</span>
        <span start="1985" end="2070"> w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one </span>
        <span start="2157" end="2238">odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</span>
        <span start="2960" end="2961">
</span>
        <span start="2986" end="3121">ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył </span>
        <span start="3131" end="3197">Geremek. Odsunięty został Wałęsa, który nie kandydował w wyborach.</span>
        <span start="3307" end="3328"> zaczął tracić wpływy</span>
        <span start="3361" end="3389">, co mocno go  zaniepokoiło.</span>
        <span start="3459" end="3471"> zdecydował </span>
        <span start="3476" end="3569">o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została</span>
        <span start="3576" end="3596"> odrzucona i był to </span>
        <span start="3614" end="3649">sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego </span>
        <span start="3657" end="3674">"wojną na górze".</span>
        <span start="4277" end="4278">
</span>
        <span start="4610" end="4656">Najder i Kaczyński zmierzali do wykształcenia </span>
        <span start="4660" end="4746">z solidarnościowego ruchu obywatelskiego nowego sposobu organizacji sceny politycznej.</span>
        <span start="5790" end="5835">
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5885">do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą</span>
        <span start="5921" end="5922">.</span>
        <span start="5943" end="6068"> Andrzej Wielowieyski zorganizował spotkanie przedstawicieli części komitetów obywatelskich, podczas którego - nie informując</span>
        <span start="6084" end="6103"> Najdera - zwołano </span>
        <span start="6114" end="6177">posiedzenie ogólnopolskiej konferencji komitetów obywatelskich.</span>
        <span start="6300" end="6389"> Jednocześnie miał zostać rozwiązany krajowy Komitet Obywatelski, którym kierował Najder.</span>
        <span start="7626" end="7668">
Podział i rozpad komitetów obywatelskich </span>
        <span start="7680" end="7729">przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. </span>
        <span start="7764" end="7856">komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako </span>
        <span start="7865" end="7925">składnik budowanych wówczas intensywnie partii politycznych.</span>
        <span start="8950" end="9111">
Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Ci działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, powoli tracili na znaczeniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. trwają negocjacje liderów "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje wystarczającego poparcia w kierownictwie związku. podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski.
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich.
Wałęsa nie kandydował w wyborach. zaczął tracić wpływy. zdecydował o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została odrzucona.
rozpad komitetów przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="369">Jest grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="387" end="394">trwają </span>
        <span start="398" end="409">negocjacje </span>
        <span start="420" end="428">liderów </span>
        <span start="439" end="503">"Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje</span>
        <span start="510" end="536"> wystarczającego poparcia </span>
        <span start="556" end="581">w kierownictwie związku. </span>
        <span start="792" end="846">podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski</span>
        <span start="887" end="888">.</span>
        <span start="889" end="962">
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
        <span start="1886" end="1887">
</span>
        <span start="3157" end="3163">Wałęsa</span>
        <span start="3170" end="3197"> nie kandydował w wyborach.</span>
        <span start="3307" end="3328"> zaczął tracić wpływy</span>
        <span start="3388" end="3389">.</span>
        <span start="3459" end="3471"> zdecydował </span>
        <span start="3476" end="3569">o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została</span>
        <span start="3576" end="3586"> odrzucona</span>
        <span start="3673" end="3674">.</span>
        <span start="7626" end="7627">
</span>
        <span start="7637" end="7654">rozpad komitetów </span>
        <span start="7680" end="7728">przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>grudzień 1988 roku. trwają negocjacje liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
komitety obywatelskie w trakcie przygotowań do kontraktowych wyborów odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego. Wałęsa zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców. 
Na czele grupy kontestującej pomysły OKP stanął Jarosław Kaczyński.
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło do spięć między Mazowieckim a Wałęsą. na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.
Kaczyński utworzył Porozumienie Centrum, Bujak, Michnik i Wujec powołali Ruch Obywatelski - Akcję Demokratyczną.
na 17 czerwca 2001 r. zaplanowano uroczyste spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich. nie przybył żaden z mających przemawiać.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="369">grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="387" end="394">trwają </span>
        <span start="398" end="408">negocjacje</span>
        <span start="419" end="482"> liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. </span>
        <span start="785" end="888">Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="1122" end="1123">
</span>
        <span start="2040" end="2061">komitety obywatelskie</span>
        <span start="2062" end="2063"> </span>
        <span start="2072" end="2097">w trakcie przygotowań do </span>
        <span start="2133" end="2155">kontraktowych wyborów </span>
        <span start="2157" end="2238">odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</span>
        <span start="2960" end="3097">
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego</span>
        <span start="3138" end="3140">. </span>
        <span start="3157" end="3163">Wałęsa</span>
        <span start="3307" end="3361"> zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców</span>
        <span start="3388" end="3390">. </span>
        <span start="4277" end="4315">
Na czele grupy kontestującej pomysły </span>
        <span start="4328" end="4357">OKP stanął Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="4477" end="4478">.</span>
        <span start="5790" end="5835">
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5842">do </span>
        <span start="5852" end="5885">spięć między Mazowieckim a Wałęsą</span>
        <span start="5921" end="5923">. </span>
        <span start="7031" end="7145">na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.</span>
        <span start="7164" end="7165">
</span>
        <span start="7174" end="7213">Kaczyński utworzył Porozumienie Centrum</span>
        <span start="7379" end="7381">, </span>
        <span start="7400" end="7407">Bujak, </span>
        <span start="7412" end="7422">Michnik i </span>
        <span start="7429" end="7443">Wujec powołali</span>
        <span start="7452" end="7491"> Ruch Obywatelski - Akcję Demokratyczną</span>
        <span start="7624" end="7625">.</span>
        <span start="8950" end="8951">
</span>
        <span start="9207" end="9210">na </span>
        <span start="9220" end="9313">17 czerwca 2001 r. zaplanowano uroczyste spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="9337" end="9339">. </span>
        <span start="9508" end="9548">nie przybył żaden z mających przemawiać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>grudzień 1988 roku. trwają negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
Osobami nadającymi ton pierwszemu i następnym spotkaniom byli - oprócz Geremka, Kuronia i Michnika - Stefan Bratkowski, Marcin Król, Tadeusz Mazowiecki, Jacek Moskwa, Witold Trzeciakowski, Andrzej Wielowieyski i Henryk Wujec. 
w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. w trakcie przygotowań do kontraktowych wyborów odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
Po zakończeniu negocjacji okrągłostołowych w Komitecie rozpoczęła się dyskusja na temat tego, jaką reprezentację powinna wystawić opozycja w wyborach. 
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego. Wałęsa zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców. po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. decyzja przez kierownictwo OKP została odrzucona.
Na czele grupy kontestującej pomysły kierownictwa OKP stanął Jarosław Kaczyński. 
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło do spięć między Mazowieckim a Wałęsą. 
Równocześnie z utarczkami na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.
Jarosław Kaczyński utworzył Porozumienie Centrum, Zbigniew Bujak, Adam Michnik i Henryk Wujec powołali lewicowy Ruch Obywatelski - Akcję Demokratyczną.
Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. 
Po 1991 roku działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego,  tracili na znaczeniu. 
na 17 czerwca 2001 r. zaplanowano uroczyste spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich. W programie były przemówienia Lecha Wałęsy, Jerzego Buzka, Mariana Krzaklewskiego i Macieja Płażyńskiego. nie przybył żaden z mających przemawiać.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="369">grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="387" end="394">trwają </span>
        <span start="398" end="482">negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. </span>
        <span start="785" end="888">Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="1122" end="1123">
</span>
        <span start="1508" end="1732">Osobami nadającymi ton pierwszemu i następnym spotkaniom byli - oprócz Geremka, Kuronia i Michnika - Stefan Bratkowski, Marcin Król, Tadeusz Mazowiecki, Jacek Moskwa, Witold Trzeciakowski, Andrzej Wielowieyski i Henryk Wujec</span>
        <span start="1770" end="1772">. </span>
        <span start="1886" end="1887">
</span>
        <span start="1986" end="2063">w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. </span>
        <span start="2072" end="2097">w trakcie przygotowań do </span>
        <span start="2133" end="2155">kontraktowych wyborów </span>
        <span start="2157" end="2238">odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</span>
        <span start="2239" end="2391">
Po zakończeniu negocjacji okrągłostołowych w Komitecie rozpoczęła się dyskusja na temat tego, jaką reprezentację powinna wystawić opozycja w wyborach. </span>
        <span start="2960" end="3097">
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego</span>
        <span start="3138" end="3140">. </span>
        <span start="3157" end="3163">Wałęsa</span>
        <span start="3307" end="3361"> zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców</span>
        <span start="3388" end="3390">. </span>
        <span start="3399" end="3471">po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował </span>
        <span start="3476" end="3528">o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. </span>
        <span start="3531" end="3570">decyzja przez kierownictwo OKP została </span>
        <span start="3577" end="3586">odrzucona</span>
        <span start="3673" end="3674">.</span>
        <span start="4277" end="4357">
Na czele grupy kontestującej pomysły kierownictwa OKP stanął Jarosław Kaczyński</span>
        <span start="4477" end="4479">. </span>
        <span start="5790" end="5835">
Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5842">do </span>
        <span start="5852" end="5885">spięć między Mazowieckim a Wałęsą</span>
        <span start="5921" end="5923">. </span>
        <span start="6508" end="6509">
</span>
        <span start="7005" end="7145">Równocześnie z utarczkami na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.</span>
        <span start="7164" end="7213">
Jarosław Kaczyński utworzył Porozumienie Centrum</span>
        <span start="7379" end="7381">, </span>
        <span start="7391" end="7491">Zbigniew Bujak, Adam Michnik i Henryk Wujec powołali lewicowy Ruch Obywatelski - Akcję Demokratyczną</span>
        <span start="7624" end="7625">.</span>
        <span start="7626" end="7729">
Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. </span>
        <span start="8950" end="8964">
Po 1991 roku </span>
        <span start="8999" end="9083">działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, </span>
        <span start="9089" end="9112"> tracili na znaczeniu. </span>
        <span start="9173" end="9174">
</span>
        <span start="9207" end="9210">na </span>
        <span start="9220" end="9313">17 czerwca 2001 r. zaplanowano uroczyste spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="9337" end="9445">. W programie były przemówienia Lecha Wałęsy, Jerzego Buzka, Mariana Krzaklewskiego i Macieja Płażyńskiego. </span>
        <span start="9508" end="9548">nie przybył żaden z mających przemawiać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>grudzień 1988 roku. Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego. 
Na czele grupy kontestującej pomysły OKP stanął Kaczyński.
dochodziło do spięć między Mazowieckim a Wałęsą. na 17 czerwca 2001 r. zaplanowano spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich. nie przybył żaden z mających przemawiać.</body>
      <spans>
        <span start="349" end="369">grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="785" end="888">Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="2960" end="3097">
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego</span>
        <span start="3138" end="3140">. </span>
        <span start="4277" end="4315">
Na czele grupy kontestującej pomysły </span>
        <span start="4328" end="4339">OKP stanął </span>
        <span start="4348" end="4357">Kaczyński</span>
        <span start="4477" end="4478">.</span>
        <span start="5790" end="5791">
</span>
        <span start="5824" end="5835">dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5842">do </span>
        <span start="5852" end="5885">spięć między Mazowieckim a Wałęsą</span>
        <span start="5921" end="5923">. </span>
        <span start="9207" end="9210">na </span>
        <span start="9220" end="9251">17 czerwca 2001 r. zaplanowano </span>
        <span start="9261" end="9313">spotkanie jubileuszowe ruchu komitetów obywatelskich</span>
        <span start="9337" end="9339">. </span>
        <span start="9508" end="9548">nie przybył żaden z mających przemawiać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne. Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one  odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="609">Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie</span>
        <span start="661" end="888"> chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="890" end="1103">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.</span>
        <span start="1110" end="1111"> </span>
        <span start="1887" end="2070">Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one </span>
        <span start="2156" end="2238"> odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne. 
Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one  odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. Odsunięty został Wałęsa, który nie kandydował w wyborach. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".U jego źródeł stały dwie różne koncepcje rozwoju obozu solidarnościowego i kształtu politycznego państwa. 
Równocześnie z utarczkami na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne. Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Ci działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, powoli tracili na znaczeniu.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="609">Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie</span>
        <span start="661" end="888"> chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="890" end="1103">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.</span>
        <span start="1110" end="1111"> </span>
        <span start="1886" end="2070">
Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one </span>
        <span start="2156" end="2239"> odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
</span>
        <span start="2961" end="3198">Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. Odsunięty został Wałęsa, który nie kandydował w wyborach. </span>
        <span start="3390" end="3674">Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".</span>
        <span start="3676" end="3782">U jego źródeł stały dwie różne koncepcje rozwoju obozu solidarnościowego i kształtu politycznego państwa. </span>
        <span start="7004" end="7145">
Równocześnie z utarczkami na spotkaniach i konferencjach komitetów obywatelskich obie strony konfliktu budowały własne struktury polityczne.</span>
        <span start="7152" end="7153"> </span>
        <span start="7627" end="7729">Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. </span>
        <span start="8951" end="9111">Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Ci działacze ruchu komitetów, którzy nie wstąpili do żadnego stronnictwa politycznego, powoli tracili na znaczeniu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="581">Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają już negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. </span>
        <span start="773" end="888">Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="890" end="1027">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku</span>
        <span start="1102" end="1103">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym NSZZ "Solidarność".Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze". Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="369">Jest grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="773" end="868">Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym </span>
        <span start="869" end="888">NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="890" end="1103">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.</span>
        <span start="2238" end="2239">
</span>
        <span start="2961" end="3140">Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. </span>
        <span start="3278" end="3674">Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".</span>
        <span start="5115" end="5116"> </span>
        <span start="5791" end="5835">Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5885">do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą</span>
        <span start="5921" end="5922">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym NSZZ "Solidarność".Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.
Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one - w trakcie przygotowań do wynegocjowanych przy Okrągłym Stole kontraktowych wyborów - odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".
 Najder i Kaczyński zmierzali do wykształcenia się z solidarnościowego ruchu obywatelskiego nowego sposobu organizacji sceny politycznej. Rolę lewicy pełniłoby w nim stronnictwo Geremka, Kuronia i Michnika, prawicą byłaby partia tworzona właśnie przez Jarosława Kaczyńskiego - Porozumienie Centrum. Kaczyński liczył, że dzięki temu polska scena polityczna będzie w całości zagospodarowana przez partie solidarnościowe, a partia postkomunistyczna - choć będzie nadal funkcjonować - pozostanie na marginesie. Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą, którzy prowadzili wojnę podjazdową. Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="369">Jest grudzień 1988 roku. </span>
        <span start="773" end="868">Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym </span>
        <span start="869" end="888">NSZZ "Solidarność".</span>
        <span start="890" end="1104">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.
</span>
        <span start="1887" end="2239">Niedługo po powstaniu Komitetu przy Lechu Wałęsie, wraz z sygnałami o liberalizacji postawy władz, w wielu miejscach Polski zaczynają działać regionalne komitety obywatelskie. To one - w trakcie przygotowań do wynegocjowanych przy Okrągłym Stole kontraktowych wyborów - odegrały rolę organizatorów kampanii i zgłaszały kandydatów na parlamentarzystów.
</span>
        <span start="2961" end="3140">Po czerwcowym głosowaniu ośrodek decyzyjny przesunął się z Komitetu Obywatelskiego "Solidarność" do Obywatelskiego Klubu Parlamentarnego, któremu przewodniczył Bronisław Geremek. </span>
        <span start="3278" end="3675">Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich. Ta decyzja przez kierownictwo OKP została jednak odrzucona i był to pierwszy widoczny sygnał rozpoczęcia sporu nazwanego później "wojną na górze".
</span>
        <span start="4609" end="5116"> Najder i Kaczyński zmierzali do wykształcenia się z solidarnościowego ruchu obywatelskiego nowego sposobu organizacji sceny politycznej. Rolę lewicy pełniłoby w nim stronnictwo Geremka, Kuronia i Michnika, prawicą byłaby partia tworzona właśnie przez Jarosława Kaczyńskiego - Porozumienie Centrum. Kaczyński liczył, że dzięki temu polska scena polityczna będzie w całości zagospodarowana przez partie solidarnościowe, a partia postkomunistyczna - choć będzie nadal funkcjonować - pozostanie na marginesie. </span>
        <span start="5791" end="5835">Na forum Komitetu Obywatelskiego dochodziło </span>
        <span start="5839" end="5923">do otwartych spięć między Mazowieckim a Wałęsą, którzy prowadzili wojnę podjazdową. </span>
        <span start="7627" end="7728">Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski.Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne. Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich.</body>
      <spans>
        <span start="785" end="846">Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski</span>
        <span start="887" end="888">.</span>
        <span start="890" end="1103">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.</span>
        <span start="3139" end="3140"> </span>
        <span start="3278" end="3527">Przewodniczący "Solidarności" zaczął tracić wpływy na rzecz swoich dawnych doradców, co mocno go  zaniepokoiło. Niedługo po wyborach wraz z Krajową Komisją Wykonawczą "Solidarności" zdecydował więc o rozwiązaniu regionalnych komitetów obywatelskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas partii politycznych. Jednak jeszcze przed wyborami parlamentarnymi 1991 roku komitety obywatelskie były partnerem samodzielnym i atrakcyjnym politycznie - świadczyć może o tym kształt koalicji wyborczych.Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego po przegranej batalii o prezydenturę. Z komitetów skorzystały partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę - PC startowało w wyborach wraz z częścią komitetów jako Porozumienie Obywatelskie Centrum, a Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jako Wyborcza Akcja Katolicka  w sojuszu ze zrzeszającym inną część komitetów Chrześcijańskim Ruchem Obywatelskim. ZChN, utworzone w 1989 roku, nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.</body>
      <spans>
        <span start="7729" end="7893">W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas </span>
        <span start="7905" end="8108">partii politycznych. Jednak jeszcze przed wyborami parlamentarnymi 1991 roku komitety obywatelskie były partnerem samodzielnym i atrakcyjnym politycznie - świadczyć może o tym kształt koalicji wyborczych</span>
        <span start="8167" end="8168">.</span>
        <span start="8170" end="8347">Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego po przegranej batalii o prezydenturę. Z komitetów skorzystały </span>
        <span start="8357" end="8669">partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę - PC startowało w wyborach wraz z częścią komitetów jako Porozumienie Obywatelskie Centrum, a Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jako Wyborcza Akcja Katolicka  w sojuszu ze zrzeszającym inną część komitetów Chrześcijańskim Ruchem Obywatelskim. ZChN, utworzone </span>
        <span start="8677" end="8792">w 1989 roku, nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednakwystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie  - Bronisław Geremek, Jacek Kuroń,  Adam Michnik  - chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas intensywnie partii politycznych. Jednak jeszcze przed wyborami parlamentarnymi 1991 roku komitety obywatelskie były partnerem samodzielnym i atrakcyjnym politycznie - świadczyć może o tym kształt koalicji wyborczych, które utworzyły najważniejsze ugrupowania solidarnościowe.Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego po przegranej batalii o prezydenturę. Z komitetów skorzystały natomiast partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę - PC startowało w wyborach wraz z częścią komitetów jako Porozumienie Obywatelskie Centrum, a Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jako Wyborcza Akcja Katolicka  w sojuszu ze zrzeszającym inną część komitetów Chrześcijańskim Ruchem Obywatelskim. ZChN, utworzone jeszcze w 1989 roku, nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. Tort, jakim były komitety obywatelskie, został podzielony.</body>
      <spans>
        <span start="344" end="394">Jest grudzień 1988 roku. Od kilku miesięcy trwają </span>
        <span start="398" end="510">negocjacje niektórych liderów podziemnej "Solidarności" z komunistycznymi władzami. Lech Wałęsa nie czuje jednak</span>
        <span start="511" end="889">wystarczającego poparcia dla tych negocjacji w kierownictwie związku. On i jego ówczesne otoczenie  - Bronisław Geremek, Jacek Kuroń,  Adam Michnik  - chcą utworzyć blok przychylnych sobie społecznych autorytetów, gotowych do poparcia kompromisu z komunistami.  Po naradzie Wałęsa podejmuje decyzję - trzeba powołać komitet obywatelski przy przewodniczącym  NSZZ "Solidarność".
</span>
        <span start="890" end="1103">Tak rozpoczęła się ponaddwuletnia historia ruchu komitetów obywatelskich, które praktycznie znikły z firmamentu wraz z wyborami 1991 roku, gdy rolę reprezentanta obozu solidarnościowego przejęły partie polityczne.</span>
        <span start="7627" end="8168">Podział i rozpad komitetów obywatelskich ostatecznie przypieczętowały dwie kolejne kampanie wyborcze. W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas intensywnie partii politycznych. Jednak jeszcze przed wyborami parlamentarnymi 1991 roku komitety obywatelskie były partnerem samodzielnym i atrakcyjnym politycznie - świadczyć może o tym kształt koalicji wyborczych, które utworzyły najważniejsze ugrupowania solidarnościowe.</span>
        <span start="8170" end="8792">Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego po przegranej batalii o prezydenturę. Z komitetów skorzystały natomiast partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę - PC startowało w wyborach wraz z częścią komitetów jako Porozumienie Obywatelskie Centrum, a Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe jako Wyborcza Akcja Katolicka  w sojuszu ze zrzeszającym inną część komitetów Chrześcijańskim Ruchem Obywatelskim. ZChN, utworzone jeszcze w 1989 roku, nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.</span>
        <span start="8951" end="8996">Po 1991 roku nastał czas polityki partyjnej. </span>
        <span start="9112" end="9170">Tort, jakim były komitety obywatelskie, został podzielony.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas partii politycznych. Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego. Z komitetów skorzystały partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę. ZChN nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.</body>
      <spans>
        <span start="7729" end="7893">W kampanii prezydenckiej 1990 roku komitety obywatelskie były wykorzystywane przez sztaby wyborcze Mazowieckiego i Wałęsy jako przyszły składnik budowanych wówczas </span>
        <span start="7905" end="7926">partii politycznych. </span>
        <span start="8170" end="8284">Najmniejszą część komitetów obywatelskich udało się uszczknąć Unii Demokratycznej - utworzonej przez Mazowieckiego</span>
        <span start="8321" end="8347">. Z komitetów skorzystały </span>
        <span start="8357" end="8406">partie wspierające w kampanii zwycięskiego Wałęsę</span>
        <span start="8651" end="8657">. ZChN</span>
        <span start="8689" end="8792"> nie brało oficjalnie udziału w walce o komitety obywatelskie, choć niewątpliwie z ich kadr korzystało.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
