<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108070038">
  <date>2001-08-07</date>
  <title>Świat wokół TVP</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Dworak</authors>
  <body>Wadliwa struktura i szkodliwe otoczenie

Świat wokół TVP

JAN DWORAK

Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie, twórcze czy np. samorządowe.

Nie jest to sytuacja niezwykła. Tak mniej więcej, jak dzisiaj w Polsce, telewizja publiczna wyglądała na zachodzie Europy dwadzieścia i więcej lat temu. Wykorzystywali ją, a w każdym razie próbowali wykorzystywać, traktując jako jedno z narzędzi kierowania państwem politycy, także ci najwybitniejsi, jak Charles de Gaulle czy Konrad Adenauer. Od tamtych czasów minęła jednak epoka. Dziś w krajach Unii Europejskiej zadania telewizji publicznych umieszcza się gdzieś na pograniczu kultury, instytucji społeczeństwa obywatelskiego i przemysłu audiowizualnego, zwracając szczególną uwagę na ten kontekst jej działania, który wiąże się z błyskawicznym rozwojem technologicznym mediów.

Decyzje sprzed dekady

Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu (w innych krajach regionu, np. w Czechach, do niej doszło) oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na bardzo obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.

W latach 1992 i 1993 uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że w odróżnieniu od większości państw regionu w Polsce telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca,  w znacznym stopniu autonomiczny od władzy wykonawczej, ale niewiele zmieniony strukturalnie, nieprzygotowany organizacyjnie do wyzwań rynkowej konkurencji.

Telewizja Polska przeżyła w ciągu ostatnich dwunastu lat trzy odmienne epoki: okres trudności ekonomicznych z powodu załamania gospodarki PRL, okres prosperity, kiedy była monopolistką w połowie lat 90. i okres ponownych trudności ekonomicznych, wynikających z pojawienia się konkurencji.

Inne czynniki nie odgrywają w tej "historii gospodarczej" żadnej istotnej roli - nawet przekształcenie telewizji w spółkę prawa handlowego. Wystarczy porównać obowiązujący regulamin spółki z dokumentami dawnego Radiokomitetu i tzw. p.j.o. - państwowej jednostki organizacyjnej Telewizja Polska, by stwierdzić, że wewnętrzna struktura nie zmieniła się wcale tak bardzo. Wszystkie kierownictwa p.j.o. i zarządy spółki, choć w różnych proporcjach, odpowiadają za grzech zaniechania - wszystkie zapowiadały reformę telewizji i żadne z nich tego nie zrobiło. Obecny zarząd co prawda reformę zaczął, ale nikt nie wie,  jakie jest jej stadium dzisiaj.

Poszukiwanie panaceum

Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia (poczynając od najwyższych szczebli zarządu), którego nie udaje się zmniejszyć.

Przestrzegałbym przed poszukiwaniem na te kłopoty panaceum. Zazwyczaj wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego, zapewnić stosowny przypływ środków - najlepiej z budżetu państwa. Wszystkie te pomysły mają charakter zaklinania rzeczywistości i biorą się albo z czystej bezradności, albo z chęci powrotu do bezpiecznej przeszłości - zakładają, że telewizja publiczna nie powinna brać udziału w rywalizacji rynkowej.

Uważam inaczej. To nie forma spółki powoduje, że w TVP nie istnieją jasne kryteria oceny pracy, nie funkcjonuje system motywacji i awansu zawodowego pracowników, zwłaszcza dziennikarzy, a każdy pracownik w dowolnej chwili może znaleźć się na dowolnym stanowisku albo zostać zwolniony. Także nie forma spółki powoduje, że nie pojawiły się zapowiadane od dawna konkursy na programy, a proces układania ramówki nie podlega czytelnym regułom.

Przecież to nie ustawa jest winna temu, że wśród skrajnie rozbudowanego kierownictwa wyższego i najwyższego szczebla panuje chaos kompetencyjny. Trudno jest ustalić, kto naprawdę odpowiada za program i w jakim zakresie: zarząd, poszczególni jego członkowie w ramach podziału odpowiedzialności, dyrektorzy anten, dyrektorzy agencji produkcyjnych, producenci wewnętrzni czy wreszcie twórcy i dziennikarze. Bo na pewno nie odpowiadają za program te ciała, które słowo "program" mają w nazwie: Rada Programowa i Biuro Programowe.

Ustawa oczywiście nie jest aktem doskonałym, wymaga zmian - także w zakresie organizacji mediów publicznych. Choćby w sprawie społecznej kontroli programu. Dziś oceny programu może dokonywać Rada Programowa, której niejasne miejsce w strukturze spółki i status ciała opiniodawczo-doradczego dają minimalną rolę we wpływie na postępowanie zarządu.

A to właśnie Rada Programowa powinna stać się reprezentantem opinii publicznej, wskazywać na kluczowe zadania stojące przed telewizją publiczną i mieć taką pozycję w strukturze firmy, aby jej głos nie mógł być zlekceważony. Być może powinna to być pozycja komisji rewizyjnej przewidziana dla spółki z o.o. w kodeksie spółek handlowych. Na pewno jednak skład Rady Programowej powinien uwzględniać większą złożoność opinii publicznej niż tylko podział na ugrupowania polityczne.

Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. Z jasno określonymi zadaniami, z systemem motywacji jej pracowników, z przejrzystymi regułami gospodarki finansowej.

Tymczasem wszystkie działania naprawcze blokowane są przez nieustanny polityczny spór czy walkę o wpływy, którą bez końca toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne. Jeśli więc szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.

Być może dałoby się go zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:

1. Telewizja publiczna jest domeną kultury, jedną z najważniejszych instytucji odpowiedzialnych współcześnie za tworzenie tożsamości narodowej i tożsamości innych wspólnot społecznych.

2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku. To odróżnia ją od innych spółek prawa handlowego, nie zwalnia jej jednak ani z konkurencji na rynku mediów, ani ze stałego doskonalenia struktury wewnętrznej.

3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej, natomiast kierowanie nią powierzone zostaje osobom kompetentnym i obdarzonym niezbędnym do pełnienia tych funkcji autorytetem.

Po dwunastu latach

Na przełomie lat 80. i 90. nie było w polskiej telewizji masowych czystek, choć musieli odejść ludzie skompromitowani służbą dla propagandowej machiny totalitaryzmu. Ważniejsze było przekształcanie struktur prawnych i budowanie nowych podstaw ekonomicznych, a w dziedzinie programu - tworzenie właściwych standardów etycznych i zawodowych, choćby w czasie pierwszych kampanii wyborczych demokratycznej Polski.

Później właściwie wszyscy - od prawa do lewa - mieli szansę kierować telewizją i za nią odpowiadać. Dzisiaj najwyższy czas zmienić reguły gry - jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.

Niedawno Rada Programowa jednomyślnie, właśnie w obliczu dwóch zagrożeń - upolitycznienia i komercjalizacji - wezwała kierownicze gremia ugrupowań politycznych, aby określiły swój stosunek do mediów w swoich programach wyborczych. W interesie publicznym, a w szczególności w interesie całej polskiej kultury jest, aby ten apel nie zawisł w powietrzu.

Autor jest przewodniczącym Rady Programowej TVP.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Po roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała zetatyzowana, bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej.
Do dziś telewizja publiczna nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia.
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. wszystkie działania naprawcze blokowane są przez polityczny spór czy walkę o wpływy, którą toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne.
najwyższy czas jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="73">Po </span>
        <span start="85" end="153">roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała </span>
        <span start="166" end="180">zetatyzowana, </span>
        <span start="186" end="278">bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej.</span>
        <span start="2832" end="2869">
Do dziś telewizja publiczna nie jest</span>
        <span start="2874" end="3067"> przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="5434" end="5608">
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.</span>
        <span start="5736" end="5786"> wszystkie działania naprawcze blokowane są przez </span>
        <span start="5797" end="5839">polityczny spór czy walkę o wpływy, którą </span>
        <span start="5849" end="5900">toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne.</span>
        <span start="7248" end="7249">
</span>
        <span start="7357" end="7371">najwyższy czas</span>
        <span start="7392" end="7518"> jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Po roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała zetatyzowana, bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, nie środowiska dziennikarskie, twórcze czy samorządowe.
w Unii Europejskiej zadania telewizji publicznych umieszcza się na pograniczu kultury, instytucji społeczeństwa obywatelskiego i przemysłu audiowizualnego.
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu  oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.
W latach 1992 i 1993 powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca.
Do dziś telewizja publiczna nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia.
nie ustawa jest winna temu, że wśród rozbudowanego kierownictwa panuje chaos kompetencyjny. Trudno jest ustalić, kto naprawdę odpowiada za program i w jakim zakresie.
Ustawa oczywiście wymaga zmian. Choćby w sprawie społecznej kontroli programu.
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. wszystkie działania naprawcze blokowane są przez polityczny spór czy walkę o wpływy, którą toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne.
najwyższy czas jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="73">Po </span>
        <span start="85" end="153">roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała </span>
        <span start="166" end="180">zetatyzowana, </span>
        <span start="186" end="331">bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, </span>
        <span start="333" end="376">nie środowiska dziennikarskie, twórcze czy </span>
        <span start="380" end="392">samorządowe.</span>
        <span start="393" end="394">
</span>
        <span start="782" end="784">w </span>
        <span start="792" end="854">Unii Europejskiej zadania telewizji publicznych umieszcza się </span>
        <span start="861" end="951">na pograniczu kultury, instytucji społeczeństwa obywatelskiego i przemysłu audiowizualnego</span>
        <span start="1074" end="1075">.</span>
        <span start="1099" end="1174">
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji</span>
        <span start="1196" end="1257">. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu </span>
        <span start="1315" end="1364"> oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na </span>
        <span start="1378" end="1419">czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.</span>
        <span start="1420" end="1442">
W latach 1992 i 1993 </span>
        <span start="1521" end="1572">powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa.</span>
        <span start="1651" end="1714"> telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca</span>
        <span start="1871" end="1872">.</span>
        <span start="2832" end="2869">
Do dziś telewizja publiczna nie jest</span>
        <span start="2874" end="3067"> przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="4081" end="4082">
</span>
        <span start="4094" end="4131">nie ustawa jest winna temu, że wśród </span>
        <span start="4140" end="4166">rozbudowanego kierownictwa</span>
        <span start="4198" end="4300"> panuje chaos kompetencyjny. Trudno jest ustalić, kto naprawdę odpowiada za program i w jakim zakresie</span>
        <span start="4606" end="4607">.</span>
        <span start="4608" end="4627">
Ustawa oczywiście </span>
        <span start="4654" end="4666">wymaga zmian</span>
        <span start="4716" end="4764">. Choćby w sprawie społecznej kontroli programu.</span>
        <span start="5434" end="5608">
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.</span>
        <span start="5736" end="5786"> wszystkie działania naprawcze blokowane są przez </span>
        <span start="5797" end="5839">polityczny spór czy walkę o wpływy, którą </span>
        <span start="5849" end="5900">toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne.</span>
        <span start="7248" end="7249">
</span>
        <span start="7357" end="7371">najwyższy czas</span>
        <span start="7392" end="7518"> jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Po roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała zetatyzowana, służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej.

Potrzeba środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.
czas odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="73">Po </span>
        <span start="85" end="153">roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała </span>
        <span start="166" end="180">zetatyzowana, </span>
        <span start="195" end="278">służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej.</span>
        <span start="2832" end="2833">
</span>
        <span start="5434" end="5444">
Potrzeba </span>
        <span start="5455" end="5608">środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.</span>
        <span start="7248" end="7249">
</span>
        <span start="7367" end="7371">czas</span>
        <span start="7392" end="7393"> </span>
        <span start="7399" end="7518">odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz bardziej służy strukturom państwa mniej opinii publicznej. 

Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. 
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej dałoby się zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:1. Telewizja publiczna jest jedną z najważniejszych instytucji odpowiedzialnych współcześnie za tworzenie tożsamości narodowej i tożsamości innych wspólnot społecznych.2. powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, nie zysku.
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i neutralność telewizji, kierowanie  powierzone zostaje osobom kompetentnym.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz </span>
        <span start="186" end="219">bardziej służy strukturom państwa</span>
        <span start="253" end="279"> mniej opinii publicznej. </span>
        <span start="1099" end="1100">
</span>
        <span start="1873" end="1874">
</span>
        <span start="2833" end="2945">Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. </span>
        <span start="5434" end="5609">
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. </span>
        <span start="5994" end="6060">consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej</span>
        <span start="6071" end="6083"> dałoby się </span>
        <span start="6086" end="6134">zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:</span>
        <span start="6136" end="6164">1. Telewizja publiczna jest </span>
        <span start="6180" end="6320">jedną z najważniejszych instytucji odpowiedzialnych współcześnie za tworzenie tożsamości narodowej i tożsamości innych wspólnot społecznych.</span>
        <span start="6322" end="6325">2. </span>
        <span start="6345" end="6402">powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, </span>
        <span start="6404" end="6408">nie </span>
        <span start="6420" end="6426">zysku.</span>
        <span start="6586" end="6635">
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i </span>
        <span start="6646" end="6667">neutralność telewizji</span>
        <span start="6688" end="6690">, </span>
        <span start="6700" end="6711">kierowanie </span>
        <span start="6714" end="6753"> powierzone zostaje osobom kompetentnym</span>
        <span start="6815" end="6816">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz bardziej służy strukturom państwa mniej opinii publicznej. 
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. 
Telewizja Polska przeżyła w ciągu ostatnich dwunastu lat okres trudności ekonomicznych z powodu załamania gospodarki PRL, okres prosperity i okres ponownych trudności ekonomicznych, wynikających z pojawienia się konkurencji.
Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, znaczne przerosty zatrudnienia.
Rada Programowa powinna stać się reprezentantem opinii publicznej, wskazywać na kluczowe zadania stojące przed telewizją publiczną i mieć taką pozycję w strukturze firmy, aby jej głos nie mógł być zlekceważony. 
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej dałoby się zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
1. Telewizja publiczna jest jedną z najważniejszych instytucji odpowiedzialnych współcześnie za tworzenie tożsamości narodowej i tożsamości innych wspólnot społecznych.
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku.
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej, natomiast kierowanie nią powierzone zostaje osobom kompetentnym.
Dzisiaj najwyższy czas jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz </span>
        <span start="186" end="219">bardziej służy strukturom państwa</span>
        <span start="253" end="279"> mniej opinii publicznej. </span>
        <span start="1099" end="1198">
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. </span>
        <span start="1873" end="1931">
Telewizja Polska przeżyła w ciągu ostatnich dwunastu lat </span>
        <span start="1952" end="2033">okres trudności ekonomicznych z powodu załamania gospodarki PRL, okres prosperity</span>
        <span start="2034" end="2035"> </span>
        <span start="2077" end="2162">i okres ponownych trudności ekonomicznych, wynikających z pojawienia się konkurencji.</span>
        <span start="2832" end="2998">
Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, </span>
        <span start="3037" end="3067">znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="4956" end="4957">
</span>
        <span start="4970" end="5181">Rada Programowa powinna stać się reprezentantem opinii publicznej, wskazywać na kluczowe zadania stojące przed telewizją publiczną i mieć taką pozycję w strukturze firmy, aby jej głos nie mógł być zlekceważony. </span>
        <span start="5434" end="5609">
Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. </span>
        <span start="5994" end="6060">consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej</span>
        <span start="6071" end="6083"> dałoby się </span>
        <span start="6086" end="6135">zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
</span>
        <span start="6136" end="6164">1. Telewizja publiczna jest </span>
        <span start="6180" end="6320">jedną z najważniejszych instytucji odpowiedzialnych współcześnie za tworzenie tożsamości narodowej i tożsamości innych wspólnot społecznych.</span>
        <span start="6321" end="6426">
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku.</span>
        <span start="6586" end="6753">
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej, natomiast kierowanie nią powierzone zostaje osobom kompetentnym</span>
        <span start="6815" end="6816">.</span>
        <span start="7248" end="7249">
</span>
        <span start="7349" end="7372">Dzisiaj najwyższy czas </span>
        <span start="7393" end="7518">jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz bardziej służy strukturom państwa mniej opinii publicznej. Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="143">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz </span>
        <span start="186" end="219">bardziej służy strukturom państwa</span>
        <span start="253" end="279"> mniej opinii publicznej. </span>
        <span start="2833" end="2945">Do dziś telewizja publiczna nie jest więc przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. </span>
        <span start="5435" end="5608">Potrzeba całej gamy środków, którymi posługuje się prawodawstwo, wiedza o mediach i współczesne zarządzanie, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca, ale niewiele zmieniony strukturalnie. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura oraz przerosty zatrudnienia. wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego. te pomysły zakładają, że telewizja publiczna nie powinna brać udziału w rywalizacji rynkowej.Uważam inaczej. działania naprawcze blokowane są przez walkę, którą toczą o telewizję ugrupowania polityczne. Jeśli szukać klucza do uruchomienia zmian, to jest nim consensus sił politycznych. najwyższy czas odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="1442" end="1600">uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że </span>
        <span start="1652" end="1716">telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca, </span>
        <span start="1772" end="1808">ale niewiele zmieniony strukturalnie</span>
        <span start="1871" end="1872">.</span>
        <span start="1883" end="1884"> </span>
        <span start="2945" end="2996">Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura</span>
        <span start="3031" end="3037"> oraz </span>
        <span start="3045" end="3067">przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="3218" end="3338"> wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego</span>
        <span start="3404" end="3406">. </span>
        <span start="3416" end="3427">te pomysły </span>
        <span start="3558" end="3640">zakładają, że telewizja publiczna nie powinna brać udziału w rywalizacji rynkowej.</span>
        <span start="3642" end="3658">Uważam inaczej. </span>
        <span start="5747" end="5785">działania naprawcze blokowane są przez</span>
        <span start="5816" end="5822"> walkę</span>
        <span start="5831" end="5839">, którą </span>
        <span start="5849" end="5867">toczą o telewizję </span>
        <span start="5877" end="5907">ugrupowania polityczne. Jeśli </span>
        <span start="5912" end="5919">szukać </span>
        <span start="5927" end="5950">klucza do uruchomienia </span>
        <span start="5969" end="5988">zmian, to jest nim </span>
        <span start="5994" end="6004">consensus </span>
        <span start="6013" end="6029">sił politycznych</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="7356" end="7372"> najwyższy czas </span>
        <span start="7399" end="7518">odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego. uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca, ale niewiele zmieniony strukturalnie. 

Do dziś telewizja publiczna nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura oraz przerosty zatrudnienia. wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego. Wszystkie te pomysły zakładają, że telewizja publiczna nie powinna brać udziału w rywalizacji rynkowej.Uważam inaczej. To nie forma spółki powoduje, że w TVP nie istnieją jasne kryteria oceny pracy. to nie ustawa jest winna temu, że wśród kierownictwa panuje chaos kompetencyjny. Potrzeba całej gamy środków, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. Tymczasem wszystkie działania naprawcze blokowane są przez walkę o wpływy, którą toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne. Jeśli więc szukać klucza do uruchomienia zmian, to jest nim consensus sił politycznych.

właściwie wszyscy mieli szansę kierować telewizją i za nią odpowiadać. Dzisiaj najwyższy czas zmienić reguły gry - jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="1100" end="1257">Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu </span>
        <span start="1316" end="1364">oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na </span>
        <span start="1371" end="1419">obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.</span>
        <span start="1441" end="1600"> uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że </span>
        <span start="1652" end="1716">telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca, </span>
        <span start="1772" end="1808">ale niewiele zmieniony strukturalnie</span>
        <span start="1871" end="1872">.</span>
        <span start="1883" end="1884"> </span>
        <span start="2808" end="2810">

</span>
        <span start="2833" end="2870">Do dziś telewizja publiczna nie jest </span>
        <span start="2875" end="2996">przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura</span>
        <span start="3031" end="3037"> oraz </span>
        <span start="3045" end="3067">przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="3218" end="3338"> wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego</span>
        <span start="3404" end="3427">. Wszystkie te pomysły </span>
        <span start="3558" end="3640">zakładają, że telewizja publiczna nie powinna brać udziału w rywalizacji rynkowej.</span>
        <span start="3642" end="3736">Uważam inaczej. To nie forma spółki powoduje, że w TVP nie istnieją jasne kryteria oceny pracy</span>
        <span start="3925" end="3927">. </span>
        <span start="4091" end="4131">to nie ustawa jest winna temu, że wśród </span>
        <span start="4154" end="4167">kierownictwa </span>
        <span start="4199" end="4227">panuje chaos kompetencyjny. </span>
        <span start="5435" end="5462">Potrzeba całej gamy środków</span>
        <span start="5542" end="5609">, aby telewizja stała się instytucją dobrze służącą społeczeństwu. </span>
        <span start="5727" end="5785">Tymczasem wszystkie działania naprawcze blokowane są przez</span>
        <span start="5816" end="5839"> walkę o wpływy, którą </span>
        <span start="5849" end="5919">toczą o telewizję wszystkie ugrupowania polityczne. Jeśli więc szukać </span>
        <span start="5927" end="5950">klucza do uruchomienia </span>
        <span start="5969" end="5988">zmian, to jest nim </span>
        <span start="5994" end="6004">consensus </span>
        <span start="6013" end="6029">sił politycznych</span>
        <span start="6060" end="6061">.</span>
        <span start="6836" end="6838">

</span>
        <span start="7257" end="7275">właściwie wszyscy </span>
        <span start="7296" end="7518">mieli szansę kierować telewizją i za nią odpowiadać. Dzisiaj najwyższy czas zmienić reguły gry - jasno odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że telewizja publiczna przetrwała jako największy nadawca, ale niewiele zmieniony strukturalnie. działania naprawcze blokowane są przez walkę, którą toczą o telewizję ugrupowania polityczne. czas odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="1442" end="1530">uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała </span>
        <span start="1542" end="1600">spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że </span>
        <span start="1652" end="1683">telewizja publiczna przetrwała </span>
        <span start="1691" end="1716">jako największy nadawca, </span>
        <span start="1772" end="1808">ale niewiele zmieniony strukturalnie</span>
        <span start="1871" end="1872">.</span>
        <span start="1883" end="1884"> </span>
        <span start="5747" end="5785">działania naprawcze blokowane są przez</span>
        <span start="5816" end="5822"> walkę</span>
        <span start="5831" end="5839">, którą </span>
        <span start="5849" end="5867">toczą o telewizję </span>
        <span start="5877" end="5901">ugrupowania polityczne. </span>
        <span start="7367" end="7372">czas </span>
        <span start="7399" end="7518">odgraniczyć prawa i odpowiedzialność polityki od odpowiedzialności i kompetencji ludzi kierujących publiczną telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, mniej opinii publicznej. 
telewizja publiczna nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura oraz znaczne przerosty zatrudnienia.
Jeśli szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.
Być może dałoby się go zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
1. Telewizja publiczna jest domeną kultury.
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku. 
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="221">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, </span>
        <span start="254" end="279">mniej opinii publicznej. </span>
        <span start="1076" end="1077">
</span>
        <span start="1652" end="1672">telewizja publiczna </span>
        <span start="2861" end="2870">nie jest </span>
        <span start="2875" end="2996">przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura</span>
        <span start="3031" end="3067"> oraz znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="5726" end="5727">
</span>
        <span start="5901" end="5907">Jeśli </span>
        <span start="5912" end="6061">szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.</span>
        <span start="6062" end="6135">
Być może dałoby się go zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
</span>
        <span start="6136" end="6178">1. Telewizja publiczna jest domeną kultury</span>
        <span start="6319" end="6320">.</span>
        <span start="6321" end="6427">
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku. </span>
        <span start="6586" end="6688">
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej</span>
        <span start="6815" end="6816">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. 

W latach 1992 i 1993 powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że telewizja publiczna do dziś nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura oraz znaczne przerosty zatrudnienia.
Zazwyczaj wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego, zapewnić stosowny przypływ środków - najlepiej z budżetu państwa. Wszystkie te pomysły mają charakter zaklinania rzeczywistości.

Rada Programowa powinna stać się reprezentantem opinii publicznej. skład Rady Programowej powinien uwzględniać większą złożoność opinii publicznej niż tylko podział na ugrupowania polityczne.

Jeśli szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.
Być może dałoby się go zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
1. Telewizja publiczna jest domeną kultury.
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku. 
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej.

Niedawno Rada Programowa wezwała kierownicze gremia ugrupowań politycznych, aby określiły swój stosunek do mediów w swoich programach wyborczych. W interesie publicznym jest, aby ten apel nie zawisł w powietrzu.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="279">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. </span>
        <span start="1076" end="1077">
</span>
        <span start="1099" end="1100">
</span>
        <span start="1421" end="1442">W latach 1992 i 1993 </span>
        <span start="1521" end="1600">powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że </span>
        <span start="1652" end="1672">telewizja publiczna </span>
        <span start="1683" end="1691">do dziś </span>
        <span start="2861" end="2870">nie jest </span>
        <span start="2875" end="2996">przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura</span>
        <span start="3031" end="3067"> oraz znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3148">.
</span>
        <span start="3209" end="3467">Zazwyczaj wymienia się kilka środków, które mają wyleczyć wszelkie zło: zmienić ustawę, zlikwidować formę spółki prawa handlowego, zapewnić stosowny przypływ środków - najlepiej z budżetu państwa. Wszystkie te pomysły mają charakter zaklinania rzeczywistości</span>
        <span start="3639" end="3640">.</span>
        <span start="4608" end="4609">
</span>
        <span start="4956" end="4957">
</span>
        <span start="4970" end="5035">Rada Programowa powinna stać się reprezentantem opinii publicznej</span>
        <span start="5179" end="5181">. </span>
        <span start="5309" end="5433">skład Rady Programowej powinien uwzględniać większą złożoność opinii publicznej niż tylko podział na ugrupowania polityczne.</span>
        <span start="5434" end="5435">
</span>
        <span start="5726" end="5727">
</span>
        <span start="5901" end="5907">Jeśli </span>
        <span start="5912" end="6061">szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.</span>
        <span start="6062" end="6135">
Być może dałoby się go zbudować z uwzględnieniem następujących założeń:
</span>
        <span start="6136" end="6178">1. Telewizja publiczna jest domeną kultury</span>
        <span start="6319" end="6320">.</span>
        <span start="6321" end="6427">
2. Telewizja publiczna powołana jest do rozpowszechniania i tworzenia programu, a nie generowania zysku. </span>
        <span start="6586" end="6688">
3. Rolą polityków jest dbałość o bezstronność i maksymalną neutralność telewizji w debacie publicznej</span>
        <span start="6815" end="6816">.</span>
        <span start="6817" end="6818">
</span>
        <span start="6837" end="6838">
</span>
        <span start="7520" end="7545">Niedawno Rada Programowa </span>
        <span start="7630" end="7773">wezwała kierownicze gremia ugrupowań politycznych, aby określiły swój stosunek do mediów w swoich programach wyborczych. W interesie publicznym</span>
        <span start="7827" end="7870"> jest, aby ten apel nie zawisł w powietrzu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała mocno zetatyzowana. nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura oraz znaczne przerosty zatrudnienia.
Jeśli szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="153">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała </span>
        <span start="160" end="178">mocno zetatyzowana</span>
        <span start="277" end="279">. </span>
        <span start="2861" end="2870">nie jest </span>
        <span start="2875" end="2996">przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura</span>
        <span start="3031" end="3067"> oraz znaczne przerosty zatrudnienia</span>
        <span start="3146" end="3147">.</span>
        <span start="5726" end="5727">
</span>
        <span start="5901" end="5907">Jeśli </span>
        <span start="5912" end="6061">szukać jednego klucza do uruchomienia właściwej dynamiki zmian, to jest nim jawny consensus głównych sił politycznych dotyczący telewizji publicznej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie, twórcze.Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na bardzo obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego. uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. w Polsce telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca,  w znacznym stopniu autonomiczny od władzy wykonawczej, ale niewiele zmieniony strukturalnie.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="371">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie, twórcze</span>
        <span start="391" end="392">.</span>
        <span start="1100" end="1257">Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu </span>
        <span start="1316" end="1419">oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na bardzo obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.</span>
        <span start="1441" end="1573"> uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. </span>
        <span start="1643" end="1808">w Polsce telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca,  w znacznym stopniu autonomiczny od władzy wykonawczej, ale niewiele zmieniony strukturalnie</span>
        <span start="1871" end="1872">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie, twórcze.Nie jest to sytuacja niezwykła. Tak mniej więcej telewizja publiczna wyglądała na zachodzie Europy dwadzieścia i więcej lat temu. Wykorzystywali ją, a w każdym razie próbowali wykorzystywać, traktując jako jedno z narzędzi kierowania państwem politycy, także ci najwybitniejsi, jak Charles de Gaulle czy Konrad Adenauer. 
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na bardzo obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.W latach 1992 i 1993 uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że w odróżnieniu od większości państw regionu w Polsce telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca,  w znacznym stopniu autonomiczny od władzy wykonawczej, ale niewiele zmieniony strukturalnie, nieprzygotowany organizacyjnie do wyzwań rynkowej konkurencji. Do dziś telewizja publiczna nie jest przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia (poczynając od najwyższych szczebli zarządu), którego nie udaje się zmniejszyć.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="371">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie, twórcze</span>
        <span start="391" end="392">.</span>
        <span start="394" end="442">Nie jest to sytuacja niezwykła. Tak mniej więcej</span>
        <span start="465" end="738"> telewizja publiczna wyglądała na zachodzie Europy dwadzieścia i więcej lat temu. Wykorzystywali ją, a w każdym razie próbowali wykorzystywać, traktując jako jedno z narzędzi kierowania państwem politycy, także ci najwybitniejsi, jak Charles de Gaulle czy Konrad Adenauer. </span>
        <span start="1099" end="1257">
Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. W roku 1990 było to powstrzymanie prywatyzacji II Programu </span>
        <span start="1316" end="1419">oraz rozwinięcie biura reklamy, co pozwoliło na bardzo obfite czerpanie pieniędzy z rynku komercyjnego.</span>
        <span start="1421" end="1872">W latach 1992 i 1993 uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji: powstała jedna silna spółka akcyjna skarbu państwa. Decyzja ta spowodowała, że w odróżnieniu od większości państw regionu w Polsce telewizja publiczna przetrwała do dziś jako największy nadawca,  w znacznym stopniu autonomiczny od władzy wykonawczej, ale niewiele zmieniony strukturalnie, nieprzygotowany organizacyjnie do wyzwań rynkowej konkurencji.</span>
        <span start="1883" end="1884"> </span>
        <span start="2833" end="2870">Do dziś telewizja publiczna nie jest </span>
        <span start="2875" end="3147">przygotowana strukturalnie, aby skutecznie stawiać czoła konkurencji. Jej problemy to: kosztowna i nieefektywna struktura, szczególnie oddziałów terenowych, oraz znaczne przerosty zatrudnienia (poczynając od najwyższych szczebli zarządu), którego nie udaje się zmniejszyć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie.Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="70" end="362">Po przemianach roku 1989 Telewizja Polska została odideologizowana, lecz pozostała bardzo mocno zetatyzowana, czyli bardziej służy strukturom państwa, szczególnie partiom politycznym, mniej opinii publicznej. O jej funkcjonowaniu głos decydujący mają politycy, a nie środowiska dziennikarskie</span>
        <span start="391" end="392">.</span>
        <span start="1100" end="1198">Obecną sytuację Telewizji Polskiej wyznaczyło kilka strategicznych decyzji sprzed dziesięciu lat. </span>
        <span start="1442" end="1519">uchwalenie ustawy o radiofonii i telewizji wyznaczyło nowe ramy dla telewizji</span>
        <span start="1571" end="1572">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
