<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101020059">
  <date>2001-01-02</date>
  <title>Dogrywka rewolucji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Barbara Sierszuła</authors>
  <body>Rozstrzyga się o czymś ważniejszym niż telewizja: o czeskim myśleniu pomiędzy podłością a honorem - uważa pisarz Ludvik Vaculik

Dogrywka rewolucji

Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji

FOT. (C) REUTERS

BARBARA SIERSZUŁA Z PRAGI

Ostatni sobotni wieczór stulecia, lekki mróz, ślisko. Przed dziewiętnastą ze stacji metra im. Praskiego Powstania wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. Kwadrans poźniej na wielkim ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. 

Tej wersji dziennika, nadawanej drogą satelitarną, nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.

Dyrektor Jana Boboszikova próbuje wręczyć jednemu ze zbuntowanych dziennikarzy notatkę dyscyplinarną 

FOT. (C) REUTERS

Nie chcę zginać karku

Iveta Touszlova, szczupła, niewysoka brunetka, należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. Iveta nie jest z Pragi, w domu nie była już kilka dni. Gdy rozmawiałyśmy w sobotę, ani Iveta, ani nikt z protestujących razem z nią kolegów jeszcze nie wiedział, że w kilka godzin poźniej zostaną zupełnie odcięci. Na polecenie prezesa straż porządkowa wypuszcza każdego, ale wejść do budynku mogą już tylko ci, którzy mają specjalne przepustki. Tydzień napięć wystarczył, aby na ładnej twarzy prezenterki pojawiło się zmęczenie. Stara się je ukryć. - Nie ma powodu do niepokoju - mówi. - Mamy się tu dobrze. Jest ciepło, działają prysznice, śpimy na podłodze w śpiworach, a w dzień normalnie pracujemy. Ludzie z miasta przynoszą nam jedzenie; od pracowników telekomunikacji, zmuszonych do przerywania naszego programu, dostaliśmy kosz mandarynek z przeprosinami, że muszą respektować polecenia prezesa Hodacza. Iveta jest przesądna, stale nosi przy sobie "tygrysie oczko", kamień przynoszący szczęście. - W listopadzie 1989 byłam studentką w Czeskich Budziejowicach, uczestniczyłam w każdej demonstracji. Teraz też wiem, o co walczymy. Ja nie chcę zginać karku. Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. Czy boimy się, że wyrzucą nas z pracy? Boimy się. Tym bardziej że większość z nas lubi swoją pracę. Dlatego przyszliśmy do telewizji publicznej, a nie komercyjnej. Ja skończyłam historię, pracowałam w prasie, a potem w prywatnym radiu. Telewizja była moim życiowym osiągnięciem. Rodzice najpierw płakali, że stracę wszystko, a teraz do mnie telefonują, że zrobiłam dobrze, że wstydziliby się, gdyby mnie widzieli w ekipie Jany Boboszikovej. 

Kogo reprezentuje Rada

- My się nie damy sprowokować, mamy wszystko nakręcone przez dwie kamery twierdzi Adam Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. Reaguje tak na informację przekazaną agencji CzTK przez Janę Boboszikovą, że jej sztab został napadnięty przez zbuntowanych pracowników telewizji. Po fałszywym alarmie o podłożeniu bomby, to druga fałszywka podrzucona do telewizyjnego gniazda. Od początku trwania protestu Adam Komers wydaje się być wszędzie. Z okna działu informacji przekazuje zgromadzonym przed telewizją demonstrantom najnowsze wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza i prawników pracowników telewizji, kieruje pracami sztabu, przygotowuje serwisy i występuje (gdy uda się wejść na wizję) przed kamerami. - Tu chodzi o wielką rzecz, przekonuje mnie i stojącego obok kolegę z niemieckiej prasy. Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie przychodzą do nas każdego wieczoru, podpisują petycję (100 tysięcy podpisów) i przysyłają nam faksy z wyrazami solidarności nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją. Już od dłuższego czasu czuliśmy tę wzrastającą presję. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji. Przecież oni nie reprezentują nikogo z nas.

"Obywatele mają prawo przeciwstawić się każdemu, kto chciałby naruszyć demokratyczny ład ludzkich praw i swobód..." ten cytat z 23. rozdziału Karty Praw Człowieka wsi na ścianach w różnych miejscach telewizyjnego budynku. Przypomina, że bunt może być uzasadniony. W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. 

Litera i duch prawa

Od chwili swego mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa obowiązującego w tym kraju nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. Tę formułkę powtarza we wszystkich udzielanych przez nią wywiadach. Za nową szefową działu informacji, która dwa lata temu odeszła z telewizji po sporach z redakcją programów informacyjnych, stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji, głównie trzej członkowie Rady, delegowani przez Obywatelską Partię Demokratyczną (ODS). Związki Jany Boboszikovej z partią byłego premiera Vaclava Klausa, dokumentuje zdjęcie tej pary umieszczone przy wejściu do telewizji. Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. 

Hodacz nie jest w telewizji nowicjuszem. Musiał z niej odejść, gdy latem jako szef działu informacji zwolnił jednego z redaktorów za to, że ten nie poradził sobie w telewizyjnej dyskusji z Vaclavem Klausem i Miloszem Zemanem. Pechowy redaktor opuścił telewizję w czerwcu ubiegłego roku, Hodacz w sierpniu, aby w grudniu do niej wrócić jako zwycięzca konkursu na prezesa. W ciągu tygodnia Rada zdążyła sprawdzić 33 kandydatów i wybrać jej zdaniem najlepszego - Jirziego Hodacza. Ani członkowie Rady, ani posłowie parlamentarnej komisji do spraw mediów, której przewodniczy wicemarszałek izby niższej Ivan Langer (ODS), nie widzą nic niezwykłego w tym pośpiechu w podejmowaniu decyzji. Nie reagują na uwagi, że poprzednich prezesów wybierano miesiącami, i powtarzają, że  redaktorzy, którzy nie chcą podporządkować się nowemu prezesowi, muszą być ukarani. - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. Marszałek Izby Poselskiej skrytykował prezydenta Havla za poparcie dla rebeliantów. Nie podoba mu się stwierdzenie Vaclava Havla, że Hodacz został wybrany zgodnie z literą prawa, ale wbrew duchowi tego prawa. Nie cieszą go też słowa znanego pisarza Ludvika Vaculika, że w walce o telewizję chodzi o wybór między podłością i honorem. W reportażu ulicznym nakręconym przez ekipę Jany Boboszikovej wszyscy uczestnicy ankiety potępili prezydenta. Ona sama dodała: - Z przykrością muszę poinformować, że wśród osób atakujących mnie słownie przed gmachem telewizji widziałam rzecznika prezydenta Ladislava Szpaczka. - Sabotażyści i terroryści - mówi o zbuntowanych redaktorach szef komercyjnej telewizji NOVA, Vladimir Żelezny, który udostępnia "Bobowizji" swoje studia za stosowną opłatą. 

Gry polityczne

- To nasz Berlusconi - mówi o Żeleznym Milosz Rejchrt, ewangelicki duchowny, który jako jedyny z 9 członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. - Nic więcej nie mogłem zrobić. Myślę, że Unia Wolności, którą tam reprezentowałem, powinna być mi wdzięczna, że uniknęła kompromitacji. 

Po demonstracji przed gmachem telewizji wracamy z pastorem do metra. Według niego nie ma żadnego powodu do smutku. - Przeciwnie - to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. Zwyczajna dogrywka. - U was w Polsce to też trochę trwało. Jeśli przyjąć za początek sierpień 1980, to my mamy już stocznię za sobą, teraz przyszedł następny etap. Tylko Wałęsy nie mamy. Ale te 11 lat nie poszło na marne - przekonuje. - Wystarczy poczytać, co dzisiaj w Czechach mówi się i pisze o politykach, o ich arogancji, korupcji, żeby się przekonać, ile się zmieniło. Wreszcie przestaliśmy się bać. 

Żegnamy się, składając sobie noworoczne życzenia, pastor jest dobrej myśli. Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją. - Stracili Senat, szanse Klausa na prezydenta maleją, mogą też przegrać wybory parlamentarne w czerwcu 2002 roku. 

Walka o telewizję rozluźniła nieco gorset umowy między ugrupowaniami Klausa i Zemana. Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami. Już to, że minister spraw wewnętrznych Stanislav Gross nie użył policji, zjednało mu opinię publiczną. Polityczne punkty starają się w telewizji zebrać deputowani z Unii Wolności i chadecji, popierający protestujących dziennikarzy swoją obecnością w budynku telewizji. Niektórzy tam nawet śpią. - To nie jest dobre - twierdzą postronni obserwatorzy.

Z Nowym Rokiem telewizyjna wojna wkroczyła w następną fazę. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Politycy zamierzają z impetem włączyć się w bieg wydarzeń. Najpierw spotkają się szefowie partii (2 stycznia), potem rada telewizyjna. Dzień poźniej zbierze się Senat, a pod koniec tygodnia Izba Poselska. Wszyscy zamierzają rozmawiać o sytuacji w telewizji. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. 
Tej wersji dziennika nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
- Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.
- Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie podpisują petycję (100 tysięcy podpisów) nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją. - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.</body>
      <spans>
        <span start="504" end="726">słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. </span>
        <span start="727" end="748">
Tej wersji dziennika</span>
        <span start="778" end="846"> nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie </span>
        <span start="863" end="982">wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.</span>
        <span start="1127" end="1128">
</span>
        <span start="2241" end="2242">-</span>
        <span start="2399" end="2501"> Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.</span>
        <span start="2968" end="2969">
</span>
        <span start="3775" end="3777">- </span>
        <span start="3864" end="3947">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie </span>
        <span start="3983" end="4024">podpisują petycję (100 tysięcy podpisów) </span>
        <span start="4071" end="4211">nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją.</span>
        <span start="5291" end="5292"> </span>
        <span start="7100" end="7250">- W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus.</span>
        <span start="8528" end="8605"> to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. 
Tej wersji dziennika, nadawanej drogą satelitarną, nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
Iveta Touszlova, szczupła, niewysoka brunetka, należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. Iveta - Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.
- My się nie damy sprowokować, mamy wszystko nakręcone przez dwie kamery twierdzi Adam Komers rzecznik sztabu kryzysowego. Reaguje tak na informację przekazaną agencji CzTK przez Janę Boboszikovą, że jej sztab został napadnięty przez zbuntowanych pracowników telewizji.Adam Komers wydaje się być wszędzie.  przekazuje zgromadzonym przed telewizją demonstrantom najnowsze wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie przychodzą do nas każdego wieczoru, podpisują petycję (100 tysięcy podpisów) nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją.
Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.
Walka o telewizję rozluźniła nieco gorset umowy między ugrupowaniami Klausa i Zemana. Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami.  minister spraw wewnętrznych Stanislav Gross nie użył policji, zjednało mu opinię publiczną. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi.</body>
      <spans>
        <span start="504" end="726">słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. </span>
        <span start="727" end="982">
Tej wersji dziennika, nadawanej drogą satelitarną, nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.</span>
        <span start="1127" end="1343">
Iveta Touszlova, szczupła, niewysoka brunetka, należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. Iveta</span>
        <span start="2240" end="2242"> -</span>
        <span start="2399" end="2501"> Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.</span>
        <span start="2968" end="3062">
- My się nie damy sprowokować, mamy wszystko nakręcone przez dwie kamery twierdzi Adam Komers</span>
        <span start="3108" end="3284"> rzecznik sztabu kryzysowego. Reaguje tak na informację przekazaną agencji CzTK przez Janę Boboszikovą, że jej sztab został napadnięty przez zbuntowanych pracowników telewizji.</span>
        <span start="3411" end="3448">Adam Komers wydaje się być wszędzie. </span>
        <span start="3472" end="3575"> przekazuje zgromadzonym przed telewizją demonstrantom najnowsze wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku</span>
        <span start="3774" end="3777"> - </span>
        <span start="3864" end="4024">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie przychodzą do nas każdego wieczoru, podpisują petycję (100 tysięcy podpisów) </span>
        <span start="4071" end="4211">nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją.</span>
        <span start="4462" end="4463">
</span>
        <span start="5193" end="5292">Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. </span>
        <span start="7100" end="7250">- W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus.</span>
        <span start="8528" end="8605"> to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.</span>
        <span start="9332" end="9516">
Walka o telewizję rozluźniła nieco gorset umowy między ugrupowaniami Klausa i Zemana. Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami. </span>
        <span start="9526" end="9619"> minister spraw wewnętrznych Stanislav Gross nie użył policji, zjednało mu opinię publiczną. </span>
        <span start="9927" end="9986">Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Na ekranach w czasie wiadomości pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
- gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.
- Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie podpisują petycję nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją. to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.</body>
      <spans>
        <span start="821" end="824">Na </span>
        <span start="828" end="846">ekranach w czasie </span>
        <span start="863" end="874">wiadomości </span>
        <span start="890" end="982">pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.</span>
        <span start="1127" end="1128">
</span>
        <span start="2241" end="2242">-</span>
        <span start="2399" end="2400"> </span>
        <span start="2430" end="2501">gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność.</span>
        <span start="2968" end="2969">
</span>
        <span start="3775" end="3777">- </span>
        <span start="3864" end="3947">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie </span>
        <span start="3983" end="4001">podpisują petycję </span>
        <span start="4071" end="4211">nie dlatego, że nas lubią, ale dlatego, że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją.</span>
        <span start="8528" end="8605"> to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych.  - Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. 
Adam Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.
Od chwili mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. Za nową szefową działu informacjistoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji.  Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. 
Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami.  Polityczne punkty starają się w telewizji zebrać deputowani z Unii Wolności i chadecji, popierający protestujących dziennikarzy.</body>
      <spans>
        <span start="1128" end="1143">Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1232"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. </span>
        <span start="2240" end="2243"> - </span>
        <span start="2400" end="2502">Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="2968" end="2969">
</span>
        <span start="3051" end="3138">Adam Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. </span>
        <span start="3775" end="3777">- </span>
        <span start="3864" end="3940">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. </span>
        <span start="4267" end="4417">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.</span>
        <span start="5314" end="5325">
Od chwili </span>
        <span start="5331" end="5387">mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa </span>
        <span start="5414" end="5556">nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. </span>
        <span start="5624" end="5657">Za nową szefową działu informacji</span>
        <span start="5747" end="5797">stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji</span>
        <span start="5885" end="5887">. </span>
        <span start="6148" end="6244"> Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="9332" end="9333">
</span>
        <span start="9419" end="9516">Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami. </span>
        <span start="9618" end="9746"> Polityczne punkty starają się w telewizji zebrać deputowani z Unii Wolności i chadecji, popierający protestujących dziennikarzy</span>
        <span start="9783" end="9784">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>na ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób.Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. 

Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie.   - Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. 
- My się nie damy sprowokować, mamy wszystko nakręcone przez dwie kamery twierdzi Adam Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.
 Adam Komers kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. 
Od chwili mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. Za nową szefową działu informacjistoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji.  Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować.  - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. 
Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami.  Polityczne punkty starają się w telewizji zebrać deputowani z Unii Wolności i chadecji, popierający protestujących dziennikarzy. 
Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Najpierw spotkają się szefowie partii, potem rada telewizyjna. Dzień poźniej zbierze się Senat, pod koniec tygodnia Izba Poselska. Wszyscy zamierzają rozmawiać o sytuacji w telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="454" end="457">na </span>
        <span start="465" end="637">ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. W studiu za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób.</span>
        <span start="638" end="727">Wszyscy mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i znak protestu. 
</span>
        <span start="1127" end="1143">
Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1338"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. </span>
        <span start="1396" end="1397"> </span>
        <span start="2240" end="2243"> - </span>
        <span start="2400" end="2502">Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="2968" end="3138">
- My się nie damy sprowokować, mamy wszystko nakręcone przez dwie kamery twierdzi Adam Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. </span>
        <span start="3775" end="3777">- </span>
        <span start="3864" end="3940">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. </span>
        <span start="4267" end="4417">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.</span>
        <span start="4462" end="4463">
</span>
        <span start="4738" end="4750"> Adam Komers</span>
        <span start="4790" end="5051"> kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. </span>
        <span start="5314" end="5325">
Od chwili </span>
        <span start="5331" end="5387">mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa </span>
        <span start="5414" end="5556">nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. </span>
        <span start="5624" end="5657">Za nową szefową działu informacji</span>
        <span start="5747" end="5797">stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji</span>
        <span start="5885" end="5887">. </span>
        <span start="6148" end="6244"> Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="7099" end="7251"> - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. </span>
        <span start="9332" end="9333">
</span>
        <span start="9419" end="9516">Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami. </span>
        <span start="9618" end="9746"> Polityczne punkty starają się w telewizji zebrać deputowani z Unii Wolności i chadecji, popierający protestujących dziennikarzy</span>
        <span start="9783" end="9785">. </span>
        <span start="9866" end="9867">
</span>
        <span start="9927" end="9987">Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. </span>
        <span start="10046" end="10083">Najpierw spotkają się szefowie partii</span>
        <span start="10096" end="10155">, potem rada telewizyjna. Dzień poźniej zbierze się Senat, </span>
        <span start="10157" end="10244">pod koniec tygodnia Izba Poselska. Wszyscy zamierzają rozmawiać o sytuacji w telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych.  - Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. 
Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji  powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.prezes Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować.</body>
      <spans>
        <span start="1128" end="1143">Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1232"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. </span>
        <span start="2240" end="2243"> - </span>
        <span start="2400" end="2502">Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="2968" end="2969">
</span>
        <span start="3056" end="3138">Komers, kierownik działu sprawozdawców regionalnych, rzecznik sztabu kryzysowego. </span>
        <span start="3775" end="3777">- </span>
        <span start="3864" end="3940">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. </span>
        <span start="4267" end="4349">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji</span>
        <span start="4350" end="4351"> </span>
        <span start="4368" end="4417"> powstała z klucza partyjnego, wbrew konstytucji.</span>
        <span start="5752" end="5772">prezes Jirzi Hodacz </span>
        <span start="6162" end="6243">został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji. na wielkim ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. Tej wersji dziennika nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
Za nową szefową działu informacji stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji. Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. Milosz Rejchrt, ewangelicki duchowny, jako jedyny z 9 członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. Według niego to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="196">Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="454" end="573">na wielkim ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. </span>
        <span start="728" end="748">Tej wersji dziennika</span>
        <span start="778" end="983"> nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
</span>
        <span start="5624" end="5657">Za nową szefową działu informacji</span>
        <span start="5746" end="5797"> stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji</span>
        <span start="5885" end="5887">. </span>
        <span start="6022" end="6064">Boboszikova była doradcą premiera Klausa. </span>
        <span start="6149" end="6244">Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="8092" end="8130">Milosz Rejchrt, ewangelicki duchowny, </span>
        <span start="8136" end="8260">jako jedyny z 9 członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. </span>
        <span start="8468" end="8481">Według niego </span>
        <span start="8529" end="8606">to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. </span>
        <span start="9090" end="9216">Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji. na wielkim ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. Tej wersji dziennika nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.

Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie.  - Nie ma powodu do niepokoju - mówi. - Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. - My się nie damy sprowokować, twierdzi Adam Komers, rzecznik sztabu kryzysowego. Reaguje tak na informację przekazaną agencji CzTK przez Janę Boboszikovą, że jej sztab został napadnięty przez zbuntowanych pracowników telewizji. W niedzielę Adam Komers kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza. 

Za nową szefową działu informacji stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji, głównie trzej członkowie Rady, delegowani przez Obywatelską Partię Demokratyczną (ODS). Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. 

Milosz Rejchrt, ewangelicki duchowny, jako jedyny z 9 członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. Według niego to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją. Walka o telewizję rozluźniła nieco gorset umowy między ugrupowaniami Klausa i Zemana. Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="196">Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="454" end="573">na wielkim ekranie ukazuje się znak firmowy CzT i słychać sygnał rozpoczynający główne wydanie wieczornych wiadomości. </span>
        <span start="728" end="748">Tej wersji dziennika</span>
        <span start="778" end="983"> nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach w czasie przewidzianym na wiadomości przez kilka dni pojawiała się czarna tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
</span>
        <span start="1127" end="1143">
Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1338"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa działu informacji bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. </span>
        <span start="1786" end="1826"> - Nie ma powodu do niepokoju - mówi. - </span>
        <span start="2400" end="2502">Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="2969" end="3000">- My się nie damy sprowokować, </span>
        <span start="3042" end="3064">twierdzi Adam Komers, </span>
        <span start="3109" end="3285">rzecznik sztabu kryzysowego. Reaguje tak na informację przekazaną agencji CzTK przez Janę Boboszikovą, że jej sztab został napadnięty przez zbuntowanych pracowników telewizji. </span>
        <span start="4727" end="4750">W niedzielę Adam Komers</span>
        <span start="4790" end="4862"> kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów</span>
        <span start="4945" end="4994">. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza</span>
        <span start="5049" end="5051">. </span>
        <span start="5293" end="5294">
</span>
        <span start="5314" end="5315">
</span>
        <span start="5624" end="5657">Za nową szefową działu informacji</span>
        <span start="5746" end="5887"> stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji, głównie trzej członkowie Rady, delegowani przez Obywatelską Partię Demokratyczną (ODS). </span>
        <span start="6022" end="6244">Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="8036" end="8037">
</span>
        <span start="8052" end="8053">
</span>
        <span start="8092" end="8130">Milosz Rejchrt, ewangelicki duchowny, </span>
        <span start="8136" end="8260">jako jedyny z 9 członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. </span>
        <span start="8468" end="8481">Według niego </span>
        <span start="8529" end="8606">to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. </span>
        <span start="9090" end="9217">Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją. </span>
        <span start="9333" end="9515">Walka o telewizję rozluźniła nieco gorset umowy między ugrupowaniami Klausa i Zemana. Socjaldemokraci stanęli wprawdzie "po stronie prawa", ale starają się porozumieć z rebeliantami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji. na ekranie ukazuje się znak firmowy CzT. Tej wersji dziennika nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach pojawiała się tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
Za nową szefową działu informacji stoi prezes Jirzi Hodacz. Hodacz został wybrany wbrew ludziom, z którymi ma pracować. Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="196">Praga 25 grudnia 2000 - przed gmachem telewizji</span>
        <span start="295" end="297">. </span>
        <span start="454" end="457">na </span>
        <span start="465" end="501">ekranie ukazuje się znak firmowy CzT</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="728" end="748">Tej wersji dziennika</span>
        <span start="778" end="837"> nie widzi 90 procent czeskich telewidzów. Na ich ekranach </span>
        <span start="890" end="904">pojawiała się </span>
        <span start="911" end="983">tablica z napisem, że program protestujących redaktorów to kontrabanda.
</span>
        <span start="5624" end="5657">Za nową szefową działu informacji</span>
        <span start="5746" end="5771"> stoi prezes Jirzi Hodacz</span>
        <span start="5885" end="5887">. </span>
        <span start="6155" end="6177">Hodacz został wybrany </span>
        <span start="6206" end="6243">wbrew ludziom, z którymi ma pracować.</span>
        <span start="8605" end="8606"> </span>
        <span start="9090" end="9216">Politolog Jirzi Pehe ma inną ocenę sytuacji. Według niego za wszystkim stoi ODS, starająca się przejęć kontrolę nad telewizją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>ze stacji metra wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. Kwadrans poźniej na wielkim ekranie słychać sygnał rozpoczynający wydanie wiadomości. za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i protestu. 

Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych.  - Ja nie chcę zginać karku. Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. Adam Komers, rzecznik sztabu kryzysowego przekazuje demonstrantom wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza. - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego. 

Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. Z Nowym Rokiem telewizyjna wojna wkroczyła w następną fazę. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Politycy zamierzają włączyć się w bieg wydarzeń.</body>
      <spans>
        <span start="317" end="333">ze stacji metra </span>
        <span start="357" end="473">wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. Kwadrans poźniej na wielkim ekranie </span>
        <span start="504" end="534">słychać sygnał rozpoczynający </span>
        <span start="541" end="549">wydanie </span>
        <span start="561" end="573">wiadomości. </span>
        <span start="582" end="638">za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. </span>
        <span start="646" end="711">mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i </span>
        <span start="716" end="726">protestu. </span>
        <span start="1126" end="1143">

Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1232"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. </span>
        <span start="1940" end="1941"> </span>
        <span start="2241" end="2243">- </span>
        <span start="2374" end="2502">Ja nie chcę zginać karku. Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="3051" end="3064">Adam Komers, </span>
        <span start="3109" end="3136">rzecznik sztabu kryzysowego</span>
        <span start="3447" end="3448"> </span>
        <span start="3473" end="3484">przekazuje </span>
        <span start="3513" end="3527">demonstrantom </span>
        <span start="3537" end="3637">wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza</span>
        <span start="3773" end="3777">. - </span>
        <span start="3864" end="3940">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. </span>
        <span start="4267" end="4397">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego</span>
        <span start="4416" end="4418">. </span>
        <span start="5313" end="5315">

</span>
        <span start="6149" end="6244">Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="9867" end="10007">Z Nowym Rokiem telewizyjna wojna wkroczyła w następną fazę. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Politycy zamierzają </span>
        <span start="10017" end="10045">włączyć się w bieg wydarzeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>ze stacji metra wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. Kwadrans poźniej na wielkim ekranie słychać sygnał rozpoczynający wydanie wiadomości. za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i protestu. 

Iveta Touszlova należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. - Nie ma powodu do niepokoju - mówi. - Mamy się tu dobrze. Jest ciepło, działają prysznice, w dzień pracujemy. - Ja nie chcę zginać karku. Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. 

Adam Komers, rzecznik sztabu kryzysowego wydaje się być wszędzie. przekazuje demonstrantom wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza, kieruje pracami sztabu. - Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie przychodzą do nas każdego wieczoru, dlatego że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego. 

Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. - W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. Marszałek Izby Poselskiej skrytykował prezydenta Havla za poparcie dla rebeliantów. Nie podoba mu się stwierdzenie Havla, że Hodacz został wybrany zgodnie z literą prawa, ale wbrew duchowi tego prawa. 

Milosz Rejchrt jako jedyny z członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. Według niego to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. Z Nowym Rokiem telewizyjna wojna wkroczyła w następną fazę. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Politycy zamierzają włączyć się w bieg wydarzeń.</body>
      <spans>
        <span start="317" end="333">ze stacji metra </span>
        <span start="357" end="473">wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. Kwadrans poźniej na wielkim ekranie </span>
        <span start="504" end="534">słychać sygnał rozpoczynający </span>
        <span start="541" end="549">wydanie </span>
        <span start="561" end="573">wiadomości. </span>
        <span start="582" end="638">za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. </span>
        <span start="646" end="711">mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i </span>
        <span start="716" end="726">protestu. </span>
        <span start="1126" end="1143">

Iveta Touszlova</span>
        <span start="1174" end="1271"> należy do najpopularniejszych prezenterek telewizyjnych. Jest jedną z tych, którym nowa szefowa </span>
        <span start="1289" end="1338">bezskutecznie starała się wręczyć wypowiedzenie. </span>
        <span start="1787" end="1879">- Nie ma powodu do niepokoju - mówi. - Mamy się tu dobrze. Jest ciepło, działają prysznice, </span>
        <span start="1912" end="1920">w dzień </span>
        <span start="1930" end="1941">pracujemy. </span>
        <span start="2241" end="2243">- </span>
        <span start="2374" end="2502">Ja nie chcę zginać karku. Racja jest po naszej stronie; gdy jako dziennikarze stracimy niezależność, stracimy też wiarygodność. </span>
        <span start="2967" end="2969">

</span>
        <span start="3051" end="3064">Adam Komers, </span>
        <span start="3109" end="3136">rzecznik sztabu kryzysowego</span>
        <span start="3422" end="3448"> wydaje się być wszędzie. </span>
        <span start="3473" end="3484">przekazuje </span>
        <span start="3513" end="3527">demonstrantom </span>
        <span start="3537" end="3637">wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza</span>
        <span start="3671" end="3695">, kieruje pracami sztabu</span>
        <span start="3773" end="3777">. - </span>
        <span start="3864" end="3983">Tu chodzi o czeską konstytucję, o Kartę Praw Człowieka, które są zagrożone. Ludzie przychodzą do nas każdego wieczoru, </span>
        <span start="4102" end="4109">dlatego</span>
        <span start="4110" end="4212"> że wiedzą, co może się stać, gdy powiodą się próby przejęcia przez polityków kontroli nad telewizją. </span>
        <span start="4267" end="4397">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego</span>
        <span start="4416" end="4418">. </span>
        <span start="5313" end="5315">

</span>
        <span start="6064" end="6244">Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. </span>
        <span start="7100" end="7366">- W telewizji nie toczy się walka o wolność słowa i demokrację, ale o poszanowanie państwa prawa i demokrację parlamentarną - oświadczył Vaclav Klaus. Marszałek Izby Poselskiej skrytykował prezydenta Havla za poparcie dla rebeliantów. Nie podoba mu się stwierdzenie </span>
        <span start="7374" end="7460">Havla, że Hodacz został wybrany zgodnie z literą prawa, ale wbrew duchowi tego prawa. </span>
        <span start="8051" end="8053">

</span>
        <span start="8092" end="8106">Milosz Rejchrt</span>
        <span start="8135" end="8150"> jako jedyny z </span>
        <span start="8152" end="8260">członków Rady Czeskiej Telewizji na znak protestu opuścił ją przed głosowaniem nad wyborem prezesa Hodacza. </span>
        <span start="8468" end="8481">Według niego </span>
        <span start="8529" end="8606">to, co się dzieje w czeskiej telewizji, to dalszy ciąg aksamitnej rewolucji. </span>
        <span start="9867" end="10007">Z Nowym Rokiem telewizyjna wojna wkroczyła w następną fazę. Na 3 stycznia została zwołana demonstracja w centrum Pragi. Politycy zamierzają </span>
        <span start="10017" end="10045">włączyć się w bieg wydarzeń.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>ze stacji metra wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. na wielkim ekranie słychać sygnał rozpoczynający wydanie wiadomości. za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i protestu. Adam Komers, rzecznik sztabu kryzysowego przekazuje demonstrantom wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza. Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego.</body>
      <spans>
        <span start="317" end="333">ze stacji metra </span>
        <span start="357" end="437">wysypują się setki podróżnych, zmierzających przed siedzibę czeskiej telewizji. </span>
        <span start="454" end="473">na wielkim ekranie </span>
        <span start="504" end="534">słychać sygnał rozpoczynający </span>
        <span start="541" end="549">wydanie </span>
        <span start="561" end="573">wiadomości. </span>
        <span start="582" end="638">za plecami prezenterów stoi grupa kilkudziesięciu osób. </span>
        <span start="646" end="711">mają przypięte biało-czerwone wstążeczki. To znak solidarności i </span>
        <span start="716" end="726">protestu. </span>
        <span start="3051" end="3064">Adam Komers, </span>
        <span start="3109" end="3136">rzecznik sztabu kryzysowego</span>
        <span start="3447" end="3448"> </span>
        <span start="3473" end="3484">przekazuje </span>
        <span start="3513" end="3527">demonstrantom </span>
        <span start="3537" end="3637">wieści o wydarzeniach wewnątrz budynku, mówi o krokach podejmowanych przez prawników prezesa Hodacza</span>
        <span start="3773" end="3775">. </span>
        <span start="4267" end="4397">Z przyjściem nowego prezesa czara goryczy się przepełniła. Rada Czeskiej Telewizji, która go wybrała, powstała z klucza partyjnego</span>
        <span start="4416" end="4417">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body> W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. Hodacz nie jest w telewizji nowicjuszem. Musiał z niej odejść, gdy latem jako szef działu informacji zwolnił jednego z redaktorów. Pechowy redaktor opuścił telewizję w czerwcu ubiegłego roku, Hodacz w sierpniu, aby w grudniu do niej wrócić jako zwycięzca konkursu na prezesa. W ciągu tygodnia Rada zdążyła sprawdzić 33 kandydatów i wybrać jej zdaniem najlepszego - Jirziego Hodacza. Ani członkowie Rady, ani posłowie parlamentarnej komisji do spraw mediów, której przewodniczy wicemarszałek izby niższej Ivan Langer (ODS), nie widzą nic niezwykłego w tym pośpiechu w podejmowaniu decyzji.</body>
      <spans>
        <span start="4726" end="5292"> W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. </span>
        <span start="6246" end="6375">Hodacz nie jest w telewizji nowicjuszem. Musiał z niej odejść, gdy latem jako szef działu informacji zwolnił jednego z redaktorów</span>
        <span start="6470" end="6929">. Pechowy redaktor opuścił telewizję w czerwcu ubiegłego roku, Hodacz w sierpniu, aby w grudniu do niej wrócić jako zwycięzca konkursu na prezesa. W ciągu tygodnia Rada zdążyła sprawdzić 33 kandydatów i wybrać jej zdaniem najlepszego - Jirziego Hodacza. Ani członkowie Rady, ani posłowie parlamentarnej komisji do spraw mediów, której przewodniczy wicemarszałek izby niższej Ivan Langer (ODS), nie widzą nic niezwykłego w tym pośpiechu w podejmowaniu decyzji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body> W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. Od chwili swego mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa obowiązującego w tym kraju nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. Tę formułkę powtarza we wszystkich udzielanych przez nią wywiadach. Za nową szefową działu informacji, która dwa lata temu odeszła z telewizji po sporach z redakcją programów informacyjnych, stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji, głównie trzej członkowie Rady, delegowani przez Obywatelską Partię Demokratyczną (ODS). Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. 
Hodacz nie jest w telewizji nowicjuszem. Musiał z niej odejść, gdy latem jako szef działu informacji zwolnił jednego z redaktorów za to, że ten nie poradził sobie w telewizyjnej dyskusji z Vaclavem Klausem i Miloszem Zemanem. Pechowy redaktor opuścił telewizję w czerwcu ubiegłego roku, Hodacz w sierpniu, aby w grudniu do niej wrócić jako zwycięzca konkursu na prezesa. W ciągu tygodnia Rada zdążyła sprawdzić 33 kandydatów i wybrać jej zdaniem najlepszego - Jirziego Hodacza. Ani członkowie Rady, ani posłowie parlamentarnej komisji do spraw mediów, której przewodniczy wicemarszałek izby niższej Ivan Langer (ODS), nie widzą nic niezwykłego w tym pośpiechu w podejmowaniu decyzji.powtarzają, że  redaktorzy, którzy nie chcą podporządkować się nowemu prezesowi, muszą być ukarani.</body>
      <spans>
        <span start="4726" end="5292"> W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk. </span>
        <span start="5315" end="5887">Od chwili swego mianowania Jana Boboszikova powtarza: - W imieniu prawa obowiązującego w tym kraju nakazuję wam, koledzy, opuścić gmach telewizji i umożliwić legalnie mianowanemu kierownictwu oraz jego współpracownikom pełnienie obowiązków. Tę formułkę powtarza we wszystkich udzielanych przez nią wywiadach. Za nową szefową działu informacji, która dwa lata temu odeszła z telewizji po sporach z redakcją programów informacyjnych, stoi prezes Jirzi Hodacz i Rada Czeskiej Telewizji, głównie trzej członkowie Rady, delegowani przez Obywatelską Partię Demokratyczną (ODS). </span>
        <span start="6022" end="6245">Boboszikova była doradcą premiera Klausa. Żadnej z osób głośno powołujących się na legalność wyboru prezesa nie dziwi fakt, że Jirzi Hodacz został wybrany w rekordowo krótkim czasie i wbrew ludziom, z którymi ma pracować. 
</span>
        <span start="6246" end="6929">Hodacz nie jest w telewizji nowicjuszem. Musiał z niej odejść, gdy latem jako szef działu informacji zwolnił jednego z redaktorów za to, że ten nie poradził sobie w telewizyjnej dyskusji z Vaclavem Klausem i Miloszem Zemanem. Pechowy redaktor opuścił telewizję w czerwcu ubiegłego roku, Hodacz w sierpniu, aby w grudniu do niej wrócić jako zwycięzca konkursu na prezesa. W ciągu tygodnia Rada zdążyła sprawdzić 33 kandydatów i wybrać jej zdaniem najlepszego - Jirziego Hodacza. Ani członkowie Rady, ani posłowie parlamentarnej komisji do spraw mediów, której przewodniczy wicemarszałek izby niższej Ivan Langer (ODS), nie widzą nic niezwykłego w tym pośpiechu w podejmowaniu decyzji.</span>
        <span start="7000" end="7099">powtarzają, że  redaktorzy, którzy nie chcą podporządkować się nowemu prezesowi, muszą być ukarani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk.</body>
      <spans>
        <span start="4727" end="5291">W niedzielę Adam Komers, dzięki pomocy osób  "nieuprawnionych", kilkakrotnie dostaje się na wizję razem ze stojącą za nim grupą kolegów, aby przeczytać oświadczenie niezależnych związków zawodowych i sztabu kryzysowego. Domagają się odwołania prezesa Jirziego Hodacza, którego poczynania zagrażają funkcjonowaniu telewizji. Firma straciła już miliony koron. Wyrzucono czterech dyrektorów. Nie ma szefów do spraw technicznych, prawa, finansów i polityki personalnej. Sytuacja w telewizji osiągnęła stan krytyczny. Jeśli prezes zostanie, pracownicy rozpoczną strajk.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
