<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200112050063">
  <date>2001-12-05</date>
  <title>Lepperowi imponowało,  że mówią do niego panie marszałku</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Z profesorem Jerzym Holzerem, historykiem, rozmawia Małgorzata Subotić

Lepperowi imponowało,  że mówią do niego panie marszałku

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. Nie wiem, czy akurat słowo kanalia jest czymś gorszym niż na przykład zafajdańce. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. Wtedy, gdy tak się wyrażał, faktycznie rządził państwem, formalnie był ministrem spraw wojskowych. Tak dalece idąca agresja pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy już zdobył wysoką pozycję. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.

Także niektórzy endecy w Polsce międzywojennej byli bardzo agresywni. Trochę obawiałbym się jednak porównywać okres międzywojenny z obecnym.

Dlaczego?

W okresie międzywojennym, nie tylko w Polsce, istniała inna kultura polityczna. O wiele bardziej agresywna. To była kultura jeszcze nie do końca spełnionej demokracji. U nas ta demokracja była zupełnie świeża, a w tych krajach, w których istniała od dawna, znajdowała się wówczas w stanie kryzysu. Również bardzo brutalna była kultura polityczna osób rządzących w Polsce komunistycznej. Słowne błoto rzucano szczególnie w okresie napięć, czy to w latach 1945 - 1947, czy w 1968 roku. W mniejszym nasileniu - w latach 1981, 1982. Słowo "zdrajcy" było właściwie w powszechnym użyciu. 

Czy "zdrajcy" to, pana zdaniem, określenie nieparlamentarne? 

Czy cięższe jest słowo kanalia, czy określenie zdrajca? "Kanalia" nie kwalifikuje do tego, żeby osobę w ten sposób nazwaną stawiać przed sądem i skazywać. W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i dzisiejszej Polski takie agresywne sformułowania raczej się nie mieszczą. W komunizmie w ogóle trudno mówić o demokracji, a w okresie międzywojennym nie była ona normą nawet w Europie. A teraz jest europejską normą, dzięki czemu demokracja, także w Polsce, czuje się bezpieczna i spełniona, jest więc bardziej tolerancyjna.

Co to znaczy bardziej tolerancyjna?

W życiu publicznym są spory, pojawia się ostra krytyka, ale unika się agresji na wysokim poziomie, zwłaszcza agresji osobistej. Obserwacja życia wokół Polski skłania do przeświadczenia, że demokracja jest normą. Gdzieś tam jest Łukaszenko, ale wszyscy, może oprócz Leppera, wiedzą, że Łukaszenko to nie jest dobry wzór. Nawet tam, gdzie moglibyśmy mieć podejrzenia, że demokracja nie jest tak zupełnie stuprocentowa, jak w Rosji bądź na Ukrainie, rządzący przynajmniej zarzekają się, iż są demokratami. Co więcej - Rosja otrzymała certyfikat demokracji, bo została przyjęta do Rady Europy jako kraj z  systemem demokratycznym.  

Są to tak naprawdę tylko deklaracje rządzących o demokracji.

Ale do 1939 roku nawet deklaracje były inne. Na przykład dziadek pana Romana Giertycha z Ligi Polskich Rodzin - nikomu nie wypominam dziadków, ale pan Giertych sam głosi, że kontynuuje idee dziadka - wprost mówił, iż demokracja to właściwie coś zbędnego. Odwoływał się do wzorców narodowego socjalizmu, faszyzmu włoskiego i Falangi hiszpańskiej. Można to wszystko przeczytać. Na pewno nie był demokratą. Ale dzisiaj Roman Giertych, nawet przywołując swojego dziadka, jednak nie mówi, że się odwołuje do minionych wzorców Salazara, Mussoliniego...

Może więc pośrednio się odwołuje na przykład do Mussoliniego?

Ale bezpośrednio nie. W każdym razie w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. 

Może więc na tym polega "urok" polskiej sytuacji, że Samoobrona jest w parlamencie?

Skrajna lewica zachodnioeuropejska, ciążąca nawet ku terrorowi, w zasadzie nie miała aspiracji parlamentarnych. Skrajna prawica w niektórych krajach takie aspiracje miała.

Choćby Le Pen?

No właśnie. We Włoszech prawica starała się nie być skrajną. W Niemczech natomiast naprawdę skrajna prawica nie wchodziła do parlamentu.

Ale to było już po hitleryzmie?

No dobrze, ale w następnych dziesięcioleciach skrajna prawica właściwie nie była reprezentowana. W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. We Włoszech neofaszyści weszli do parlamentu, ale właściwie dokonując rozmaitych ekwilibrystycznych działań. Mówiąc językiem Lecha Wałęsy, byli "za, a nawet przeciw" faszyzmowi. W Niemczech natomiast pamięć o narodowym socjalizmie była zbyt silna.

Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. 

To na czym ta skrajność polega, tylko na formie?

To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Na przykład w Samoobronie jest nacjonalizm, ale nie bardzo wyeksponowany. W Lidze Polskich Rodzin tak, ale w Samoobronie  - nie. Nie ma w niej także akcentów skrajnie egalitarnych. Lepper podkreśla, że w Klubie Samoobrony jest najwięcej milionerów, bo, jak mówi, "nasi ludzie są zaradni". Samoobrona jest plebejska, akcentuje tę plebejskość, a jednocześnie nie jest egalitarna. Oni nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.

Ale jednocześnie antyelitarność jest chyba bardzo silna?

Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. I ci zwykli ludzie to są zarówno ci, którzy mają miliony, jak i ci, którzy nic nie posiadają i żyją z zasiłków. Natomiast ci, którzy mają władzę polityczną albo ekonomiczną, tak jak banki - od Narodowego Banku Polskiego i Balcerowicza po banki komercyjne - to przeciwnicy zwykłych ludzi. Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu, zrodzonego w czasach zaboru, w okresie komunizmu dodatkowo rozwiniętego - "my" i "oni". My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp. 

Czyli: "My - Samoobrona"?

Tak, i zaczęło się od chłopów. Ale dzisiaj są już nie tylko chłopi. Są to kupcy, rozmaici przedsiębiorcy, hurtownicy. Samoobrona sięga też trochę do pracowników umysłowych, ludności małych i średnich miast, do robotników. "Oni" - to mogą być Buzek, Balcerowicz, Cimoszewicz, a jeśli trzeba będzie, to i Miller. 

Tylko że ci "zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.

Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. W okresie międzywojennym  narodowi socjaliści wchodzili do parlamentu, zanim zdobyli władzę. Ale po co? Żeby manifestować, że są przeciw systemowi.

I to samo robi dzisiaj Lepper?

Tak. Choć Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku. 

Ale nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie. Jak pokazuje jego ostatnie sejmowe wystąpienie, tuż przed odwołaniem z funkcji wicemarszałka, uczynił w tym kolejny krok.  

To by świadczyło o pewnym politycznym sprycie. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. Uczestnicząc we władzy, jak inne ugrupowania, musiałaby uwikłać się w tę władzę, i za to w następnych wyborach zostałaby rozliczona. 

Czyli w tym szaleństwie jest metoda?

Tak. To jest taki trudny szpagat: uczestniczenie we władzy i zachowanie własnej specyfiki. Co cztery lata są wybory, trzeba o nich myśleć. A za rok wybory samorządowe i też o nich trzeba myśleć.

Dotychczas Samoobrony  w samorządach praktycznie nie było.

Wcześniej nie było jej też w Sejmie. Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. I jeśli to się uda, to później zadziałałby samonapędzający się mechanizm.  

Co więc zrobi Samoobrona?

Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. Udział we władzy może być dla szerszej rzeszy zwolenników nęcący dopiero wtedy, gdy tysiące z nich wprowadzi się do samorządu.

Jest to chyba, historycznie rzecz biorąc, nietypowa sytuacja - najpierw zdobywa się władzę parlamentarną, a dopiero potem walczy się o władzę lokalną?

Nie ma jakiejś jednej recepty. Rozszerzanie się wpływów ugrupowania skrajnego zależy przede wszystkim od sytuacji społeczno-poli- tycznej w kraju, w dużo mniejszym stopniu od logicznej kolejności. Wybory parlamentarne przyszły pierwsze, i to w sytuacji, w której istnieje, moim zdaniem przesadne, przekonanie o głębokim kryzysie w Polsce - zarówno struktur ekonomicznych, jak i politycznych. Przed wyborami parlamentarnymi jeszcze tego nie było. Wygrana Samoobrony opierała się na osobistej popularności Andrzeja Leppera. Oprócz niego przecież tam nikogo wyrazistego nie ma. Teraz, przed wyborami samorządowymi, działacze Samoobrony będą czerpać profity z sukcesu tego ugrupowania w kampanii parlamentarnej. I w tym sensie w ich działaniu jest jakaś logika.  

A jak zaczynały inne ruchy radykalne? "Od góry" czy "od dołu"? Na przykład we Włoszech czy w Niemczech, w okresie międzywojennym?

W Niemczech pierwszym wielkim sukcesem były wybory parlamentarne, do Reichstagu. Wtedy zaczęło im iść lepiej. Wcześniej ugrupowanie Hitlera odnosiło jakieś sukcesy w wyborach do landów, ale tak naprawdę wielkim sukcesem był parlament.

Czyli są jakieś analogie między ugrupowaniem Leppera a na przykład Hitlerem?

Tak, ale żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. A co ostatnio mieliśmy? Istny festiwal medialny Leppera. Przynajmniej do jego ostatniego sejmowego wystąpienia. Nie prowadzę żadnych badań medialnych, ale wydaje mi się, że panowie Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad ich rzeczywiste wpływy. Rozumiem, że Samoobrona jest trzecią co do wielkości siłą, ale wydaje mi się, iż rzadziej widzę Tuska i Płażyńskiego niż Leppera. I chyba rzadziej Kalinowskiego, mimo że jest wicepremierem.

Może jest to taka metoda rywali politycznych, w których rękach jest telewizja publiczna: żeby obrzydzić Samoobronę?

Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych: że Balcerowicz to zbrodniarz gospodarczy, ktoś inny to bandyta, złodziej, kanalia albo łapówkarz. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera. W okresie międzywojennym komuniści byli skrajni, ale wiadomo było, że chcą zrobić z Polski coś takiego jak Związek Radziecki. ONR-owcy głównie zajmowali się tępieniem przeciwników, ale wiadomo było, że chcą z Polski uczynić państwo narodowe. Żydów wyrzucić, a inne mniejszości wziąć pod but. Gdybym miał powiedzieć, czego chce Samoobrona, to miałbym z tym duże problemy. Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. Ale jak to ma się stać? Głosi też, że rozgoni parlament...

Takie zapowiedzi w historii już się zdarzały.

Ale już nie mówi, że jeśli rozgoni parlament, to po to, by były wybory do następnego lub ich nie było. Co właściwie miałoby się stać potem? 

Przy zamachu majowym Piłsudski też chyba niewiele mówił o tym, co dalej?

Mówił o silnej władzy państwowej, o potrzebie ograniczenia parlamentaryzmu, o podporządkowaniu interesów obywateli państwowej racji stanu. Można powiedzieć, że to bardzo ogólne propozycje, ale u Leppera nawet takich nie ma. To, co w jego programie jest na "tak", to uznanie, iż państwo jest wszechmocne. Może drukować pieniądze, dawać nisko oprocentowane kredyty, dotować eksport, rolnictwo. Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. Oprócz kilku tysięcy złodziei, których trzeba rozliczyć. I dzięki temu trzydzieści parę milionów Polaków będzie bogatych.

Skupiamy się na wątku populistycznym. Ale w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne. Sam mówi o sobie, że jest w swojej partii wodzem.

Z tym mam kłopot. Nie wierzę w to, aby demokratyczni politycy mogli być demokratycznymi osobowościami. Wybitni politycy są autorytarni. Inaczej długo nie przetrwają. Choćby Churchill, de Gaulle, Adenauer...

Albo Mussolini, Hitler...

Churchill, a tym bardziej de Gaulle realizowali demokrację, zdecydowanie dominując nad otoczeniem. Jeśli napotykali sprzeciw w swoim otoczeniu, to ten sprzeciw łamali. Ale respektowali zasady demokracji - jeśli w wyborach wyszło, że przegrali, to ustępowali. Natomiast jeżeli rządzili, to autorytarnie. Nie widziałbym szczególnej cechy Leppera w tym, że jest osobowością autorytarną.

Ci, których pan wymienił, nie byli przywódcami ruchów populistycznych, a Lepper jest.

Trzeba odróżnić osobowości autorytarne od systemów autorytarnych. Polityk o osobowości autorytarnej może łamać reguły we własnej partii - i zazwyczaj to robi - ale nie reguły systemu demokratycznego. 

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?

Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.

Ale jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?

Gdy istnieje masowe niezadowolenie. Poczucie kryzysu ekonomicznego albo poczucie niesprawności instytucji politycznych państwa. 

Takie odczucia występują przecież dzisiaj w Polsce.

Ta granica nie została jeszcze przekroczona, ale jesteśmy już blisko. Przekroczylibyśmy ją, gdyby rozpowszechniło się przekonanie: "przestańmy już przejmować się tą demokracją, jest nam potrzebny silny przywódca, a taki nie musi być demokratą". Ale jestem raczej optymistą. Jak długo w naszym otoczeniu jest tylko Łukaszenko, nic nam nie grozi. "Zróbmy tak jak Łukaszenko" - to mało atrakcyjna propozycja. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. U Andrzeja Leppera Cała kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma. Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. jeśli to się uda, później zadziałałby samonapędzający się mechanizm.Co więc zrobi Samoobrona?Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. wydaje mi się, że panowie Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad ich rzeczywiste wpływy. Może jest to metoda rywali politycznych, w których rękach jest telewizja publiczna: żeby obrzydzić Samoobronę?Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="191">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="264"> dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?</span>
        <span start="266" end="435">JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało.</span>
        <span start="852" end="872"> U Andrzeja Leppera </span>
        <span start="896" end="901">Cała </span>
        <span start="906" end="982">kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="7792" end="7897"> Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. </span>
        <span start="7899" end="7917">jeśli to się uda, </span>
        <span start="7920" end="7970">później zadziałałby samonapędzający się mechanizm.</span>
        <span start="7974" end="7999">Co więc zrobi Samoobrona?</span>
        <span start="8001" end="8206">Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę.</span>
        <span start="9866" end="9867"> </span>
        <span start="9910" end="10031">wydaje mi się, że panowie Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad ich rzeczywiste wpływy.</span>
        <span start="10201" end="10202"> </span>
        <span start="10223" end="10236">Może jest to </span>
        <span start="10241" end="10338">metoda rywali politycznych, w których rękach jest telewizja publiczna: żeby obrzydzić Samoobronę?</span>
        <span start="10340" end="10538">Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych</span>
        <span start="10636" end="10723">. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza</span>
        <span start="10730" end="10879">, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. U Andrzeja Leppera Cała kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.Także niektórzy endecy w Polsce międzywojennej byli bardzo agresywni. W okresie międzywojennym istniała inna kultura polityczna. O wiele bardziej agresywna. To była kultura jeszcze nie do końca spełnionej demokracji. Również bardzo brutalna była kultura polityczna osób rządzących w Polsce komunistycznej. Słowo "zdrajcy" było właściwie w powszechnym użyciu. teraz W życiu publicznym są spory, pojawia się ostra krytyka, ale unika się agresji na wysokim poziomie, zwłaszcza agresji osobistej. Obserwacja życia wokół Polski skłania do przeświadczenia, że demokracja jest normą. Gdzieś tam jest Łukaszenko, ale wszyscy, może oprócz Leppera, wiedzą, że Łukaszenko to nie jest dobry wzór. Dotychczas Samoobrony  w samorządach praktycznie nie było.Wcześniej nie było jej też w Sejmie. Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. I jeśli to się uda, to później zadziałałby samonapędzający się mechanizm.Co więc zrobi Samoobrona?Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. Udział we władzy może być dla szerszej rzeszy zwolenników nęcący dopiero wtedy, gdy tysiące z nich wprowadzi się do samorządu. A jak zaczynały inne ruchy radykalne? W Niemczech pierwszym wielkim sukcesem były wybory parlamentarne, do Reichstagu. Wtedy zaczęło im iść lepiej. Wcześniej ugrupowanie Hitlera odnosiło jakieś sukcesy w wyborach do landów, ale tak naprawdę wielkim sukcesem był parlament.Czyli są jakieś analogie między ugrupowaniem Leppera a na przykład Hitlerem?Tak, ale żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. A co ostatnio mieliśmy? Istny festiwal medialny Leppera. Przynajmniej do jego ostatniego sejmowego wystąpienia. wydaje mi się, że panowie Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad ich rzeczywiste wpływy. Może jest to taka metoda rywali politycznych, w których rękach jest telewizja publiczna: żeby obrzydzić Samoobronę?Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="264">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?</span>
        <span start="266" end="435">JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało.</span>
        <span start="852" end="872"> U Andrzeja Leppera </span>
        <span start="896" end="901">Cała </span>
        <span start="906" end="982">kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="984" end="1054">Także niektórzy endecy w Polsce międzywojennej byli bardzo agresywni. </span>
        <span start="1137" end="1161">W okresie międzywojennym</span>
        <span start="1182" end="1305"> istniała inna kultura polityczna. O wiele bardziej agresywna. To była kultura jeszcze nie do końca spełnionej demokracji. </span>
        <span start="1435" end="1524">Również bardzo brutalna była kultura polityczna osób rządzących w Polsce komunistycznej. </span>
        <span start="1666" end="1718">Słowo "zdrajcy" było właściwie w powszechnym użyciu.</span>
        <span start="2172" end="2179"> teraz </span>
        <span start="2348" end="2668">W życiu publicznym są spory, pojawia się ostra krytyka, ale unika się agresji na wysokim poziomie, zwłaszcza agresji osobistej. Obserwacja życia wokół Polski skłania do przeświadczenia, że demokracja jest normą. Gdzieś tam jest Łukaszenko, ale wszyscy, może oprócz Leppera, wiedzą, że Łukaszenko to nie jest dobry wzór. </span>
        <span start="7696" end="7754">Dotychczas Samoobrony  w samorządach praktycznie nie było.</span>
        <span start="7756" end="7970">Wcześniej nie było jej też w Sejmie. Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. I jeśli to się uda, to później zadziałałby samonapędzający się mechanizm.</span>
        <span start="7974" end="7999">Co więc zrobi Samoobrona?</span>
        <span start="8001" end="8333">Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. Udział we władzy może być dla szerszej rzeszy zwolenników nęcący dopiero wtedy, gdy tysiące z nich wprowadzi się do samorządu.</span>
        <span start="9236" end="9237"> </span>
        <span start="9248" end="9286">A jak zaczynały inne ruchy radykalne? </span>
        <span start="9379" end="9613">W Niemczech pierwszym wielkim sukcesem były wybory parlamentarne, do Reichstagu. Wtedy zaczęło im iść lepiej. Wcześniej ugrupowanie Hitlera odnosiło jakieś sukcesy w wyborach do landów, ale tak naprawdę wielkim sukcesem był parlament.</span>
        <span start="9615" end="9691">Czyli są jakieś analogie między ugrupowaniem Leppera a na przykład Hitlerem?</span>
        <span start="9693" end="9867">Tak, ale żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. A co ostatnio mieliśmy? Istny festiwal medialny Leppera. Przynajmniej do jego ostatniego sejmowego wystąpienia. </span>
        <span start="9910" end="10031">wydaje mi się, że panowie Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad ich rzeczywiste wpływy.</span>
        <span start="10201" end="10202"> </span>
        <span start="10223" end="10338">Może jest to taka metoda rywali politycznych, w których rękach jest telewizja publiczna: żeby obrzydzić Samoobronę?</span>
        <span start="10340" end="10538">Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych</span>
        <span start="10636" end="10879">. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. U Andrzeja Leppera Cała kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma. wydaje mi się, że Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad rzeczywiste wpływy. Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych. Tego rzeczywiście wcześniej nie było.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="191">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="264"> dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?</span>
        <span start="266" end="435">JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało.</span>
        <span start="852" end="872"> U Andrzeja Leppera </span>
        <span start="896" end="901">Cała </span>
        <span start="906" end="982">kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="7792" end="7793"> </span>
        <span start="9910" end="9928">wydaje mi się, że </span>
        <span start="9936" end="10008">Lepper i Giertych są eksponowani we wszelkich dyskusjach znacznie ponad </span>
        <span start="10012" end="10031">rzeczywiste wpływy.</span>
        <span start="10201" end="10202"> </span>
        <span start="10340" end="10409">Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. </span>
        <span start="10418" end="10538">to ułatwia jej następne działania. Tym bardziej że Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych</span>
        <span start="10636" end="10675">. Tego rzeczywiście wcześniej nie było.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Andrzej Lepper  jest przywódcą dość oryginalnym. 
JERZY HOLZER: W okresie międzywojennym istniała kultura polityczna O wiele bardziej agresywna. W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i Polski agresywne sformułowania się nie mieszczą. demokracja jest normą. w Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo to jest skrajna lewica, albo skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. 

Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych ludzi. 
ci "zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. Co cztery lata są wybory, A za rok wybory samorządowe.

o specyfice Leppera przesądza, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. 

w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne. 
Churchill, de Gaulle respektowali zasady demokracji. Natomiast jeżeli rządzili, to autorytarnie. 

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.

jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
Gdy istnieje masowe niezadowolenie. Poczucie kryzysu ekonomicznego albo poczucie niesprawności instytucji politycznych państwa.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="191">Andrzej Lepper  jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="222"> dość oryginalnym. </span>
        <span start="265" end="280">
JERZY HOLZER: </span>
        <span start="1137" end="1161">W okresie międzywojennym</span>
        <span start="1182" end="1192"> istniała </span>
        <span start="1197" end="1215">kultura polityczna</span>
        <span start="1216" end="1245"> O wiele bardziej agresywna. </span>
        <span start="1939" end="1986">W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i </span>
        <span start="1998" end="2005">Polski </span>
        <span start="2011" end="2035">agresywne sformułowania </span>
        <span start="2042" end="2060">się nie mieszczą. </span>
        <span start="2537" end="2560">demokracja jest normą. </span>
        <span start="3688" end="3690">w </span>
        <span start="3702" end="3822">Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. </span>
        <span start="4366" end="4456">W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. </span>
        <span start="4748" end="4796">Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo </span>
        <span start="4808" end="4837">to jest skrajna lewica, albo </span>
        <span start="4840" end="4922">skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. </span>
        <span start="5551" end="5553">

</span>
        <span start="5611" end="5674">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych</span>
        <span start="5687" end="5695"> ludzi. </span>
        <span start="6539" end="6540">
</span>
        <span start="6549" end="6623">ci "zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
</span>
        <span start="6624" end="6675">Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. </span>
        <span start="7591" end="7617">Co cztery lata są wybory, </span>
        <span start="7639" end="7666">A za rok wybory samorządowe</span>
        <span start="7693" end="7694">.</span>
        <span start="8333" end="8334">
</span>
        <span start="9614" end="9615">
</span>
        <span start="10694" end="10723">o specyfice Leppera przesądza</span>
        <span start="10730" end="10773">, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. </span>
        <span start="12010" end="12090">Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. </span>
        <span start="12211" end="12213">

</span>
        <span start="12255" end="12316">w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne. </span>
        <span start="12366" end="12367">
</span>
        <span start="12602" end="12613">Churchill, </span>
        <span start="12628" end="12638">de Gaulle </span>
        <span start="12774" end="12804">respektowali zasady demokracji</span>
        <span start="12859" end="12905">. Natomiast jeżeli rządzili, to autorytarnie. </span>
        <span start="13274" end="13335">

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
</span>
        <span start="13336" end="13405">Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.

</span>
        <span start="13409" end="13461">jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
</span>
        <span start="13462" end="13589">Gdy istnieje masowe niezadowolenie. Poczucie kryzysu ekonomicznego albo poczucie niesprawności instytucji politycznych państwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą dość oryginalnym. 
JERZY HOLZER: Tak demagogicznych polityków z dużą agresją już trochę bywało. W okresie międzywojennym istniała kultura polityczna O wiele bardziej agresywna. W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i dzisiejszej Polski agresywne sformułowania raczej się nie mieszczą. demokracja jest normą. rządzący przynajmniej zarzekają się, iż są demokratami. do 1939 roku nawet deklaracje były inne. 

w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. 
Skrajna lewica zachodnioeuropejska nie miała aspiracji parlamentarnych. 
We Włoszech prawica starała się nie być skrajną. W Niemczech naprawdę skrajna prawica nie wchodziła do parlamentu. W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo to jest skrajna lewica, albo skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo jest aideologiczny. Na przykład Samoobrona jest plebejska, a jednocześnie nie jest egalitarna. 

Ale antyelitarność jest bardzo silna?
Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych ludzi. 

Tylko że ci "zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. Co cztery lata są wybory, A za rok wybory samorządowe.

Jest to chyba nietypowa sytuacja - najpierw zdobywa się władzę parlamentarną, a dopiero potem walczy się o władzę lokalną?
Nie ma jakiejś jednej recepty. Wybory parlamentarne przyszły pierwsze. 

A jak zaczynały inne ruchy radykalne? Na przykład w okresie międzywojennym?
W Niemczech pierwszym wielkim sukcesem były wybory parlamentarne, do Reichstagu. 

żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. ostatnio mieliśmy Istny festiwal medialny Leppera. Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. o specyfice Leppera przesądza, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. To, co w jego programie jest na "tak", to uznanie, iż państwo jest wszechmocne. Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. 

w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne. 
Wybitni politycy są autorytarni. Churchill, de Gaulle respektowali zasady demokracji - jeśli w wyborach przegrali, to ustępowali. Natomiast jeżeli rządzili, to autorytarnie. 

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.

Ale jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
Gdy istnieje masowe niezadowolenie. Poczucie kryzysu ekonomicznego albo poczucie niesprawności instytucji politycznych państwa. Ta granica nie została jeszcze przekroczona, ale jesteśmy już blisko.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="191">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="222"> dość oryginalnym. </span>
        <span start="265" end="280">
JERZY HOLZER: </span>
        <span start="352" end="395">Tak demagogicznych polityków z dużą agresją</span>
        <span start="416" end="436"> już trochę bywało. </span>
        <span start="1137" end="1161">W okresie międzywojennym</span>
        <span start="1182" end="1192"> istniała </span>
        <span start="1197" end="1215">kultura polityczna</span>
        <span start="1216" end="1245"> O wiele bardziej agresywna. </span>
        <span start="1939" end="2005">W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i dzisiejszej Polski </span>
        <span start="2011" end="2060">agresywne sformułowania raczej się nie mieszczą. </span>
        <span start="2537" end="2560">demokracja jest normą. </span>
        <span start="2795" end="2851">rządzący przynajmniej zarzekają się, iż są demokratami. </span>
        <span start="3044" end="3085">do 1939 roku nawet deklaracje były inne. </span>
        <span start="3587" end="3588">
</span>
        <span start="3650" end="3651">
</span>
        <span start="3688" end="3823">w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. 
</span>
        <span start="3909" end="3943">Skrajna lewica zachodnioeuropejska</span>
        <span start="3983" end="4021"> nie miała aspiracji parlamentarnych. </span>
        <span start="4080" end="4081">
</span>
        <span start="4110" end="4171">We Włoszech prawica starała się nie być skrajną. W Niemczech </span>
        <span start="4181" end="4234">naprawdę skrajna prawica nie wchodziła do parlamentu.</span>
        <span start="4365" end="4456"> W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. </span>
        <span start="4748" end="4796">Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo </span>
        <span start="4808" end="4837">to jest skrajna lewica, albo </span>
        <span start="4840" end="4963">skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo </span>
        <span start="4980" end="4985">jest </span>
        <span start="4996" end="5011">aideologiczny. </span>
        <span start="5115" end="5127">Na przykład </span>
        <span start="5404" end="5431">Samoobrona jest plebejska, </span>
        <span start="5457" end="5493">a jednocześnie nie jest egalitarna. </span>
        <span start="5551" end="5557">

Ale </span>
        <span start="5570" end="5590">antyelitarność jest </span>
        <span start="5596" end="5610">bardzo silna?
</span>
        <span start="5611" end="5674">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych</span>
        <span start="5687" end="5695"> ludzi. </span>
        <span start="6538" end="6623">

Tylko że ci "zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
</span>
        <span start="6624" end="6675">Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. </span>
        <span start="7261" end="7327">przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. </span>
        <span start="7591" end="7617">Co cztery lata są wybory, </span>
        <span start="7639" end="7666">A za rok wybory samorządowe</span>
        <span start="7693" end="7694">.</span>
        <span start="8333" end="8348">

Jest to chyba</span>
        <span start="8376" end="8486"> nietypowa sytuacja - najpierw zdobywa się władzę parlamentarną, a dopiero potem walczy się o władzę lokalną?
</span>
        <span start="8487" end="8518">Nie ma jakiejś jednej recepty. </span>
        <span start="8684" end="8722">Wybory parlamentarne przyszły pierwsze</span>
        <span start="8877" end="8879">. </span>
        <span start="9246" end="9286">

A jak zaczynały inne ruchy radykalne? </span>
        <span start="9311" end="9323">Na przykład </span>
        <span start="9352" end="9377">w okresie międzywojennym?</span>
        <span start="9378" end="9460">
W Niemczech pierwszym wielkim sukcesem były wybory parlamentarne, do Reichstagu. </span>
        <span start="9614" end="9615">
</span>
        <span start="9692" end="9693">
</span>
        <span start="9702" end="9755">żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. </span>
        <span start="9760" end="9777">ostatnio mieliśmy</span>
        <span start="9778" end="9812"> Istny festiwal medialny Leppera. </span>
        <span start="10340" end="10453">Demokracja wymaga, aby trzecią co do wielkości partię też pokazywać. Tylko że to ułatwia jej następne działania. </span>
        <span start="10694" end="10723">o specyfice Leppera przesądza</span>
        <span start="10730" end="10773">, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. </span>
        <span start="11842" end="11922">To, co w jego programie jest na "tak", to uznanie, iż państwo jest wszechmocne. </span>
        <span start="12010" end="12090">Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. </span>
        <span start="12211" end="12213">

</span>
        <span start="12255" end="12316">w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne. </span>
        <span start="12366" end="12367">
</span>
        <span start="12470" end="12503">Wybitni politycy są autorytarni. </span>
        <span start="12602" end="12613">Churchill, </span>
        <span start="12628" end="12638">de Gaulle </span>
        <span start="12774" end="12824">respektowali zasady demokracji - jeśli w wyborach </span>
        <span start="12835" end="12905">przegrali, to ustępowali. Natomiast jeżeli rządzili, to autorytarnie. </span>
        <span start="13274" end="13335">

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
</span>
        <span start="13336" end="13461">Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.

Ale jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
</span>
        <span start="13462" end="13590">Gdy istnieje masowe niezadowolenie. Poczucie kryzysu ekonomicznego albo poczucie niesprawności instytucji politycznych państwa. </span>
        <span start="13645" end="13714">Ta granica nie została jeszcze przekroczona, ale jesteśmy już blisko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>
JERZY HOLZER: W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i Polski agresywne sformułowania się nie mieszczą. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo to jest skrajna lewica, albo skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. 

Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych ludzi. 
"zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. 
Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. 

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.
jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
Gdy istnieje masowe niezadowolenie.</body>
      <spans>
        <span start="265" end="280">
JERZY HOLZER: </span>
        <span start="1939" end="1986">W kulturze demokratycznej dzisiejszej Europy i </span>
        <span start="1998" end="2005">Polski </span>
        <span start="2011" end="2035">agresywne sformułowania </span>
        <span start="2042" end="2060">się nie mieszczą. </span>
        <span start="4748" end="4796">Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo </span>
        <span start="4808" end="4837">to jest skrajna lewica, albo </span>
        <span start="4840" end="4922">skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. </span>
        <span start="5551" end="5553">

</span>
        <span start="5611" end="5674">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych</span>
        <span start="5687" end="5695"> ludzi. </span>
        <span start="6539" end="6540">
</span>
        <span start="6552" end="6623">"zwykli ludzie" Samoobrony uczestniczą teraz we władzy parlamentarnej.
</span>
        <span start="6624" end="6675">Tym bardziej musi ona akcentować, że jest przeciw. </span>
        <span start="9614" end="9615">
</span>
        <span start="12010" end="12090">Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera. </span>
        <span start="13274" end="13335">

Kiedy ruch populistyczny przeradza się w ruch autorytarny?
</span>
        <span start="13336" end="13403">Gdy zaczyna występować przeciwko podstawom demokratycznego państwa.</span>
        <span start="13404" end="13405">
</span>
        <span start="13409" end="13461">jakie warunki muszą być spełnione, by to nastąpiło?
</span>
        <span start="13462" end="13497">Gdy istnieje masowe niezadowolenie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.Tak dalece idąca agresja pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy już zdobył wysoką pozycję. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Na przykład w Samoobronie jest nacjonalizm, ale nie bardzo wyeksponowany.Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu, zrodzonego w czasach zaboru, w okresie komunizmu dodatkowo rozwiniętego - "my" i "oni". My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="516">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.</span>
        <span start="753" end="982">Tak dalece idąca agresja pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy już zdobył wysoką pozycję. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="4705" end="5011">Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5188">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Na przykład w Samoobronie jest nacjonalizm, ale nie bardzo wyeksponowany.</span>
        <span start="5611" end="5695">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. </span>
        <span start="5983" end="6197">Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu, zrodzonego w czasach zaboru, w okresie komunizmu dodatkowo rozwiniętego - "my" i "oni". My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.Tak dalece idąca agresja pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy już zdobył wysoką pozycję. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.
Skrajna lewica zachodnioeuropejska, ciążąca nawet ku terrorowi, w zasadzie nie miała aspiracji parlamentarnych. Skrajna prawica w niektórych krajach takie aspiracje miała.
 W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. We Włoszech neofaszyści weszli do parlamentu, ale właściwie dokonując rozmaitych ekwilibrystycznych działań. W Niemczech natomiast pamięć o narodowym socjalizmie była zbyt silna.Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Na przykład w Samoobronie jest nacjonalizm, ale nie bardzo wyeksponowany.Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu, zrodzonego w czasach zaboru, w okresie komunizmu dodatkowo rozwiniętego - "my" i "oni". My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. Uczestnicząc we władzy, jak inne ugrupowania, musiałaby uwikłać się w tę władzę, i za to w następnych wyborach zostałaby rozliczona. 
To jest taki trudny szpagat: uczestniczenie we władzy i zachowanie własnej specyfiki. Co cztery lata są wybory, trzeba o nich myśleć. A za rok wybory samorządowe i też o nich trzeba myśleć.
 Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.  To, co w jego programie jest na "tak", to uznanie, iż państwo jest wszechmocne. Może drukować pieniądze, dawać nisko oprocentowane kredyty, dotować eksport, rolnictwo. Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="516">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.</span>
        <span start="753" end="982">Tak dalece idąca agresja pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy już zdobył wysoką pozycję. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="3908" end="4081">
Skrajna lewica zachodnioeuropejska, ciążąca nawet ku terrorowi, w zasadzie nie miała aspiracji parlamentarnych. Skrajna prawica w niektórych krajach takie aspiracje miała.
</span>
        <span start="4365" end="4565"> W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. We Włoszech neofaszyści weszli do parlamentu, ale właściwie dokonując rozmaitych ekwilibrystycznych działań. </span>
        <span start="4634" end="4703">W Niemczech natomiast pamięć o narodowym socjalizmie była zbyt silna.</span>
        <span start="4705" end="5011">Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5188">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Na przykład w Samoobronie jest nacjonalizm, ale nie bardzo wyeksponowany.</span>
        <span start="5611" end="5695">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. </span>
        <span start="5983" end="6198">Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu, zrodzonego w czasach zaboru, w okresie komunizmu dodatkowo rozwiniętego - "my" i "oni". My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp. </span>
        <span start="7177" end="7461">Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. Uczestnicząc we władzy, jak inne ugrupowania, musiałaby uwikłać się w tę władzę, i za to w następnych wyborach zostałaby rozliczona. 
</span>
        <span start="7505" end="7695">To jest taki trudny szpagat: uczestniczenie we władzy i zachowanie własnej specyfiki. Co cztery lata są wybory, trzeba o nich myśleć. A za rok wybory samorządowe i też o nich trzeba myśleć.
</span>
        <span start="10675" end="10880"> Tak jak mówiłem - o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera. </span>
        <span start="11841" end="12089"> To, co w jego programie jest na "tak", to uznanie, iż państwo jest wszechmocne. Może drukować pieniądze, dawać nisko oprocentowane kredyty, dotować eksport, rolnictwo. Jest to skrajny populizm, wizja państwa, które rozdaje, ale nikomu nie zabiera.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</body>
      <spans>
        <span start="157" end="516">Rz: Andrzej Lepper  jest przywódcą, powiedzmy, dość oryginalnym. Czy widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem do końca przekonany, że to, co robi, jest bardzo oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie.</span>
        <span start="4705" end="5011">Ale z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5114">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma. w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. 
Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. 
Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku. Ale nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie. To by świadczyło o pewnym politycznym sprycie. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. 
Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Gdybym miał powiedzieć, czego chce Samoobrona, to miałbym z tym duże problemy.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="517">Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. </span>
        <span start="599" end="654">Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. </span>
        <span start="853" end="982">U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="1053" end="1054"> </span>
        <span start="3688" end="3822">w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. </span>
        <span start="4704" end="4705">
</span>
        <span start="4748" end="5011">Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5115">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. </span>
        <span start="6199" end="6200">
</span>
        <span start="6866" end="6932">Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku. </span>
        <span start="6934" end="7005">Ale nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie. </span>
        <span start="7130" end="7327">To by świadczyło o pewnym politycznym sprycie. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. </span>
        <span start="8333" end="8334">
</span>
        <span start="10469" end="10538">Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych</span>
        <span start="10636" end="10676">. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. </span>
        <span start="10694" end="10773">o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. </span>
        <span start="11172" end="11250">Gdybym miał powiedzieć, czego chce Samoobrona, to miałbym z tym duże problemy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma. Trochę obawiałbym się jednak porównywać okres międzywojenny z obecnym.W okresie międzywojennym, nie tylko w Polsce, istniała inna kultura polityczna. O wiele bardziej agresywna. 
w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. Skrajna lewica zachodnioeuropejska, ciążąca nawet ku terrorowi, w zasadzie nie miała aspiracji parlamentarnych. Skrajna prawica w niektórych krajach takie aspiracje miała.
z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. I ci zwykli ludzie to są zarówno ci, którzy mają miliony, jak i ci, którzy nic nie posiadają i żyją z zasiłków. Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu "my" i "oni". 
Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku. Ale nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie. To by świadczyło o pewnym politycznym sprycie. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. Udział we władzy może być dla szerszej rzeszy zwolenników nęcący dopiero wtedy, gdy tysiące z nich wprowadzi się do samorządu.
Rozszerzanie się wpływów ugrupowania skrajnego zależy przede wszystkim od sytuacji społeczno-poli- tycznej w kraju. żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. A co ostatnio mieliśmy? Istny festiwal medialny Leppera. Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Gdybym miał powiedzieć, czego chce Samoobrona, to miałbym z tym duże problemy. 
Nie wierzę w to, aby demokratyczni politycy mogli być demokratycznymi osobowościami. Wybitni politycy są autorytarni. Inaczej długo nie przetrwają. Nie widziałbym szczególnej cechy Leppera w tym, że jest osobowością autorytarną.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="517">Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. </span>
        <span start="599" end="654">Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. </span>
        <span start="853" end="982">U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="1053" end="1124"> Trochę obawiałbym się jednak porównywać okres międzywojenny z obecnym.</span>
        <span start="1137" end="1245">W okresie międzywojennym, nie tylko w Polsce, istniała inna kultura polityczna. O wiele bardziej agresywna. </span>
        <span start="1719" end="1720">
</span>
        <span start="3688" end="3822">w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne. </span>
        <span start="3909" end="4080">Skrajna lewica zachodnioeuropejska, ciążąca nawet ku terrorowi, w zasadzie nie miała aspiracji parlamentarnych. Skrajna prawica w niektórych krajach takie aspiracje miała.</span>
        <span start="4704" end="4705">
</span>
        <span start="4709" end="5011">z Samoobroną mam jeszcze jeden kłopot. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5115">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. </span>
        <span start="5611" end="5807">Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. I ci zwykli ludzie to są zarówno ci, którzy mają miliony, jak i ci, którzy nic nie posiadają i żyją z zasiłków. </span>
        <span start="5983" end="6041">Taki opis świata nawiązuje do starego polskiego stereotypu</span>
        <span start="6116" end="6131"> "my" i "oni". </span>
        <span start="6199" end="6200">
</span>
        <span start="6866" end="6932">Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku. </span>
        <span start="6934" end="7005">Ale nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie. </span>
        <span start="7130" end="7327">To by świadczyło o pewnym politycznym sprycie. Kiedy się zostaje jedną z wielu partii systemowych, to traci się swoją specyfikę. A przecież Samoobrona otrzymuje poparcie jako partia antysystemowa. </span>
        <span start="8001" end="8334">Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Andrzeja Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić swoich zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała tę drugą drogę. Udział we władzy może być dla szerszej rzeszy zwolenników nęcący dopiero wtedy, gdy tysiące z nich wprowadzi się do samorządu.
</span>
        <span start="8518" end="8632">Rozszerzanie się wpływów ugrupowania skrajnego zależy przede wszystkim od sytuacji społeczno-poli- tycznej w kraju</span>
        <span start="8682" end="8684">. </span>
        <span start="9702" end="9812">żeby odnieść sukces, najpierw trzeba się wylansować. A co ostatnio mieliśmy? Istny festiwal medialny Leppera. </span>
        <span start="10469" end="10538">Lepper stosuje metodę "nośną" społecznie, ostrych ataków personalnych</span>
        <span start="10636" end="10676">. Tego rzeczywiście wcześniej nie było. </span>
        <span start="10694" end="10773">o specyfice Leppera przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. </span>
        <span start="11172" end="11251">Gdybym miał powiedzieć, czego chce Samoobrona, to miałbym z tym duże problemy. </span>
        <span start="12366" end="12367">
</span>
        <span start="12385" end="12533">Nie wierzę w to, aby demokratyczni politycy mogli być demokratycznymi osobowościami. Wybitni politycy są autorytarni. Inaczej długo nie przetrwają. </span>
        <span start="12905" end="12985">Nie widziałbym szczególnej cechy Leppera w tym, że jest osobowością autorytarną.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma. 
Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</body>
      <spans>
        <span start="352" end="517">Tak demagogicznych polityków z dużą agresją, z dużą brutalnością już trochę bywało. W Polsce i poza Polską. Nawet Józef Piłsudski wyrażał się o posłach straszliwie. </span>
        <span start="599" end="654">Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała jego agresja. </span>
        <span start="853" end="982">U Andrzeja Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji. Bo zasług szczególnych nie ma.</span>
        <span start="1053" end="1054"> </span>
        <span start="4704" end="4705">
</span>
        <span start="4748" end="5011">Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo że skrajna prawica. Nie bardzo potrafię zakwalifikować ugrupowanie Andrzeja Leppera. Nie mieści się on w tych kategoriach, bo w gruncie rzeczy jest kompletnie aideologiczny. </span>
        <span start="5063" end="5114">To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Lepper jest przywódcą dość oryginalnym. widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Tak demagogicznych polityków z dużą agresją już trochę bywało. Leppera kariera polityczna jest zbudowana na agresji.
w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne.
W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną.
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Samoobrona jest plebejska, a jednocześnie nie jest egalitarna. nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.
Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.
Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych.
Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała drugą drogę. przed wyborami samorządowymi działacze Samoobrony będą czerpać profity z sukcesu w kampanii parlamentarnej. najpierw trzeba się wylansować. mieliśmy Istny festiwal medialny Leppera - o specyfice przesądza jednak, że nie wiadomo, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na krytykę, ale propozycje programowe zawiera. Samoobrona Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. Głosi też, że rozgoni parlament.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="175">Andrzej Lepper</span>
        <span start="176" end="191"> jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="222"> dość oryginalnym. </span>
        <span start="226" end="280">widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: </span>
        <span start="352" end="395">Tak demagogicznych polityków z dużą agresją</span>
        <span start="416" end="436"> już trochę bywało. </span>
        <span start="864" end="872">Leppera </span>
        <span start="906" end="951">kariera polityczna jest zbudowana na agresji.</span>
        <span start="3650" end="3651">
</span>
        <span start="3688" end="3821">w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne.</span>
        <span start="4268" end="4269">
</span>
        <span start="4366" end="4455">W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną.</span>
        <span start="5062" end="5114">
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</span>
        <span start="5403" end="5430"> Samoobrona jest plebejska,</span>
        <span start="5456" end="5493"> a jednocześnie nie jest egalitarna. </span>
        <span start="5497" end="5551">nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.</span>
        <span start="5610" end="5694">
Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi.</span>
        <span start="6130" end="6197"> My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.</span>
        <span start="7755" end="7756">
</span>
        <span start="7793" end="7896">Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych.</span>
        <span start="8000" end="8034">
Po ostatnim wystąpieniu sejmowym </span>
        <span start="8043" end="8105">Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić </span>
        <span start="8112" end="8191">zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała </span>
        <span start="8194" end="8206">drugą drogę.</span>
        <span start="9061" end="9062"> </span>
        <span start="9069" end="9097">przed wyborami samorządowymi</span>
        <span start="9098" end="9151"> działacze Samoobrony będą czerpać profity z sukcesu </span>
        <span start="9168" end="9194">w kampanii parlamentarnej.</span>
        <span start="9722" end="9754"> najpierw trzeba się wylansować.</span>
        <span start="9768" end="9777"> mieliśmy</span>
        <span start="9778" end="9810"> Istny festiwal medialny Leppera</span>
        <span start="10691" end="10706"> - o specyfice </span>
        <span start="10714" end="10746">przesądza jednak, że nie wiadomo</span>
        <span start="10756" end="10821">, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na </span>
        <span start="10829" end="10842">krytykę, ale </span>
        <span start="10849" end="10879">propozycje programowe zawiera.</span>
        <span start="11206" end="11217"> Samoobrona</span>
        <span start="11250" end="11295"> Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. </span>
        <span start="11319" end="11351">Głosi też, że rozgoni parlament.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Lepper jest przywódcą dość oryginalnym. widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem przekonany, że to, co robi, jest oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją już trochę bywało. W Polsce i poza. Nawet Józef Piłsudski. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała agresja. pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy zdobył wysoką pozycję. U Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji.
W życiu publicznym są spory, pojawia się ostra krytyka, ale unika się agresji, zwłaszcza osobistej. Gdzieś tam jest Łukaszenko, ale wszyscy, może oprócz Leppera, wiedzą, że to nie jest dobry wzór.
w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne.
W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną. Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo skrajna prawica. Nie potrafię zakwalifikować ugrupowanie Leppera. jest kompletnie aideologiczny.
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Samoobrona jest plebejska, a jednocześnie nie jest egalitarna. nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.
Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi. My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.

Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku.
nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie.
Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych.
Po ostatnim wystąpieniu sejmowym Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała drugą drogę.
Jest to chyba nietypowa sytuacja - najpierw zdobywa się władzę parlamentarną, a potem walczy się o władzę lokalną?

Wybory parlamentarne przyszły pierwsze, i to w sytuacji, w której istnieje przekonanie o głębokim kryzysie w Polsce - zarówno struktur ekonomicznych, jak i politycznych. Wygrana Samoobrony opierała się na osobistej popularności Leppera. Teraz, przed wyborami samorządowymi, działacze Samoobrony będą czerpać profity z sukcesu ugrupowania w kampanii parlamentarnej. najpierw trzeba się wylansować. mieliśmy Istny festiwal medialny Leppera - o specyfice przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera. Samoobrona Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. Głosi też, że rozgoni parlament.

w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne.
Trzeba odróżnić osobowości autorytarne od systemów autorytarnych. Polityk o osobowości autorytarnej może łamać reguły we własnej partii ale nie reguły systemu demokratycznego.
Ta granica nie została jeszcze przekroczona.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="175">Andrzej Lepper</span>
        <span start="176" end="191"> jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="222"> dość oryginalnym. </span>
        <span start="226" end="291">widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: Nie jestem </span>
        <span start="300" end="333">przekonany, że to, co robi, jest </span>
        <span start="340" end="395">oryginalne. Tak demagogicznych polityków z dużą agresją</span>
        <span start="416" end="451"> już trochę bywało. W Polsce i poza</span>
        <span start="458" end="481">. Nawet Józef Piłsudski</span>
        <span start="597" end="640">. Jednak rangi Piłsudskiego nie wyznaczała </span>
        <span start="645" end="653">agresja.</span>
        <span start="777" end="826"> pojawiła się u niego w późniejszym okresie, gdy </span>
        <span start="830" end="855">zdobył wysoką pozycję. U </span>
        <span start="864" end="951">Leppera mamy sytuację odwrotną. Cała jego kariera polityczna jest zbudowana na agresji.</span>
        <span start="2347" end="2425">
W życiu publicznym są spory, pojawia się ostra krytyka, ale unika się agresji</span>
        <span start="2445" end="2457">, zwłaszcza </span>
        <span start="2465" end="2475">osobistej.</span>
        <span start="2559" end="2633"> Gdzieś tam jest Łukaszenko, ale wszyscy, może oprócz Leppera, wiedzą, że </span>
        <span start="2644" end="2667">to nie jest dobry wzór.</span>
        <span start="3650" end="3651">
</span>
        <span start="3688" end="3821">w dzisiejszej Europie można spotkać ruchy o takim poziomie agresji jak w Samoobronie, ale są to raczej ugrupowania pozaparlamentarne.</span>
        <span start="4268" end="4269">
</span>
        <span start="4366" end="4455">W przypadku Samoobrony mamy do czynienia z partią, która jest trzecią siłą parlamentarną.</span>
        <span start="4747" end="4837"> Gdy mamy do czynienia z czymś skrajnym, to albo powiemy, że to jest skrajna lewica, albo </span>
        <span start="4840" end="4861">skrajna prawica. Nie </span>
        <span start="4868" end="4904">potrafię zakwalifikować ugrupowanie </span>
        <span start="4913" end="4921">Leppera.</span>
        <span start="4979" end="5010"> jest kompletnie aideologiczny.</span>
        <span start="5062" end="5114">
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</span>
        <span start="5403" end="5430"> Samoobrona jest plebejska,</span>
        <span start="5456" end="5493"> a jednocześnie nie jest egalitarna. </span>
        <span start="5497" end="5551">nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.</span>
        <span start="5610" end="5694">
Wszelkie władze i elity są traktowane jako przeciwnicy zwykłych, prawdziwych ludzi.</span>
        <span start="6130" end="6197"> My - naród - i oni - władza. Samoobrona eksploatuje ten stereotyp.</span>
        <span start="6198" end="6199">
</span>
        <span start="6854" end="6855">
</span>
        <span start="6866" end="6931">Lepperowi wyraźnie imponowało, że mówią do niego panie marszałku.</span>
        <span start="6933" end="6934">
</span>
        <span start="6938" end="7004">nie na tyle, żeby przestał zachowywać się skrajnie populistycznie.</span>
        <span start="7755" end="7756">
</span>
        <span start="7793" end="7896">Teraz problemem Samoobrony jest, co zrobić, żeby utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych.</span>
        <span start="8000" end="8034">
Po ostatnim wystąpieniu sejmowym </span>
        <span start="8043" end="8105">Leppera wszystko wskazuje na to, że z dwóch możliwości: nęcić </span>
        <span start="8112" end="8191">zwolenników udziałem we władzy czy akcentować opozycyjność, Samoobrona wybrała </span>
        <span start="8194" end="8206">drugą drogę.</span>
        <span start="8334" end="8348">
Jest to chyba</span>
        <span start="8376" end="8443"> nietypowa sytuacja - najpierw zdobywa się władzę parlamentarną, a </span>
        <span start="8451" end="8487">potem walczy się o władzę lokalną?

</span>
        <span start="8684" end="8758">Wybory parlamentarne przyszły pierwsze, i to w sytuacji, w której istnieje</span>
        <span start="8783" end="8879"> przekonanie o głębokim kryzysie w Polsce - zarówno struktur ekonomicznych, jak i politycznych. </span>
        <span start="8933" end="8991">Wygrana Samoobrony opierała się na osobistej popularności </span>
        <span start="9000" end="9008">Leppera.</span>
        <span start="9061" end="9151"> Teraz, przed wyborami samorządowymi, działacze Samoobrony będą czerpać profity z sukcesu </span>
        <span start="9156" end="9194">ugrupowania w kampanii parlamentarnej.</span>
        <span start="9722" end="9754"> najpierw trzeba się wylansować.</span>
        <span start="9768" end="9777"> mieliśmy</span>
        <span start="9778" end="9810"> Istny festiwal medialny Leppera</span>
        <span start="10691" end="10706"> - o specyfice </span>
        <span start="10714" end="10879">przesądza jednak, że nie wiadomo właściwie, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na skrajną krytykę, ale jakieś propozycje programowe zawiera.</span>
        <span start="11206" end="11217"> Samoobrona</span>
        <span start="11250" end="11295"> Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. </span>
        <span start="11319" end="11351">Głosi też, że rozgoni parlament.</span>
        <span start="12211" end="12213">

</span>
        <span start="12255" end="12315">w wypowiedziach Leppera widać, że ma skłonności autorytarne.</span>
        <span start="13073" end="13209">
Trzeba odróżnić osobowości autorytarne od systemów autorytarnych. Polityk o osobowości autorytarnej może łamać reguły we własnej partii</span>
        <span start="13233" end="13273"> ale nie reguły systemu demokratycznego.</span>
        <span start="13644" end="13688">
Ta granica nie została jeszcze przekroczona</span>
        <span start="13713" end="13714">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Andrzej Lepper jest przywódcą dość oryginalnym. widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: demagogicznych polityków już trochę bywało. Leppera kariera polityczna jest zbudowana na agresji.
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna. Samoobrona jest plebejska, a jednocześnie nie jest egalitarna. nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.Teraz problemem Samoobrony jest utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych. mieliśmy Istny festiwal medialny Leppera - o specyfice przesądza jednak, że nie wiadomo, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na krytykę, ale propozycje programowe zawiera. Samoobrona Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. Głosi też, że rozgoni parlament.</body>
      <spans>
        <span start="161" end="175">Andrzej Lepper</span>
        <span start="176" end="191"> jest przywódcą</span>
        <span start="203" end="222"> dość oryginalnym. </span>
        <span start="226" end="280">widzi pan jakieś analogie historyczne?

JERZY HOLZER: </span>
        <span start="356" end="381">demagogicznych polityków </span>
        <span start="417" end="436">już trochę bywało. </span>
        <span start="864" end="872">Leppera </span>
        <span start="906" end="951">kariera polityczna jest zbudowana na agresji.</span>
        <span start="5062" end="5114">
To jest skrajność polityczna, ale nie ideologiczna.</span>
        <span start="5403" end="5430"> Samoobrona jest plebejska,</span>
        <span start="5456" end="5493"> a jednocześnie nie jest egalitarna. </span>
        <span start="5497" end="5551">nie opowiadają się za równością w sensie ekonomicznym.</span>
        <span start="7793" end="7824">Teraz problemem Samoobrony jest</span>
        <span start="7841" end="7896"> utrzymać posiadany potencjał do wyborów samorządowych.</span>
        <span start="9768" end="9777"> mieliśmy</span>
        <span start="9778" end="9810"> Istny festiwal medialny Leppera</span>
        <span start="10691" end="10706"> - o specyfice </span>
        <span start="10714" end="10746">przesądza jednak, że nie wiadomo</span>
        <span start="10756" end="10821">, do czego dąży. Populizm ma to do siebie, że jest nastawiony na </span>
        <span start="10829" end="10842">krytykę, ale </span>
        <span start="10849" end="10879">propozycje programowe zawiera.</span>
        <span start="11206" end="11217"> Samoobrona</span>
        <span start="11250" end="11295"> Chce, żeby Polacy byli bogaci i szczęśliwi. </span>
        <span start="11319" end="11351">Głosi też, że rozgoni parlament.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
