<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101220053">
  <date>2001-01-22</date>
  <title>Sztuka łączenia przeciwieństw</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Janusz A. Majcherek</authors>
  <body>Jakie są szanse inicjatywy politycznej Andrzeja Olechowskiego, Donalda Tuska i Macieja Płażyńskiego?

Sztuka łączenia przeciwieństw

JANUSZ A. MAJCHEREK

Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty  i rozłamy. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem, czy przezwyciężeniem tych tendencji?

Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Różne grupy elektoratu wymagają zróżnicowanej oferty programowej, do jej sformułowania i realizacji potrzebne jest urozmaicone zaplecze ideowe, a takie mogą stworzyć tylko wielorakie grupy działaczy i członków. 

Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W ostatnich miesiącach wewnątrz AWS i UW wystąpiły tendencje do takiego organizacyjno-ideowego zawężania, co doprowadziło do secesji części zaniepokojonych tym członków, czujących się dyskryminowanymi.

Sami przeciw sobie

Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Dwa z nich wybijają się na plan pierwszy. Jeden wywodzi się ze związku zawodowego, dysponuje jego bazą członkowską, zapleczem  organizacyjnym i grupą zaufanych działaczy. Drugi skupia polityków sensu stricto, mających własne partie, a niekiedy nawet zadatki na mężów stanu, ale nie tak rozległe wpływy. Różnice między nimi znajdują wyraz na planie ideologicznym. 

Działacze związkowi hołdują na ogół najprostszym przekonaniom narodowo-katolickim, nie wymagającym uchwycenia takich chrześcijańsko-demokratyczych czy konserwatywno-liberalnych niuansów, jak zasada subsydiarności czy skomplikowane relacje osoby i wspólnoty. Taki też, odpowiednio do głoszonych poglądów, mają elektorat.

Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy, reprezentowany przez przewodniczącego, który poniósł z kolei klęskę w rywalizacji o poparcie społeczne w wyborach prezydenckich. Zdaniem przeciwników dowiodło to, że dominacja działaczy związkowych i ich poglądów spycha całą formację na manowce, dlatego zażądali dymisji niefortunnego przywódcy. 

W rewanżu związkowi delegaci, nie znoszący przemądrzałego Rokity i wyniosłego, dystyngowanego Płażyńskiego ani nie rozumiejący subtelności poglądów Halla, obrzucili ich na zjeździe "Solidarności" dosadnymi epitetami. Mimo zawartego później porozumienia skłócone i nisko oceniane przez elektorat ugrupowanie stanęło po odejściu Płażyńskiego na progu rozpadu.

Słodko-gorzka zemsta etosu

Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu i ideałów dawnej, zwłaszcza tzw. postępowej, inteligencji, mające poczucie misji, ideowego posłannictwa i społecznej wrażliwości. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku i reprezentujący ich działacze, zorientowani technokratycznie, stawiający cele pragmatyczne i realizujący je metodami elastycznie dostosowywanymi do okoliczności, ceniący skuteczność i sukces, dążący do niego energicznie i aktywnie, bez zahamowań, dylematów i rozterek. Różnicom między nimi odpowiada odmienność elektoratu: pierwsi mają ostoję w słabnącej i dezintegrującej się inteligencji budżetowej, drudzy szukają oparcia w powstającej i rozwijającej się klasie średniej.

Dominacja nurtu inteligencko-etosowego w dawnej Unii Demokratycznej spychała ją na pobocze polskiej polityki, wraz z kurczącym się elektoratem tej proweniencji. Środowiska te z bólem przyjęły przywództwo w UW sztandarowego technokraty Leszka Balcerowicza i znosiły je z zaciśniętymi zębami, zmuszone do tego dobrym wynikiem kampanii wyborczej 1997 roku, eksponującej osobę lidera, a kierowanej przez Pawła Piskorskiego, uosabiającego nowy unijny pragmatyzm i traktowanego z odpowiednią do tego niechęcią. 

Gdy Balcerowicz odszedł, przystąpiono z zapałem do batalii o schedę po nim. Choć usiłowano przedstawiać Bronisława Geremka, reprezentującego i uosabiającego nurt inteligencko-profesorski, jako "oczywistego" przywódcę całej UW, siły okazały się nadspodziewanie wyrównane i jego zwycięstwo nad Tuskiem zostało osiągnięte niewielką przewagą głosów. Upojeni sukcesem stronnicy nowego-starego lidera postanowili jednak wziąć wytęskniony odwet na pokonanych konkurentach, a zemsta była tym słodsza, że osiągnięta dzięki organizacyjnej sprawności i dyscyplinie oraz pragmatycznej przebiegłości, czyli przeciwników pognębiono ich własnymi metodami. Ci uznali w rezultacie, że nie ma już w partii dla nich miejsca.

Liberalizm jest bogatą doktryną, rozciągającą się od bieguna socjalliberalnego do liberalno-konserwatywnego. Istnienie dużego potencjalnego elektoratu na tym obszarze wykazał wynik wyborczy Andrzeja Olechowskiego, do poparcia którego nie dopuściła "etosowa" część Unii. Ugrupowanie to mogło skupić te różne nurty i grupy wyborców, wewnętrzne rozgrywki udaremniły to jednak i prowadzą do rozpadu partii. Bronisław Geremek może okazać się równie "oczywistym" przewodniczącym UW, jak Marian Krzaklewski był "naturalnym" kandydatem AWS do prezydentury.

Siła różnorodności

Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Ci i tamci mają swój elektorat. Po części to nostalgicy za PRL, ideologiczni wrogowie kapitalizmu i zmian zapoczątkowanych w 1989 roku, a zwłaszcza znienawidzonego przez nich Balcerowicza, co ukazała reakcja na desygnowanie go przez prezydenta na stanowisko prezesa NBP. Ale są tam też środowiska doceniające reformy ustrojowe i systemowe, a choć z innych powodów przeciwne obecnym ich wykonawcom, to nie zamierzające ich unicestwić. Jednym socjalizm wciąż nie wyparował z zaczadzonych doktrynalnymi uprzedzeniami głów, drudzy mają poglądy i sympatie socjaldemokratyczne czy wręcz socjalliberalne, są wśród nich nawet niegdysiejsi antykomuniści.

Im silniej jednak komentatorzy wytykają różnice między eseldowskimi liberałami a towarzyszami Szmaciakami i dziwią się, jak Cimoszewicz, Kaczmarek czy Borowski, nie mówiąc już o Celińskim, mogą być w jednej partii z dawnymi funkcjonariuszami reżimu, "weteranami walki i pracy" czy związkowymi radykałami z OPZZ, pod wspólnym przewodem mającego "betonowy" rodowód Leszka Millera i przy wsparciu kibicującego im Urbana, tym wyraźniej widać, że oni sobie nie przeszkadzają, lecz są nawzajem potrzebni, uzupełniają się i nie zamierzają się na siebie obrażać, a tym bardziej wzajemnie eliminować. 

Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania i szerszą rozlewa się falą, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. Aż trudno uwierzyć, że tak sprawnie radzą sobie z wewnętrznym pluralizmem i życiem frakcyjnym działacze ukształtowani przeważnie w partii monopolistycznej, monoideologicznej i monocentrycznej.

Wielość nurtów w jednym ugrupowaniu politycznym może być kłopotem, ale może też być atutem. Kłopotliwe i trudne jest ich integrowanie, zapewnianie harmonijnej koegzystencji, łagodzenie konfliktów i utrzymywanie rywalizacji między nimi w ramach uczciwej gry o lepszy program i przywództwo oraz większe poparcie wyborców. Atutem jest natomiast możliwość sformułowania bardziej zróżnicowanej i szerokiej oferty programowej dla elektoratu i pozyskania jak najliczniejszych jego grup i środowisk. W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Wskaźniki społecznego poparcia wyraźnie pokazują, które z nich do której należą kategorii.

Chybotliwa platforma

Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego, zamkniętego w skostniałych strukturach i ograniczonych kręgach elektoratu oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa. 

Potencjalny elektorat istnieje nie tylko wśród wyborców Olechowskiego, lecz obejmuje połowę polskiego społeczeństwa, co pokazały analizy przeprowadzone przez Centrum Badań Regionalnych, których wyniki zaprezentowała na tych łamach jego szefowa Wisła Surażska ("Rz" nr 10 z 12 stycznia). W badaniach sondażowych zrealizowanych przez Pracownię Badań Społecznych na zlecenie "Rz" gotowość głosowania na nową formację zadeklarowało 23 procent respondentów ("Rz" nr 15 z 18 stycznia). W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum, pozostającego poza manichejską polaryzacją i dwubiegunową konfrontacją. 

Biorąc pod uwagę zróżnicowane rodowody polityczne liderów, można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych i przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL, co usiłowała bezskutecznie zrealizować po lewej stronie Unia Pracy. Szanse są tym większe, że nie grozi jej, ze względu na proporcje uczestników i profil ideowy, zdominowanie przez SLD, jakie przytrafiło się UP.

Ów profil ideowy i programowy jest już zarysowany, wystarczy sięgnąć do oferty sformułowanej w książce Andrzeja Olechowskiego ("Wygrać przyszłość"), a także tej zawartej w książce Donalda Tuska ("Idee gdańskiego liberalizmu").

Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste, dobrze znane i szanowane osobistości, wolne przy tym od skłonności autorytarnych i osobistych animozji oraz nadmiernych ambicji. Wszystko wskazuje na to, że ten triumwirat jest zdolny współpracować zgodnie i harmonijnie.

Nowa formacja dysponuje więc wieloma atutami, zanim jeszcze się zorganizowała. Ale też największych kłopotów przysporzą jej właśnie kwestie organizacyjne. Na inicjatorach ciąży odium secesjonistów, od którego muszą się w pierwszej kolejności uwolnić. Potem będą musieli stawić czoło naporowi środowisk marginalnych, egzotycznych i ekstremistycznych, które w nowym rozdaniu będą szukać (już szukają) swojej kolejnej szansy. 

Następnie trzeba będzie uniknąć przekształcenia całej inicjatywy w chaotyczne pospolite ruszenie, które poszłoby w rozsypkę przy pierwszym niepowodzeniu czy konflikcie wewnętrznym. Dobór współpracowników, sprzymierzeńców i sojuszników oraz ustalenie warunków ich koegzystencji i kooperacji będzie kluczem do organizacyjnego, a potem ewentualnie wyborczego sukcesu. Niewykluczone, że jego osiągnięcie będzie wymagać zawarcia przymierza z dawnymi, opuszczonymi kolegami partyjnymi.

Inicjatyw podobnych do tej było w minionym dziesięcioleciu wiele, począwszy od Porozumienia Centrum, w niektórych zresztą brali udział autorzy obecnej propozycji. Wszystkie okazały się zupełnie lub w zasadzie nieudane, więc i ta ma słabe widoki na powodzenie. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej i nie spychały z niej różne grupy i środowiska, a jednocześnie na tyle zwartej i solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się, nie załamała czy pękła ani nie wywróciła w wyniku jakiegoś przechyłu. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W ostatnich miesiącach wewnątrz AWS i UW wystąpiły tendencje do takiego organizacyjno-ideowego zawężania, co doprowadziło do secesji części zaniepokojonych tym członków, czujących się dyskryminowanymi.Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Ci i tamci mają swój elektorat. W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Wskaźniki społecznego poparcia wyraźnie pokazują, które z nich do której należą kategorii.Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnegooraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="594">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.</span>
        <span start="808" end="1185">Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W ostatnich miesiącach wewnątrz AWS i UW wystąpiły tendencje do takiego organizacyjno-ideowego zawężania, co doprowadziło do secesji części zaniepokojonych tym członków, czujących się dyskryminowanymi.</span>
        <span start="5350" end="5587">Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Ci i tamci mają swój elektorat.</span>
        <span start="7626" end="7814"> W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Wskaźniki społecznego poparcia wyraźnie pokazują, które z nich do której należą kategorii.</span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8125" end="8207">oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8283">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W ostatnich miesiącach wewnątrz AWS i UW wystąpiły tendencje do takiego organizacyjno-ideowego zawężania, co doprowadziło do secesji części zaniepokojonych tym członków, czujących się dyskryminowanymi.Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty.Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy, reprezentowany przez przewodniczącego, który poniósł z kolei klęskę w rywalizacji o poparcie społeczne w wyborach prezydenckich. Zdaniem przeciwników dowiodło to, że dominacja działaczy związkowych i ich poglądów spycha całą formację na manowce, dlatego zażądali dymisji niefortunnego przywódcy. 
W rewanżu związkowi delegaci, nie znoszący przemądrzałego Rokity i wyniosłego, dystyngowanego Płażyńskiego ani nie rozumiejący subtelności poglądów Halla, obrzucili ich na zjeździe "Solidarności" dosadnymi epitetami.Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku i reprezentujący ich działacze. Różnicom między nimi odpowiada odmienność elektoratu: pierwsi mają ostoję w słabnącej i dezintegrującej się inteligencji budżetowej, drudzy szukają oparcia w powstającej i rozwijającej się klasie średniej.Dominacja nurtu inteligencko-etosowego w dawnej Unii Demokratycznej spychała ją na pobocze polskiej polityki, wraz z kurczącym się elektoratem tej proweniencji.Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Ci i tamci mają swój elektorat. W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Wskaźniki społecznego poparcia wyraźnie pokazują, które z nich do której należą kategorii.
Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnegooraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="594">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.</span>
        <span start="808" end="1185">Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W ostatnich miesiącach wewnątrz AWS i UW wystąpiły tendencje do takiego organizacyjno-ideowego zawężania, co doprowadziło do secesji części zaniepokojonych tym członków, czujących się dyskryminowanymi.</span>
        <span start="1207" end="1309">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty.</span>
        <span start="1996" end="2357">Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy, reprezentowany przez przewodniczącego, który poniósł z kolei klęskę w rywalizacji o poparcie społeczne w wyborach prezydenckich. Zdaniem przeciwników dowiodło to, że dominacja działaczy związkowych i ich poglądów spycha całą formację na manowce, dlatego zażądali dymisji niefortunnego przywódcy. 
</span>
        <span start="2358" end="2574">W rewanżu związkowi delegaci, nie znoszący przemądrzałego Rokity i wyniosłego, dystyngowanego Płażyńskiego ani nie rozumiejący subtelności poglądów Halla, obrzucili ich na zjeździe "Solidarności" dosadnymi epitetami.</span>
        <span start="2745" end="2851">Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie</span>
        <span start="3018" end="3119">. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku i reprezentujący ich działacze</span>
        <span start="3357" end="3564">. Różnicom między nimi odpowiada odmienność elektoratu: pierwsi mają ostoję w słabnącej i dezintegrującej się inteligencji budżetowej, drudzy szukają oparcia w powstającej i rozwijającej się klasie średniej.</span>
        <span start="3566" end="3726">Dominacja nurtu inteligencko-etosowego w dawnej Unii Demokratycznej spychała ją na pobocze polskiej polityki, wraz z kurczącym się elektoratem tej proweniencji.</span>
        <span start="5350" end="5587">Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Ci i tamci mają swój elektorat.</span>
        <span start="7626" end="7815"> W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Wskaźniki społecznego poparcia wyraźnie pokazują, które z nich do której należą kategorii.
</span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8125" end="8207">oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8283">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem.Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnegooraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="594">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe.</span>
        <span start="808" end="983">Formacje monoideowe, opierające się na dogmatycznie strzeżonej jedności i czystości doktrynalnej, nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji.</span>
        <span start="7626" end="7723"> W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem.</span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8125" end="8207">oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8283">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji.Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Różne grupy elektoratu wymagają zróżnicowanej oferty programowej, do jej sformułowania i realizacji potrzebne jest urozmaicone zaplecze ideowe, a takie mogą stworzyć tylko wielorakie grupy działaczy i członków. Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Działacze związkowi hołdują na ogół najprostszym przekonaniom narodowo-katolickimDo której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego, zamkniętego w skostniałych strukturach i ograniczonych kręgach elektoratu oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="282">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji</span>
        <span start="374" end="375">.</span>
        <span start="488" end="806">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Różne grupy elektoratu wymagają zróżnicowanej oferty programowej, do jej sformułowania i realizacji potrzebne jest urozmaicone zaplecze ideowe, a takie mogą stworzyć tylko wielorakie grupy działaczy i członków. </span>
        <span start="1207" end="1310">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="1675" end="1756">Działacze związkowi hołdują na ogół najprostszym przekonaniom narodowo-katolickim</span>
        <span start="7838" end="8410">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego, zamkniętego w skostniałych strukturach i ograniczonych kręgach elektoratu oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji. Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Różne grupy elektoratu wymagają zróżnicowanej oferty programowej, do jej sformułowania i realizacji potrzebne jest urozmaicone zaplecze ideowe, a takie mogą stworzyć tylko wielorakie grupy działaczy i członków. 
Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Działacze związkowi hołdują na ogół najprostszym przekonaniom narodowo-katolickim, nie wymagającym uchwycenia takich chrześcijańsko-demokratyczych czy konserwatywno-liberalnych niuansów, jak zasada subsydiarności czy skomplikowane relacje osoby i wspólnoty. Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu i ideałów dawnej, zwłaszcza tzw. postępowej, inteligencji, mające poczucie misji, ideowego posłannictwa i społecznej wrażliwości. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku i reprezentujący ich działacze, zorientowani technokratycznie, stawiający cele pragmatyczne i realizujący je metodami elastycznie dostosowywanymi do okoliczności, ceniący skuteczność i sukces, dążący do niego energicznie i aktywnie, bez zahamowań, dylematów i rozterek. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego, zamkniętego w skostniałych strukturach i ograniczonych kręgach elektoratu oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa. . W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum, pozostającego poza manichejską polaryzacją i dwubiegunową konfrontacją. Biorąc pod uwagę zróżnicowane rodowody polityczne liderów, można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych i przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="282">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji</span>
        <span start="374" end="376">. </span>
        <span start="488" end="807">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Różne grupy elektoratu wymagają zróżnicowanej oferty programowej, do jej sformułowania i realizacji potrzebne jest urozmaicone zaplecze ideowe, a takie mogą stworzyć tylko wielorakie grupy działaczy i członków. 
</span>
        <span start="1207" end="1310">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="1675" end="1933">Działacze związkowi hołdują na ogół najprostszym przekonaniom narodowo-katolickim, nie wymagającym uchwycenia takich chrześcijańsko-demokratyczych czy konserwatywno-liberalnych niuansów, jak zasada subsydiarności czy skomplikowane relacje osoby i wspólnoty. </span>
        <span start="2745" end="3359">Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu i ideałów dawnej, zwłaszcza tzw. postępowej, inteligencji, mające poczucie misji, ideowego posłannictwa i społecznej wrażliwości. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku i reprezentujący ich działacze, zorientowani technokratycznie, stawiający cele pragmatyczne i realizujący je metodami elastycznie dostosowywanymi do okoliczności, ceniący skuteczność i sukces, dążący do niego energicznie i aktywnie, bez zahamowań, dylematów i rozterek. </span>
        <span start="7838" end="8411">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego, zamkniętego w skostniałych strukturach i ograniczonych kręgach elektoratu oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa. </span>
        <span start="8891" end="9123">. W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum, pozostającego poza manichejską polaryzacją i dwubiegunową konfrontacją. </span>
        <span start="9125" end="9384">Biorąc pod uwagę zróżnicowane rodowody polityczne liderów, można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych i przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL</span>
        <span start="9596" end="9597">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Jednym z powodów przewagi SLD nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji. Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Do której kategorii zapisze się formacja polityczna Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="179">Jednym z powodów przewagi</span>
        <span start="185" end="190"> SLD </span>
        <span start="193" end="282">nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia  i spajania różnych nurtów i frakcji</span>
        <span start="374" end="375">.</span>
        <span start="805" end="806"> </span>
        <span start="1207" end="1310">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="7838" end="7869">Do której kategorii zapisze się</span>
        <span start="7874" end="7895"> formacja polityczna </span>
        <span start="7915" end="7961">Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą </span>
        <span start="7970" end="8049">jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8283"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu lub ideologicznym dogmatom i uprzedzeniom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy. skłócone i nisko oceniane przez elektorat ugrupowanie stanęło na progu rozpadu.
Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. dawni aparatczycy PZPR i partyjni reformatorzy uzupełniają się. 
W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego. Potencjalny elektorat obejmuje połowę polskiego społeczeństwa. W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum. można dostrzec szanse formacji na przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL. Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem. zadanie wymaga skonstruowania platformy szerokiej, a jednocześnie zwartej i solidnej.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="595">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. </span>
        <span start="1207" end="1283">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy</span>
        <span start="1308" end="1310">. </span>
        <span start="2611" end="2673">skłócone i nisko oceniane przez elektorat ugrupowanie stanęło </span>
        <span start="2698" end="2715">na progu rozpadu.</span>
        <span start="5329" end="5330">
</span>
        <span start="5350" end="5416">Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. </span>
        <span start="5433" end="5455">dawni aparatczycy PZPR</span>
        <span start="5500" end="5524"> i partyjni reformatorzy</span>
        <span start="6701" end="6717"> uzupełniają się</span>
        <span start="6793" end="6795">. </span>
        <span start="7133" end="7134">
</span>
        <span start="7627" end="7724">W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. </span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8413" end="8435">Potencjalny elektorat </span>
        <span start="8489" end="8528">obejmuje połowę polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="8698" end="8700">. </span>
        <span start="8893" end="9049">W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum</span>
        <span start="9121" end="9123">. </span>
        <span start="9184" end="9206">można dostrzec szanse </span>
        <span start="9210" end="9222">formacji na </span>
        <span start="9281" end="9384">przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="9827" end="9883">Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="11330" end="11370">zadanie wymaga skonstruowania platformy </span>
        <span start="11383" end="11394">szerokiej, </span>
        <span start="11467" end="11482">a jednocześnie </span>
        <span start="11490" end="11508">zwartej i solidnej</span>
        <span start="11615" end="11616">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. Formacje monoideowe nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. 

Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Dwa z nich wybijają się na plan pierwszy. Jeden wywodzi się ze związku zawodowego. Drugi skupia polityków sensu stricto. Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy. skłócone i nisko oceniane przez elektorat ugrupowanie stanęło po odejściu Płażyńskiego na progu rozpadu.

Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku, zorientowani technokratycznie. Dominacja nurtu inteligencko-etosowego w dawnej Unii Demokratycznej spychała ją na pobocze polskiej polityki. Ugrupowanie to mogło skupić różne nurty i grupy wyborców, wewnętrzne rozgrywki udaremniły to jednak i prowadzą do rozpadu partii. 

Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, jak i partyjni reformatorzy. są wśród nich nawet niegdysiejsi antykomuniści. widać, że oni sobie nie przeszkadzają, lecz  uzupełniają się. Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. 

W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego. Potencjalny elektorat obejmuje połowę polskiego społeczeństwa. W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum. można dostrzec szanse formacji na przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL. Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem. Ale największych kłopotów przysporzą kwestie organizacyjne. zadanie wymaga skonstruowania platformy szerokiej, a jednocześnie zwartej i solidnej.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="595">Każde poważne ugrupowanie polityczne usiłujące zabiegać o masowe poparcie społeczne musi być wielonurtowe. </span>
        <span start="808" end="827">Formacje monoideowe</span>
        <span start="905" end="984"> nie mają szans w pluralistycznym społeczeństwie i demokratycznej rywalizacji. </span>
        <span start="1186" end="1187">
</span>
        <span start="1206" end="1391">
Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Dwa z nich wybijają się na plan pierwszy. Jeden wywodzi się ze związku zawodowego</span>
        <span start="1479" end="1517">. Drugi skupia polityków sensu stricto</span>
        <span start="1611" end="1613">. </span>
        <span start="1996" end="2058">Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy</span>
        <span start="2187" end="2189">. </span>
        <span start="2611" end="2716">skłócone i nisko oceniane przez elektorat ugrupowanie stanęło po odejściu Płażyńskiego na progu rozpadu.
</span>
        <span start="2744" end="2889">
Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu</span>
        <span start="3018" end="3088">. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku</span>
        <span start="3119" end="3150">, zorientowani technokratycznie</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="3566" end="3674">Dominacja nurtu inteligencko-etosowego w dawnej Unii Demokratycznej spychała ją na pobocze polskiej polityki</span>
        <span start="3725" end="3727">. </span>
        <span start="5050" end="5078">Ugrupowanie to mogło skupić </span>
        <span start="5081" end="5183">różne nurty i grupy wyborców, wewnętrzne rozgrywki udaremniły to jednak i prowadzą do rozpadu partii. </span>
        <span start="5329" end="5330">
</span>
        <span start="5349" end="5457">
Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, </span>
        <span start="5497" end="5524">jak i partyjni reformatorzy</span>
        <span start="5554" end="5556">. </span>
        <span start="6154" end="6201">są wśród nich nawet niegdysiejsi antykomuniści.</span>
        <span start="6634" end="6679"> widać, że oni sobie nie przeszkadzają, lecz </span>
        <span start="6701" end="6717"> uzupełniają się</span>
        <span start="6793" end="6795">. </span>
        <span start="6797" end="6847">Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania</span>
        <span start="6874" end="6941">, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. </span>
        <span start="7133" end="7135">

</span>
        <span start="7627" end="7724">W Polsce dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. </span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8413" end="8435">Potencjalny elektorat </span>
        <span start="8489" end="8528">obejmuje połowę polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="8698" end="8700">. </span>
        <span start="8893" end="9049">W Polsce, gdzie prawica jest zideologizowana i uzwiązkowiona, a lewica postkomunistyczna, utrzymuje się szczególnie duża przestrzeń dla politycznego centrum</span>
        <span start="9121" end="9123">. </span>
        <span start="9184" end="9206">można dostrzec szanse </span>
        <span start="9210" end="9222">formacji na </span>
        <span start="9281" end="9384">przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="9827" end="9883">Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="10225" end="10229">Ale </span>
        <span start="10233" end="10266">największych kłopotów przysporzą </span>
        <span start="10278" end="10301">kwestie organizacyjne. </span>
        <span start="11330" end="11370">zadanie wymaga skonstruowania platformy </span>
        <span start="11383" end="11394">szerokiej, </span>
        <span start="11467" end="11482">a jednocześnie </span>
        <span start="11490" end="11508">zwartej i solidnej</span>
        <span start="11615" end="11616">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego. W Polsce utrzymuje się duża przestrzeń dla politycznego centrum. można dostrzec szanse formacji na przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL. zadanie wymaga skonstruowania platformy szerokiej, a jednocześnie zwartej i solidnej.</body>
      <spans>
        <span start="7636" end="7724">dla jednych formacji wielonurtowość jest bardziej kłopotem, dla innych bardziej atutem. </span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8893" end="8901">W Polsce</span>
        <span start="8982" end="8997"> utrzymuje się </span>
        <span start="9009" end="9049">duża przestrzeń dla politycznego centrum</span>
        <span start="9121" end="9123">. </span>
        <span start="9184" end="9206">można dostrzec szanse </span>
        <span start="9210" end="9222">formacji na </span>
        <span start="9281" end="9384">przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="11330" end="11370">zadanie wymaga skonstruowania platformy </span>
        <span start="11383" end="11394">szerokiej, </span>
        <span start="11467" end="11482">a jednocześnie </span>
        <span start="11490" end="11508">zwartej i solidnej</span>
        <span start="11615" end="11616">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia różnych nurtów, czego nie potrafią konkurenci, popadający w wewnętrzne konflikty. Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. skłócone ugrupowanie stanęło na progu rozpadu. Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Dominacja nurtu inteligencko-etosowego spychała ją na pobocze polskiej polityki. 

Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym. Potencjalny elektorat obejmuje połowę polskiego społeczeństwa. można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych. Nowe ugrupowanie nie miałoby kłopotów z przywództwem. największych kłopotów przysporzą jej kwestie organizacyjne. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej różne grupy, a jednocześnie na tyle solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się w wyniku jakiegoś przechyłu.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="246">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia </span>
        <span start="258" end="272">różnych nurtów</span>
        <span start="282" end="326">, czego nie potrafią konkurenci, popadający </span>
        <span start="341" end="363">w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="376">. </span>
        <span start="1207" end="1310">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="2611" end="2620">skłócone </span>
        <span start="2653" end="2673">ugrupowanie stanęło </span>
        <span start="2698" end="2715">na progu rozpadu.</span>
        <span start="2730" end="2731"> </span>
        <span start="2745" end="2797">Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. </span>
        <span start="3566" end="3605">Dominacja nurtu inteligencko-etosowego </span>
        <span start="3634" end="3674">spychała ją na pobocze polskiej polityki</span>
        <span start="3725" end="3727">. </span>
        <span start="7836" end="7975">

Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest </span>
        <span start="7987" end="8049">sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8207"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8413" end="8435">Potencjalny elektorat </span>
        <span start="8489" end="8528">obejmuje połowę polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="8698" end="8700">. </span>
        <span start="9184" end="9278">można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="9827" end="9856">Nowe ugrupowanie nie miałoby </span>
        <span start="9860" end="9883">kłopotów z przywództwem</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="10233" end="10270">największych kłopotów przysporzą jej </span>
        <span start="10278" end="10301">kwestie organizacyjne. </span>
        <span start="11312" end="11419">Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej </span>
        <span start="11441" end="11452">różne grupy</span>
        <span start="11465" end="11490">, a jednocześnie na tyle </span>
        <span start="11500" end="11545">solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się</span>
        <span start="11587" end="11616"> w wyniku jakiegoś przechyłu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia różnych nurtów, czego nie potrafią konkurenci, popadający w wewnętrzne konflikty. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie przezwyciężeniem tych tendencji?

Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy, reprezentowany przez przewodniczącego, który poniósł z kolei klęskę w wyborach prezydenckich. skłócone ugrupowanie stanęło na progu rozpadu. 

Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Dominacja nurtu inteligencko-etosowego spychała ją na pobocze polskiej polityki. Środowiska te z bólem przyjęły przywództwo w UW technokraty Leszka Balcerowicza. Gdy Balcerowicz odszedł, przystąpiono do batalii o schedę po nim. Geremka zwycięstwo nad Tuskiem zostało osiągnięte niewielką przewagą głosów. Upojeni sukcesem stronnicy lidera postanowili wziąć odwet na pokonanych. 

Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. Wielość nurtów w jednym ugrupowaniu może być kłopotem, ale może też być atutem. Atutem jest możliwość sformułowania bardziej zróżnicowanej oferty programowej dla elektoratu i pozyskania jak najliczniejszych jego grup. 

Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu. Potencjalny elektorat obejmuje połowę polskiego społeczeństwa. Biorąc pod uwagę zróżnicowane rodowody polityczne liderów, można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych i przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL. Nowe ugrupowanie nie miałoby kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste i szanowane osobistości. Nowa formacja dysponuje wieloma atutami. największych kłopotów przysporzą jej kwestie organizacyjne. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej różne grupy, a jednocześnie na tyle solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się w wyniku jakiegoś przechyłu.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="246">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia </span>
        <span start="258" end="272">różnych nurtów</span>
        <span start="282" end="326">, czego nie potrafią konkurenci, popadający </span>
        <span start="341" end="363">w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="434">. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie </span>
        <span start="454" end="486">przezwyciężeniem tych tendencji?</span>
        <span start="1205" end="1310">

Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="1996" end="2128">Prymat wewnątrz AWS zdobył nurt związkowy i katolicko-narodowy, reprezentowany przez przewodniczącego, który poniósł z kolei klęskę </span>
        <span start="2163" end="2189">w wyborach prezydenckich. </span>
        <span start="2611" end="2620">skłócone </span>
        <span start="2653" end="2673">ugrupowanie stanęło </span>
        <span start="2698" end="2715">na progu rozpadu.</span>
        <span start="2730" end="2731"> </span>
        <span start="2743" end="2797">

Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. </span>
        <span start="3566" end="3605">Dominacja nurtu inteligencko-etosowego </span>
        <span start="3634" end="3674">spychała ją na pobocze polskiej polityki</span>
        <span start="3725" end="3775">. Środowiska te z bólem przyjęły przywództwo w UW </span>
        <span start="3789" end="3820">technokraty Leszka Balcerowicza</span>
        <span start="4069" end="4071">. </span>
        <span start="4073" end="4111">Gdy Balcerowicz odszedł, przystąpiono </span>
        <span start="4121" end="4149">do batalii o schedę po nim. </span>
        <span start="4188" end="4195">Geremka</span>
        <span start="4349" end="4446"> zwycięstwo nad Tuskiem zostało osiągnięte niewielką przewagą głosów. Upojeni sukcesem stronnicy </span>
        <span start="4461" end="4480">lidera postanowili </span>
        <span start="4487" end="4493">wziąć </span>
        <span start="4505" end="4524">odwet na pokonanych</span>
        <span start="4712" end="4714">. </span>
        <span start="5348" end="5416">

Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. </span>
        <span start="6797" end="6847">Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania</span>
        <span start="6874" end="6941">, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. </span>
        <span start="7135" end="7170">Wielość nurtów w jednym ugrupowaniu</span>
        <span start="7182" end="7227"> może być kłopotem, ale może też być atutem. </span>
        <span start="7455" end="7467">Atutem jest </span>
        <span start="7477" end="7524">możliwość sformułowania bardziej zróżnicowanej </span>
        <span start="7536" end="7613">oferty programowej dla elektoratu i pozyskania jak najliczniejszych jego grup</span>
        <span start="7625" end="7627">. </span>
        <span start="7836" end="7975">

Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest </span>
        <span start="7987" end="8049">sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8240"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym, a partii wąskim grupom interesu</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8413" end="8435">Potencjalny elektorat </span>
        <span start="8489" end="8528">obejmuje połowę polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="8698" end="8700">. </span>
        <span start="9125" end="9384">Biorąc pod uwagę zróżnicowane rodowody polityczne liderów, można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych i przezwyciężenie podziału na dawnych solidarnościowych opozycjonistów i byłych działaczy państwowych PRL</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="9827" end="9856">Nowe ugrupowanie nie miałoby </span>
        <span start="9860" end="9922">kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste</span>
        <span start="9936" end="9960"> i szanowane osobistości</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="10146" end="10170">Nowa formacja dysponuje </span>
        <span start="10175" end="10190">wieloma atutami</span>
        <span start="10223" end="10225">. </span>
        <span start="10233" end="10270">największych kłopotów przysporzą jej </span>
        <span start="10278" end="10301">kwestie organizacyjne. </span>
        <span start="11312" end="11419">Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej </span>
        <span start="11441" end="11452">różne grupy</span>
        <span start="11465" end="11490">, a jednocześnie na tyle </span>
        <span start="11500" end="11545">solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się</span>
        <span start="11587" end="11616"> w wyniku jakiegoś przechyłu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia różnych nurtów, czego nie potrafią konkurenci, popadający w wewnętrzne konflikty. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym. Potencjalny elektorat obejmuje połowę polskiego społeczeństwa. można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych. największych kłopotów przysporzą jej kwestie organizacyjne.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="246">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność godzenia </span>
        <span start="258" end="272">różnych nurtów</span>
        <span start="282" end="326">, czego nie potrafią konkurenci, popadający </span>
        <span start="341" end="363">w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="376">. </span>
        <span start="7838" end="7975">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest </span>
        <span start="7987" end="8049">sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8207"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8284">. </span>
        <span start="8413" end="8435">Potencjalny elektorat </span>
        <span start="8489" end="8528">obejmuje połowę polskiego społeczeństwa</span>
        <span start="8698" end="8700">. </span>
        <span start="9184" end="9278">można dostrzec szanse ich formacji na zdezaktualizowanie kryteriów historyczno-genealogicznych</span>
        <span start="9452" end="9454">. </span>
        <span start="10233" end="10270">największych kłopotów przysporzą jej </span>
        <span start="10278" end="10300">kwestie organizacyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem tych tendencji? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa. Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste, dobrze znane i szanowane osobistości. Inicjatyw podobnych do tej było w minionym dziesięcioleciu wiele. Wszystkie okazały się nieudane, więc i ta ma słabe widoki na powodzenie. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej różne grupy i środowiska, a jednocześnie na tyle zwartej i solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się czy wywróciła w wyniku jakiegoś przechyłu.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="237">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność </span>
        <span start="249" end="363">spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="448">. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem</span>
        <span start="470" end="486"> tych tendencji?</span>
        <span start="1199" end="1200"> </span>
        <span start="7952" end="8049">Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8207"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8410">. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</span>
        <span start="9810" end="9811"> </span>
        <span start="9827" end="9960">Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste, dobrze znane i szanowane osobistości</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="11052" end="11116">Inicjatyw podobnych do tej było w minionym dziesięcioleciu wiele</span>
        <span start="11213" end="11237">. Wszystkie okazały się </span>
        <span start="11261" end="11419">nieudane, więc i ta ma słabe widoki na powodzenie. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej </span>
        <span start="11441" end="11545">różne grupy i środowiska, a jednocześnie na tyle zwartej i solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się</span>
        <span start="11559" end="11564"> czy </span>
        <span start="11578" end="11616">wywróciła w wyniku jakiegoś przechyłu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem tych tendencji? Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. Jeden wywodzi się ze związku zawodowego. Drugi skupia polityków sensu stricto, mających własne partie, a niekiedy nawet zadatki na mężów stanu, ale nie tak rozległe wpływy. Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku. Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania i szerszą rozlewa się falą, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa. Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste, dobrze znane i szanowane osobistości. Nowa formacja dysponuje więc wieloma atutami, zanim jeszcze się zorganizowała. Ale też największych kłopotów przysporzą jej właśnie kwestie organizacyjne. Inicjatyw podobnych do tej było w minionym dziesięcioleciu wiele. Wszystkie okazały się nieudane, więc i ta ma słabe widoki na powodzenie. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej różne grupy i środowiska, a jednocześnie na tyle zwartej i solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się czy wywróciła w wyniku jakiegoś przechyłu.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="237">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność </span>
        <span start="249" end="363">spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="448">. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem</span>
        <span start="470" end="486"> tych tendencji?</span>
        <span start="1199" end="1200"> </span>
        <span start="1207" end="1310">Akcja Wyborcza Solidarność usiłuje się odwoływać do szerokich kręgów prawicy i łączyć różne jej nurty. </span>
        <span start="1352" end="1391">Jeden wywodzi się ze związku zawodowego</span>
        <span start="1479" end="1613">. Drugi skupia polityków sensu stricto, mających własne partie, a niekiedy nawet zadatki na mężów stanu, ale nie tak rozległe wpływy. </span>
        <span start="2745" end="2889">Różnice wewnątrz UW mają charakter mentalno-ideowy. Jedną grupę stanowią środowiska profesorsko-mentorskie, odwołujące się do tradycyjnego etosu</span>
        <span start="3018" end="3088">. Drugi nurt tworzą beneficjenci przemian zapoczątkowanych w 1989 roku</span>
        <span start="3357" end="3359">. </span>
        <span start="5350" end="5556">Sojusz Lewicy Demokratycznej jest też ugrupowaniem wielonurtowym. Są w nim zarówno dawni aparatczycy PZPR, przedstawiciele komunistycznego aktywu, jak i partyjni reformatorzy, rewizjoniści i "liberałowie". </span>
        <span start="6797" end="6941">Im dłużej SLD istnieje, tym więcej nurtów wchłania i szerszą rozlewa się falą, co znajduje odzwierciedlenie w powiększaniu się jego elektoratu. </span>
        <span start="7838" end="8049">Do której kategorii zapisze się nowa formacja polityczna zaproponowana przez Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8207"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8410">. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</span>
        <span start="9810" end="9811"> </span>
        <span start="9827" end="9960">Nowe ugrupowanie nie miałoby też kłopotów z przywództwem, bo na jego czele stoją trzy wyraziste, dobrze znane i szanowane osobistości</span>
        <span start="10051" end="10053">. </span>
        <span start="10146" end="10301">Nowa formacja dysponuje więc wieloma atutami, zanim jeszcze się zorganizowała. Ale też największych kłopotów przysporzą jej właśnie kwestie organizacyjne. </span>
        <span start="11052" end="11116">Inicjatyw podobnych do tej było w minionym dziesięcioleciu wiele</span>
        <span start="11213" end="11237">. Wszystkie okazały się </span>
        <span start="11261" end="11419">nieudane, więc i ta ma słabe widoki na powodzenie. Stojące przed nią zadanie wymaga skonstruowania platformy dostatecznie szerokiej, by zmieściły się na niej </span>
        <span start="11441" end="11545">różne grupy i środowiska, a jednocześnie na tyle zwartej i solidnej, by pod ich ciężarem nie wygięła się</span>
        <span start="11559" end="11564"> czy </span>
        <span start="11578" end="11616">wywróciła w wyniku jakiegoś przechyłu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem tych tendencji? Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</body>
      <spans>
        <span start="154" end="237">Jednym z powodów przewagi, jaką SLD ma nad politycznymi rywalami, jest umiejętność </span>
        <span start="249" end="363">spajania różnych nurtów i frakcji, czego nie potrafią konkurenci, popadający  z tego powodu w wewnętrzne konflikty</span>
        <span start="374" end="448">. Czy inicjatywa Olechowskiego, Płażyńskiego i Tuska będzie potwierdzeniem</span>
        <span start="470" end="486"> tych tendencji?</span>
        <span start="1199" end="1200"> </span>
        <span start="7952" end="8049">Jej siłą napędową jest niewątpliwe sprzeciw wobec oligarchizacji i uniformizacji życia partyjnego</span>
        <span start="8124" end="8207"> oraz protest przeciw podporządkowywaniu instytucji publicznych interesom partyjnym</span>
        <span start="8282" end="8410">. To może spodobać się wielu nieortodoksyjnie myślącym, otwartym światopoglądowo i umiarkowanie liberalnym kręgom społeczeństwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
