<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104040019">
  <date>2001-04-04</date>
  <title>Nadprodukcja superprodukcji</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Barbara Hollender</authors>
  <body>Kinematografia Sukces "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęcił innych

Nadprodukcja superprodukcji

"Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

BARBARA HOLLENDER

W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Już dzisiaj "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. 

Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów, a najbardziej popularne tytuły - jeszcze więcej. Absolutnego rekordzistę -"Krzyżaków" Aleksandra Forda obejrzało przez lata 31 mln osób, "Potop" Jerzego Hoffmana - blisko 14 mln. Ich koszty produkcji zwróciły się wielokrotnie. 

Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów, czasem nawet sięgają po te same powieści, jak "W pustyni i w puszczy" czy "Krzyżacy". Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty. Widzowie mają szerszą ofertę kulturalną i ogromną podaż produktów konsumpcyjnych, współzawodniczących z zakupem kinowych biletów. 

Kto finansuje superprodukcje

Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. W przypadku "W pustyni i w puszczy" producenci w ogóle zrezygnowali z funduszy państwowych.

Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. Czasem włączają się: Polsat, Wizja TV czy HBO. Zazwyczaj telewizje finansują powstający jednocześnie serial, zapewniając sobie tym samym prawo do jego emisji, a czasem i sprzedaży praw telewizyjnych. Jednak Komitet Kinematografii i telewizje, które są w stanie złożyć się na budżet przeciętnego filmu (ok. 3 mln zł), nie mogą zapiąć budżetu superprodukcji w wysokości od kilku do kilkunastu milionów dolarów.

Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Raz jeden zdarzyło się, że pieniądze zainwestował w "Psy" Pasikowskiego - Wojciech Fibak. Przy "Quo vadis" producent Mirosław Słowiński umówił się na współfinansowanie filmu z jednym ze znanych biznesmenów, jednak po pół roku przedsiębiorca wycofał się bez słowa wyjaśnienia. Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach. To zjawisko całkiem nowe.

Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". Wtedy, gdy nikt nie wierzył, że filmowa produkcja za kilka milionów dolarów może się zwrócić - Jerzy Hoffman i Jerzy Michaluk negocjowali z bankami przez wiele miesięcy, robiąc badania rynku i biznesplany. Kilku dyrektorów banków odmówiło pożyczki. Wreszcie prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu w wysokości 13 mln zł, a potem jeszcze, w czasie realizacji, dodał 5 mln zł. Pod warunkiem jednak, że z wpływów z biletów najpierw miał zostać spłacony kredyt, a dopiero potem mogli  dzielić się zyskami poszczególni producenci. Rezultaty przeszły wszelkie oczekiwania - kredyt razem z odsetkami spłacono w dwa tygodnie po premierze. 

Sukces "Ogniem i mieczem", a potem jeszcze "Pana Tadeusza", zachęcił innych. Jedynym producentem, który dotąd nie korzystał z kredytów, jest Lew Rywin z "Heritage Films". Współinwestorów dla "Pana Tadeusza" i "Pianisty" Romana Polańskiego znalazł na Zachodzie, o bankową pożyczkę dla "Wiedźmina" wystąpił, ale gdy dostał odmowę, musiał radzić sobie inaczej.  

Inni oparli budżety na kredytach. "Quo vadis" i "Przedwiośnie" - z Kredyt Banku, "W pustyni i w puszczy" - z Amerbanku, a "Chopin. Pragnienie miłości" - z PKO BP.

Pod zastaw własnych domów

Na świecie producenci korzystają z różnych - krótko- i długoterminowych - bankowych pożyczek. Biorą je zwykle pod zastaw podpisanych wcześniej kontraktów i sprzedaży filmu w przedprodukcji, a więc na etapie scenariusza i skompletowanej obsady. W Polsce taka praktyka nie istnieje. W chwili występowania o kredyty filmy nie są jeszcze sprzedane. W tej sytuacji zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. Tak uczynili Jerzy Hoffman i Jerzy Michaluk przy "Ogniem i mieczem" oraz Filip Bajon i Dariusz Jabłoński przy "Przedwiośniu". Włodzimierz Otulak, producent "W pustyni i w puszczy", wziął kredyt w Amerbanku, z którym jego firma dystrybucyjna "Vision" współpracuje od lat. Dostał pieniądze pod zastaw nieruchomości firmy. 

Najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank. Przygotowując "Quo vadis" Mirosław Słowiński negocjował z kilkoma bankami. Dzisiaj uważa, że Kredyt Bank jest najlepiej przygotowany do tego, by podjąć taką współpracę. Ma doświadczenie i ludzi, którzy rozumieją specyfikę kina. Podobnie twierdzi Dariusz Jabłoński ("Przedwiośne"), dodając, że uzyskanie kredytu wymaga od producenta wielu działań i nakładów finansowych. Przygotowanie materiałów dla banku - badań i biznesplanów pochłonęło 5 miesięcy i pierwsze 100 tys. zł. 

Ale rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk z Kredyt Banku przyznaje, że znakomite wyniki finansowe "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęciły go do zaryzykowania i wejścia w produkcję "Quo vadis" również w charakterze inwestora-współproducenta. Chętnie też sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. Tak było przy "Panu Tadeuszu", "Przedwiośniu", "W pustyni i w puszczy", tak będzie przy "Quo vadis". Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów, czyli pieniędzy, które trzeba wyłożyć na taką liczbę ogłoszeń telewizyjnych, prasowych czy zwiastunów kinowych. Według badań Kredyt Banku dzięki sponsorowaniu "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" znajomość banku w społeczeństwie wzrosła o ponad 10 proc. Nie bez znaczenia jest fakt, że wizerunek firmy jest kojarzony z mecenatem kultury. Jak wykazują badania, aż 85 proc. Polaków takiej właśnie działalności od banków oczekuje. Przy poprzednich filmach Kredyt Bank budował swój wizerunek, teraz - przy "Przedwiośniu" i "W pustyni i w puszczy" - reklamuje swoje produkty, takie jak np. Ekstrakonto.

Interes ponad wszystko

Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Poza zwyczajowymi odsetkami kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń - zarówno filmu, realizatorów, jak i samego kredytu. Środowisko filmowe nie ma też złudzeń - jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste. 

Dlatego trzeba szybko odpowiedzieć na pytanie, czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? I czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów ("Przedwiośnie", "W pustyni i w puszczy", "Wiedźmin", "Quo vadis", "Chopin. Pragnienie miłości") w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina przeciętnie raz na dwa lata? W 1999 roku takiego tłoku na ekranach jeszcze nie było - "Pan Tadeusz" wszedł do kin osiem miesięcy po "Ogniem i mieczem". Dzisiaj "Przedwiośnie" - mówiąc językiem dystrybutorów - nie zostało zgrane, bo ustąpiło miejsca "W pustyni i w puszczy". "Wiedźmin" trafi do rozpowszechniania w lecie, "Quo vadis" - we wrześniu, "Chopin. Pragnienie miłości" - w styczniu 2002 r.

A przecież polscy producenci już pracują nad następnymi, bardzo kosztownymi projektami. Część z nich to koprodukcje, jak "Pianista" Romana Polańskiego czy dwa projekty Agnieszki Holland: "Julia wraca do domu" i "Hanneman". Ale są i filmy czysto polskie. Poza "Krzyżakami" przygotowywane są m.in. "Król Maciuś I", "Kajko i Kokosz". Które z tych tytułów nie wytrzymają konkurencji? 

Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych. Jabłoński 5 mln dolarów na "Przedwiośnie" zbierał niecały rok. Zdobycie 600 tys. zł na bardzo udany, jak się potem okazało, debiut Łukasza Barczyka "Patrzę na ciebie, Marysiu" zajęło temu samemu producentowi ponad 3 lata. Podobnie jak zapięcie budżetu "Małżowiny" czy "Sezonu na leszcza". Takie skromniejsze filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. Są ostatnie w kolejce po pieniądze i coraz trudniej im się przedrzeć do widzów. A przecież to właśnie one opisują świat i kształtują naszą wrażliwość. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Przez lata opłacało się w Polsce ekranizować dzieła literackiej klasyki. Dzisiaj próbuje się powtarzać sukcesy sprzed dziesięcioleci. Na rynku panuje jednak o wiele większa konkurencja. Zmienił się też sposób finansowanie produkcji – większość środków trzeba pozyskiwać od prywatnych inwestorów. Twórcy występują o kredyty. Współpracują zwłaszcza z Kredyt Bankiem. Banki coraz częściej decydują się też na rolę współproducentów i sponsorów. Środowisko filmowe uważa jednak, że banki szybko zniechęcą się do współpracy z artystami, jeśli tylko któraś z produkcji poniesie finansową klęskę. Dlatego też należy się zastanowić, czy w Polsce, gdzie do kina chodzi się bardzo rzadko, nie powstaje jednocześnie zbyt wiele rodzimych superprodukcji. Wielkie produkcje mogą też zniszczyć skromniejsze filmy artystyczne, które nie wytrzymują konkurencji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Już dzisiaj "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Inwestorami są stacje telewizyjne. polscy producenci występują o kredyty w bankach. rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Kredyt Banku sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów. Kredyty bankowe są bardzo drogie. kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń. jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="350">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. </span>
        <span start="354" end="498">czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Już dzisiaj "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. </span>
        <span start="1355" end="1446">pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="1539" end="1572">Inwestorami są stacje telewizyjne</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="2397" end="2446">polscy producenci występują o kredyty w bankach. </span>
        <span start="5038" end="5099">rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes </span>
        <span start="5107" end="5120">Kredyt Banku </span>
        <span start="5326" end="5368">sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. </span>
        <span start="5469" end="5591">Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5705">. </span>
        <span start="6219" end="6238">Kredyty bankowe są </span>
        <span start="6245" end="6260">bardzo drogie. </span>
        <span start="6288" end="6330">kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń</span>
        <span start="6382" end="6384">. </span>
        <span start="6424" end="6533">jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Przez lata opłacało się w Polsce ekranizować dzieła literackiej klasyki. Filmy oparte na powieściach Henryka Sienkiewicza przyciągały do kin miliony widzów, a koszty produkcji zwracały się wielokrotnie. Dzisiaj próbuje się powtarzać sukcesy sprzed dziesięcioleci. Na rynku panuje jednak o wiele większa konkurencja. Zmienił się też sposób finansowanie produkcji – większość środków trzeba pozyskiwać od prywatnych inwestorów. Na mniejsze produkcje składają się przede wszystkim stacje telewizyjne. Superprodukcje wymagają udziału ludzi ze świata biznesu, których jednak trudno pozyskać. Twórcy występują więc o kredyty. Po raz pierwszy udało się to "Ogniem i mieczem". Kredyt wraz z odsetkami został spłacony zaledwie dwa tygodnie po premierze. Często zdarza się, że producenci biorą kredyty pod zastaw własnego majątku. Współpracują zwłaszcza z Kredyt Bankiem. Banki, zachęcone sukcesem filmu Hoffmana, coraz częściej decydują się też na rolę współproducentów i sponsorów. Kusi ich stworzenie wizerunku mecenasów kultury. Sondaże społeczne popierają poparcie obywateli dla tego rodzaju działalności banków. Koszty uzyskania kredytu są jednak bardzo wysokie. Kosztowne jest zarówno przygotowanie stosownej dokumentacji, jak i uzyskanie wymaganych ubezpieczeń. Środowisko filmowe uważa też, że banki szybko zniechęcą się do współpracy z artystami, jeśli tylko któraś z produkcji poniesie finansową klęskę. Dlatego też należy się zastanowić, czy w Polsce, gdzie obywatele chodzą do kina średnio raz na dwa lata, nie powstaje jednocześnie zbyt wiele rodzimych superprodukcji, które niepotrzebnie ze sobą konkurują. Wielkie produkcje mogą też zniszczyć skromniejsze filmy artystyczne, które kształtują wrażliwość obywateli. Zbieranie środków na tego rodzaju projekty jest niezwykle trudne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Już dzisiaj "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. 
W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Inwestorami są stacje telewizyjne. Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach. Na świecie producenci korzystają z bankowych pożyczek. Biorą je pod zastaw podpisanych wcześniej kontraktów i sprzedaży filmu w przedprodukcji. W Polsce W chwili występowania o kredyty filmy nie są jeszcze sprzedane. W tej sytuacji zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. 
rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk z Kredyt Banku przyznaje, że znakomite wyniki finansowe "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęciły go do wejścia w produkcję "Quo vadis" również w charakterze inwestora-współproducenta. Chętnie też sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów. Nie bez znaczenia jest fakt, że wizerunek firmy jest kojarzony z mecenatem kultury. Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Poza odsetkami kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń -  filmu, realizatorów, kredytu. jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="350">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. </span>
        <span start="354" end="498">czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Już dzisiaj "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. </span>
        <span start="499" end="500">
</span>
        <span start="1280" end="1446">W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="1539" end="1572">Inwestorami są stacje telewizyjne</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="2016" end="2104">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. </span>
        <span start="2380" end="2446">Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach. </span>
        <span start="3753" end="3787">Na świecie producenci korzystają z</span>
        <span start="3826" end="3856"> bankowych pożyczek. Biorą je </span>
        <span start="3863" end="3941">pod zastaw podpisanych wcześniej kontraktów i sprzedaży filmu w przedprodukcji</span>
        <span start="3995" end="4005">. W Polsce</span>
        <span start="4033" end="4188"> W chwili występowania o kredyty filmy nie są jeszcze sprzedane. W tej sytuacji zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. </span>
        <span start="5033" end="5034">
</span>
        <span start="5038" end="5217">rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk z Kredyt Banku przyznaje, że znakomite wyniki finansowe "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęciły go do </span>
        <span start="5233" end="5368">wejścia w produkcję "Quo vadis" również w charakterze inwestora-współproducenta. Chętnie też sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. </span>
        <span start="5469" end="5591">Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5705">. </span>
        <span start="5850" end="5934">Nie bez znaczenia jest fakt, że wizerunek firmy jest kojarzony z mecenatem kultury. </span>
        <span start="6219" end="6265">Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Poza </span>
        <span start="6278" end="6333">odsetkami kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń - </span>
        <span start="6340" end="6362"> filmu, realizatorów, </span>
        <span start="6375" end="6384">kredytu. </span>
        <span start="6424" end="6533">jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>W Polsce próbuje się powtarzać sukcesy ekranizacji dzieł literackiej klasyki z okresu PRL-u. Zmienił się jednak sposób finansowania produkcji – większość środków trzeba pozyskiwać od prywatnych inwestorów. Twórcy występują o kredyty bankowe. Trzeba się zastanowić, czy w Polsce nie powstaje jednocześnie zbyt wiele rodzimych superprodukcji. Konkurencja stale się zaostrza. Nie wytrzymują jej zwłaszcza skromniejsze filmy artystyczne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Inwestorami są stacje telewizyjne. polscy producenci występują o kredyty w bankach. Kredyty bankowe są bardzo drogie. jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być proste.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="350">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. </span>
        <span start="1355" end="1446">pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="1539" end="1572">Inwestorami są stacje telewizyjne</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="2397" end="2446">polscy producenci występują o kredyty w bankach. </span>
        <span start="6219" end="6238">Kredyty bankowe są </span>
        <span start="6245" end="6260">bardzo drogie. </span>
        <span start="6424" end="6520">jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być </span>
        <span start="6526" end="6533">proste.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. Czy polski przemysł filmowy nie przeinwestuje? Rynek filmowy zmienił się, w porównaniu do lat 60 i 70, gdy rodzime superpordukcje oglądały miliony widzów. Państwo nie finansuje też już produkcji filmowych, a inwestorami stają się stacje telewizyjne. Popularni na Zachodzie inwestorzy prywatni, narazie nie istnieją  w Polsce. Producenci  szukają więc kredytów bankowych (sukces "Ogniem i mieczem" umożliwił zwrot kredytu po 2 tygodniach od premiery). Zdarza się, że polscy producenci  biorą kredyty pod zastaw własnego majątku. Coraz częsciej banki stają się też inwestorami-współproducentami, co zapewnia im świetną reklamę. Czy jednak kredyty bankowe to jedyny sposób na ożywienie polskiego kina? I czy wielkie produkcje nie zniszczą filmów artystycznych, którym trudniej pozyskać środki finansowe i publiczność?</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów, a najbardziej popularne tytuły - jeszcze więcej. Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów, czasem nawet sięgają po te same powieści, jak "W pustyni i w puszczy" czy "Krzyżacy". Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii.Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji.Inwestorami są stacje telewizyjne.Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma.Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="349">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.</span>
        <span start="500" end="674">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów, a najbardziej popularne tytuły - jeszcze więcej. </span>
        <span start="854" end="1064">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów, czasem nawet sięgają po te same powieści, jak "W pustyni i w puszczy" czy "Krzyżacy". Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.</span>
        <span start="1227" end="1279">Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii.</span>
        <span start="1347" end="1445">Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji.</span>
        <span start="1539" end="1572">Inwestorami są stacje telewizyjne</span>
        <span start="1651" end="1652">.</span>
        <span start="2016" end="2103">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma.</span>
        <span start="2380" end="2445">Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. Czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania?Oparte na klasycznych dziełach literackich superprodukcje, ogladane przez miliony widzów (rekordzista "Krzyżacy" - 31mln widzów), powstawały w Polsce w latach 60 i 70. Mimo, że dziś filmowcy sięgają po te same powieści, zmienił się  rynek filmowy. Widzowie mają szerszą, konkurencyjną ofertę kulturalną. W latach 60 i 70 filmy były w całości finansowane przez państwo. Obecnie często inwestorami są stacje telewizyjne (TVP, Canal+ etc.). W Polsce nie ma ciągle inwestorów prywatnych. Nowym zjawiskiem jest więc ubieganie się o kredyty bankowe. Po wielu negocjacjach Kredyt Bank udzielił 13 mnl zł kredytu na "Ogniem i mieczem" Hofmana i Michaluka. Ku zaskoczeniu wszystkich kredyt został spłacony 2 tygodnie po premierze.Zachęceni tym sukcesem inni producenci także oparli budżety swoich produkcji ("Quo vadis", "Przedwiośnie", "W pustyni i puszczy") na kredytach. W Polsce nie istnieje praktyka udzielania kredytów pod zastaw np. podpisanych kontraktów, dlatego też czasem producenci gwarantują spłatę własnym majątkiem. Obecnie najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank. Banki ostatnio coraz częściej wystęują jako inwestorzy - współproducenci. Reklama uzyskana tą drogą, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów. Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Czy więc naprawdę superprodukcje są jedynym sposobem na ożywienie polskiego kina? Czy 5 superprodukcji w 10 miesięcy to zbyt dużo? Warto też zastanawić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą skromniejszych filmów artystycznych, które są ostatnie w kolejce po pieniądze i coraz trudniej im przedrzeć się do widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów, a najbardziej popularne tytuły - jeszcze więcej. Absolutnego rekordzistę -"Krzyżaków" Aleksandra Forda obejrzało przez lata 31 mln osób, "Potop" Jerzego Hoffmana - blisko 14 mln. Ich koszty produkcji zwróciły się wielokrotnie.Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów, czasem nawet sięgają po te same powieści, jak "W pustyni i w puszczy" czy "Krzyżacy". Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji.Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. Czasem włączają się: Polsat, Wizja TV czy HBO.Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Raz jeden zdarzyło się, że pieniądze zainwestował w "Psy" Pasikowskiego - Wojciech Fibak.Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach. To zjawisko całkiem nowe.Najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank.Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Poza zwyczajowymi odsetkami kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń - zarówno filmu, realizatorów, jak i samego kredytu. Środowisko filmowe nie ma też złudzeń - jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste. Dlatego trzeba szybko odpowiedzieć na pytanie, czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina?</body>
      <spans>
        <span start="219" end="349">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.</span>
        <span start="500" end="851">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów, a najbardziej popularne tytuły - jeszcze więcej. Absolutnego rekordzistę -"Krzyżaków" Aleksandra Forda obejrzało przez lata 31 mln osób, "Potop" Jerzego Hoffmana - blisko 14 mln. Ich koszty produkcji zwróciły się wielokrotnie.</span>
        <span start="854" end="1064">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów, czasem nawet sięgają po te same powieści, jak "W pustyni i w puszczy" czy "Krzyżacy". Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.</span>
        <span start="1227" end="1445">Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji.</span>
        <span start="1539" end="1652">Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. Czasem włączają się: Polsat, Wizja TV czy HBO.</span>
        <span start="2016" end="2193">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Raz jeden zdarzyło się, że pieniądze zainwestował w "Psy" Pasikowskiego - Wojciech Fibak.</span>
        <span start="2380" end="2471">Najczęściej więc polscy producenci występują o kredyty w bankach. To zjawisko całkiem nowe.</span>
        <span start="4510" end="4557">Najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank.</span>
        <span start="6219" end="6534">Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie. Poza zwyczajowymi odsetkami kredytodawcy żądają całej gamy ubezpieczeń - zarówno filmu, realizatorów, jak i samego kredytu. Środowisko filmowe nie ma też złudzeń - jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę - uzyskanie kredytu przestanie być takie proste. </span>
        <span start="6536" end="6647">Dlatego trzeba szybko odpowiedzieć na pytanie, czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina?</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. Czy nie jest to przeinwestowanie? Zmienił się rynek filmowy i zmieniły się warunki finansowania produkcji. Inwestorami stały się stacje telewizyjne. Prodcenci ubiegają się też o kredyty pod zastaw własnych majątków. Banki stają się coraz częściej inwestorami-współproducentami reklamując równocześnie swoje produkty. Warto się zastanowić jednak czy wielkie produkcje nie zniszczą skromniejszych filmów artystycznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów. Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="349">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów.</span>
        <span start="500" end="592">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70.</span>
        <span start="673" end="674"> </span>
        <span start="854" end="899">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów</span>
        <span start="985" end="1064">. Zmienił się jednak rynek filmowy, który jest znacznie płytszy niż przed laty.</span>
        <span start="1227" end="1279">Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Producenci filmowi w Polsce coraz częściej decydują się na superprodukcje - filmy, których budżet wynosi od kilku do kilkunastu milionów dolarów. Głównym źródłem ich finansowania są kredyty bankowe. Ponadto banki zaczynają uczestniczyć w produkcji filmowej w roli inwestora-współproducenta, sponsorują też promocję i dystrybucję filmów. Dzięki temu znajomość banku w społeczeństwie wzrasta, powstaje także jego wizerunek jako mecenasa kultury. Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie, a jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę, ich uzyskanie przestanie być takie proste. A produkcja filmów wysokobudżetowych może przestać być opłacalna, jeśli będą one ze sobą konkurować o widzów. Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą skromniejszych filmów artystycznych, którym trudniej zyskać pieniądze i przedrzeć się do widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. czy przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? superprodukcje powstawały w latach 60. Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów. 

Zmieniły się warunki produkcji. W latach 60. filmy były finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią 5-7 proc. budżetów. producenci występują o kredyty. Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by udzielić kredytu. zdarza się, że producenci gwarantują spłatę własnym majątkiem. uzyskanie kredytu wymaga wielu działań. Ale rola banku zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. 

czy nie okaże się, że pięć obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina raz na dwa lata? Warto zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  filmów artystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="273">na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji</span>
        <span start="348" end="350">. </span>
        <span start="354" end="358">czy </span>
        <span start="365" end="421">przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="539" end="565">superprodukcje powstawały </span>
        <span start="574" end="587">w latach 60. </span>
        <span start="854" end="899">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów</span>
        <span start="985" end="987">. </span>
        <span start="1225" end="1240">

Zmieniły się </span>
        <span start="1244" end="1261">warunki produkcji</span>
        <span start="1278" end="1293">. W latach 60. </span>
        <span start="1299" end="1310">filmy były </span>
        <span start="1320" end="1398">finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią </span>
        <span start="1411" end="1429">5-7 proc. budżetów</span>
        <span start="1444" end="1446">. </span>
        <span start="2404" end="2434">producenci występują o kredyty</span>
        <span start="2444" end="2446">. </span>
        <span start="2473" end="2509">Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="2767" end="2820">prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by </span>
        <span start="2849" end="2865">udzielić kredytu</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="4113" end="4138">zdarza się, że producenci</span>
        <span start="4150" end="4188"> gwarantują spłatę własnym majątkiem. </span>
        <span start="4851" end="4876">uzyskanie kredytu wymaga </span>
        <span start="4890" end="4903">wielu działań</span>
        <span start="4926" end="4928">. </span>
        <span start="5034" end="5049">Ale rola banku </span>
        <span start="5070" end="5104">zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk</span>
        <span start="5325" end="5368"> sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. </span>
        <span start="6217" end="6219">

</span>
        <span start="6650" end="6677">czy nie okaże się, że pięć </span>
        <span start="6687" end="6725">obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów</span>
        <span start="6822" end="6903"> w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina </span>
        <span start="6915" end="6932">raz na dwa lata? </span>
        <span start="7684" end="7690">Warto </span>
        <span start="7694" end="7746">zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  </span>
        <span start="7761" end="7782">filmów artystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Producenci filmowi w Polsce coraz częściej decydują się na superprodukcje - filmy, których budżet wynosi od kilku do kilkunastu milionów dolarów. W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich filmów wysokobudżetowych: "Przedwiośnie", "W pustyni i w puszczy", "Wiedźmin", "Quo vadis", "Chopin. Pragnienie miłości", a filmowcy przygotowują już następne projekty (m.in. "Pianista", "Hanneman", "Krzyżacy"). Zaledwie 5-7 proc. budżetów superprodukcji stanowią pieniądze Komitetu Kinematografii. Do budżetów dokładają się stacje telewizyjne, które zwykle finansują powstający jednocześnie serial. Głównym źródłem finansowania są jednak kredyty bankowe. Przykładowo Kredyt Bank udzielił kredytu na produkcję "Ogniem i mieczem", "Quo vadis" i "Przedwiośnia", Amerbank sfinansował "W pustyni i w puszczy", a PKO BP - "Chopin. Pragnienie miłości". Na świecie producenci biorą pożyczki zwykle pod zastaw podpisanych wcześniej kontraktów i sprzedaży filmu w przedprodukcji. W Polsce w chwili występowania o kredyty filmy nie są jeszcze sprzedane, zdarza się więc, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. Obecnie banki uczestniczą także w produkcji filmowej w roli inwestora-współproducenta, sponsorują też promocję i dystrybucję filmów. Dzięki temu znajomość banku w społeczeństwie wzrasta, powstaje także jego wizerunek jako mecenasa kultury. Kredyty bankowe są jednak bardzo drogie, a jeśli którakolwiek z megaprodukcji poniesie finansową klęskę, ich uzyskanie przestanie być takie proste. A produkcja filmów wysokobudżetowych może przestać być opłacalna, jeśli będą one ze sobą konkurować o widzów. Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą skromniejszych filmów artystycznych, którym trudniej zyskać pieniądze i przedrzeć się do widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. czy przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? "Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów. 

Zmieniły się warunki produkcji. W latach 60. filmy były finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Inwestorami są stacje telewizyjne. Jednak Komitet Kinematografii i telewizje nie mogą zapiąć budżetu. producenci występują o kredyty. To zjawisko nowe.Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". Jerzy Hoffman i Jerzy Michaluk negocjowali z bankami. prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by udzielić kredytu. kredyt spłacono w dwa tygodnie po premierze. Sukces "Ogniem i mieczem" zachęcił innych. 

Na świecie producenci korzystają z bankowych pożyczek. Biorą je pod zastaw sprzedaży filmu w przedprodukcji. W Polsce W chwili występowania o kredyty filmy nie są sprzedane. zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. uzyskanie kredytu wymaga wielu działań i nakładów finansowych. Ale rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. Reklama, jaką instytucja finansowa zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej kosztów. 

czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina raz na dwa lata? Warto zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  filmów artystycznych. skromniejsze filmy z trudem konkurują z gigantami. Są ostatnie w kolejce po pieniądze i trudniej im się przedrzeć do widzów. A to one opisują świat i kształtują naszą wrażliwość.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="273">na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji</span>
        <span start="348" end="350">. </span>
        <span start="354" end="358">czy </span>
        <span start="365" end="421">przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="433" end="498">"Przedwiośnie" i "W pustyni i w puszczy" zabierają sobie widzów. </span>
        <span start="539" end="587">superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. </span>
        <span start="854" end="899">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów</span>
        <span start="985" end="987">. </span>
        <span start="1225" end="1240">

Zmieniły się </span>
        <span start="1244" end="1261">warunki produkcji</span>
        <span start="1278" end="1293">. W latach 60. </span>
        <span start="1299" end="1310">filmy były </span>
        <span start="1320" end="1398">finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią </span>
        <span start="1411" end="1446">5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="1539" end="1572">Inwestorami są stacje telewizyjne</span>
        <span start="1604" end="1606">. </span>
        <span start="1806" end="1847">Jednak Komitet Kinematografii i telewizje</span>
        <span start="1922" end="1946"> nie mogą zapiąć budżetu</span>
        <span start="2013" end="2014">.</span>
        <span start="2403" end="2434"> producenci występują o kredyty</span>
        <span start="2444" end="2458">. To zjawisko </span>
        <span start="2466" end="2471">nowe.</span>
        <span start="2473" end="2509">Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="2604" end="2656">Jerzy Hoffman i Jerzy Michaluk negocjowali z bankami</span>
        <span start="2713" end="2715">. </span>
        <span start="2767" end="2820">prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by </span>
        <span start="2849" end="2865">udzielić kredytu</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="3136" end="3143">kredyt </span>
        <span start="3161" end="3199">spłacono w dwa tygodnie po premierze. </span>
        <span start="3201" end="3226">Sukces "Ogniem i mieczem"</span>
        <span start="3260" end="3278"> zachęcił innych. </span>
        <span start="3751" end="3787">

Na świecie producenci korzystają z</span>
        <span start="3826" end="3856"> bankowych pożyczek. Biorą je </span>
        <span start="3863" end="3874">pod zastaw </span>
        <span start="3909" end="3941">sprzedaży filmu w przedprodukcji</span>
        <span start="3995" end="4006">. W Polsce </span>
        <span start="4034" end="4079">W chwili występowania o kredyty filmy nie są </span>
        <span start="4087" end="4098">sprzedane. </span>
        <span start="4113" end="4188">zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. </span>
        <span start="4851" end="4876">uzyskanie kredytu wymaga </span>
        <span start="4890" end="4928">wielu działań i nakładów finansowych. </span>
        <span start="5034" end="5104">Ale rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Pacuk</span>
        <span start="5325" end="5368"> sponsoruje promocję i dystrybucję filmów. </span>
        <span start="5469" end="5504">Reklama, jaką instytucja finansowa </span>
        <span start="5517" end="5570">zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej </span>
        <span start="5584" end="5591">kosztów</span>
        <span start="5703" end="5705">. </span>
        <span start="6217" end="6219">

</span>
        <span start="6650" end="6725">czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów</span>
        <span start="6822" end="6903"> w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina </span>
        <span start="6915" end="6932">raz na dwa lata? </span>
        <span start="7684" end="7690">Warto </span>
        <span start="7694" end="7746">zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  </span>
        <span start="7761" end="7783">filmów artystycznych. </span>
        <span start="8078" end="8099">skromniejsze filmy z </span>
        <span start="8108" end="8127">trudem konkurują z </span>
        <span start="8149" end="8197">gigantami. Są ostatnie w kolejce po pieniądze i </span>
        <span start="8203" end="8242">trudniej im się przedrzeć do widzów. A </span>
        <span start="8251" end="8254">to </span>
        <span start="8262" end="8310">one opisują świat i kształtują naszą wrażliwość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Producenci filmowi w Polsce coraz częściej decydują się na superprodukcje - filmy, których budżet wynosi od kilku do kilkunastu milionów dolarów. Głównym źródłem ich finansowania są kredyty bankowe. Banki często sponsorują też promocję i dystrybucję filmów. Na razie polskie superprodukcje odnoszą sukcesy finansowe. Produkcja filmów wysokobudżetowych może jednak przestać być opłacalna, jeśli będą one ze sobą konkurować o widzów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. W latach 60. filmy były finansowane przez państwo. Dzisiaj producenci występują o kredyty. czy nie okaże się, że pięć obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina raz na dwa lata? Warto zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  filmów artystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="230" end="273">na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji</span>
        <span start="348" end="350">. </span>
        <span start="1280" end="1293">W latach 60. </span>
        <span start="1299" end="1310">filmy były </span>
        <span start="1320" end="1355">finansowane przez państwo. Dzisiaj </span>
        <span start="2404" end="2434">producenci występują o kredyty</span>
        <span start="2444" end="2446">. </span>
        <span start="6650" end="6677">czy nie okaże się, że pięć </span>
        <span start="6687" end="6725">obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów</span>
        <span start="6822" end="6903"> w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina </span>
        <span start="6915" end="6932">raz na dwa lata? </span>
        <span start="7684" end="7690">Warto </span>
        <span start="7694" end="7746">zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  </span>
        <span start="7761" end="7782">filmów artystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Filmowcy planują na ten rok wiele polskich superprodukcji. Istnieje jednak obawa, że przemysł filmowy popełni błąd przeinwestowania i filmy będą odbierać sobie widzów. Kilkadziesiąt lat temu w Polsce popularne były superprodukcje oparte na klasyce literackiej. Dziś filmowcy próbują działać podobnie, nie biorą jednak pod uwagę zmian na rynku filmowym, który musi konkurować z szeroką ofertą kulturalną. Zmieniły się też warunki produkcji, gdyż Komitet Kinematografii finansuje tylko 5-7 proc. kosztów. W Polsce wciąż nie ma inwestorów prywatnych, więc polscy producenci zaciągają kredyty w bankach. Warto jednak zastanowić się, czy superprodukcje to jedyny sposób na skłonienie Polaków do odwiedzenia kina. Takie filmy mogą okazać sie zabójcze dla skromnych filmów artystycznych, które przecież opisują świat i kształtują naszą wrażliwość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Na świecie producenci korzystają z bankowych pożyczek. W Polsce taka praktyka nie istnieje. Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.Takie filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="421">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="500" end="623">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów</span>
        <span start="672" end="674">. </span>
        <span start="1299" end="1446">filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="2016" end="2104">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. </span>
        <span start="3753" end="3788">Na świecie producenci korzystają z </span>
        <span start="3827" end="3847">bankowych pożyczek. </span>
        <span start="3997" end="4033">W Polsce taka praktyka nie istnieje.</span>
        <span start="6931" end="6932"> </span>
        <span start="7684" end="7782">Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
        <span start="8072" end="8078">Takie </span>
        <span start="8091" end="8160">filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. </span>
        <span start="8197" end="8239">coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Filmowcy planują na ten rok wiele polskich superprodukcji. Istnieje jednak obawa, że przemysł filmowy popełni błąd przeinwestowania i filmy będą odbierać sobie widzów. W latach 60. i 70. powstawały w Polsce superprodukcje oparte na klasyce literackiej. Oglądały je miliony widzów. Dziś filmowcy próbują działać podobnie, nie biorą jednak pod uwagę zmian na rynku filmowym, który jest dziś znacznie płytszy. Szeroka oferta kulturalna współzawodniczy z zakupem biletów do kina. Zmieniły się też warunki produkcji. Dziś Komitet Kinematografii finansuje tylko 5-7 proc. kosztów, a inwestorami są stacje telewizyjne. W Polsce wciąż nie ma inwestorów prywatnych, którzy stanowią regułę na Zachodzie. W rezultacie polscy producenci zaciągają kredyty w bankach. Producentom "Ogniem i Mieczem" kredyt wraz z odsetkami udało się spłacić już dwa tygodnie po premierze. Ten suksces zachęcił innych. Pieniądze filmowcom pożycza najczęściej Kredyt Bank. Banki przyznają, że dobre wyniki finansowe filmów zachęcają je do działania w charakterze inwestora-współproducenta, gdyż jest to dla banku świetna reklama. Kredyty są jednak bardzo drogie, dlatego trzeba się dobrze zastanowić, czy superprodukcje to jedyny sposób na skłonienie Polaków do odwiedzenia kina. Może się okazać, że pięć polskich superprodukcji w ciągu dziesięciu miesięcy to dla nich zbyt wiele. Producenci rozpoczęli jednak prace nad kolejnymi kosztownymi projektami. Możliwe jest, że nie wytrzymają one konkurencji. Warto też zastanowić się, czy takie filmy nie okażą się zabójcze dla skromnych filmów artystycznych, które przecież opisują świat i kształtują naszą wrażliwość.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów. Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów. Zmienił się jednak rynek filmowy. Widzowie mają szerszą ofertę kulturalną i ogromną podaż produktów konsumpcyjnych, współzawodniczących z zakupem kinowych biletów.Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. Na świecie producenci korzystają z bankowych pożyczek. W Polsce taka praktyka nie istnieje. Ale rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes Kredyt Banku przyznaje, że znakomite wyniki finansowe "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęciły go do wejścia w produkcję "Quo vadis" również w charakterze inwestora-współproducenta. Reklama jest niewspółmiernie duża w stosunku do rzeczywistych kosztów. czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? czy pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina przeciętnie raz na dwa lata? Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.Takie filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="421">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="500" end="623">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Oglądało je po 6-12 mln widzów</span>
        <span start="672" end="674">. </span>
        <span start="854" end="899">Dzisiaj filmowcy idą śladem tamtych projektów</span>
        <span start="985" end="1019">. Zmienił się jednak rynek filmowy</span>
        <span start="1063" end="1194">. Widzowie mają szerszą ofertę kulturalną i ogromną podaż produktów konsumpcyjnych, współzawodniczących z zakupem kinowych biletów.</span>
        <span start="1227" end="1446">Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj pieniądze Komitetu Kinematografii stanowią zaledwie ok. 5-7 proc. budżetów superprodukcji. </span>
        <span start="2016" end="2104">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce ciągle takowych nie ma. </span>
        <span start="3753" end="3788">Na świecie producenci korzystają z </span>
        <span start="3827" end="3847">bankowych pożyczek. </span>
        <span start="3997" end="4034">W Polsce taka praktyka nie istnieje. </span>
        <span start="5034" end="5099">Ale rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Prezes </span>
        <span start="5107" end="5217">Kredyt Banku przyznaje, że znakomite wyniki finansowe "Ogniem i mieczem" oraz "Pana Tadeusza" zachęciły go do </span>
        <span start="5233" end="5314">wejścia w produkcję "Quo vadis" również w charakterze inwestora-współproducenta. </span>
        <span start="5469" end="5476">Reklama</span>
        <span start="5525" end="5566"> jest niewspółmiernie duża w stosunku do </span>
        <span start="5570" end="5591">rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5705">. </span>
        <span start="6583" end="6648">czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? </span>
        <span start="6650" end="6654">czy </span>
        <span start="6672" end="6726">pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów </span>
        <span start="6823" end="6932">w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo w kraju, gdzie obywatel chodzi do kina przeciętnie raz na dwa lata? </span>
        <span start="7684" end="7782">Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
        <span start="8072" end="8078">Takie </span>
        <span start="8091" end="8160">filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. </span>
        <span start="8197" end="8239">coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Filmowcy planują na ten rok wiele polskich superprodukcji. Takie filmy odnosiły sukcesy kilkadziesiąt lat temu, jednak dziś rynek filmowy musi konkurować z szeroką ofertą kulturalną.  W Polsce wciąż nie ma inwestorów prywatnych, więc producenci zaciągają kredyty w bankach. Warto zastanowić się, czy superprodukcje to jedyny sposób na skłonienie Polaków do odwiedzenia kina, gdyż mogą one okazać się zabójcze dla skromnych filmów artystycznych.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.Takie filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="421">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="7684" end="7782">Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
        <span start="8072" end="8078">Takie </span>
        <span start="8091" end="8160">filmy z ogromnym trudem konkurują z szeroko reklamowanymi gigantami. </span>
        <span start="8197" end="8239">coraz trudniej im się przedrzeć do widzów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>W tym roku na ekrany kin wchodzi pięć polskich superprodukcji. W latach 60. i 70. ekranizacje literackiej klasyki oglądały miliony widzów. Dziś rynek filmowy i warunki produkcji są inne; filmów nie finansuje już państwo, inwestorami są najczęściej stacje telewizyjne oraz banki. Pierwsza bankowa pożyczka w Polsce, zaciągnięta w Kredyt Banku przez producentów "Ogniem i mieczem", została zwrócona w dwa tygodnie po premierze filmu. Zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę kredytu własnym majątkiem. Z filmowcami najchętniej współpracuje Kredyt Bank, który ma w tej dziedzinie doświadczenie. Korzyści wynikające z inwestowania w superprodukcje są dla banku ogromne. Warto się zastanowić, czy tak kosztowne ekranizacje, które wchodzą do kin jedna po drugiej, są polskiemu kinu potrzebne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania?  Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. W Polsce polscy producenci występują o kredyty w bankach. Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu. kredyt razem z odsetkami spłacono w dwa tygodnie po premierze. Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów.
Kredyty bankowe są bardzo drogie. czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo?  Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="273">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji</span>
        <span start="348" end="421">. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="1354" end="1355"> </span>
        <span start="1539" end="1606">Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. </span>
        <span start="2071" end="2080">W Polsce </span>
        <span start="2397" end="2446">polscy producenci występują o kredyty w bankach. </span>
        <span start="2792" end="2865">Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="3136" end="3199">kredyt razem z odsetkami spłacono w dwa tygodnie po premierze. </span>
        <span start="5469" end="5591">Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5704">.</span>
        <span start="6218" end="6238">
Kredyty bankowe są </span>
        <span start="6245" end="6260">bardzo drogie. </span>
        <span start="6583" end="6648">czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? </span>
        <span start="6650" end="6725">czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów</span>
        <span start="6822" end="6863"> w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo</span>
        <span start="6930" end="6932">? </span>
        <span start="7312" end="7313"> </span>
        <span start="7684" end="7782">Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Niedługo na ekrany wchodzi pięć polskich superprodukcji. W latach 60. i 70. ekranizacje literackiej klasyki, "Krzyżaków" czy "Potop", oglądały miliony widzów. Dziś rynek filmowy jest inny, widzowie mogą wybierać z szerokiej oferty kulturalnej. Inne są też warunki produkcji: dawniej filmy były finansowane przez państwo, dziś producentami filmów są przeważnie stacje telewizyjne, publiczne i prywatne. W Polsce wciąż brakuje inwestorów prywatnych, producenci, którzy nie są w stanie zapiąć budżetu superprodukcji, biorą kredyty. Producentom "Ogniem i mieczem" kilka banków nie chciało udzielić pożyczki. Ostatecznie kredyt zaciągnięty w Kredyt Banku został zwrócony w dwa tygodnie po premierze filmu. To zachęciło innych producentów. Jak dotąd tylko Lew Rywin radzi sobie bez bankowej pożyczki. 
Ponieważ w Polsce nie można wziąć kredytu np. pod zastaw sprzedaży filmu w przedprodukcji, zdarza się, że producenci i reżyserzy, np. Jerzy Hoffman i Filip Bajon, gwarantują spłatę kredytu własnym majątkiem. Przygotowanie dokumentów dla banku jest kosztowne i czasochłonne. Z filmowcami najchętniej współpracuje Kredyt Bank, który ma doświadczenie i ludzi rozumiejących specyfikę kina. Dla banku korzyści wynikające z inwestowania w superprodukcje (zwłaszcza uznanie społeczne) są znacznie większe niż rzeczywiste koszty promocji.
Kredyty są drogie, wymagają dodatkowych ubezpieczeń. Filmowcy zdają sobie sprawę, że klęska którejś superprodukcji może oznaczać koniec bankowych pożyczek. Czy tak kosztowne ekranizacje są polskiemu kinu potrzebne? Czy nie zaszkodzą skromniejszym filmom? Superprodukcje wchodzą na ekrany jedna po drugiej, planowane są kolejne, a według statystyk przeciętny Polak chodzi do kina raz na dwa lata.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. Dzisiaj Zmienił się rynek filmowy, Widzowie mają szerszą ofertę kulturalną i ogromną podaż produktów konsumpcyjnych, współzawodniczących z zakupem kinowych biletów. Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce polscy producenci występują o kredyty w bankach. Drogę przetarło "Ogniem i mieczem".  prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu. kredyt razem z odsetkami spłacono w dwa tygodnie po premierze. 

Na świecie producenci korzystają z różnych - krótko- i długoterminowych - bankowych pożyczek. zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. Najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank. rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów.
Kredyty bankowe są bardzo drogie. czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo?  polscy producenci już pracują nad następnymi, bardzo kosztownymi projektami. Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="421">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji, filmowcy przygotowują następne projekty o budżetach powyżej 5 mln dolarów. Ale czy polski przemysł filmowy nie popełnia grzechu przeinwestowania? </span>
        <span start="500" end="593">Oparte na dziełach literackiej klasyki superprodukcje powstawały w Polsce w latach 60. i 70. </span>
        <span start="854" end="862">Dzisiaj </span>
        <span start="987" end="999">Zmienił się </span>
        <span start="1006" end="1021">rynek filmowy, </span>
        <span start="1065" end="1195">Widzowie mają szerszą ofertę kulturalną i ogromną podaż produktów konsumpcyjnych, współzawodniczących z zakupem kinowych biletów. </span>
        <span start="1227" end="1355">Zmieniły się też warunki produkcji w kinematografii. W latach 60. i 70. filmy były w całości finansowane przez państwo. Dzisiaj </span>
        <span start="1539" end="1606">Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. </span>
        <span start="2016" end="2080">Na Zachodzie producenci szukają inwestorów prywatnych. W Polsce </span>
        <span start="2397" end="2446">polscy producenci występują o kredyty w bankach. </span>
        <span start="2473" end="2509">Drogę przetarło "Ogniem i mieczem". </span>
        <span start="2766" end="2865"> prezes Stanisław Pacuk z Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="3136" end="3199">kredyt razem z odsetkami spłacono w dwa tygodnie po premierze. </span>
        <span start="3724" end="3725">
</span>
        <span start="3752" end="3847">
Na świecie producenci korzystają z różnych - krótko- i długoterminowych - bankowych pożyczek. </span>
        <span start="4113" end="4188">zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę własnym majątkiem. </span>
        <span start="4510" end="4558">Najczęściej kooperuje z filmowcami Kredyt Bank. </span>
        <span start="5038" end="5092">rola banku w produkcji filmowej zaczyna się zmieniać. </span>
        <span start="5469" end="5591">Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5704">.</span>
        <span start="6218" end="6238">
Kredyty bankowe są </span>
        <span start="6245" end="6260">bardzo drogie. </span>
        <span start="6583" end="6648">czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? </span>
        <span start="6650" end="6725">czy nie okaże się, że pięć rodzimych obrazów o budżetach 4,5-17 mln dolarów</span>
        <span start="6822" end="6863"> w ciągu dziesięciu miesięcy to zbyt dużo</span>
        <span start="6930" end="6932">? </span>
        <span start="7312" end="7390"> polscy producenci już pracują nad następnymi, bardzo kosztownymi projektami. </span>
        <span start="7684" end="7782">Warto też zastanowić się, czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W tym roku na ekrany kin wchodzi pięć ekranizacji literackiej klasyki. Współcześnie, inaczej niż w latach 60. i 70., inwestorami są najczęściej stacje telewizyjne oraz banki. Zdarza się, że producenci i reżyserzy gwarantują spłatę kredytu własnym majątkiem. Z filmowcami najchętniej współpracuje Kredyt Bank. Finansowanie superprodukcji jest dla banku bardzo korzystne, ale czy superprodukcje są potrzebne polskiemu kinu?</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji. Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu. Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów.czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</body>
      <spans>
        <span start="219" end="273">W tym roku na ekrany wchodzi 5 polskich superprodukcji</span>
        <span start="348" end="350">. </span>
        <span start="1539" end="1606">Inwestorami są stacje telewizyjne: publiczna TVP, prywatny Canal+. </span>
        <span start="2792" end="2865">Kredyt Banku zdecydował, by produkcji "Ogniem i mieczem" udzielić kredytu</span>
        <span start="2941" end="2943">. </span>
        <span start="5469" end="5591">Reklama, jaką instytucja finansowa w ten sposób zyskuje, jest niewspółmiernie duża w stosunku do jej rzeczywistych kosztów</span>
        <span start="5703" end="5704">.</span>
        <span start="6583" end="6648">czy superprodukcje są jedynym sposobem ożywienia polskiego kina? </span>
        <span start="7710" end="7782">czy wielkie produkcje nie zniszczą  skromniejszych filmów artystycznych.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
