<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102130014">
  <date>2001-02-13</date>
  <title>Dziejów honoru ciąg dalszy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Bronisław Wildstein</authors>
  <body>Na końcu "Folwarku zwierzęcego" świnie i ludzie urządzają sobie raut. Ta scena przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem rozmowę Michnika z Kiszczakiem

Dziejów honoru ciąg dalszy

RYS. PAWEŁ  GAŁKA

BRONISŁAW WILDSTEIN

Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. 

Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik.

Strategia Michnika

Pisanie na ten temat jest zajęciem trudnym jeszcze z tego powodu, że "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. 

Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. Tekst na ten temat zaopatruje on w kwestię: "Nie chcę, uchowaj Boże, bronić ludzi, którzy kazali strzelać do robotników. Ale we Francji nie ma takiego człowieka władzy, który nie wydałby takiego rozkazu, gdyby tłum palił merostwo w Paryżu". Tak więc Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. 

W 1968 roku studenci sporo naniszczyli się w Paryżu, spalili wiele samochodów i pobili wielu ludzi, ale nikt do nich nie strzelał. Przykłady można by mnożyć. Może by Michnik przytoczył, kiedy zdarzył się ostatni akt strzelania do obywateli ze strony władzy francuskiej. Zresztą zdaje on sobie sprawę z innych dwuznaczności swojego porównania i twierdzi dalej, że nie chce utrzymywać, iż Polska była demokracją, ale - dodaje - generałowie traktowali ją jako swoje państwo, którego muszą bronić: "wbrew temu, co ja wtedy sądziłem  - duża część tamtej strony też miała jakąś rację". Jak mówi dalej, żołnierze nie mogli odmówić wykonania rozkazu, gdyż prowadziłoby to do "latynoskiej logiki". Czyli odmowa wykonania zbrodniczego rozkazu prowadziłaby do jeszcze bardziej przerażających konsekwencji. W ten sposób bronili się naziści. Całe "Pożegnanie z bronią" zbudowane jest na tej formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity w całym tekście - można odnieść wrażenie, że za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji w ich imieniu: "Mnie wolno powiedzieć, że generałowie Kiszczak i Jaruzelski to ludzie honoru, bo ja byłem ich ofiarą".

"To nie generał strzelał. To strzelał system dyktatury komunistycznej, którego jednym z elementów był generał". Można odpowiedzieć, że system sam nie strzela. Gdyby nie armia Kiszczaków, system by nie istniał. I chociaż system był złem, to nie posiada on w przeciwieństwie do generała odpowiedzialności moralnej ani prawnej i w przeciwieństwie do generała przed sądem nie sposób go postawić.

Ale choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w krótkie, przeczące im zdania. Zwykły czytelnik nie zauważy ich, jednak mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. Skuteczność tej strategii Michnik zdążył już zademonstrować. Gdy abp Życiński skrytykował go za usprawiedliwianie grudniowej masakry, w "Gazecie Wyborczej" skomentowane zostało to poprzez przytoczenie zdania temu przeczącego, o reszcie tekstu, który uzasadniał krytykę Życińskiego, nie było oczywiście mowy. 

Rehabilitacja PRL  i Okrągły Stół

"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Wprawdzie, jak w przytoczonym fragmencie, retorycznie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu, tylko nieco innego niż czyniła to opozycja. Komunistyczni aparatczycy okazują się "ludźmi honoru". A żeby było to jeszcze bardziej jaskrawe, na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje zwierzchnika policji politycznej, odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi, Czesława Kiszczaka.

Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika i jego środowisko, jak i ekskomunistów mit przekazania władzy w czasie tych układów. 

Kiszczak: "Jeśli ktoś mówi, że ja chciałem rozmyślnie przekazać władzę opozycji, to mówi nieprawdę. [Jednocześnie w liście do Michnika przytoczonym na zakończenie "Pożegnania z bronią" Kiszczak pisze o "przekazaniu władzy na złotym talerzu".] Chciałem tylko, organizując Okrągły Stół, ucywilizować polską scenę polityczną, zdemokratyzować ją. Chciałem dopuścić opozycję do współrządzenia i współdecydowania o losach kraju". 

Mówi więc Kiszczak, że w sytuacji kryzysu władzy komunistycznej chciał zastosować klasyczną komunistyczną strategię kooptacji. Stosowali ją komuniści w chwili zdobywania władzy także w Polsce. Stosowali ją na mniejszą skalę w 1956 roku, kiedy godzili się z Kościołem i akceptowali Koło Poselskie Znak. Był to model, zwykle czasowego, wprowadzania do elity władzy na ograniczonych zasadach nowych ludzi bez zmiany zasad systemu. 

Nie znaczy to, że nie należało przystępować do Okrągłego Stołu, ale że nieprawdą są wszystkie opowieści o dobrowolnym oddaniu rządów przez komunistów w efekcie owych negocjacji. To dynamika historycznych wydarzeń pozbawiła ich władzy, pomimo rozpaczliwych prób jej zachowania z ich strony. Trzeba docenić, że tym razem nie sięgnęli po rozwiązanie siłowe, najprawdopodobniej zdając sobie sprawę, ile ryzykują. Świadczy to o ich rozsądku, ale z pewnością nie o żadnych innych cnotach. 

Suwerenność  a moskiewskie zwierzchnictwo

Kiszczak jednoznacznie stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem jego i Jaruzelskiego, i nie miał żadnego związku z wydarzeniami w Moskwie. Opowiada, że przy tej okazji trzeba było nawet trochę oszukać towarzyszy radzieckich. Dowodzi to sporej dozy autonomii przywódców PRL. Na antypodach tych deklaracji leżą, podnoszone przez Kiszczaka, tradycyjne uzasadnienia stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności za stan wojenny obciąża "Solidarność". 

Równocześnie w relacji Kiszczaka odsunięcie od władzy Gomułki to oddolne działania (w których pułkownik Kiszczak odgrywa niepoślednią rolę), i znowu okazuje się, że w sprawach tych sowieccy przywódcy nie mieli nic do powiedzenia. Ten brak konsekwencji jest obrazem sytuacji szerszej. Obrońcy PRL zaciekle rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności", która - ich zdaniem - stanowić miała o wartości tego państwa, kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.

Tymczasem gdyby nawet przyjąć za dobrą monetę niesłychanie wątpliwe uzasadnienia stanu wojennego, to  pozostaje pytanie, dlaczego  ekipa Jaruzelskiego nie wykorzystała pełni władzy, jaką uzyskała po pacyfikacji "Solidarności" dla ekonomiczno-administracyjnych reform państwa? Chyba nikt nie utrzymuje, że poprawa gospodarki i funkcjonowania kraju sprowadziłaby sowiecką interwencję. A więc dlaczego kraj w roku 1989 znajdował się w stanie "katastrofy ekonomicznej", jak stwierdził to na plenum KC PZPR ówczesny premier Mieczysław Rakowski? 

Komunistyczne władze powstawały drogą selekcji negatywnej. Trzeba było dużej dozy cynizmu, aby robić karierę drogą partyjną. Potwierdzają to pośrednio współcześni postkomuniści, opowiadając, że komunistami nigdy nie byli. Oznacza to tylko tyle, że komunistyczne kariery robili jako najzwyklejsi oportuniści władzy. Opowieści o tym, że byli "łagodniejszymi katami", należą do rzędu argumentów, którymi można usprawiedliwić wszystko.

Ludzie honoru

Czesław Kiszczak jest z siebie zadowolony: "z wielu rzeczy jestem w tej Polsce dumny. Jestem dumny, że tymi rękami odgruzowywałem Warszawę, że tymi rękami zasiedlałem ziemie zachodnie, że odbudowywałem przemysł, że rozbudowywałem tę Polskę". Zostawiając na boku wątpliwą metaforykę, warto przypomnieć, że Polska pod rządami komunistycznymi rozwijała się średnio cztery razy wolniej niż kraje o porównywalnym z nią standardzie, którym komunizmu oszczędzono. Nie ma więc sukcesów komunistycznych, są wyłącznie komunistyczne klęski, a jeśli w tym czasie pojawiły się jakieś osiągnięcia (np. w dziedzinie kultury), to nie dzięki, ale wbrew komunizmowi. Refleksji nad tym nie znajdziemy jednak w "Pożegnaniu z bronią".

Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. Nie wiedział nic o sfałszowaniu wyborów w 1947 roku, był wtedy w Londynie - skądinąd jak na początkującego oficera w PRL są to podróże zdumiewające. 

W sadze o swoich losach Kiszczak przemilcza lata sześćdziesiąte, marzec i inwazję w Czechosłowacji, choć domyślamy się, że wtedy właśnie awansował. Za ofiary stanu wojennego nie odpowiada: podwładni nie wykonali rozkazu, tak jak w wypadku niedostarczenia kolorowego telewizora Michnikowi do celi. Ciekawe jednak, że odmowa wykonania rozkazów ministra, która, jak w wypadku "Wujka" doprowadziła do śmierci dziewięciu ludzi, nie skończyła się nawet naganą. 

Michnik się tym nie interesuje. Nic dziwnego. Przecież wie, jak było, wie, że opowieść generała o kilkunastu ofiarach stanu wojennego jest kłamstwem. Doskonale wie, że służby podległe Kiszczakowi ostatnie morderstwa (np. księdza Suchowolca) popełniały w 1989 roku. Ich zwierzchnik opowiadać będzie znowu, że nic o tym nie wiedział. Jednak w wypadku zabicia licealisty, Grzegorza Przemyka, Kiszczak osobiście pisał na aktach, jak należy prowadzić sprawę, aby odciążyć zabójców milicjantów i skazać niewinnych ludzi. 

Potwierdził to zaciekły przeciwnik dekomunizacji i lustracji, pierwszy niekomunistyczny minister spraw wewnętrznych, Krzysztof Kozłowski, i Michnik o tym wie. Ale przecież sądy w PRL były niezawisłe i do więzienia pakowały tylko tych, którzy na to zasłużyli, upiera się Kiszczak, i to jest przyczyna pewnej kontrowersji między nim a Michnikiem. Redaktor uznaje, że sądy, które jego skazywały, niezawisłe nie były (o innych się nie wypowiada), ale te drobne różnice nie psują pogawędki przyjaciół. 

Świadome przemilczenie

Bo Michnik wie o tych wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru". Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie. Z nimi zamykamy rachunek, wojna skończona". I być może to jest sedno sprawy. Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym. To ci inni "są nikczemni" i z nimi policzyć się chce redaktor "Wyborczej", i dlatego sprzymierza się z kimś takim jak Kiszczak. Ktoś, kto tak jak on honor rozumie jako narzędzie walki, wystawia świadectwo swojemu honorowi. 

Na końcu "Folwarku zwierzęcego" Orwella świnie i ludzie urządzają sobie raut. Zdumione zwierzęta przez okna dostrzegają, że oblicza tych gatunków dziwnie zaczynają się do siebie upodabniać. Scena ta wciąż przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem "Pożegnanie z bronią" w wydaniu Michnik  - Kiszczak. 

***

P.S. "Pożegnanie z bronią" zaczyna się od zdjęcia, na którym dawni przeciwnicy gawędzą w przyjacielskiej atmosferze. Dwie dziennikarki pozują do zdjęcia skulone skromnie w rogu stołu. I taka jest ich rola. Wypowiedzi obu panów pełne są oczywistych niekonsekwencji, sprzeczności i, oględnie mówiąc, miejsc wątpliwych, które wymagałyby interwencji od dziennikarza niezależnie od jego przekonań. Ale nie od Agnieszki Kublik i Moniki Olejnik, które nie zadają ani jednego niewygodnego pytania, nie kwestionują najbardziej jaskrawych nonsensów, nie zgłaszają żadnych wątpliwości, a suflują jedynie formułki ułatwiające zadanie Michnikowi. Kublik pracuje w jego gazecie, ale cóż za przemożny wpływ zmienił Olejnik, tygrysicę polskiego dziennikarstwa, w słodko miauczące kocię?</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie, jakiego z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie niewdzięczne i trudne.
"Pożegnanie" budowane jest w przebiegły sposób. polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi.
"Pożegnanie" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest poprzez rehabilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. okazują się "ludźmi honoru". na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi Czesława Kiszczaka.
Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół.
Kiszczak uzasadna stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności obciąża "Solidarność".
Kiszczak jest z siebie zadowolony: "Jestem dumny, że tymi rękami odgruzowywałem Warszawę, że rozbudowywałem Polskę". warto przypomnieć, że są wyłącznie komunistyczne klęski, a jeśli pojawiły się jakieś osiągnięcia (np. w dziedzinie kultury), to nie dzięki, ale wbrew komunizmowi. Refleksji nad tym nie znajdziemy w "Pożegnaniu z bronią". Michnik wie o wielu kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się określać go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="265">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie, </span>
        <span start="266" end="274">jakiego </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="376">gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie </span>
        <span start="377" end="399">niewdzięczne i trudne.</span>
        <span start="760" end="761">
</span>
        <span start="830" end="841">"Pożegnanie</span>
        <span start="850" end="868">" budowane jest w </span>
        <span start="881" end="900">przebiegły sposób. </span>
        <span start="913" end="1047">polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi.</span>
        <span start="3215" end="3216">
</span>
        <span start="3762" end="3773">"Pożegnanie</span>
        <span start="3782" end="3839">" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3914">. Dokonywane jest </span>
        <span start="3917" end="3938">poprzez rehabilitację</span>
        <span start="3959" end="4015"> twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4320" end="4348">okazują się "ludźmi honoru".</span>
        <span start="4390" end="4438"> na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje</span>
        <span start="4472" end="4528"> odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi</span>
        <span start="4529" end="4549"> Czesława Kiszczaka.</span>
        <span start="4550" end="4598">
Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół.</span>
        <span start="6164" end="6165">
</span>
        <span start="6505" end="6513">Kiszczak</span>
        <span start="6526" end="6534"> uzasadn</span>
        <span start="6538" end="6669">a stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności </span>
        <span start="6685" end="6707">obciąża "Solidarność".</span>
        <span start="8224" end="8225">
</span>
        <span start="8233" end="8269">Kiszczak jest z siebie zadowolony: "</span>
        <span start="8311" end="8363">Jestem dumny, że tymi rękami odgruzowywałem Warszawę</span>
        <span start="8435" end="8455">, że rozbudowywałem </span>
        <span start="8458" end="8466">Polskę".</span>
        <span start="8507" end="8530"> warto przypomnieć, że </span>
        <span start="8720" end="8763">są wyłącznie komunistyczne klęski, a jeśli </span>
        <span start="8776" end="8906">pojawiły się jakieś osiągnięcia (np. w dziedzinie kultury), to nie dzięki, ale wbrew komunizmowi. Refleksji nad tym nie znajdziemy</span>
        <span start="8913" end="8938"> w "Pożegnaniu z bronią".</span>
        <span start="9059" end="9060"> </span>
        <span start="9668" end="9676">Michnik </span>
        <span start="10719" end="10725">wie o </span>
        <span start="10746" end="10751">wielu</span>
        <span start="10758" end="10837"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się </span>
        <span start="10850" end="10886">określać go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd.
"Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. zbudowane jest na formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity - za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji: "Mnie wolno powiedzieć, że generałowie Kiszczak i Jaruzelski to ludzie honoru, bo ja byłem ich ofiarą".
"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. okazują się "ludźmi honoru". na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi, Czesława Kiszczaka.
Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół.
Mówi Kiszczak, że w sytuacji kryzysu władzy komunistycznej chciał zastosować klasyczną komunistyczną strategię kooptacji. to model wprowadzania do elity władzy na ograniczonych zasadach nowych ludzi bez zmiany zasad systemu. nieprawdą są opowieści o dobrowolnym oddaniu rządów przez komunistów. To dynamika historycznych wydarzeń pozbawiła ich władzy. nie sięgnęli po rozwiązanie siłowe, zdając sobie sprawę, ile ryzykują. Świadczy to o ich rozsądku, nie o żadnych innych cnotach.
Kiszczak uzasadna stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności obciąża "Solidarność".  gdyby przyjąć uzasadnienia stanu wojennego, to  pozostaje pytanie, dlaczego  ekipa Jaruzelskiego nie wykorzystała pełni władzy, jaką uzyskała po pacyfikacji "Solidarności" dla ekonomiczno-administracyjnych reform państwa?
Kiszczak jest z siebie zadowolony: "Jestem dumny, że tymi rękami odgruzowywałem Warszawę, że rozbudowywałem Polskę". warto przypomnieć, że są wyłącznie komunistyczne klęski, a jeśli pojawiły się jakieś osiągnięcia (np. w dziedzinie kultury), to nie dzięki, ale wbrew komunizmowi. Refleksji nad tym nie znajdziemy w "Pożegnaniu z bronią".
zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. Michnik się tym nie interesuje. wie o wielu kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się określać go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="400">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="469">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="760" end="761">
</span>
        <span start="830" end="900">"Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. </span>
        <span start="913" end="1048">polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. </span>
        <span start="2460" end="2478">zbudowane jest na </span>
        <span start="2482" end="2576">formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity</span>
        <span start="2592" end="2595"> - </span>
        <span start="2622" end="2702">za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji</span>
        <span start="2716" end="2821">: "Mnie wolno powiedzieć, że generałowie Kiszczak i Jaruzelski to ludzie honoru, bo ja byłem ich ofiarą".</span>
        <span start="3215" end="3216">
</span>
        <span start="3762" end="3839">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3938">. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację</span>
        <span start="3959" end="4015"> twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4320" end="4348">okazują się "ludźmi honoru".</span>
        <span start="4390" end="4438"> na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje</span>
        <span start="4472" end="4549"> odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi, Czesława Kiszczaka.</span>
        <span start="4550" end="4598">
Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół.</span>
        <span start="5206" end="5212">
Mówi </span>
        <span start="5217" end="5333">Kiszczak, że w sytuacji kryzysu władzy komunistycznej chciał zastosować klasyczną komunistyczną strategię kooptacji.</span>
        <span start="5512" end="5521"> to model</span>
        <span start="5540" end="5634"> wprowadzania do elity władzy na ograniczonych zasadach nowych ludzi bez zmiany zasad systemu.</span>
        <span start="5707" end="5721"> nieprawdą są </span>
        <span start="5731" end="5786">opowieści o dobrowolnym oddaniu rządów przez komunistów</span>
        <span start="5813" end="5870">. To dynamika historycznych wydarzeń pozbawiła ich władzy</span>
        <span start="5925" end="5926">.</span>
        <span start="5955" end="5992"> nie sięgnęli po rozwiązanie siłowe, </span>
        <span start="6011" end="6074">zdając sobie sprawę, ile ryzykują. Świadczy to o ich rozsądku, </span>
        <span start="6090" end="6119">nie o żadnych innych cnotach.</span>
        <span start="6164" end="6165">
</span>
        <span start="6505" end="6513">Kiszczak</span>
        <span start="6526" end="6534"> uzasadn</span>
        <span start="6538" end="6669">a stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności </span>
        <span start="6685" end="6708">obciąża "Solidarność". </span>
        <span start="7244" end="7251"> gdyby </span>
        <span start="7257" end="7265">przyjąć </span>
        <span start="7303" end="7510">uzasadnienia stanu wojennego, to  pozostaje pytanie, dlaczego  ekipa Jaruzelskiego nie wykorzystała pełni władzy, jaką uzyskała po pacyfikacji "Solidarności" dla ekonomiczno-administracyjnych reform państwa?</span>
        <span start="8224" end="8225">
</span>
        <span start="8233" end="8269">Kiszczak jest z siebie zadowolony: "</span>
        <span start="8311" end="8363">Jestem dumny, że tymi rękami odgruzowywałem Warszawę</span>
        <span start="8435" end="8455">, że rozbudowywałem </span>
        <span start="8458" end="8466">Polskę".</span>
        <span start="8507" end="8530"> warto przypomnieć, że </span>
        <span start="8720" end="8763">są wyłącznie komunistyczne klęski, a jeśli </span>
        <span start="8776" end="8906">pojawiły się jakieś osiągnięcia (np. w dziedzinie kultury), to nie dzięki, ale wbrew komunizmowi. Refleksji nad tym nie znajdziemy</span>
        <span start="8913" end="8938"> w "Pożegnaniu z bronią".</span>
        <span start="8939" end="8940">
</span>
        <span start="8951" end="9060">zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. </span>
        <span start="9668" end="9700">Michnik się tym nie interesuje. </span>
        <span start="10719" end="10725">wie o </span>
        <span start="10746" end="10751">wielu</span>
        <span start="10758" end="10837"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się </span>
        <span start="10850" end="10886">określać go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie, jakiego z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie to zajęcie niewdzięczne i trudne."Pożegnanie" polega na wtrącaniu we fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli fragmentu, a dla autora stanowią alibi.
"Pożegnanie" jest Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL poprzez rehabilitację twórców komunistycznego systemu w Polsce.
Kiszczak uzasadna stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności obciąża "Solidarność". Michnik wie o wielu kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i określa go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="265">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie, </span>
        <span start="266" end="274">jakiego </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="339">gazecie</span>
        <span start="364" end="376"> to zajęcie </span>
        <span start="377" end="399">niewdzięczne i trudne.</span>
        <span start="830" end="841">"Pożegnanie</span>
        <span start="850" end="851">"</span>
        <span start="899" end="900"> </span>
        <span start="913" end="934">polega na wtrącaniu w</span>
        <span start="941" end="994">e fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli </span>
        <span start="1001" end="1034">fragmentu, a dla autora stanowią </span>
        <span start="1041" end="1047">alibi.</span>
        <span start="3215" end="3216">
</span>
        <span start="3762" end="3773">"Pożegnanie</span>
        <span start="3782" end="3789">" jest </span>
        <span start="3799" end="3839">Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3913" end="3914"> </span>
        <span start="3917" end="3938">poprzez rehabilitację</span>
        <span start="3959" end="3968"> twórców </span>
        <span start="3981" end="4014">komunistycznego systemu w Polsce.</span>
        <span start="6164" end="6165">
</span>
        <span start="6505" end="6513">Kiszczak</span>
        <span start="6526" end="6534"> uzasadn</span>
        <span start="6538" end="6669">a stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i taką samą dozą odpowiedzialności </span>
        <span start="6685" end="6707">obciąża "Solidarność".</span>
        <span start="9059" end="9060"> </span>
        <span start="9668" end="9676">Michnik </span>
        <span start="10719" end="10725">wie o </span>
        <span start="10746" end="10751">wielu</span>
        <span start="10758" end="10824"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i </span>
        <span start="10850" end="10857">określa</span>
        <span start="10858" end="10886"> go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, to zajęcie niewdzięczne i trudne. choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w przeczące im zdania. mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje Kiszczaka.Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst kompromituje mit przekazania władzy w czasie tych układów. Kiszczak stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem. Obrońcy PRL rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności", kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. Michnik wie o kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza. Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie". Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="242">Pisanie o "Pożegnaniu </span>
        <span start="243" end="264">z bronią", wywiadzie,</span>
        <span start="265" end="284"> jakiego do spółki </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="341">gazecie, </span>
        <span start="365" end="376">to zajęcie </span>
        <span start="377" end="400">niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="3220" end="3294">choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w </span>
        <span start="3303" end="3324">przeczące im zdania. </span>
        <span start="3365" end="3417">mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. </span>
        <span start="3762" end="3808">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika </span>
        <span start="3816" end="3839">próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3925">. Dokonywane jest to poprzez </span>
        <span start="3948" end="4015">nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4391" end="4438">na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje</span>
        <span start="4529" end="4530"> </span>
        <span start="4539" end="4549">Kiszczaka.</span>
        <span start="4551" end="4622">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst </span>
        <span start="4644" end="4657">kompromituje </span>
        <span start="4733" end="4779">mit przekazania władzy w czasie tych układów. </span>
        <span start="6165" end="6174">Kiszczak </span>
        <span start="6188" end="6241">stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem</span>
        <span start="6315" end="6317">. </span>
        <span start="6994" end="7006">Obrońcy PRL </span>
        <span start="7015" end="7066">rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności"</span>
        <span start="7128" end="7233">, kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.</span>
        <span start="8940" end="9060">Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. </span>
        <span start="10711" end="10724">Michnik wie o</span>
        <span start="10758" end="10821"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza</span>
        <span start="10885" end="10961">. Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie</span>
        <span start="11004" end="11007">". </span>
        <span start="11040" end="11105">Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, to zajęcie niewdzięczne i trudne. 

"Pożegnanie z bronią" budowane jest w przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu zdań, które przeczą głównej myśli. Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry 1970 roku: "Nie chcę, uchowaj Boże, bronić ludzi, którzy kazali strzelać do robotników. Ale we Francji nie ma takiego człowieka władzy, który nie wydałby takiego rozkazu, gdyby tłum palił merostwo w Paryżu". Tak więc Michnik nie broni - broniąc. choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w przeczące im zdania. mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. 

"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje Czesława Kiszczaka.Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst kompromituje mit przekazania władzy w czasie tych układów. Kiszczak Mówi, że w sytuacji kryzysu władzy komunistycznej chciał zastosować strategię kooptacji. znaczy to, że nieprawdą są opowieści o dobrowolnym oddaniu rządów przez komunistów. 

Kiszczak stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem jego i Jaruzelskiego, i nie miał związku z wydarzeniami w Moskwie. Na antypodach tych deklaracji leżą uzasadnienia stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i za stan wojenny obciąża "Solidarność". Równocześnie w relacji Kiszczaka odsunięcie od władzy Gomułki to oddolne działania. Ten brak konsekwencji jest obrazem sytuacji szerszej. Obrońcy PRL rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności", kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.

Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. Kiszczak przemilcza lata sześćdziesiąte, marzec i inwazję w Czechosłowacji, choć domyślamy się, że wtedy właśnie awansował. Za ofiary stanu wojennego nie odpowiada. Ciekawe, że odmowa wykonania rozkazów ministra nie skończyła się nawet naganą. Michnik się tym nie interesuje. 

Bo Michnik wie o kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się określać go jako "człowieka honoru". Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie". Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="242">Pisanie o "Pożegnaniu </span>
        <span start="243" end="264">z bronią", wywiadzie,</span>
        <span start="265" end="284"> jakiego do spółki </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="341">gazecie, </span>
        <span start="365" end="376">to zajęcie </span>
        <span start="377" end="400">niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="759" end="761">

</span>
        <span start="830" end="868">"Pożegnanie z bronią" budowane jest w </span>
        <span start="881" end="933">przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu </span>
        <span start="960" end="993">zdań, które przeczą głównej myśli</span>
        <span start="1046" end="1048">. </span>
        <span start="1116" end="1160">Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie</span>
        <span start="1196" end="1263"> fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry </span>
        <span start="1277" end="1286">1970 roku</span>
        <span start="1330" end="1567">: "Nie chcę, uchowaj Boże, bronić ludzi, którzy kazali strzelać do robotników. Ale we Francji nie ma takiego człowieka władzy, który nie wydałby takiego rozkazu, gdyby tłum palił merostwo w Paryżu". Tak więc Michnik nie broni - broniąc. </span>
        <span start="3220" end="3294">choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w </span>
        <span start="3303" end="3324">przeczące im zdania. </span>
        <span start="3365" end="3417">mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. </span>
        <span start="3760" end="3808">

"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika </span>
        <span start="3816" end="3839">próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3925">. Dokonywane jest to poprzez </span>
        <span start="3948" end="4015">nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4391" end="4438">na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje</span>
        <span start="4529" end="4549"> Czesława Kiszczaka.</span>
        <span start="4551" end="4622">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst </span>
        <span start="4644" end="4657">kompromituje </span>
        <span start="4733" end="4779">mit przekazania władzy w czasie tych układów. </span>
        <span start="4781" end="4789">Kiszczak</span>
        <span start="4790" end="4791"> </span>
        <span start="5207" end="5211">Mówi</span>
        <span start="5225" end="5289">, że w sytuacji kryzysu władzy komunistycznej chciał zastosować </span>
        <span start="5313" end="5334">strategię kooptacji. </span>
        <span start="5641" end="5655">znaczy to, że </span>
        <span start="5708" end="5721">nieprawdą są </span>
        <span start="5731" end="5786">opowieści o dobrowolnym oddaniu rządów przez komunistów</span>
        <span start="5813" end="5815">. </span>
        <span start="6163" end="6174">

Kiszczak </span>
        <span start="6188" end="6275">stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem jego i Jaruzelskiego, i nie miał </span>
        <span start="6283" end="6317">związku z wydarzeniami w Moskwie. </span>
        <span start="6452" end="6486">Na antypodach tych deklaracji leżą</span>
        <span start="6526" end="6636"> uzasadnienia stanu wojennego jako jedynej możliwości zapobiegnięcia sowieckiej inwazji. Michnik zgadza się i </span>
        <span start="6669" end="6708">za stan wojenny obciąża "Solidarność". </span>
        <span start="6710" end="6792">Równocześnie w relacji Kiszczaka odsunięcie od władzy Gomułki to oddolne działania</span>
        <span start="6938" end="7006">. Ten brak konsekwencji jest obrazem sytuacji szerszej. Obrońcy PRL </span>
        <span start="7015" end="7066">rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności"</span>
        <span start="7128" end="7233">, kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.</span>
        <span start="8223" end="8225">

</span>
        <span start="8940" end="9060">Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. </span>
        <span start="9235" end="9398">Kiszczak przemilcza lata sześćdziesiąte, marzec i inwazję w Czechosłowacji, choć domyślamy się, że wtedy właśnie awansował. Za ofiary stanu wojennego nie odpowiada</span>
        <span start="9506" end="9515">. Ciekawe</span>
        <span start="9522" end="9561">, że odmowa wykonania rozkazów ministra</span>
        <span start="9633" end="9666"> nie skończyła się nawet naganą. </span>
        <span start="9668" end="9700">Michnik się tym nie interesuje. </span>
        <span start="10706" end="10724">

Bo Michnik wie o</span>
        <span start="10758" end="10837"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się </span>
        <span start="10850" end="10961">określać go jako "człowieka honoru". Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie</span>
        <span start="11004" end="11007">". </span>
        <span start="11040" end="11105">Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, to zajęcie niewdzięczne i trudne. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez nobilitację twórców komunistycznego systemu. na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje Kiszczaka.Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. Michnik wie o kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza. Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie". Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="242">Pisanie o "Pożegnaniu </span>
        <span start="243" end="264">z bronią", wywiadzie,</span>
        <span start="265" end="284"> jakiego do spółki </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="341">gazecie, </span>
        <span start="365" end="376">to zajęcie </span>
        <span start="377" end="400">niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="3762" end="3808">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika </span>
        <span start="3816" end="3839">próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3925">. Dokonywane jest to poprzez </span>
        <span start="3948" end="3968">nobilitację twórców </span>
        <span start="3981" end="4004">komunistycznego systemu</span>
        <span start="4013" end="4015">. </span>
        <span start="4391" end="4438">na czołowego "człowieka honoru" Michnik promuje</span>
        <span start="4529" end="4530"> </span>
        <span start="4539" end="4549">Kiszczaka.</span>
        <span start="4551" end="4599">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. </span>
        <span start="10711" end="10724">Michnik wie o</span>
        <span start="10758" end="10821"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza</span>
        <span start="10885" end="10961">. Na pytanie, czy nie powinno być "żadnych rozliczeń", odpowiada "Z nimi nie</span>
        <span start="11004" end="11007">". </span>
        <span start="11040" end="11105">Z "nimi" wojnę Michnik skończył, bo zaczął prowadzić z kim innym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego , to zajęcie niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej. Pisanie na ten temat jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. 
"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitacjękomunistycznego systemu w Polsce.Na końcu "Folwarku zwierzęcego" Orwella świnie i ludzie urządzają sobie raut. Zdumione zwierzęta przez okna dostrzegają, że oblicza tych gatunków dziwnie zaczynają się do siebie upodabniać. Scena ta wciąż przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem "Pożegnanie z bronią" w wydaniu Michnik  - Kiszczak.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="274">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego </span>
        <span start="363" end="376">, to zajęcie </span>
        <span start="377" end="400">niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="532">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="750" end="751"> </span>
        <span start="761" end="787">Pisanie na ten temat jest </span>
        <span start="866" end="1114">w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. </span>
        <span start="1116" end="1288">Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. </span>
        <span start="1538" end="1602">Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. </span>
        <span start="3761" end="3938">
"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację</span>
        <span start="3981" end="4014">komunistycznego systemu w Polsce.</span>
        <span start="11331" end="11629">Na końcu "Folwarku zwierzęcego" Orwella świnie i ludzie urządzają sobie raut. Zdumione zwierzęta przez okna dostrzegają, że oblicza tych gatunków dziwnie zaczynają się do siebie upodabniać. Scena ta wciąż przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem "Pożegnanie z bronią" w wydaniu Michnik  - Kiszczak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił, to zajęcie niewdzięczne i trudne. 
Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej. Pisanie na ten temat jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. 
"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce.Wprawdzie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu, tylko nieco innego niż czyniła to opozycja. Komunistyczni aparatczycy okazują się "ludźmi honoru". Michnik promuje zwierzchnika policji politycznej, odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi, Czesława Kiszczaka.Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika mit przekazania władzy w czasie tych układów. Kiszczak jednoznacznie stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem jego i Jaruzelskiego, i nie miał żadnego związku z wydarzeniami w Moskwie. Opowiada, że przy tej okazji trzeba było nawet trochę oszukać towarzyszy radzieckich. Dowodzi to sporej dozy autonomii przywódców PRL. 
Czesław Kiszczak jest z siebie zadowolony.Zostawiając na boku wątpliwą metaforykę, warto przypomnieć, że Polska pod rządami komunistycznymi rozwijała się średnio cztery razy wolniej niż kraje o porównywalnym z nią standardzie, którym komunizmu oszczędzono. Nie ma więc sukcesów komunistycznych, są wyłącznie komunistyczne klęski.Michnik wie o wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza. 
Na końcu "Folwarku zwierzęcego" Orwella świnie i ludzie urządzają sobie raut. Zdumione zwierzęta przez okna dostrzegają, że oblicza tych gatunków dziwnie zaczynają się do siebie upodabniać. Scena ta wciąż przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem "Pożegnanie z bronią" w wydaniu Michnik  - Kiszczak.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="330">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił</span>
        <span start="363" end="376">, to zajęcie </span>
        <span start="377" end="401">niewdzięczne i trudne. 
</span>
        <span start="402" end="532">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="750" end="751"> </span>
        <span start="761" end="787">Pisanie na ten temat jest </span>
        <span start="866" end="1114">w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. </span>
        <span start="1116" end="1288">Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. </span>
        <span start="1538" end="1602">Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. </span>
        <span start="3761" end="4014">
"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce.</span>
        <span start="4015" end="4024">Wprawdzie</span>
        <span start="4068" end="4349"> potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu, tylko nieco innego niż czyniła to opozycja. Komunistyczni aparatczycy okazują się "ludźmi honoru". </span>
        <span start="4423" end="4549">Michnik promuje zwierzchnika policji politycznej, odpowiedzialnego za śmierć i prześladowania wielu ludzi, Czesława Kiszczaka.</span>
        <span start="4551" end="4693">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika</span>
        <span start="4732" end="4779"> mit przekazania władzy w czasie tych układów. </span>
        <span start="6165" end="6452">Kiszczak jednoznacznie stwierdza, że Okrągły Stół był "suwerennym" projektem jego i Jaruzelskiego, i nie miał żadnego związku z wydarzeniami w Moskwie. Opowiada, że przy tej okazji trzeba było nawet trochę oszukać towarzyszy radzieckich. Dowodzi to sporej dozy autonomii przywódców PRL. </span>
        <span start="8224" end="8266">
Czesław Kiszczak jest z siebie zadowolony</span>
        <span start="8465" end="8466">.</span>
        <span start="8467" end="8753">Zostawiając na boku wątpliwą metaforykę, warto przypomnieć, że Polska pod rządami komunistycznymi rozwijała się średnio cztery razy wolniej niż kraje o porównywalnym z nią standardzie, którym komunizmu oszczędzono. Nie ma więc sukcesów komunistycznych, są wyłącznie komunistyczne klęski</span>
        <span start="8937" end="8938">.</span>
        <span start="10711" end="10725">Michnik wie o </span>
        <span start="10730" end="10821">wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza</span>
        <span start="10885" end="10887">. </span>
        <span start="11330" end="11629">
Na końcu "Folwarku zwierzęcego" Orwella świnie i ludzie urządzają sobie raut. Zdumione zwierzęta przez okna dostrzegają, że oblicza tych gatunków dziwnie zaczynają się do siebie upodabniać. Scena ta wciąż przychodziła mi do głowy, kiedy czytałem "Pożegnanie z bronią" w wydaniu Michnik  - Kiszczak.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego , to zajęcie niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej Pisanie na ten temat jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitacjękomunistycznego systemu w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="274">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego </span>
        <span start="363" end="376">, to zajęcie </span>
        <span start="377" end="400">niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="532">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej</span>
        <span start="750" end="751"> </span>
        <span start="761" end="787">Pisanie na ten temat jest </span>
        <span start="866" end="1048">w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. </span>
        <span start="3762" end="3938">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację</span>
        <span start="3981" end="4014">komunistycznego systemu w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki  Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, której jest naczelnym, to zajęcie niewdzięczne i trudne. prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst. "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika i jego środowisko, jak i ekskomunistów mit przekazania władzy w czasie tych układów. Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. Michnik wie o tych wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="241">Pisanie o "Pożegnaniu</span>
        <span start="242" end="265"> z bronią", wywiadzie, </span>
        <span start="266" end="284">jakiego do spółki </span>
        <span start="286" end="331"> Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="353">gazecie, której jest </span>
        <span start="354" end="375">naczelnym, to zajęcie</span>
        <span start="376" end="400"> niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="416" end="469">prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd</span>
        <span start="494" end="568"> wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="829" end="1048"> "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. </span>
        <span start="3762" end="3839">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="4015">. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4551" end="4779">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika i jego środowisko, jak i ekskomunistów mit przekazania władzy w czasie tych układów. </span>
        <span start="8940" end="9060">Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. </span>
        <span start="10711" end="10886">Michnik wie o tych wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, której jest naczelnym, to zajęcie niewdzięczne i trudne. prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst. "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. Całe "Pożegnanie z bronią" zbudowane jest na tej formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity w całym tekście - można odnieść wrażenie, że za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji w ich imieniu.Ale choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w krótkie, przeczące im zdania. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika i jego środowisko, jak i ekskomunistów mit przekazania władzy w czasie tych układów. Obrońcy PRL zaciekle rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności", która - ich zdaniem - stanowić miała o wartości tego państwa, kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.Komunistyczne władze powstawały drogą selekcji negatywnej. Trzeba było dużej dozy cynizmu, aby robić karierę drogą partyjną. Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. W sadze o swoich losach Kiszczak przemilcza lata sześćdziesiąte, marzec i inwazję w Czechosłowacji, choć domyślamy się, że wtedy właśnie awansował. Za ofiary stanu wojennego nie odpowiada. Michnik się tym nie interesuje. Nic dziwnego. Przecież wie, jak było. Bo Michnik wie o tych wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="241">Pisanie o "Pożegnaniu</span>
        <span start="242" end="265"> z bronią", wywiadzie, </span>
        <span start="266" end="284">jakiego do spółki </span>
        <span start="285" end="331">z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="353">gazecie, której jest </span>
        <span start="354" end="375">naczelnym, to zajęcie</span>
        <span start="376" end="400"> niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="416" end="568">prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="829" end="1114"> "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. </span>
        <span start="2433" end="2716">Całe "Pożegnanie z bronią" zbudowane jest na tej formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity w całym tekście - można odnieść wrażenie, że za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji w ich imieniu</span>
        <span start="2820" end="2821">.</span>
        <span start="3216" end="3324">Ale choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w krótkie, przeczące im zdania. </span>
        <span start="3762" end="4015">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="4551" end="4779">Punktem wyjścia tej apologii jest Okrągły Stół. W rzeczywistości tekst "Pożegnania z bronią" kompromituje uparcie lansowany tak przez Michnika i jego środowisko, jak i ekskomunistów mit przekazania władzy w czasie tych układów. </span>
        <span start="6994" end="7233">Obrońcy PRL zaciekle rewindykują tezę o jego "ograniczonej suwerenności", która - ich zdaniem - stanowić miała o wartości tego państwa, kiedy natomiast pojawia się kwestia odpowiedzialności za jego zło, winnym okazuje się sowiecki suweren.</span>
        <span start="7777" end="7902">Komunistyczne władze powstawały drogą selekcji negatywnej. Trzeba było dużej dozy cynizmu, aby robić karierę drogą partyjną. </span>
        <span start="8940" end="9060">Oczywiście zdarzały się brzydkie rzeczy w PRL, co Kiszczak skłonny jest przyznać, sęk w tym, że on o nich nie wiedział. </span>
        <span start="9211" end="9398">W sadze o swoich losach Kiszczak przemilcza lata sześćdziesiąte, marzec i inwazję w Czechosłowacji, choć domyślamy się, że wtedy właśnie awansował. Za ofiary stanu wojennego nie odpowiada</span>
        <span start="9506" end="9508">. </span>
        <span start="9668" end="9736">Michnik się tym nie interesuje. Nic dziwnego. Przecież wie, jak było</span>
        <span start="9816" end="9818">. </span>
        <span start="10708" end="10886">Bo Michnik wie o tych wszystkich oraz wielu innych kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu z bronią", wywiadzie, jakiego do spółki Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił gazecie, której jest naczelnym, to zajęcie niewdzięczne i trudne. prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Michnik wie o wszystkich  kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</body>
      <spans>
        <span start="220" end="241">Pisanie o "Pożegnaniu</span>
        <span start="242" end="265"> z bronią", wywiadzie, </span>
        <span start="266" end="284">jakiego do spółki </span>
        <span start="287" end="331">Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił </span>
        <span start="332" end="353">gazecie, której jest </span>
        <span start="354" end="375">naczelnym, to zajęcie</span>
        <span start="376" end="400"> niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="416" end="469">prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd</span>
        <span start="494" end="568"> wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst</span>
        <span start="738" end="739">.</span>
        <span start="829" end="830"> </span>
        <span start="3762" end="3839">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="4015">. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. </span>
        <span start="10711" end="10725">Michnik wie o </span>
        <span start="10730" end="10741">wszystkich </span>
        <span start="10758" end="10886"> kłamstwach i zbrodniach Kiszczaka, ale świadomie je przemilcza i nie waha się po wielekroć określać go jako "człowieka honoru".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik. "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Wprawdzie retorycznie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="400">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="739">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik.</span>
        <span start="829" end="1114"> "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. </span>
        <span start="3762" end="4024">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Wprawdzie</span>
        <span start="4056" end="4248"> retorycznie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik.
 "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. Tekst na ten temat zaopatruje on w kwestię: "Nie chcę, uchowaj Boże, bronić ludzi, którzy kazali strzelać do robotników. Ale we Francji nie ma takiego człowieka władzy, który nie wydałby takiego rozkazu, gdyby tłum palił merostwo w Paryżu". Tak więc Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. W 1968 roku studenci sporo naniszczyli się w Paryżu, spalili wiele samochodów i pobili wielu ludzi, ale nikt do nich nie strzelał. Całe "Pożegnanie z bronią" zbudowane jest na tej formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity w całym tekście - można odnieść wrażenie, że za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji w ich imieniu. Ale choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w krótkie, przeczące im zdania. Zwykły czytelnik nie zauważy ich, jednak mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. Skuteczność tej strategii Michnik zdążył już zademonstrować. "Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Wprawdzie retorycznie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="400">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="740">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik.
</span>
        <span start="829" end="1114"> "Pożegnanie z bronią" budowane jest w specyficznie przebiegły sposób. Specyfika ta polega na wtrącaniu w kolejne fragmenty wywodu zdań, które przeczą głównej myśli danego fragmentu, a dla autora stanowią rodzaj alibi. To za ich pomocą będzie mógł on kwestionować ewentualną polemikę. </span>
        <span start="1116" end="1602">Przyjrzyjmy się tej strategii na przykładzie być może najbardziej bulwersującego fragmentu tekstu, w którym Michnik usprawiedliwia autorów masakry na Wybrzeżu w 1970 roku. Tekst na ten temat zaopatruje on w kwestię: "Nie chcę, uchowaj Boże, bronić ludzi, którzy kazali strzelać do robotników. Ale we Francji nie ma takiego człowieka władzy, który nie wydałby takiego rozkazu, gdyby tłum palił merostwo w Paryżu". Tak więc Michnik nie broni - broniąc. Reszta to już oczywista nieprawda. </span>
        <span start="1604" end="1735">W 1968 roku studenci sporo naniszczyli się w Paryżu, spalili wiele samochodów i pobili wielu ludzi, ale nikt do nich nie strzelał. </span>
        <span start="2433" end="2716">Całe "Pożegnanie z bronią" zbudowane jest na tej formule. "Ja miałem rację, i oni mieli rację". To "ja" eksponowane jest w sposób nieprzyzwoity w całym tekście - można odnieść wrażenie, że za miliony cierpiał wyłącznie Michnik i to daje mu prawo do podejmowania decyzji w ich imieniu</span>
        <span start="2820" end="2821">.</span>
        <span start="3204" end="3205"> </span>
        <span start="3216" end="3478">Ale choć tezy Michnika są oczywiste, ich autor nie zapomina zaopatrywać ich w krótkie, przeczące im zdania. Zwykły czytelnik nie zauważy ich, jednak mogą one posłużyć do zdezawuowania każdej polemiki. Skuteczność tej strategii Michnik zdążył już zademonstrować. </span>
        <span start="3762" end="4024">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL i to idącą najdalej w stosunku do wszystkich poprzednich. Dokonywane jest to poprzez rehabilitację, a nawet nobilitację twórców i strażników komunistycznego systemu w Polsce. Wprawdzie</span>
        <span start="4056" end="4248"> retorycznie potępiony zostaje system, ale okazuje się on czymś w rodzaju zrządzenia natury, komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik."Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL. komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu.</body>
      <spans>
        <span start="220" end="400">Pisanie o "Pożegnaniu  z bronią", wywiadzie,  jakiego do spółki  z Czesławem Kiszczakiem Adam Michnik udzielił  gazecie, której jest  naczelnym, to zajęcie  niewdzięczne i trudne. </span>
        <span start="402" end="739">Trudnym, gdyż prostowanie wszystkich fałszów, przeinaczeń, półprawd, z jakich się on składa, wymagałoby polemiki znacznie dłuższej niż blisko trzynastokolumnowy tekst; niewdzięcznym, gdyż jedynym uzasadnieniem zajmowania się tym tekstem jest miejsce jego ogłoszenia i rola, jaką pełni jego główny twórca, a zarazem bohater, Adam Michnik.</span>
        <span start="3762" end="3839">"Pożegnanie z bronią" jest ze strony Michnika kolejną próbą rehabilitacji PRL</span>
        <span start="3896" end="3898">. </span>
        <span start="4149" end="4248">komuniści są nie tylko niewinni, ich wybór w interpretacji Michnika okazuje się wyborem patriotyzmu</span>
        <span start="4292" end="4293">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
