<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108060155">
  <date>2001-08-06</date>
  <title>Czetwertyńscy kontra Stany Zjednoczone</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anna Rogozińska</authors>
  <body>W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji.

Czetwertyńscy kontra Stany Zjednoczone

Pod budynkiem ambasady USA w Warszawie, w miejscu w którym stał pałac rodziny Czetwertyńskich, w sierpniu 1997 zebrali się potomkowie i spadkobiercy rodziny. Na ręce urzędników ambasady przekazali list, w którym przypominali o prawie do utraconej posesji.

FOT. (C) RADOSŁAW PIETRUSZKA/PAP

ANNA  ROGOZIńSKA-WICKERS

Z RAWDONU

Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często. 

Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek, pozbawiony jakiegokolwiek stylu. 

Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, która przepływa przez miasteczko, zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer.

Sąd kapturowy

- Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie, którego był więźniem, znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Mieliśmy już nawet załatwione bilety na statek. Ojciec jednak uparł się, żeby wrócić do kraju - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się pod Warszawę, do Anina. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło nam Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci. Było to 2000 złotych miesięcznie, co na owe czasy stanowiło bardzo dobrą pensję.

Albert Czetwertyński

FOT. MICHAŁ SADOWSKI

Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Najbardziej przeżył to Sewer, który jako jedyny z rodzeństwa znajdował się w domu, kiedy o 6 rano do domu wpadli funkcjonariusze UB i zaczęli przeprowadzać rewizję. Sewer, który miał wówczas jedenaście lat, zobaczył, że na biurku znajduje się ilustracja przedstawiająca księdza Skorupkę błogosławiącego polskich żołnierzy idących do walki z bolszewikami. Złapał ją i schował pod poduszkę, na której usiadł. Nie ruszył się z niej, dopóki nie zakończono rewizji.

Pozostałe dzieci, które w tym czasie były na wakacjach w Bukowinie Tatrzańskiej, otrzymały od matki list wzywający do natychmiastowego powrotu. - Przez sześć miesięcy nie wiedzieliśmy, co się dzieje z ojcem. Nie znaliśmy przyczyny aresztowania i nie mieliśmy pojęcia, gdzie jest przetrzymywany. Dopiero od kogoś, kto został wypuszczony z więzienia, dowiedzieliśmy się, że jest na Rakowieckiej i że został skazany wyrokiem sądu kapturowego, to znaczy na tajnej rozprawie. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności - wspomina Albert, który w chwili aresztowania był o dwa lata starszy od Sewera.

Stanisław Czetwertyński spędził w wiezieniu prawie dwa lata. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż, przyznając, że zarzuty o szpiegostwo okazały się bezpodstawne.

Zmowa czy przypadek

Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. - Ambasada amerykańska mieściła się w tym czasie w pałacu, który przed wojną należał do rodziny Dziewulskich. Po wojnie został on sprzedany Bułgarom, a ci podnajęli go Amerykanom. Kiedy jednak rząd amerykański zawetował przyjęcie Bułgarii do ONZ, Bułgarzy w rewanżu wypowiedzieli umowę. Zażądali, aby Amerykanie wyprowadzili się do końca 1955 roku. Znalezienie nowego miejsca w prestiżowym miejscu stało się wówczas dla nich sprawą pilną. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci, który znajdował się obok pałacu Dziewulskich. Polska była winna wówczas USA 50 mln dolarów za dostawy sprzętu wojskowego z demobilu, które nie były już potrzebne armii amerykańskiej. Jest na to dokument w Narodowych Archiwach Stanów Zjednoczonych z podpisem ówczesnego sekretarza stanu Johna Fostera Dullesa - mówi Albert. Aresztowanie ojca było na rękę władzom polskim i Amerykanom.

Albert wyjaśnia również, że przed aresztowaniem ojciec pracował dla Amerykanów, pomagając w organizowaniu dostaw żywności do Berlina Zachodniego. Żywność kupowano wówczas w Polsce, następnie przewożono statkami do Niemiec, a stamtąd dostarczano samolotami do amerykańskiej strefy. Kiedy jednak w rok po wyjściu z więzienia Stanisław Czetwertyński poszedł do ambasady Stanów Zjednoczonych, Amerykanie udali, że go nie poznają. Nie doszło również do spotkania zaaranżowanego za pośrednictwem ambasady belgijskiej (najstarsza siostra Izabela wyszła za mąż za Belga i mieszka w Brukseli). Ambasador Jacob Beam odwołał je, kiedy dowiedział się, co ma być tematem rozmowy.

Zmuszono nas do wyjazdu

W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. Nie było jednak pewności, czy rodzina Czetwertyńskich otrzyma zgodę na wyjazd. - Nasza mama poszła do Biura Paszportowego, żeby dowiedzieć się, jak sprawa wygląda... Powiedziano jej, że dostaniemy paszporty, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. Albo wszyscy, albo nikt. Bardzo to przeżyłam - mówi Maruszka - byłam wtedy na drugim roku medycyny. Dostanie się na studia z takim pochodzeniem jak moje było wówczas bardzo trudne. Marzyłam o tym, żeby zostać chirurgiem. Ale nie mogłam zablokować wyjazdu całej rodzinie i powiedzieć, że zostanę w Polsce  - mówi z wyraźną goryczą, chociaż od tego czasu upłynęło 41 lat. Również Albert, który studiował historię na Uniwersytecie Warszawskim, musiał przerwać studia. - Zmuszono nas do wyjazdu. Nie chcieliśmy tego robić - wtóruje siostrze.

Załatwianie formalności wyjazdowych zajęło trzy lata. W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami - wtrąca Sewer.

Dolar dla księcia

Maruszka i Sewer przyjechali do Kanady jako pierwsi w grudniu 1960 roku. - Nie mogliśmy wyjechać wszyscy razem - tłumaczą - ponieważ nie starczyło pieniędzy na bilety na "Batory". W tym celu trzeba było sprzedać dom w Aninie, a ojciec nie chciał tego robić, dopóki nie mieliśmy paszportów w ręku. Bał się, że zostaniemy bez dachu nad głową. Wypadło na nas. Mieliśmy przygotować grunt dla pozostałych członków rodziny, którzy dojechali po sześciu miesiącach. Kanada, kiedy tu przyjechali, nie udzielała żadnej pomocy imigrantom. Byliśmy zdani wyłącznie na siebie - mówi Maruszka, która po przyjeździe dostała zatrudnienie jako sprzątaczka w szpitalu.

Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie oraz fakt, że mają w swoim rodowodzie władców Rusi Kijowskiej, niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. 

- Zyskałem na tym tylko ja - mówi z uśmiechem Sewer. - Pracowałem w Ottawie przy myciu butelek po coca-coli i pepsi. Zarabiałem 90 centów na godzinę. Kiedyś wezwał mnie właściciel firmy. Myślałem, że chce mnie wylać. Tymczasem zapytał, czy to prawda, że jestem księciem. Odparłem, że tak. Poprosił wówczas o czek, który właśnie otrzymałem za tygodniową pracę, podarł go i wypisał nowy, podwyższając  stawkę godzinową do jednego dolara - wspomina z humorem.

Wykidajło i mięso dla psów

Albert Czetwertyński, w rodzinie znany jako Ali, dostał stałą pracę w fabryce papierosów. Żeby dorobić, zatrudnił się jako wykidajło w klubie nocnym "Lorelei" w Montrealu. Kiedyś doszło do burdy. Nie mogąc poradzić sobie sam z rozdzieleniem krewkich gości, którzy wszczęli bójkę, wezwał policję. Właściciel klubu miał mu to za złe i powiedział, że musi sobie poszukać pracy gdzie indziej. W końcu jednak zmiękł i pozwolił pilnować szatni i toalety. Albert skończył studia dopiero później, ale nie historię, a biochemię.

Rodzeństwu się nie przelewało. Maruszka pamięta, jak kiedyś obaj bracia wprosili się do niej na lunch. - Miałam tylko makaron i puszki z mięsem dla psa. Takie małe kulki - pokazuje ręką. Podgrzałam je i dodałam do makaronu. Dopiero później dowiedzieli się, co jedli - mówi. - Chciałabym, żeby w Polsce zrozumiano, że emigracja to ciężka rzecz. Na ogół ludzie uważają, że tym, co wyjechali, dobrze się powodzi. A my straciliśmy najpiękniejsze lata naszego życia.

Aniela, która w chwili przyjazdu do Kanady miała 9 lat, i o rok młodsza od niej Dorota radziły sobie jeszcze gorzej z zaaklimatyzowaniem się. Były w szkole jedynymi polskimi uczennicami, a na dodatek prawie nie znały francuskiego. Aniela, którą oddano do szkoły z internatem, nie odzywała się do nikogo. - Kiedyś siostra przełożona wezwała mego ojca i powiedziała, że jestem nienormalna, bo nie mówię - wspomina. A ja bałam się coś powiedzieć, bo nie chciałam, żeby mi dokuczano.

Kennedy nie pomógł

Rawdon, oddalone o godzinę drogi samochodem od Montrealu, znane z Wodospadów Darwina, pięknych lasów i jeziora Pontbriand, odkryli w czasie II wojny światowej polscy lotnicy, którzy odbywali trening w Kanadzie. Czetwertyńscy trafili tu dzięki rodzinie. - Przyjechaliśmy po raz pierwszy do Rawdonu w 1961 roku, żeby odwiedzić naszą ciocię i wujka Zamojskich, i tak to się zaczęło - mówi Maruszka. Szybko okazało się, że nie są jedyną rodziną z arystokratycznym rodowodem, że są tu również Tyszkiewiczowie, Platerowie, Siemieńscy, Roztworowscy. Pierwszy osiedlił się na stałe w Rawdonie Sewer, który z czyszczenia butelek przerzucił się na reperowanie maszyn do pisania. Kupił domek przy 16. ulicy, składający się z dużego pokoju i trzech malutkich sypialni. Zjeżdżała się do niego cała rodzina, wówczas mieszkająca w Montrealu.

Obecnie w Rawdonie mieszka na stałe trójka rodzeństwa - Sewer, Jaś, który organizuje znane wśród Polonii kanadyjskiej turnieje tenisowe, i Maruszka, która wyszła za mąż za rosyjskiego emigranta Władimira Boldireffa. Nigdy nie została chirurgiem. Odkryła za to w sobie inny talent. Część jej domu zajmuje pracownia. Maluje tu fajanse, które cieszą się dużym powodzeniem. Niedawno kupił też dom w Rawdonie Albert, który od 1990 roku dzieli czas między Kanadę i Polskę. Natomiast dwie najmłodsze siostry, mieszkające na stałe w Montrealu, mają tu domki letniskowe i przyjeżdżają z rodzinami prawie w każdy weekend. Wyłamał się tylko najstarszy brat Ludwik, który osiadł w Ottawie.

Pomimo krótkiego pobytu w Rawdonie Czetwertyńscy zapisali się już w historii miasteczka. W katolickim kościele w środku miasta można obejrzeć kopię obrazu Matki Boskiej Częstochowskiej, którą sprowadziła z Polski matka, Ewa Czetwertyńska, a jedna z rawdońskich ulic nosi nazwę Rue de Varsovie.

Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. W 1963 roku dzięki wstawiennictwu kuzyna Stanisława Radziwiłła, ożenionego z Lee Bouvier, siostrą Jacqueline Kennedy, miało dojść do spotkania z prezydentem USA w Hyannisport, letniej siedzibie Kennedych. Prezydentowi coś wypadło i w ostatniej chwili przełożył spotkanie. Następne miało się odbyć w Boże Narodzenie, ale tragiczna śmierć Johna Kennedy'ego przekreśliła te plany. 

Ojciec się załamał - mówi Albert. - Uznał, że to palec boży.

Obojętni Amerykanie

Właśnie Albert był tym, którego rodzina upoważniła do wznowienia starań po jego powrocie do Polski w 1990 roku. Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z kolejnym ambasadorem amerykańskim Whitem. I tym razem się nie udało. Do spotkania doszło dopiero siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. A stało się to po serii artykułów o rodzinie i odebranym jej pałacyku, jakie ukazały w "Wall Street Journal". 

Albert Czetwertyński wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. - Ambasador Rey nie wykazał żadnego zainteresowania moralnym aspektem sprawy, twierdząc, że rząd amerykański nie poczuwa się do żadnej odpowiedzialności, ponieważ w umowie podpisanej w 1956 roku rząd polski zwolnił Amerykanów od jakichkolwiek zobowiązań. Rząd USA nie zareagował również na demonstrację zorganizowaną przez Czetwertyńskich w 1997 roku, podczas zjazdu rodzinnego, przed ambasadą amerykańską. 

Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa, do którego Czetwertyńscy zwrócili się o unieważnienie decyzji o przejęciu przez skarb państwa nieruchomości w Alejach Ujazdowskich, odrzuciło wniosek. Od orzeczenia tego odwołano się do kolegium samorządowego w Warszawie. To z kolei zawiesiło postępowanie, uzależniając jego wznowienie od zakończenia postępowania spadkowego po spadkobiercach Róży Czetwertyńskiej.

Decyzja o podjęciu starań po zmianie sytuacji politycznej w Polsce nie była łatwa. - Początkowo nie mieliśmy zamiaru ubiegać się o odszkodowanie. Kiedy przyjechałem do Warszawy w 1990 roku, uważałem, że Polska jest biedna i że w takiej sytuacji nie mamy prawa niczego się domagać. Potem jednak okazało się, że wille i kamienice jedna za drugą  powracają do właścicieli. Zorientowałem się, że często bywa tak, że właściciel stara się bezskutecznie o zwrot własności. Dopiero kiedy odstępuje swoje prawo do niej komuś innemu, sprawa szybko zostaje załatwiona. Tak np. stało się z pałacem rodziny Sobańskich, która odprzedała swoje roszczenia panu Wejchertowi, właścicielowi firm medialnych. To skłoniło nas do wznowienia starań - wyjaśnia Albert Czetwertyński.

Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce. Albert prowadzi tu firmę zajmującą się marketingiem lekarstw i kosmetyków. Sewer jest przedstawicielem wielkiej firmy produkującej farby. Do wyjazdu zaczyna również przymierzać się Jan Czetwertyński. - Bracia namawiają mnie, żebym do nich dołączył. Może się zdecyduję. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>pałacyk, który stał w Alejach Ujazdowskich31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować betonowo-szklany budynek.
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła.
- Gdyby nie konfiskata pałacyku nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie uparł się, żeby wrócić do kraju.
Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Nie znali przyczyny aresztowania. dowiedzieli się, że Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo. Odebrano mu prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności.
Podczas pobytu w więzieniu Stanisława rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku. Aresztowanie ojca było na rękę władzom polskim i Amerykanom.
W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady.
kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. nie miało znaczenia, że miał wartość zabytkową.
Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu.
Rawdon odkryli w czasie II wojny światowej polscy lotnicy, którzy odbywali trening w Kanadzie. Czetwertyńscy trafili tu dzięki rodzinie. zapisali się już w historii miasteczka. W katolickim kościele można obejrzeć kopię obrazu Matki Boskiej Częstochowskiej.
Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.
Niepowodzeniem zakończyły się starania podjęte w Polsce w 1989 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1037" end="1044">pałacyk</span>
        <span start="1066" end="1101">, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1114" end="1218">31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować</span>
        <span start="1232" end="1257"> betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1293" end="1427">
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1511">.</span>
        <span start="1818" end="1850">
- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1947" end="1987"> nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie.</span>
        <span start="1992" end="2052"> ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie</span>
        <span start="2215" end="2247"> uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2299">.</span>
        <span start="2667" end="2693">
Dobry okres skończył się </span>
        <span start="2700" end="2761">w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego.</span>
        <span start="3431" end="3441"> Nie znali</span>
        <span start="3444" end="3467"> przyczyny aresztowania</span>
        <span start="3517" end="3518">.</span>
        <span start="3572" end="3584"> dowiedzieli</span>
        <span start="3587" end="3596"> się, że </span>
        <span start="3695" end="3774">Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo</span>
        <span start="3821" end="3835">. Odebrano mu </span>
        <span start="3839" end="3914">prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4205" end="4243">
Podczas pobytu w więzieniu Stanisława</span>
        <span start="4260" end="4349"> rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku</span>
        <span start="4383" end="4384">.</span>
        <span start="5368" end="5429"> Aresztowanie ojca było na rękę władzom polskim i Amerykanom.</span>
        <span start="6123" end="6180">
W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady.</span>
        <span start="6969" end="6970">
</span>
        <span start="7037" end="7101">kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. </span>
        <span start="7130" end="7149">nie miało znaczenia</span>
        <span start="7152" end="7162">, że miał </span>
        <span start="7165" end="7183">wartość zabytkową.</span>
        <span start="8088" end="8173">
Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie</span>
        <span start="8236" end="8281"> niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu.</span>
        <span start="10254" end="10261">
Rawdon</span>
        <span start="10312" end="10313"> </span>
        <span start="10378" end="10507">odkryli w czasie II wojny światowej polscy lotnicy, którzy odbywali trening w Kanadzie. Czetwertyńscy trafili tu dzięki rodzinie.</span>
        <span start="11810" end="11873"> zapisali się już w historii miasteczka. W katolickim kościele </span>
        <span start="11889" end="11946">można obejrzeć kopię obrazu Matki Boskiej Częstochowskiej</span>
        <span start="12054" end="12055">.</span>
        <span start="12056" end="12154">
Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</span>
        <span start="13565" end="13596">
Niepowodzeniem zakończyły się </span>
        <span start="13602" end="13619">starania podjęte </span>
        <span start="13644" end="13665">w Polsce w 1989 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek.
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła.
- Gdyby nie konfiskata pałacyku nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie uparł się, żeby wrócić do kraju. Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się do Anina. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci.
Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Nie znali przyczyny aresztowania. dowiedzieli się, że Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo. Odebrano mu prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż.
Podczas pobytu w więzieniu Stanisława rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku. Aresztowanie ojca było na rękę władzom polskim i Amerykanom.

W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. Nie było jednak pewności, czy rodzina Czetwertyńskich otrzyma zgodę na wyjazd. Powiedziano, że dostaniemy paszporty, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. Zmuszono nas do wyjazdu.
kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. nie miało znaczenia, że miał wartość zabytkową. szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji.
Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu.
Rodzeństwu się nie przelewało. - Chciałabym, żeby w Polsce zrozumiano, że emigracja to ciężka rzecz. ludzie uważają, że tym, co wyjechali, dobrze się powodzi. A my straciliśmy najpiękniejsze lata naszego życia.
Rawdon, oddalone o godzinę drogi samochodem od Montrealu, odkryli w czasie II wojny światowej polscy lotnicy, którzy odbywali trening w Kanadzie. Czetwertyńscy trafili tu dzięki rodzinie. Pierwszy osiedlił się na stałe w Rawdonie Sewer. Kupił domek przy 16. ulicy. Zjeżdżała się do niego cała rodzina, wówczas mieszkająca w Montrealu.
Czetwertyńscy zapisali się już w historii miasteczka. W katolickim kościele można obejrzeć kopię obrazu Matki Boskiej Częstochowskiej, którą sprowadziła z Polski matka, Ewa Czetwertyńska.
Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.
Albert był tym, którego rodzina upoważniła do wznowienia starań po jego powrocie do Polski w 1990 roku. Do spotkania doszło siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. - Ambasador Rey nie wykazał żadnego zainteresowania moralnym aspektem sprawy, twierdząc, że rząd amerykański nie poczuwa się do żadnej odpowiedzialności.
Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku.</body>
      <spans>
        <span start="948" end="1257">Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1293" end="1427">
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1511">.</span>
        <span start="1818" end="1850">
- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1947" end="1987"> nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie.</span>
        <span start="1992" end="2052"> ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie</span>
        <span start="2215" end="2247"> uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2299">.</span>
        <span start="2301" end="2357"> Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się </span>
        <span start="2371" end="2380">do Anina.</span>
        <span start="2416" end="2469"> Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło </span>
        <span start="2473" end="2541">Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci.</span>
        <span start="2667" end="2693">
Dobry okres skończył się </span>
        <span start="2700" end="2761">w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego.</span>
        <span start="3431" end="3441"> Nie znali</span>
        <span start="3444" end="3467"> przyczyny aresztowania</span>
        <span start="3517" end="3518">.</span>
        <span start="3572" end="3584"> dowiedzieli</span>
        <span start="3587" end="3596"> się, że </span>
        <span start="3695" end="3774">Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo</span>
        <span start="3821" end="3835">. Odebrano mu </span>
        <span start="3839" end="3914">prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4057" end="4119"> Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż</span>
        <span start="4182" end="4183">.</span>
        <span start="4205" end="4243">
Podczas pobytu w więzieniu Stanisława</span>
        <span start="4260" end="4349"> rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku</span>
        <span start="4383" end="4384">.</span>
        <span start="5368" end="5430"> Aresztowanie ojca było na rękę władzom polskim i Amerykanom.
</span>
        <span start="6123" end="6259">
W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. Nie było jednak pewności, czy rodzina Czetwertyńskich otrzyma zgodę na wyjazd.</span>
        <span start="6346" end="6358"> Powiedziano</span>
        <span start="6362" end="6430">, że dostaniemy paszporty, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy.</span>
        <span start="6897" end="6922"> Zmuszono nas do wyjazdu.</span>
        <span start="6969" end="6970">
</span>
        <span start="7037" end="7101">kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. </span>
        <span start="7130" end="7149">nie miało znaczenia</span>
        <span start="7152" end="7162">, że miał </span>
        <span start="7165" end="7183">wartość zabytkową.</span>
        <span start="7211" end="7351"> szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji.</span>
        <span start="8088" end="8173">
Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie</span>
        <span start="8236" end="8281"> niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu.</span>
        <span start="9290" end="9322">
Rodzeństwu się nie przelewało. </span>
        <span start="9565" end="9635">- Chciałabym, żeby w Polsce zrozumiano, że emigracja to ciężka rzecz. </span>
        <span start="9643" end="9752">ludzie uważają, że tym, co wyjechali, dobrze się powodzi. A my straciliśmy najpiękniejsze lata naszego życia.</span>
        <span start="10254" end="10313">
Rawdon, oddalone o godzinę drogi samochodem od Montrealu, </span>
        <span start="10378" end="10507">odkryli w czasie II wojny światowej polscy lotnicy, którzy odbywali trening w Kanadzie. Czetwertyńscy trafili tu dzięki rodzinie.</span>
        <span start="10797" end="10845"> Pierwszy osiedlił się na stałe w Rawdonie Sewer</span>
        <span start="10922" end="10950">. Kupił domek przy 16. ulicy</span>
        <span start="11010" end="11081">. Zjeżdżała się do niego cała rodzina, wówczas mieszkająca w Montrealu.</span>
        <span start="11761" end="11762">
</span>
        <span start="11797" end="11873">Czetwertyńscy zapisali się już w historii miasteczka. W katolickim kościele </span>
        <span start="11889" end="11999">można obejrzeć kopię obrazu Matki Boskiej Częstochowskiej, którą sprowadziła z Polski matka, Ewa Czetwertyńska</span>
        <span start="12054" end="12055">.</span>
        <span start="12056" end="12154">
Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</span>
        <span start="12617" end="12618">
</span>
        <span start="12626" end="12729">Albert był tym, którego rodzina upoważniła do wznowienia starań po jego powrocie do Polski w 1990 roku.</span>
        <span start="12843" end="12864"> Do spotkania doszło </span>
        <span start="12872" end="12973">siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey.</span>
        <span start="13156" end="13309"> - Ambasador Rey nie wykazał żadnego zainteresowania moralnym aspektem sprawy, twierdząc, że rząd amerykański nie poczuwa się do żadnej odpowiedzialności</span>
        <span start="13410" end="13411">.</span>
        <span start="13565" end="13665">
Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>pałacyk w Alejach Ujazdowskich31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku.
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła.
- Gdyby nie konfiskata pałacyku nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego uparł się, żeby wrócić do kraju.w 1953 roku aresztowanie Stanisława Czetwertyńskiego. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo. Odebrano mu prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania własności.
Podczas pobytu w więzieniu rozpoczęto pertraktacje o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku.
do Kanady
kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. nie zapomnieli.
Niepowodzeniem zakończyły się starania podjęte w Polsce w 1989 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1037" end="1044">pałacyk</span>
        <span start="1078" end="1101"> w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1114" end="1203">31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1293" end="1341">
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku</span>
        <span start="1363" end="1427"> przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1511">.</span>
        <span start="1818" end="1850">
- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1947" end="1948"> </span>
        <span start="1954" end="1987">nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie.</span>
        <span start="1992" end="2036"> ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego</span>
        <span start="2215" end="2247"> uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2299">.</span>
        <span start="2700" end="2712">w 1953 roku </span>
        <span start="2719" end="2731">aresztowanie</span>
        <span start="2732" end="2761"> Stanisława Czetwertyńskiego.</span>
        <span start="3595" end="3596"> </span>
        <span start="3695" end="3774">Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo</span>
        <span start="3821" end="3835">. Odebrano mu </span>
        <span start="3839" end="3891">prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania </span>
        <span start="3905" end="3914">własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4205" end="4233">
Podczas pobytu w więzieniu </span>
        <span start="4261" end="4285">rozpoczęto pertraktacje </span>
        <span start="4302" end="4349">o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku</span>
        <span start="4383" end="4384">.</span>
        <span start="6123" end="6124">
</span>
        <span start="6170" end="6179">do Kanady</span>
        <span start="6969" end="6970">
</span>
        <span start="7037" end="7100">kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk.</span>
        <span start="12104" end="12119"> nie zapomnieli</span>
        <span start="12153" end="12154">.</span>
        <span start="13565" end="13596">
Niepowodzeniem zakończyły się </span>
        <span start="13602" end="13619">starania podjęte </span>
        <span start="13644" end="13665">w Polsce w 1989 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>dom przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku, który stał w Alejach Ujazdowskich. 

- Gdyby nie konfiskata pałacyku, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom pałacyku. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości miały ze sobą związek. W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. 

Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. Albert dostał pracę w fabryce papierosów. Rodzeństwu się nie przelewało. - Przyjechaliśmy po raz pierwszy do Rawdonu w 1961 roku, żeby odwiedzić Zamojskich, i tak to się zaczęło - mówi Maruszka. okazało się, że nie są jedyną rodziną z arystokratycznym rodowodem. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. W 1963 roku miało dojść do spotkania z prezydentem USA. tragiczna śmierć Kennedy'ego przekreśliła te plany. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po 1989 roku. Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="699" end="702">dom</span>
        <span start="722" end="870"> przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="925" end="1045">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku</span>
        <span start="1066" end="1101">, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1118">. </span>
        <span start="1802" end="1804">

</span>
        <span start="1819" end="1850">- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1946" end="1986">, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie</span>
        <span start="2247" end="2302"> - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - </span>
        <span start="2381" end="2417">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2692">Dobry okres skończył się</span>
        <span start="2699" end="2762"> w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="4206" end="4244">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława </span>
        <span start="4261" end="4331">rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom </span>
        <span start="4341" end="4349">pałacyku</span>
        <span start="4383" end="4458">. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości </span>
        <span start="4472" end="4495">miały ze sobą związek. </span>
        <span start="6124" end="6181">W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. </span>
        <span start="7024" end="7101">W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. </span>
        <span start="7417" end="7419">

</span>
        <span start="8089" end="8174">Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie </span>
        <span start="8237" end="8282">niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. </span>
        <span start="8770" end="8776">Albert</span>
        <span start="8818" end="8826"> dostał </span>
        <span start="8832" end="8860">pracę w fabryce papierosów. </span>
        <span start="9291" end="9322">Rodzeństwu się nie przelewało. </span>
        <span start="10508" end="10580">- Przyjechaliśmy po raz pierwszy do Rawdonu w 1961 roku, żeby odwiedzić </span>
        <span start="10601" end="10651">Zamojskich, i tak to się zaczęło - mówi Maruszka. </span>
        <span start="10658" end="10724">okazało się, że nie są jedyną rodziną z arystokratycznym rodowodem</span>
        <span start="10796" end="10798">. </span>
        <span start="12057" end="12167">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. W 1963 roku </span>
        <span start="12273" end="12315">miało dojść do spotkania z prezydentem USA</span>
        <span start="12358" end="12360">. </span>
        <span start="12475" end="12492">tragiczna śmierć </span>
        <span start="12498" end="12533">Kennedy'ego przekreśliła te plany. </span>
        <span start="13566" end="13622">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po </span>
        <span start="13655" end="13666">1989 roku. </span>
        <span start="14845" end="14915">Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>dom przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku, który stał w Alejach Ujazdowskich. 

- Gdyby nie konfiskata pałacyku, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. - Przez sześć miesięcy nie wiedzieliśmy, co się dzieje z ojcem - wspomina Albert. 

Podczas pobytu w więzieniu Stanisława rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom pałacyku. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości miały ze sobą związek. - Ambasada amerykańska mieściła się w pałacu rodziny Dziewulskich. został on sprzedany Bułgarom. Bułgarzy wypowiedzieli umowę. Znalezienie nowego miejsca stało się dla nich sprawą pilną. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski - mówi Albert. 

W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. - Nasza mama poszła do Biura Paszportowego. Powiedziano jej, że dostaniemy paszporty, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. Bardzo to przeżyłam - mówi Maruszka. Albert musiał przerwać studia. - Zmuszono nas do wyjazdu. - wtóruje siostrze. W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. 

Maruszka i Sewer przyjechali do Kanady jako pierwsi. Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. Albert dostał pracę w fabryce papierosów. Żeby dorobić, zatrudnił się jako wykidajło w klubie nocnym. skończył studia dopiero później.Rodzeństwu się nie przelewało. Maruszka pamięta, jak kiedyś bracia wprosili się do niej na lunch. - Miałam tylko makaron i puszki z mięsem dla psa. Takie małe kulki. Podgrzałam je i dodałam do makaronu. 

- Przyjechaliśmy po raz pierwszy do Rawdonu w 1961 roku, żeby odwiedzić naszą ciocię i wujka Zamojskich, i tak to się zaczęło - mówi Maruszka. Szybko okazało się, że nie są jedyną rodziną z arystokratycznym rodowodem. Pierwszy osiedlił się na stałe w Rawdonie Sewer. Obecnie w Rawdonie mieszka na stałe trójka rodzeństwa - Sewer, Jaś i Maruszka. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. W 1963 roku miało dojść do spotkania z prezydentem USA. Prezydentowi coś wypadło i przełożył spotkanie. Następne miało się odbyć w Boże Narodzenie, ale tragiczna śmierć Kennedy'ego przekreśliła te plany. 

Albert był tym, którego rodzina upoważniła do wznowienia starań po jego powrocie do Polski w 1990 roku. Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z kolejnym ambasadorem amerykańskim. I tym razem się nie udało. Do spotkania doszło siedem lat później, kiedy ambasadorem został Nicholas Rey. Albert wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa odrzuciło wniosek. Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="699" end="702">dom</span>
        <span start="722" end="870"> przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="925" end="1045">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku</span>
        <span start="1066" end="1101">, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1118">. </span>
        <span start="1802" end="1804">

</span>
        <span start="1819" end="1850">- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1946" end="1986">, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie</span>
        <span start="2247" end="2302"> - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - </span>
        <span start="2381" end="2417">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2692">Dobry okres skończył się</span>
        <span start="2699" end="2762"> w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="3368" end="3430">- Przez sześć miesięcy nie wiedzieliśmy, co się dzieje z ojcem</span>
        <span start="3914" end="3932"> - wspomina Albert</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4006" end="4007"> </span>
        <span start="4183" end="4185">

</span>
        <span start="4206" end="4244">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława </span>
        <span start="4261" end="4331">rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom </span>
        <span start="4341" end="4349">pałacyku</span>
        <span start="4383" end="4458">. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości </span>
        <span start="4472" end="4531">miały ze sobą związek. - Ambasada amerykańska mieściła się </span>
        <span start="4544" end="4552">w pałacu</span>
        <span start="4582" end="4605"> rodziny Dziewulskich. </span>
        <span start="4615" end="4643">został on sprzedany Bułgarom</span>
        <span start="4673" end="4675">. </span>
        <span start="4742" end="4751">Bułgarzy </span>
        <span start="4761" end="4782">wypowiedzieli umowę. </span>
        <span start="4844" end="4871">Znalezienie nowego miejsca </span>
        <span start="4893" end="4903">stało się </span>
        <span start="4911" end="4989">dla nich sprawą pilną. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski</span>
        <span start="5353" end="5369"> - mówi Albert. </span>
        <span start="6097" end="6099">

</span>
        <span start="6124" end="6181">W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. </span>
        <span start="6260" end="6302">- Nasza mama poszła do Biura Paszportowego</span>
        <span start="6343" end="6344">.</span>
        <span start="6346" end="6431"> Powiedziano jej, że dostaniemy paszporty, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. </span>
        <span start="6456" end="6491">Bardzo to przeżyłam - mówi Maruszka</span>
        <span start="6799" end="6801">. </span>
        <span start="6809" end="6815">Albert</span>
        <span start="6871" end="6922"> musiał przerwać studia. - Zmuszono nas do wyjazdu.</span>
        <span start="6948" end="6968"> - wtóruje siostrze.</span>
        <span start="7023" end="7101"> W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. </span>
        <span start="7417" end="7419">

</span>
        <span start="7438" end="7489">Maruszka i Sewer przyjechali do Kanady jako pierwsi</span>
        <span start="7509" end="7511">. </span>
        <span start="8089" end="8174">Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie </span>
        <span start="8237" end="8282">niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. </span>
        <span start="8770" end="8776">Albert</span>
        <span start="8818" end="8826"> dostał </span>
        <span start="8832" end="8918">pracę w fabryce papierosów. Żeby dorobić, zatrudnił się jako wykidajło w klubie nocnym</span>
        <span start="8940" end="8942">. </span>
        <span start="9226" end="9257">skończył studia dopiero później</span>
        <span start="9288" end="9289">.</span>
        <span start="9291" end="9351">Rodzeństwu się nie przelewało. Maruszka pamięta, jak kiedyś </span>
        <span start="9356" end="9460">bracia wprosili się do niej na lunch. - Miałam tylko makaron i puszki z mięsem dla psa. Takie małe kulki</span>
        <span start="9476" end="9515">. Podgrzałam je i dodałam do makaronu. </span>
        <span start="10233" end="10235">

</span>
        <span start="10508" end="10724">- Przyjechaliśmy po raz pierwszy do Rawdonu w 1961 roku, żeby odwiedzić naszą ciocię i wujka Zamojskich, i tak to się zaczęło - mówi Maruszka. Szybko okazało się, że nie są jedyną rodziną z arystokratycznym rodowodem</span>
        <span start="10796" end="10845">. Pierwszy osiedlił się na stałe w Rawdonie Sewer</span>
        <span start="10922" end="10924">. </span>
        <span start="11083" end="11149">Obecnie w Rawdonie mieszka na stałe trójka rodzeństwa - Sewer, Jaś</span>
        <span start="11219" end="11230"> i Maruszka</span>
        <span start="11297" end="11299">. </span>
        <span start="12057" end="12167">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. W 1963 roku </span>
        <span start="12273" end="12315">miało dojść do spotkania z prezydentem USA</span>
        <span start="12358" end="12387">. Prezydentowi coś wypadło i </span>
        <span start="12406" end="12492">przełożył spotkanie. Następne miało się odbyć w Boże Narodzenie, ale tragiczna śmierć </span>
        <span start="12498" end="12533">Kennedy'ego przekreśliła te plany. </span>
        <span start="12595" end="12597">

</span>
        <span start="12626" end="12808">Albert był tym, którego rodzina upoważniła do wznowienia starań po jego powrocie do Polski w 1990 roku. Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z kolejnym ambasadorem amerykańskim</span>
        <span start="12815" end="12864">. I tym razem się nie udało. Do spotkania doszło </span>
        <span start="12872" end="12917">siedem lat później, kiedy ambasadorem został </span>
        <span start="12960" end="12974">Nicholas Rey. </span>
        <span start="13086" end="13093">Albert </span>
        <span start="13107" end="13157">wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. </span>
        <span start="13566" end="13622">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po </span>
        <span start="13655" end="13717">1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa</span>
        <span start="13850" end="13870"> odrzuciło wniosek. </span>
        <span start="14845" end="14915">Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>dom w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość siedmiu tysięcy kilometrów. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku, który stał w Alejach Ujazdowskich. - Gdyby nie konfiskata pałacyku, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie - mówi Maruszka. - Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości miały ze sobą związek. W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</body>
      <spans>
        <span start="699" end="702">dom</span>
        <span start="722" end="723"> </span>
        <span start="748" end="836">w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość </span>
        <span start="842" end="870">siedmiu tysięcy kilometrów. </span>
        <span start="925" end="1045">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku</span>
        <span start="1066" end="1101">, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1118">. </span>
        <span start="1819" end="1850">- Gdyby nie konfiskata pałacyku</span>
        <span start="1946" end="1986">, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie</span>
        <span start="2247" end="2263"> - mówi Maruszka</span>
        <span start="2298" end="2302">. - </span>
        <span start="2381" end="2417">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2692">Dobry okres skończył się</span>
        <span start="2699" end="2762"> w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="4385" end="4458">Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości </span>
        <span start="4472" end="4495">miały ze sobą związek. </span>
        <span start="6124" end="6181">W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. </span>
        <span start="7024" end="7101">W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. </span>
        <span start="12057" end="12154">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Skromny parterowy dom przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek.Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. Albert Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z ambasadorem amerykańskim Whitem. Do spotkania doszło dopiero siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. Albert Czetwertyński wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="703">Skromny parterowy dom </span>
        <span start="723" end="922">przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.</span>
        <span start="925" end="1101">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1191">. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego</span>
        <span start="1203" end="1257">, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1294" end="1597">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, </span>
        <span start="1631" end="1802">zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer.</span>
        <span start="1807" end="1808"> </span>
        <span start="12057" end="12155">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. </span>
        <span start="12626" end="12633">Albert </span>
        <span start="12730" end="12775">Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z </span>
        <span start="12784" end="12817">ambasadorem amerykańskim Whitem. </span>
        <span start="12844" end="12974">Do spotkania doszło dopiero siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. </span>
        <span start="13086" end="13157">Albert Czetwertyński wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. </span>
        <span start="13566" end="13666">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. </span>
        <span start="14845" end="14915">Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Skromny parterowy dom przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek.Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer. - Gdyby nie konfiskata pałacyku, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się pod Warszawę, do Anina. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Nie znaliśmy przyczyny aresztowania i nie mieliśmy pojęcia, gdzie jest przetrzymywany. Dopiero od kogoś, kto został wypuszczony z więzienia, dowiedzieliśmy się, że jest na Rakowieckiej i że został skazany wyrokiem sądu kapturowego, to znaczy na tajnej rozprawie. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. wszyscy Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie oraz fakt, że mają w swoim rodowodzie władców Rusi Kijowskiej, niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. Albert Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z ambasadorem amerykańskim Whitem. Do spotkania doszło dopiero siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. Albert Czetwertyński wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa, do którego Czetwertyńscy zwrócili się o unieważnienie decyzji o przejęciu przez skarb państwa nieruchomości w Alejach Ujazdowskich, odrzuciło wniosek. Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="703">Skromny parterowy dom </span>
        <span start="723" end="922">przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.</span>
        <span start="925" end="1101">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1191">. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego</span>
        <span start="1203" end="1257">, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1294" end="1597">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, </span>
        <span start="1631" end="1802">zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer.</span>
        <span start="1807" end="1808"> </span>
        <span start="1819" end="1852">- Gdyby nie konfiskata pałacyku, </span>
        <span start="1948" end="1986">nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie</span>
        <span start="2247" end="2417"> - mówi Maruszka, trzecia pod względem starszeństwa. - Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się pod Warszawę, do Anina. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2762">Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="3432" end="3914">Nie znaliśmy przyczyny aresztowania i nie mieliśmy pojęcia, gdzie jest przetrzymywany. Dopiero od kogoś, kto został wypuszczony z więzienia, dowiedzieliśmy się, że jest na Rakowieckiej i że został skazany wyrokiem sądu kapturowego, to znaczy na tajnej rozprawie. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4194" end="4195"> </span>
        <span start="4206" end="4495">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. </span>
        <span start="6124" end="6181">W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady. </span>
        <span start="7037" end="7184">kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. </span>
        <span start="7535" end="7543">wszyscy </span>
        <span start="8089" end="8281">Niechętnie wspominają swoje pierwsze emigracyjne doświadczenia. Książęce pochodzenie oraz fakt, że mają w swoim rodowodzie władców Rusi Kijowskiej, niewiele pomogło w nowym emigracyjnym życiu.</span>
        <span start="12045" end="12046"> </span>
        <span start="12057" end="12155">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. </span>
        <span start="12626" end="12633">Albert </span>
        <span start="12730" end="12775">Pojechał do Warszawy, usiłując spotkać się z </span>
        <span start="12784" end="12817">ambasadorem amerykańskim Whitem. </span>
        <span start="12844" end="12974">Do spotkania doszło dopiero siedem lat później, kiedy ambasadorem został mianowany Amerykanin polskiego pochodzenia Nicholas Rey. </span>
        <span start="13086" end="13157">Albert Czetwertyński wspomina, że rozmowa nie doprowadziła do niczego. </span>
        <span start="13566" end="13870">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa, do którego Czetwertyńscy zwrócili się o unieważnienie decyzji o przejęciu przez skarb państwa nieruchomości w Alejach Ujazdowskich, odrzuciło wniosek. </span>
        <span start="14845" end="14915">Nawet bez pałacyku Czetwertyńscy coraz więcej czasu spędzają w Polsce.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Skromny parterowy dom przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek.Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="703">Skromny parterowy dom </span>
        <span start="723" end="922">przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często.</span>
        <span start="925" end="1101">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich</span>
        <span start="1116" end="1191">. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego</span>
        <span start="1203" end="1257">, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1291">.</span>
        <span start="1294" end="1511">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła. - Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Ojciec uparł się, żeby wrócić do kraju. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Podczas pobytu w więzieniu rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci. W 1960 roku zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. Rząd USA nie zareagował na demonstrację zorganizowaną przez Czetwertyńskich w 1997 roku przed ambasadą amerykańską. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku.</body>
      <spans>
        <span start="1294" end="1427">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1512">. </span>
        <span start="1819" end="1886">- Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała </span>
        <span start="1903" end="2014">po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu </span>
        <span start="2076" end="2154">znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. </span>
        <span start="2202" end="2209">Ojciec </span>
        <span start="2216" end="2247">uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2300">. </span>
        <span start="2381" end="2417">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2762">Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="4206" end="4232">Podczas pobytu w więzieniu</span>
        <span start="4243" end="4244"> </span>
        <span start="4261" end="4495">rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. </span>
        <span start="4934" end="5044">Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci</span>
        <span start="5090" end="5092">. </span>
        <span start="7024" end="7035">W 1960 roku</span>
        <span start="7082" end="7277"> zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty </span>
        <span start="7320" end="7401">zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami</span>
        <span start="7416" end="7417">.</span>
        <span start="12045" end="12046"> </span>
        <span start="12057" end="12155">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. </span>
        <span start="13412" end="13436">Rząd USA nie zareagował </span>
        <span start="13444" end="13507">na demonstrację zorganizowaną przez Czetwertyńskich w 1997 roku</span>
        <span start="13535" end="13564"> przed ambasadą amerykańską. </span>
        <span start="13566" end="13665">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek, pozbawiony jakiegokolwiek stylu.
Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła. - Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie, którego był więźniem, znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Mieliśmy już nawet załatwione bilety na statek. Ojciec jednak uparł się, żeby wrócić do kraju. Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się pod Warszawę, do Anina. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności.Stanisław Czetwertyński spędził w wiezieniu prawie dwa lata. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż, przyznając, że zarzuty o szpiegostwo okazały się bezpodstawne. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci. W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. Zmuszono nas do wyjazdu. Nie chcieliśmy tego robić. W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. Rząd USA nie zareagował na demonstrację zorganizowaną przez Czetwertyńskich w 1997 roku, podczas zjazdu rodzinnego, przed ambasadą amerykańską. Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa, do którego Czetwertyńscy zwrócili się o unieważnienie decyzji o przejęciu przez skarb państwa nieruchomości w Alejach Ujazdowskich, odrzuciło wniosek. Od orzeczenia tego odwołano się do kolegium samorządowego w Warszawie. To z kolei zawiesiło postępowanie, uzależniając jego wznowienie od zakończenia postępowania spadkowego po spadkobiercach Róży Czetwertyńskiej.</body>
      <spans>
        <span start="948" end="1291">Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek, pozbawiony jakiegokolwiek stylu.</span>
        <span start="1292" end="1293">
</span>
        <span start="1294" end="1427">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1512">. </span>
        <span start="1819" end="2247">- Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie, którego był więźniem, znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Mieliśmy już nawet załatwione bilety na statek. Ojciec jednak uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2300">. </span>
        <span start="2302" end="2417">Najpierw mieszkaliśmy w Gdyni. Potem przenieśliśmy się pod Warszawę, do Anina. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. </span>
        <span start="2668" end="2762">Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="3695" end="3914">Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="3997" end="4183">Stanisław Czetwertyński spędził w wiezieniu prawie dwa lata. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż, przyznając, że zarzuty o szpiegostwo okazały się bezpodstawne.</span>
        <span start="4194" end="4195"> </span>
        <span start="4206" end="4495">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. </span>
        <span start="4934" end="5044">Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci</span>
        <span start="5090" end="5092">. </span>
        <span start="6124" end="6179">W tym czasie pojawiła się możliwość emigracji do Kanady</span>
        <span start="6387" end="6431">, ale pod warunkiem, że wyjedziemy wszyscy. </span>
        <span start="6898" end="6948">Zmuszono nas do wyjazdu. Nie chcieliśmy tego robić</span>
        <span start="6967" end="6968">.</span>
        <span start="7023" end="7401"> W 1960 roku, kiedy Czetwertyńscy udawali się na emigrację, zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty - ornamenty, rzeźby, kominki, kandelabry - zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami</span>
        <span start="7416" end="7417">.</span>
        <span start="12045" end="12046"> </span>
        <span start="12057" end="12155">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich. </span>
        <span start="13412" end="13436">Rząd USA nie zareagował </span>
        <span start="13444" end="13564">na demonstrację zorganizowaną przez Czetwertyńskich w 1997 roku, podczas zjazdu rodzinnego, przed ambasadą amerykańską. </span>
        <span start="13566" end="14083">Niepowodzeniem zakończyły się także starania podjęte po politycznym przełomie w Polsce w 1989 roku. Ministerstwo Gospodarki Przestrzennej i Budownictwa, do którego Czetwertyńscy zwrócili się o unieważnienie decyzji o przejęciu przez skarb państwa nieruchomości w Alejach Ujazdowskich, odrzuciło wniosek. Od orzeczenia tego odwołano się do kolegium samorządowego w Warszawie. To z kolei zawiesiło postępowanie, uzależniając jego wznowienie od zakończenia postępowania spadkowego po spadkobiercach Róży Czetwertyńskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła. - Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała po utracie majątków nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci. W 1960 roku zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami. Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</body>
      <spans>
        <span start="1294" end="1427">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1512">. </span>
        <span start="1819" end="1886">- Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała </span>
        <span start="1903" end="1922">po utracie majątków</span>
        <span start="1947" end="1988"> nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. </span>
        <span start="4934" end="5044">Przypuszczamy, że rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk naszej babci</span>
        <span start="5090" end="5092">. </span>
        <span start="7024" end="7035">W 1960 roku</span>
        <span start="7082" end="7277"> zburzono pałacyk. Dla amerykańskich urzędników nie miało znaczenia to, że miał on wartość zabytkową. Dla rodziny Czetwertyńskich szczególnie bolesne jest to, że wszystkie wartościowe przedmioty </span>
        <span start="7320" end="7401">zostały sprzedane na licytacji. - Nikt nawet nie próbował skontaktować się z nami</span>
        <span start="7416" end="7417">.</span>
        <span start="12045" end="12046"> </span>
        <span start="12057" end="12154">Zapuszczając korzenie w Kanadzie, Czetwertyńscy nie zapomnieli o pałacyku w Alejach Ujazdowskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek. Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła. zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer. 
Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło nam Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci. Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="779">Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="925" end="1257">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1292">. </span>
        <span start="1294" end="1427">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1512">. </span>
        <span start="1631" end="1802">zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer.</span>
        <span start="1807" end="1808"> </span>
        <span start="1818" end="1819">
</span>
        <span start="1821" end="1988">Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. </span>
        <span start="2381" end="2542">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło nam Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci. </span>
        <span start="2668" end="2762">Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="3695" end="3914">Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="4190" end="4191"> </span>
        <span start="4206" end="4384">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek. Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, która przepływa przez miasteczko, zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer. 
Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie, którego był więźniem, znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Mieliśmy już nawet załatwione bilety na statek. Ojciec jednak uparł się, żeby wrócić do kraju. Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło nam Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci. Było to 2000 złotych miesięcznie, co na owe czasy stanowiło bardzo dobrą pensję. 
Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. został skazany wyrokiem sądu kapturowego, to znaczy na tajnej rozprawie. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności.Stanisław Czetwertyński spędził w wiezieniu prawie dwa lata. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż, przyznając, że zarzuty o szpiegostwo okazały się bezpodstawne. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. Ambasada amerykańska mieściła się w tym czasie w pałacu, który przed wojną należał do rodziny Dziewulskich. Po wojnie został on sprzedany Bułgarom, a ci podnajęli go Amerykanom. Kiedy jednak rząd amerykański zawetował przyjęcie Bułgarii do ONZ, Bułgarzy w rewanżu wypowiedzieli umowę. Znalezienie nowego miejsca w prestiżowym miejscu stało się wówczas dla nich sprawą pilną. rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk który znajdował się obok pałacu Dziewulskich.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="923">Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon, dzieli od ambasady amerykańskiej w Warszawie odległość ponad siedmiu tysięcy kilometrów. O ambasadzie i Warszawie mówi się tam jednak często. </span>
        <span start="925" end="1257">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku, aby wybudować w tym miejscu betonowo-szklany budynek</span>
        <span start="1290" end="1292">. </span>
        <span start="1294" end="1802">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła, oraz sprawia, że w ciepłą lipcową sobotę mówi się o przeszłości więcej niż zwykle. Zwłaszcza że przy stole ustawionym na werandzie, z widokiem na wartką rzekę Quareau, która przepływa przez miasteczko, zebrało się aż sześcioro wnuków Róży Czetwertyńskiej, właścicielki skonfiskowanego pałacyku, trzy siostry Jana: Aniela, Dorota i Maruszka oraz dwóch braci, Albert i Sewer.</span>
        <span start="1807" end="1808"> </span>
        <span start="1818" end="1819">
</span>
        <span start="1821" end="2247">Gdyby nie konfiskata pałacyku, jedynej własności, jaka pozostała w rękach rodziny po utracie majątków na Białorusi i Ukrainie, nigdy nie znaleźlibyśmy się w Kanadzie. Nasz ojciec po wyzwoleniu obozu koncentracyjnego w Buchenwaldzie, którego był więźniem, znalazł się w Anglii. Mama chciała wyjechać z Polski, żeby do niego dołączyć. Mieliśmy już nawet załatwione bilety na statek. Ojciec jednak uparł się, żeby wrócić do kraju</span>
        <span start="2298" end="2300">. </span>
        <span start="2381" end="2622">Początkowo radziliśmy sobie nieźle. Głównym źródłem utrzymania był czynsz, jaki płaciło nam Polskie Radio, które mieściło się w pałacyku odebranym naszej babci. Było to 2000 złotych miesięcznie, co na owe czasy stanowiło bardzo dobrą pensję.</span>
        <span start="2630" end="2631"> </span>
        <span start="2667" end="2762">
Dobry okres skończył się jednak w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="3622" end="3914">został skazany wyrokiem sądu kapturowego, to znaczy na tajnej rozprawie. Otrzymał wyrok 8 lat więzienia na podstawie fałszywego oskarżenia o szpiegostwo na rzecz wywiadu amerykańskiego i angielskiego. Odebrano mu też prawa obywatelskie i pozbawiono prawa do posiadania jakiejkolwiek własności</span>
        <span start="3994" end="3995">.</span>
        <span start="3997" end="4183">Stanisław Czetwertyński spędził w wiezieniu prawie dwa lata. Zwolniono go w 1955 roku, kiedy zaczęła się polityczna odwilż, przyznając, że zarzuty o szpiegostwo okazały się bezpodstawne.</span>
        <span start="4190" end="4191"> </span>
        <span start="4206" end="4495">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów. Dzieci Stanisława uważają, że aresztowanie i wydzierżawienie posiadłości wkrótce potem miały ze sobą związek. </span>
        <span start="4497" end="4782">Ambasada amerykańska mieściła się w tym czasie w pałacu, który przed wojną należał do rodziny Dziewulskich. Po wojnie został on sprzedany Bułgarom, a ci podnajęli go Amerykanom. Kiedy jednak rząd amerykański zawetował przyjęcie Bułgarii do ONZ, Bułgarzy w rewanżu wypowiedzieli umowę. </span>
        <span start="4844" end="4934">Znalezienie nowego miejsca w prestiżowym miejscu stało się wówczas dla nich sprawą pilną. </span>
        <span start="4952" end="5031">rząd USA wywarł presję na rząd polski, aby ten zgodził się wydzierżawić pałacyk</span>
        <span start="5045" end="5091"> który znajdował się obok pałacu Dziewulskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon. Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku. Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła. Dobry okres skończył się w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów.</body>
      <spans>
        <span start="681" end="779">Skromny parterowy dom z kortem tenisowym  przy Rue de la Terrasse, w kanadyjskim miasteczku Rawdon</span>
        <span start="868" end="870">. </span>
        <span start="925" end="1203">Właścicielem domu jest Jan Czetwertyński, jeden ze spadkobierców roszczących sobie prawo do nieistniejącego już pałacyku w stylu renesansowym, który stał w Alejach Ujazdowskich pod numerem 31. Wyburzyli go Amerykanie po wydzierżawieniu posiadłości od rządu polskiego w 1956 roku</span>
        <span start="1290" end="1292">. </span>
        <span start="1294" end="1427">Decyzja o złożeniu pozwu w sądzie w Nowym Jorku przeciwko rządowi USA przybliża rodzinie Czetwertyńskich odzyskanie tego, co utraciła</span>
        <span start="1510" end="1512">. </span>
        <span start="2668" end="2693">Dobry okres skończył się </span>
        <span start="2700" end="2762">w 1953 roku wraz z aresztowaniem Stanisława Czetwertyńskiego. </span>
        <span start="4206" end="4384">Podczas pobytu w więzieniu Stanisława Czetwertyńskiego rozpoczęto pertraktacje z rządem polskim o wydzierżawienie Amerykanom na 80 lat pałacyku i przylegających do niego terenów.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
