<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101130048">
  <date>2001-01-13</date>
  <title>Testament  odczytany  po latach</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Maja Narbutt</authors>
  <body>Dziesięć lat temu, 13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces. 

Testament  odczytany  po latach

Styczeń 1991. Żołnierze radzieccy w centrum Wilna

FOT. ANNA  BRZEZIŃSKA

MAJA NARBUTT

Z WILNA

- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.

- Właśnie niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. Gdyby mnie zastrzelili lub wywieźli do więzienia w Moskwie, miała dotrzeć do Litwinów. Wzywałem ich, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis, a ja przypominam sobie, jak z dyktafonem w dłoni polowałam wówczas na jego "ostatnie słowa".

Dzisiaj w parlamencie Litwy jest bardzo spokojnie, wręcz sennie. Nikt nie ma żadnych spraw do Landsbergisa. W dniach radzieckiej interwencji przed jego gabinetem, w którym spędzał dni i noce, stale koczowali ludzie. W płaszczach i czapkach - bo okna mimo mrozu były otwarte z powodu unoszących się oparów benzyny z koktajli Mołotowa - czekali, by znalazł dla nich choć minutę.

Vytautas Landsbergis, "ojciec litewskiej niepodległości", przemawia z gmachu parlamentu 

FOT. ANNA BRZEZIŃSKA

Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. Stopniały szeregi jego zwolenników. Nawet życzliwi mu mówią, że Landsbergis zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów. Członkowie jego partii szepczą po kątach, że jego upadek, przypieczętowany ubiegłorocznymi wyborami parlamentarnymi, może być ostateczny.

I tylko gdy patrzy się na ścianę w gabinecie Landsbergisa, można odnieść wrażenie, że czas się zatrzymał. Stare rysunki z czołowych amerykańskich, angielskich, francuskich gazet, przez wszystkie te lata przenoszone przez Landsbergisa z gabinetu do gabinetu, pokazują go jako rycerza wolności szarżującego na radzieckiego smoka. Tutaj wszystko jest tak jak wówczas, gdy plac przed otoczonym barykadami parlamentem huczał od skandowanego okrzyku: "Litwa! Landsbergis! Wolność!".

"Zwykli obywatele" nie dotarli

- Czy nie zastanawiało was, dziennikarzy, dlaczego mogliście być w styczniu 1991 roku w Wilnie, dlaczego Moskwa nie miała nic przeciwko temu? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony i bliski współpracownik Landsbergisa (dziś jego zajadły przeciwnik). - Wyznaczono wam bardzo ważną rolę: mieliście opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.

Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Świat, zajęty wydarzeniami w rejonie Zatoki Perskiej, miałby gładko przełknąć to, co działo się w Wilnie.

Audrius Butkevicius - były minister obrony, dziś biznesmen myślący o powrocie do polityki - na tle zachowanych fragmentów barykad pod parlamentem

FOT. (C) MARIAN PALUSZKIEWICZ/ KURIER WILEŃSKI

Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. Wykorzystali fakt, że w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy, działający według czasu moskiewskiego, pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".

Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli - padali na rozjeżdżony gąsienicami czołgów rozmiękły grunt.

Huk wystrzałów z czołgów słychać było w całym Wilnie. Wkrótce dołączyło do tego wycie karetek pogotowia, w które także strzelano. W parlamencie pobladły pracownik biura prasowego nadawał na cały świat: "Jest pięciu, ośmiu, już dziesięciu zabitych. Ich liczba wzrosła do czternastu".

Przerażeni Litwini mogli zobaczyć na ekranach telewizorów spikerkę mówiącą: "już idą". Kamera zaczęła pokazywać schody i biegnących żołnierzy. W końcu zasłoniła ją jakaś ręka.

Ostatnie rozgrzeszenie  w sali posiedzeń

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy. I musieliśmy ponieść wszelkie tego konsekwencje - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.

Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. - Niektórzy odpowiadali, że wszystko stracone, że nie ma sensu już nic robić. Byli i tacy, którzy spali tak mocno, że nie słyszeli telefonu - uśmiecha się z łagodną ironią Landsbergis. Jednak większość stawiła się w parlamencie.

Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. Okna zastawiano workami z piaskiem. Rozdawano maski gazowe. W hallu pośpiesznie zaprzysięgano ochotników z Departamentu Obrony Kraju. - Uważaliśmy, że od tej pory będzie ich chronić konwencja genewska - tłumaczy Butkevicius. - W naszym rozumieniu byli od tego momentu żołnierzami.

Uzbrojenie ponad tysiąca ochotników, a także litewskich służb granicznych nie przypominało wyposażenia żołnierzy. Jedni mieli broń sportową, inni myśliwską, a niektórzy tylko metalowe pręty.

W sali posiedzeń ksiądz Romas Grigas udzielał wszystkim posłom rozgrzeszenia na wypadek nagłej śmierci. Vytautas Landsbergis nerwowo krążył między salą a swym olbrzymim gabinetem, skąd usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. Tamtej nocy Michaił Siergiejewicz Gorbaczow nie odpowiadał jednak na żadne telefony.

I przez godzinę, może dwie w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu.

Samotność absolutna

- Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności. I zdrady. Potem się okazało, że jest inaczej. Ale wtedy myśleliśmy: Będziemy umierali sami i nikt się za nami nie ujmie - wspomina Landsbergis.

W środku nocy deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy: gdyby parlament nie mógł dłużej pełnić swych funkcji, to automatycznie uległyby rozwiązaniu rząd i samorządy.

- Pamiętaliśmy o nieładnych precedensach, o roku 1940, gdy Litwę bez jednego strzału przekazano w ręce okupanta. Zresztą wtedy nie było woli politycznej, by bronić niepodległości - przyznaje Landsbergis.

W styczniu 1991 roku było inaczej. Tylko brutalna siła mogła zdławić niepodległość Litwy. Żaden akt kapitulacji nie powinien być podpisany litewską ręką.

Mniej więcej w tym samym czasie pod bramą Ambasady USA w Warszawie stał minister spraw zagranicznych Litwy Algirdas Saudargas, wysłany do Polski z misją utworzenia rządu emigracyjnego, jeśli Związek Radziecki dokona interwencji na Litwie. Drzwi ambasady się nie otworzyły.

Nie tylko heroizm

Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. Wiedzieli o tym zarówno obecni w gmachu, jak i żołnierze radzieccy. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces.

- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem. Ich wręcz irracjonalna determinacja. Przekonanie, że ważą się losy Litwy - twierdzi Landsbergis.

Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Gdyby jednostki radzieckie zaatakowały tej nocy parlament, doszłoby do niewyobrażalnej masakry. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.

Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego. Odprawiano mszę, śpiewano pieśni patriotyczne i religijne. W pierwszym szeregu stali starzy ludzie - zesłańcy i byli więźniowie łagrów. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.

- Nie tylko heroizm dochodził do głosu tamtej styczniowej nocy - przyznaje Butkevicius. - Niektórych moich ludzi sytuacja przerosła, chcieli się ratować za wszelką cenę. W momencie kulminacyjnym widziano pograniczników, jak z obłędem w oczach zrywali pagony, przerażeni, że staną się pierwszym celem. Część ochotników, których po zaprzysiężeniu wypuściłem z bronią do miasta, rzucała karabinki w krzaki.

Butkevicius wydał rozkaz, by nikogo nie wypuszczano z parlamentu: - Był potrzebny, jeśli rzeczywiście wszyscy mieli zostać w gmachu aż do końca. Niektórzy posłowie nie wytrzymywali nerwowo oczekiwania na atak sił radzieckich. Szamotali się z ochroną, usiłując wydostać się na zewnątrz. Inni zrywali znaczki deputowanych. Kilku nawet włożyło białe kitle sanitariuszy ze szpitala polowego.

Biało-czerwona nad tłumem

Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. Kiedy prawie rok wcześniej proklamowano niepodległość, dla Litwinów była to idea, dla której warto było poświęcić bardzo wiele. - Powiedzmy szczerze: Polacy z Wileńszczyzny odbierali to zupełnie inaczej. Państwo litewskie było dla nich abstrakcją. Czymś kompletnie nieznanym i niechcianym - podkreśla Artur Płokszto, wówczas redaktor naczelny należącej do Związku Polaków na Litwie "Naszej Gazety", a teraz poseł na Sejm. - Tu kiedyś była Polska, potem był Związek Radziecki. Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi, że przekroczono granicę, której przekroczyć nie było wolno.

Delegacja radziecka, która przybyła 13 stycznia do parlamentu, po rozmowach z politykami litewskimi spotkała się w garnizonie w Miasteczku Północnym z wojskowymi radzieckimi i tzw. Komitetem Ocalenia Narodowego. Na prośbę komitetu jeździła po wileńskich zakładach, w których pracowali głównie Rosjanie i Polacy. Oczekiwano, że spontanicznie poprą interwencję radziecką.

- Przypadkowo usłyszeliśmy, jak delegacja telefonicznie relacjonowała wrażenia z tych spotkań Gorbaczowowi. Powiedzieli: "Michaił Siergiejewicz, wprowadzono was w błąd. Tu po jednej stronie jest armia, po drugiej naród" - opowiada Vytautas Landsbergis.

Trzynastego stycznia pod parlamentem wśród nieprzebranych tłumów Litwinów pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. - Ratowały honor miejscowych Polaków - mówi Płokszto, który wraz z grupką znajomych stał pod jedną z nich. Reakcje Litwinów były zresztą różne: od wdzięczności, wyrażanej niekiedy po polsku, do niechętnego "po co tutaj przyszliście".

I chociaż dla większości Polaków masakra pod wieżą stanowiła olbrzymi wstrząs, to reagowali na nią różnie. "Obrzydliwy rechot przechodnia: Jeszcze mało dostali. A tuż zaraz słowa sprzątaczki, prostej kobieciny spod Wilna: żeby on gdzie zadławił się, ten Gorbaczow! Tyle ludzi namordowali! Wierzę, że to prawdziwy głos Wileńszczyzny" - napisała poetka Alicja Rybałko w nadzwyczajnym numerze "Naszej Gazety".

Podejrzani komuniści

- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród. Jeśli Moskwa atakowała Landsbergisa, to atakowała nasze legalnie wybrane władze, całą Litwę - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.

Tej tragicznej nocy Juräenas poczuł, że jest po tej stronie barykady co jego dotychczasowy ideologiczny przeciwnik. Chociaż nie dla wszystkich było to oczywiste.

- Niektórzy obrońcy parlamentu mówili, że jeśli OMON [czyli oddziały specjalne radzieckiej milicji - przyp. red.] i żołnierze wedrą się do parlamentu, to oni, zanim zaczną strzelać do atakujących, najpierw wymierzą broń w Algirdasa Brazauskasa i we mnie - przypomina sobie Juräenas.

I wtedy, i jeszcze przez parę lat najbardziej dokuczała mu nieufność ekipy Landsbergisa do byłych litewskich komunistów, bezustanne podejrzenia o zdradę.

- Pan Landsbergis nie rozumiał, że Litwy niepodległej chcą nie tylko dysydenci. Zresztą, prawdę mówiąc, on sam nie był żadnym dysydentem - żali się Juräenas, podkreślając, że są przecież "komuniści i komuniści". Ci skupieni wokół Algirdasa Brazauskasa zrobili pierwszy krok w kierunku niepodległości, odrywając partię od Moskwy, a nastąpiło to w 1989 roku, gdy Związek Radziecki był jeszcze silny.

Juräenas uważa, że w razie sukcesu interwencji radzieckiej najbardziej narażeni byliby jego partyjni koledzy. - W alei Giedymina podszedł do mnie człowiek, z którym byłem kiedyś w Komitecie Centralnym. Powiedział: "Słuchajcie, towarzyszu! Gdy przejmiemy władzę, to najpierw postawimy pod ścianę takich zdrajców jak wy" - opowiada Juräenas.

Stare garnitury sygnatariuszy

Posłowie, którzy bronili w styczniu 1991 roku parlamentu, spotykają się raz do roku, po Bożym Narodzeniu. - Co najmniej połowa przyjeżdża w tych samych garniturach, w których podpisywała Akt Niepodległości. Bo tylu żyje w biedzie. Najmłodszy z posłów tamtego historycznego parlamentu się zastrzelił, bo nie mógł znaleźć pracy - mówi Rimvydas Valatka, dziś jeden z najlepszych litewskich dziennikarzy.

- Ci, którzy w tamtą noc byli w parlamencie Litwy, myślą, że ich życie musi być lepsze, czystsze. Na ogół tak myślą - poprawia się Valatka - ale i tak ludzie patrzą na nas wszystkich jak na część władzy, złej władzy.

Sam nie ma powodów do narzekań. Jest zastępcą redaktora naczelnego najpoważniejszej litewskiej gazety "Lietuvos Rytas" i żyje lepiej, niż kiedyś mógł zamarzyć. Ale przeraża go to, co się dzieje z jego krajem: masowa emigracja jest jak wyniszczający upływ krwi; zostają najmniej przedsiębiorczy i samotne kobiety.

Tak jak wszyscy obecni tamtej nocy w parlamencie zapamiętał każdą chwilę, wypowiedziane słowa i emocje. W jego wypadku uczucie nierealności. I ciarki przechodzące po plecach, gdy wielotysięczny tłum śpiewał w patriotycznym uniesieniu.

- Dla wielu z nas był to kulminacyjny punkt życia - potwierdza Audrius Butkevicius, a ja przypominam sobie, że poznałam go właśnie 13 stycznia, gdy przed spodziewanym atakiem na parlament usiłował mnie wyrzucić z gmachu, bo nie chciał, by zostali tam dziennikarze i kobiety.

Pogrzebu nie było

Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. - Landsbergis kilka razy mnie sprzedał. Spędziłem przez niego dwa lata w więzieniu. Nie mam więc powodów, by go kochać - chłodno mówi Butkevicius.

Incydenty, o których wspomina były minister, przypominają sensacyjny film. Byłego ministra, a ówczesnego posła zatrzymano w 1997 roku, gdy przyjmował "znaczną sumę dolarów". Kontrahent tej łapówkarskiej transakcji miał urządzenia nagrywające umieszczone w spince krawata. Butkevicius bronił się na forum sejmowym, oskarżając Landsbergisa o zorganizowanie prowokacji, która miała na celu wyeliminowanie go z życia publicznego.

Do "pierwszej zdrady" doszło dwa miesiące po masakrze pod wileńską wieżą telewizyjną. Samochód litewskiego ministra obrony został zatrzymany przez oddział OMON-u.

- Dopiero po latach dowiedziałem się w Moskwie od dowódcy wileńskiego OMON-u, że zadzwonił do niego ochroniarz Landsbergisa. Jechałem nocą na spotkanie z Polakami z KOR-u, którzy szkolili naszych ludzi w działalności podziemnej - mówi Butkevicius. - Landsbergis wiedział, którędy będę jechał. Chciał sprowokować incydent, by Litwa znowu znalazła się na pierwszych stronach gazet.

- Landsbergis wyprawiłby mi piękny pogrzeb i do dziś przychodził na mój grób - ironizuje Butkevicius.

Tak mogłoby się stać, gdyby minister się ostrzeliwał. Ale on tego nie zrobił. Został zatrzymany i po paru godzinach wypuszczony.

Wojownicy po wojnie

Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd często jeździ w interesach. Uważa, że "wojna się skończyła, wojownicy nie mają do siebie żadnych uraz". Na spotkanie ze mną przybywa prosto z pociągu, którym przyjechał z Moskwy. Żegnając się mówi, że chce wrócić do polityki, założyć własną partię: - Interesują mnie władza i wpływy. Podoba mi się to znacznie bardziej niż bycie martwym bohaterem.

Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń: - Winni masakry pod wieżą telewizyjną żyją spokojnie gdzieś w Moskwie. Nie tylko nie zostali ukarani, ale jeszcze dostali ordery. Naszym prokuratorom do dziś nie pozwolono ich nawet przesłuchać.

68-letni dziś "ojciec litewskiej niepodległości" mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. Pokazuje mi, bym wyłączyła dyktafon, gdy zaczynam mówić, że nic na Litwie nie jest tak proste i jednoznaczne jak w tamte tragiczne styczniowe dni. Nie chce mówić o teraźniejszości. A przyszłość?

- Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. Scenariusz władz radzieckich Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Ten plan się nie powiódł. 
Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Vytautas Landsbergis usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. Gorbaczow nie odpowiadał jednak na telefony. w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu. deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy: gdyby parlament nie mógł dłużej pełnić swych funkcji, to automatycznie uległyby rozwiązaniu rząd i samorządy.
Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
Ale ludzie spodziewali się najgorszego. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi.
- interwencja radziecka skonsolidowała naród - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.
Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. - Landsbergis kilka razy mnie sprzedał - chłodno mówi Butkevicius. 
Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. - Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="200">13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. </span>
        <span start="2978" end="3007">Scenariusz władz radzieckich </span>
        <span start="3023" end="3157">Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. </span>
        <span start="3553" end="3577">Ten plan się nie powiódł</span>
        <span start="3596" end="3598">. </span>
        <span start="4888" end="4889">
</span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="6069" end="6090">Vytautas Landsbergis </span>
        <span start="6150" end="6188">usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. </span>
        <span start="6222" end="6257">Gorbaczow nie odpowiadał jednak na </span>
        <span start="6263" end="6272">telefony.</span>
        <span start="6300" end="6341"> w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu.</span>
        <span start="6694" end="6859"> deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy: gdyby parlament nie mógł dłużej pełnić swych funkcji, to automatycznie uległyby rozwiązaniu rząd i samorządy.</span>
        <span start="7513" end="7514">
</span>
        <span start="7934" end="8024">Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. </span>
        <span start="8120" end="8198">Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="8199" end="8204">
Ale </span>
        <span start="8216" end="8223">ludzie </span>
        <span start="8241" end="8270">spodziewali się najgorszego. </span>
        <span start="8406" end="8457">Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.</span>
        <span start="9279" end="9388">
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9872" end="10000">masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi</span>
        <span start="10060" end="10061">.</span>
        <span start="11466" end="11469">
- </span>
        <span start="11641" end="11683">interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11776" end="11855"> - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</span>
        <span start="14694" end="14866">
Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. - Landsbergis kilka razy mnie sprzedał</span>
        <span start="14946" end="14974"> - chłodno mówi Butkevicius.</span>
        <span start="15050" end="15051"> </span>
        <span start="16201" end="16202">
</span>
        <span start="16643" end="16713">Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16784" end="16786">. </span>
        <span start="16960" end="17009">mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. </span>
        <span start="17205" end="17288">- Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. Scenariusz władz radzieckich Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Ten plan się nie powiódł. Żołnierze radzieccy, działający według czasu moskiewskiego, pojawili się pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".
Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. 

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.
Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. Vytautas Landsbergis usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. Gorbaczow nie odpowiadał jednak na telefony. w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu.
- A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności - wspomina Landsbergis. deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy: gdyby parlament nie mógł dłużej pełnić swych funkcji, to automatycznie uległyby rozwiązaniu rząd i samorządy.
w tym samym czasie pod bramą Ambasady USA w Warszawie stał minister spraw zagranicznych Litwy Algirdas Saudargas, wysłany do Polski z misją utworzenia rządu emigracyjnego, jeśli Związek Radziecki dokona interwencji na Litwie. Drzwi ambasady się nie otworzyły.

Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
Ale ludzie spodziewali się najgorszego. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.
Butkevicius wydał rozkaz, by nikogo nie wypuszczano z parlamentu. Niektórzy posłowie Szamotali się z ochroną, usiłując wydostać się na zewnątrz. 

Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi.
Trzynastego stycznia pod parlamentem pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. 

- interwencja radziecka skonsolidowała naród - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.
Tej tragicznej nocy Juräenas poczuł, że jest po tej stronie barykady co jego dotychczasowy ideologiczny przeciwnik. jeszcze przez parę lat dokuczała mu nieufność ekipy Landsbergisa do byłych litewskich komunistów.

Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. - Landsbergis kilka razy mnie sprzedał - chłodno mówi Butkevicius. Byłego ministra zatrzymano w 1997 roku, gdy przyjmował "znaczną sumę dolarów". Butkevicius bronił się na forum sejmowym, oskarżając Landsbergisa o zorganizowanie prowokacji.
dwa miesiące po masakrze pod wileńską wieżą telewizyjną Samochód litewskiego ministra obrony został zatrzymany przez oddział OMON-u.
 - Landsbergis Chciał sprowokować incydent, by Litwa znowu znalazła się na pierwszych stronach gazet.

Butkevicius chce założyć własną partię. Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. 68-letni dziś "ojciec litewskiej niepodległości" mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. - Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="200">13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. </span>
        <span start="2978" end="3007">Scenariusz władz radzieckich </span>
        <span start="3023" end="3251">Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. </span>
        <span start="3553" end="3577">Ten plan się nie powiódł</span>
        <span start="3596" end="3598">. </span>
        <span start="3981" end="4054">Żołnierze radzieccy, działający według czasu moskiewskiego, pojawili się </span>
        <span start="4059" end="4100">pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4101" end="4288">
Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. </span>
        <span start="4846" end="4847">
</span>
        <span start="4888" end="4930">
- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku</span>
        <span start="5034" end="5109"> - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.</span>
        <span start="5110" end="5208">
Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5491">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. </span>
        <span start="6069" end="6090">Vytautas Landsbergis </span>
        <span start="6150" end="6188">usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. </span>
        <span start="6222" end="6257">Gorbaczow nie odpowiadał jednak na </span>
        <span start="6263" end="6272">telefony.</span>
        <span start="6300" end="6341"> w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu.</span>
        <span start="6363" end="6366">
- </span>
        <span start="6472" end="6534">A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności</span>
        <span start="6655" end="6679"> - wspomina Landsbergis.</span>
        <span start="6694" end="6860"> deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy: gdyby parlament nie mógł dłużej pełnić swych funkcji, to automatycznie uległyby rozwiązaniu rząd i samorządy.
</span>
        <span start="7234" end="7493">w tym samym czasie pod bramą Ambasady USA w Warszawie stał minister spraw zagranicznych Litwy Algirdas Saudargas, wysłany do Polski z misją utworzenia rządu emigracyjnego, jeśli Związek Radziecki dokona interwencji na Litwie. Drzwi ambasady się nie otworzyły.</span>
        <span start="7494" end="7495">
</span>
        <span start="7513" end="7514">
</span>
        <span start="7934" end="8024">Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. </span>
        <span start="8120" end="8198">Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="8199" end="8204">
Ale </span>
        <span start="8216" end="8223">ludzie </span>
        <span start="8241" end="8270">spodziewali się najgorszego. </span>
        <span start="8406" end="8457">Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.</span>
        <span start="8863" end="8928">
Butkevicius wydał rozkaz, by nikogo nie wypuszczano z parlamentu</span>
        <span start="9007" end="9028">. Niektórzy posłowie </span>
        <span start="9090" end="9150">Szamotali się z ochroną, usiłując wydostać się na zewnątrz. </span>
        <span start="9252" end="9253">
</span>
        <span start="9279" end="9388">
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9872" end="10000">masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi</span>
        <span start="10060" end="10061">.</span>
        <span start="10687" end="10725">
Trzynastego stycznia pod parlamentem </span>
        <span start="10762" end="10802">pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. </span>
        <span start="11444" end="11445">
</span>
        <span start="11466" end="11469">
- </span>
        <span start="11641" end="11683">interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11776" end="11855"> - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</span>
        <span start="11856" end="11973">
Tej tragicznej nocy Juräenas poczuł, że jest po tej stronie barykady co jego dotychczasowy ideologiczny przeciwnik. </span>
        <span start="12315" end="12338">jeszcze przez parę lat </span>
        <span start="12350" end="12423">dokuczała mu nieufność ekipy Landsbergisa do byłych litewskich komunistów</span>
        <span start="12456" end="12457">.</span>
        <span start="14675" end="14676">
</span>
        <span start="14694" end="14866">
Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. - Landsbergis kilka razy mnie sprzedał</span>
        <span start="14946" end="14974"> - chłodno mówi Butkevicius.</span>
        <span start="15050" end="15066"> Byłego ministra</span>
        <span start="15086" end="15150"> zatrzymano w 1997 roku, gdy przyjmował "znaczną sumę dolarów". </span>
        <span start="15248" end="15341">Butkevicius bronił się na forum sejmowym, oskarżając Landsbergisa o zorganizowanie prowokacji</span>
        <span start="15400" end="15401">.</span>
        <span start="15402" end="15403">
</span>
        <span start="15432" end="15487">dwa miesiące po masakrze pod wileńską wieżą telewizyjną</span>
        <span start="15488" end="15566"> Samochód litewskiego ministra obrony został zatrzymany przez oddział OMON-u.
</span>
        <span start="15814" end="15829"> - Landsbergis </span>
        <span start="15860" end="15946">Chciał sprowokować incydent, by Litwa znowu znalazła się na pierwszych stronach gazet.</span>
        <span start="16049" end="16050">
</span>
        <span start="16201" end="16202">
</span>
        <span start="16253" end="16265">Butkevicius </span>
        <span start="16495" end="16500">chce </span>
        <span start="16520" end="16541">założyć własną partię</span>
        <span start="16576" end="16578">. </span>
        <span start="16643" end="16713">Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16784" end="16786">. </span>
        <span start="16911" end="17009">68-letni dziś "ojciec litewskiej niepodległości" mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. </span>
        <span start="17205" end="17288">- Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. Vytautas Landsbergis usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu. deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy.
Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
Ale ludzie spodziewali się najgorszego. 
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. interwencja radziecka skonsolidowała naród.
Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. - Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="200">13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. Parlament przygotowywał się do odparcia ataku. </span>
        <span start="6069" end="6090">Vytautas Landsbergis </span>
        <span start="6150" end="6188">usiłował dodzwonić się do Gorbaczowa. </span>
        <span start="6301" end="6341">w Wilnie czekano też na reakcję Zachodu.</span>
        <span start="6694" end="6748"> deputowani pośpiesznie przyjmowali rezolucje i ustawy</span>
        <span start="6858" end="6859">.</span>
        <span start="7513" end="7514">
</span>
        <span start="7934" end="8024">Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. </span>
        <span start="8120" end="8198">Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="8199" end="8204">
Ale </span>
        <span start="8216" end="8223">ludzie </span>
        <span start="8241" end="8270">spodziewali się najgorszego. </span>
        <span start="9279" end="9388">
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="11641" end="11683">interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11854" end="11855">.</span>
        <span start="16201" end="16202">
</span>
        <span start="16643" end="16713">Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16784" end="16786">. </span>
        <span start="16960" end="17009">mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki. </span>
        <span start="17205" end="17288">- Gdy Litwa znajdzie się w NATO, moja misja dobiegnie końca - dodaje na pożegnanie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia. Żołnierze radzieccy pojawili się pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. 
czekano na reakcję Zachodu.
A świat milczał. - Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem - twierdzi Landsbergis.
 Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi. Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród.Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. Butkevicius Uważa, że "wojna się skończyła, wojownicy nie mają do siebie żadnych uraz". Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="720">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="3980" end="4000"> Żołnierze radzieccy</span>
        <span start="4040" end="4054"> pojawili się </span>
        <span start="4059" end="4100">pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4102" end="4288">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. </span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5491">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. </span>
        <span start="6272" end="6273">
</span>
        <span start="6310" end="6318">czekano </span>
        <span start="6322" end="6342">na reakcję Zachodu.
</span>
        <span start="6472" end="6489">A świat milczał. </span>
        <span start="7747" end="7834">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem</span>
        <span start="7908" end="7933"> - twierdzi Landsbergis.
</span>
        <span start="8119" end="8198"> Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="8200" end="8269">Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego.</span>
        <span start="8405" end="8457"> Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.</span>
        <span start="9280" end="9388">Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9864" end="10000">Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi</span>
        <span start="10060" end="10061">.</span>
        <span start="11468" end="11684"> Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród.</span>
        <span start="14695" end="14828">Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. </span>
        <span start="16253" end="16265">Butkevicius </span>
        <span start="16322" end="16398">Uważa, że "wojna się skończyła, wojownicy nie mają do siebie żadnych uraz". </span>
        <span start="16643" end="16713">Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16784" end="16785">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. Stopniały szeregi jego zwolenników. Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. Wykorzystali fakt, że w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy, działający według czasu moskiewskiego, pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. 
czekano na reakcję Zachodu.
A świat milczał. pod bramą Ambasady USA w Warszawie stał minister spraw zagranicznych Litwy Algirdas Saudargas, wysłany do Polski z misją utworzenia rządu emigracyjnego, jeśli Związek Radziecki dokona interwencji na Litwie. Drzwi ambasady się nie otworzyły.
- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem - twierdzi Landsbergis.
 Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego.W pierwszym szeregu stali starzy ludzie - zesłańcy i byli więźniowie łagrów. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi.Trzynastego stycznia pod parlamentem wśród nieprzebranych tłumów Litwinów pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. - Ratowały honor miejscowych Polaków - mówi Płokszto, który wraz z grupką znajomych stał pod jedną z nich. Reakcje Litwinów były zresztą różne: od wdzięczności, wyrażanej niekiedy po polsku, do niechętnego "po co tutaj przyszliście".
 Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród. Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd często jeździ w interesach. Uważa, że "wojna się skończyła, wojownicy nie mają do siebie żadnych uraz". Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="721">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
</span>
        <span start="1632" end="1839">Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. Stopniały szeregi jego zwolenników. </span>
        <span start="2978" end="3251">Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. </span>
        <span start="3553" end="4100">Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. Wykorzystali fakt, że w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy, działający według czasu moskiewskiego, pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4102" end="4288">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. </span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5491">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. </span>
        <span start="6272" end="6273">
</span>
        <span start="6310" end="6318">czekano </span>
        <span start="6322" end="6342">na reakcję Zachodu.
</span>
        <span start="6472" end="6489">A świat milczał. </span>
        <span start="7253" end="7494">pod bramą Ambasady USA w Warszawie stał minister spraw zagranicznych Litwy Algirdas Saudargas, wysłany do Polski z misją utworzenia rządu emigracyjnego, jeśli Związek Radziecki dokona interwencji na Litwie. Drzwi ambasady się nie otworzyły.
</span>
        <span start="7747" end="7834">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem</span>
        <span start="7908" end="7933"> - twierdzi Landsbergis.
</span>
        <span start="8119" end="8199"> Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
</span>
        <span start="8200" end="8269">Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego.</span>
        <span start="8329" end="8457">W pierwszym szeregu stali starzy ludzie - zesłańcy i byli więźniowie łagrów. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.</span>
        <span start="9280" end="9388">Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9864" end="10000">Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi</span>
        <span start="10060" end="10061">.</span>
        <span start="10688" end="11036">Trzynastego stycznia pod parlamentem wśród nieprzebranych tłumów Litwinów pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. - Ratowały honor miejscowych Polaków - mówi Płokszto, który wraz z grupką znajomych stał pod jedną z nich. Reakcje Litwinów były zresztą różne: od wdzięczności, wyrażanej niekiedy po polsku, do niechętnego "po co tutaj przyszliście".
</span>
        <span start="11468" end="11685"> Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród. </span>
        <span start="14695" end="14828">Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. </span>
        <span start="16202" end="16398">Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd często jeździ w interesach. Uważa, że "wojna się skończyła, wojownicy nie mają do siebie żadnych uraz". </span>
        <span start="16643" end="16713">Vytautas Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16784" end="16785">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. czekano na reakcję Zachodu.
A świat milczał. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego. Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.interwencja radziecka skonsolidowała naród.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="720">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="3980" end="3981"> </span>
        <span start="4121" end="4288">Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. </span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5491">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. </span>
        <span start="6310" end="6318">czekano </span>
        <span start="6322" end="6342">na reakcję Zachodu.
</span>
        <span start="6472" end="6488">A świat milczał.</span>
        <span start="8119" end="8198"> Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="8200" end="8269">Ale tamtej nocy ludzie przed parlamentem spodziewali się najgorszego.</span>
        <span start="8405" end="8457"> Atmosfera patriotycznego uniesienia sięgała zenitu.</span>
        <span start="11641" end="11684">interwencja radziecka skonsolidowała naród.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
- Właśnie niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. Gdyby mnie zastrzelili lub wywieźli do więzienia w Moskwie, miała dotrzeć do Litwinów. Wzywałem ich, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis.
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli.
Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="721">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
</span>
        <span start="722" end="1046">- Właśnie niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. Gdyby mnie zastrzelili lub wywieźli do więzienia w Moskwie, miała dotrzeć do Litwinów. Wzywałem ich, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis</span>
        <span start="1139" end="1140">.</span>
        <span start="2599" end="2600">
</span>
        <span start="2978" end="3251">Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. </span>
        <span start="3553" end="3898">Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. </span>
        <span start="4102" end="4323">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli</span>
        <span start="4383" end="4385">.
</span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5491">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. </span>
        <span start="7514" end="7600">Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
- Właśnie niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. Gdyby mnie zastrzelili lub wywieźli do więzienia w Moskwie, miała dotrzeć do Litwinów. Wzywałem ich, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis.
Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. Nawet życzliwi mu mówią, że Landsbergis zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów. 
- Czy nie zastanawiało was, dziennikarzy, dlaczego mogliście być w styczniu 1991 roku w Wilnie, dlaczego Moskwa nie miała nic przeciwko temu? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony i bliski współpracownik Landsbergisa (dziś jego zajadły przeciwnik). Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Świat, zajęty wydarzeniami w rejonie Zatoki Perskiej, miałby gładko przełknąć to, co działo się w Wilnie.
Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli.
Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. Okna zastawiano workami z piaskiem. Rozdawano maski gazowe. W hallu pośpiesznie zaprzysięgano ochotników z Departamentu Obrony Kraju. 
Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. Wiedzieli o tym zarówno obecni w gmachu, jak i żołnierze radzieccy. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces. Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Gdyby jednostki radzieckie zaatakowały tej nocy parlament, doszłoby do niewyobrażalnej masakry. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi, że przekroczono granicę, której przekroczyć nie było wolno.
- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="721">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
</span>
        <span start="722" end="1046">- Właśnie niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. Gdyby mnie zastrzelili lub wywieźli do więzienia w Moskwie, miała dotrzeć do Litwinów. Wzywałem ich, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis</span>
        <span start="1139" end="1140">.</span>
        <span start="1631" end="1803">
Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. </span>
        <span start="1839" end="1951">Nawet życzliwi mu mówią, że Landsbergis zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów. </span>
        <span start="2599" end="2873">
- Czy nie zastanawiało was, dziennikarzy, dlaczego mogliście być w styczniu 1991 roku w Wilnie, dlaczego Moskwa nie miała nic przeciwko temu? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony i bliski współpracownik Landsbergisa (dziś jego zajadły przeciwnik). </span>
        <span start="2978" end="3357">Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Świat, zajęty wydarzeniami w rejonie Zatoki Perskiej, miałby gładko przełknąć to, co działo się w Wilnie.
</span>
        <span start="3553" end="3898">Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy i członków proradzieckiej organizacji Jedinstwo szykowała się do wyjazdu pod wileńską wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. </span>
        <span start="4102" end="4323">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli</span>
        <span start="4383" end="4385">.
</span>
        <span start="5111" end="5208">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, z parlamentu zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="5438" end="5625">Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku. Okna zastawiano workami z piaskiem. Rozdawano maski gazowe. W hallu pośpiesznie zaprzysięgano ochotników z Departamentu Obrony Kraju. </span>
        <span start="7513" end="7745">
Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. Wiedzieli o tym zarówno obecni w gmachu, jak i żołnierze radzieccy. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces.</span>
        <span start="7748" end="7749"> </span>
        <span start="7934" end="8198">Tysiące ludzi, którzy wypełnili plac przed parlamentem, nie miały się nawet gdzie cofnąć. Gdyby jednostki radzieckie zaatakowały tej nocy parlament, doszłoby do niewyobrażalnej masakry. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="9279" end="9388">
Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9864" end="10061">Dopiero masakra pod wieżą telewizyjną okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi, że przekroczono granicę, której przekroczyć nie było wolno.</span>
        <span start="11466" end="11683">
- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11776" end="11855"> - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. Ten plan się nie powiódł. Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="720">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. Mroźną styczniową noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących bezbronnych Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="2599" end="2600">
</span>
        <span start="2978" end="3251">Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Gdyby ochotnicy Butkeviciusa odpierali atak, w obronie atakujących stanęłaby Armia Radziecka. </span>
        <span start="3553" end="3579">Ten plan się nie powiódł. </span>
        <span start="4102" end="4323">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Rosjanie początkowo strzelali pod nogi, w ziemię. Tłum się nie cofnął. Zaczęto strzelać w ludzi. Ci, którzy chcieli uciec, nie mogli</span>
        <span start="4383" end="4384">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia. 

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.Gdy rozpoczął się atak na wieżę, zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. - Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności - wspomina Landsbergis. Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. - Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem - twierdzi Landsbergis. - Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.

Posłowie, którzy bronili w styczniu 1991 roku parlamentu, spotykają się raz do roku. - połowa przyjeżdża w tych samych garniturach, w których podpisywała Akt Niepodległości. Bo tylu żyje w biedzie - mówi Rimvydas Valatka, dziś jeden z najlepszych litewskich dziennikarzy.Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd jeździ w interesach. Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. mówi, że będzie się wycofywał z polityki.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="570">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. </span>
        <span start="588" end="659">noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących </span>
        <span start="671" end="720">Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="731" end="732"> </span>
        <span start="4887" end="4985">

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy</span>
        <span start="5034" end="5109"> - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.</span>
        <span start="5111" end="5144">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, </span>
        <span start="5157" end="5208">zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="6364" end="6534">- Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności</span>
        <span start="6655" end="6679"> - wspomina Landsbergis.</span>
        <span start="6875" end="6876"> </span>
        <span start="7514" end="7601">Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. </span>
        <span start="7747" end="7834">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem</span>
        <span start="7908" end="7932"> - twierdzi Landsbergis.</span>
        <span start="8023" end="8024"> </span>
        <span start="11467" end="11683">- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11776" end="11855"> - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</span>
        <span start="13228" end="13313">

Posłowie, którzy bronili w styczniu 1991 roku parlamentu, spotykają się raz do roku</span>
        <span start="13334" end="13338">. - </span>
        <span start="13350" end="13459">połowa przyjeżdża w tych samych garniturach, w których podpisywała Akt Niepodległości. Bo tylu żyje w biedzie</span>
        <span start="13555" end="13630"> - mówi Rimvydas Valatka, dziś jeden z najlepszych litewskich dziennikarzy.</span>
        <span start="14695" end="14828">Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. </span>
        <span start="16202" end="16294">Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd </span>
        <span start="16301" end="16322">jeździ w interesach. </span>
        <span start="16652" end="16713">Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16843" end="16845">. </span>
        <span start="16960" end="16980">mówi, że będzie się </span>
        <span start="16987" end="17008">wycofywał z polityki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia. Potem, gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. 

- Czy nie zastanawiało was, dziennikarzy, dlaczego mogliście być w styczniu 1991 roku w Wilnie? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony i bliski współpracownik Landsbergisa. - mieliście opisać to, co zainscenizowano.Scenariusz władz radzieckich Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. Ten plan się nie powiódł. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy szykowała się do wyjazdu pod wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła godzina. Wykorzystali fakt, że w Wilnie czas lokalny różnił się od moskiewskiego.

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.Gdy rozpoczął się atak na wieżę, zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. 

- Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności - wspomina Landsbergis.W środku nocy deputowani przyjmowali rezolucje i ustawy. Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. - Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem - twierdzi Landsbergis. Gdyby jednostki radzieckie zaatakowały tej nocy parlament, doszłoby do niewyobrażalnej masakry. 

Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. dla Litwinów była to idea, dla której warto było poświęcić wiele. Polacy z Wileńszczyzny odbierali to inaczej. Państwo litewskie było dla nich abstrakcją. Trzynastego stycznia pod parlamentem wśród tłumów Litwinów pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. - Ratowały honor miejscowych Polaków - mówi Płokszto. 

- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.Tej tragicznej nocy Juräenas poczuł, że jest po tej stronie barykady co jego dotychczasowy ideologiczny przeciwnik. 

Posłowie, którzy bronili w styczniu 1991 roku parlamentu, spotykają się raz do roku, po Bożym Narodzeniu. - połowa przyjeżdża w tych samych garniturach, w których podpisywała Akt Niepodległości. Bo tylu żyje w biedzie - mówi Rimvydas Valatka, dziś jeden z najlepszych litewskich dziennikarzy.

Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. Do "pierwszej zdrady" doszło dwa miesiące po masakrze pod wileńską wieżą telewizyjną. Samochód litewskiego ministra obrony został zatrzymany przez oddział OMON-u. Landsbergis Chciał sprowokować incydent, by Litwa znowu znalazła się na pierwszych stronach gazet.

Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd jeździ w interesach. Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. mówi, że będzie się wycofywał z polityki.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="570">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. </span>
        <span start="588" end="659">noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących </span>
        <span start="671" end="720">Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="731" end="732"> </span>
        <span start="1632" end="1639">Potem, </span>
        <span start="1670" end="1803">gdy Landsbergis i jego partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy gdzieś zniknęli. </span>
        <span start="2598" end="2694">

- Czy nie zastanawiało was, dziennikarzy, dlaczego mogliście być w styczniu 1991 roku w Wilnie</span>
        <span start="2740" end="2840">? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony i bliski współpracownik Landsbergisa</span>
        <span start="2871" end="2875">. - </span>
        <span start="2909" end="2948">mieliście opisać to, co zainscenizowano</span>
        <span start="2975" end="2976">.</span>
        <span start="2978" end="3007">Scenariusz władz radzieckich </span>
        <span start="3023" end="3157">Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament. </span>
        <span start="3553" end="3579">Ten plan się nie powiódł. </span>
        <span start="3598" end="3673">Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy </span>
        <span start="3721" end="3749">szykowała się do wyjazdu pod</span>
        <span start="3758" end="3833"> wieżę telewizyjną, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła </span>
        <span start="3844" end="3853">godzina. </span>
        <span start="3898" end="3953">Wykorzystali fakt, że w Wilnie czas lokalny różnił się </span>
        <span start="3963" end="3980">od moskiewskiego.</span>
        <span start="4887" end="4985">

- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy</span>
        <span start="5034" end="5109"> - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.</span>
        <span start="5111" end="5144">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, </span>
        <span start="5157" end="5208">zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="6362" end="6534">

- Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności</span>
        <span start="6655" end="6679"> - wspomina Landsbergis.</span>
        <span start="6681" end="6706">W środku nocy deputowani </span>
        <span start="6718" end="6748">przyjmowali rezolucje i ustawy</span>
        <span start="6858" end="6859">.</span>
        <span start="6875" end="6876"> </span>
        <span start="7514" end="7601">Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. </span>
        <span start="7747" end="7834">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem</span>
        <span start="7908" end="7932"> - twierdzi Landsbergis.</span>
        <span start="8023" end="8120"> Gdyby jednostki radzieckie zaatakowały tej nocy parlament, doszłoby do niewyobrażalnej masakry. </span>
        <span start="9278" end="9388">

Od trzynastego stycznia 1991 r. zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. </span>
        <span start="9443" end="9502">dla Litwinów była to idea, dla której warto było poświęcić </span>
        <span start="9509" end="9516">wiele. </span>
        <span start="9538" end="9574">Polacy z Wileńszczyzny odbierali to </span>
        <span start="9583" end="9636">inaczej. Państwo litewskie było dla nich abstrakcją. </span>
        <span start="10688" end="10731">Trzynastego stycznia pod parlamentem wśród </span>
        <span start="10746" end="10854">tłumów Litwinów pojawiły się dwie biało-czerwone flagi. - Ratowały honor miejscowych Polaków - mówi Płokszto</span>
        <span start="10907" end="10909">. </span>
        <span start="11465" end="11683">

- Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród</span>
        <span start="11776" end="11855"> - mówi jeden z liderów litewskiej postkomunistycznej lewicy Česlovas Juräenas.</span>
        <span start="11857" end="11973">Tej tragicznej nocy Juräenas poczuł, że jest po tej stronie barykady co jego dotychczasowy ideologiczny przeciwnik. </span>
        <span start="13228" end="13338">

Posłowie, którzy bronili w styczniu 1991 roku parlamentu, spotykają się raz do roku, po Bożym Narodzeniu. - </span>
        <span start="13350" end="13459">połowa przyjeżdża w tych samych garniturach, w których podpisywała Akt Niepodległości. Bo tylu żyje w biedzie</span>
        <span start="13555" end="13630"> - mówi Rimvydas Valatka, dziś jeden z najlepszych litewskich dziennikarzy.</span>
        <span start="14693" end="14828">

Trzydziestoletni wówczas Butkevicius był bohaterem narodowym i jednym z najbliższych współpracowników Landsbergisa. Dziś są wrogami. </span>
        <span start="15403" end="15565">Do "pierwszej zdrady" doszło dwa miesiące po masakrze pod wileńską wieżą telewizyjną. Samochód litewskiego ministra obrony został zatrzymany przez oddział OMON-u.</span>
        <span start="15816" end="15829"> Landsbergis </span>
        <span start="15860" end="15946">Chciał sprowokować incydent, by Litwa znowu znalazła się na pierwszych stronach gazet.</span>
        <span start="16200" end="16294">

Dzisiaj ze swymi dawnymi radzieckimi przeciwnikami Butkevicius spotyka się w Moskwie, dokąd </span>
        <span start="16301" end="16322">jeździ w interesach. </span>
        <span start="16652" end="16713">Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16843" end="16845">. </span>
        <span start="16960" end="16980">mówi, że będzie się </span>
        <span start="16987" end="17008">wycofywał z polityki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia. - Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.Gdy rozpoczął się atak na wieżę, zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. - Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem - twierdzi Landsbergis. Dzisiaj Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń. mówi, że będzie się wycofywał z polityki.</body>
      <spans>
        <span start="409" end="570">- Byliśmy po stronie niebios przeciwko diabłu. To dawało nam siłę - mówi Vytautas Landsbergis, wspominając wydarzenia, które rozegrały się w Wilnie 10 lat temu. </span>
        <span start="588" end="659">noc, rozdzieraną hukiem wystrzałów z radzieckich czołgów masakrujących </span>
        <span start="671" end="720">Litwinów, nazywa najgorszym momentem swego życia.</span>
        <span start="731" end="732"> </span>
        <span start="4889" end="4985">- Chciałem, by wszyscy byli na posterunku. Naród nas wybrał, abyśmy ogłosili niepodległość Litwy</span>
        <span start="5034" end="5109"> - wspomina Landsbergis, wówczas przewodniczący litewskiej Rady Najwyższej.</span>
        <span start="5111" end="5144">Gdy rozpoczął się atak na wieżę, </span>
        <span start="5157" end="5208">zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. </span>
        <span start="7514" end="7601">Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. </span>
        <span start="7747" end="7834">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem</span>
        <span start="7908" end="7932"> - twierdzi Landsbergis.</span>
        <span start="8023" end="8024"> </span>
        <span start="16202" end="16210">Dzisiaj </span>
        <span start="16652" end="16713">Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="16843" end="16845">. </span>
        <span start="16960" end="16980">mówi, że będzie się </span>
        <span start="16987" end="17008">wycofywał z polityki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>13 stycznia 1991 roku przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini.
już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy zniknęli. życzliwi mu mówią, że zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów. dziennikarz mogli być w styczniu 1991 roku w Wilnie, mieli opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.
Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy szykowała się do wyjazdu pod wieżę, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Zaczęto strzelać w ludzi. zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie. pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęli się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał.- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem. Ich irracjonalna determinacja. Przekonanie, że ważą się losy Litwy - twierdzi Landsbergis. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił. interwencja radziecka skonsolidowała naród.
Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="40">13 stycznia 1991 roku</span>
        <span start="41" end="152"> przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini.</span>
        <span start="1631" end="1632">
</span>
        <span start="1639" end="1688">już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i </span>
        <span start="1693" end="1786">partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy </span>
        <span start="1793" end="1803">zniknęli. </span>
        <span start="1845" end="1867">życzliwi mu mówią, że </span>
        <span start="1879" end="1950">zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="2628" end="2639">dziennikarz</span>
        <span start="2650" end="2656"> mogli</span>
        <span start="2660" end="2695"> być w styczniu 1991 roku w Wilnie,</span>
        <span start="2908" end="2914"> mieli</span>
        <span start="2918" end="2976"> opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.</span>
        <span start="2977" end="3156">
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.</span>
        <span start="3552" end="3672">
Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy</span>
        <span start="3720" end="3750"> szykowała się do wyjazdu pod </span>
        <span start="3759" end="3764">wieżę</span>
        <span start="3776" end="3897">, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich.</span>
        <span start="3919" end="4000"> w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy</span>
        <span start="4040" end="4100"> pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4102" end="4190">Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa.</span>
        <span start="4261" end="4287"> Zaczęto strzelać w ludzi.</span>
        <span start="5143" end="5144"> </span>
        <span start="5157" end="5207">zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie.</span>
        <span start="6392" end="6433"> pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęli</span>
        <span start="6436" end="6488"> się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał.</span>
        <span start="7747" end="7840">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem. Ich </span>
        <span start="7846" end="7932">irracjonalna determinacja. Przekonanie, że ważą się losy Litwy - twierdzi Landsbergis.</span>
        <span start="8119" end="8198"> Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.</span>
        <span start="11640" end="11684"> interwencja radziecka skonsolidowała naród.</span>
        <span start="16642" end="16643">
</span>
        <span start="16652" end="16713">Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="17007" end="17008">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Dziesięć lat temu,13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini.
niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy. do Litwinów. Wzywałem, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis
Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy zniknęli. życzliwi mu mówią, że zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów. jego upadek może być ostateczny.
Czy nie zastanawiało dziennikarzy, dlaczego mogli być w styczniu 1991 roku w Wilnie, dlaczego Moskwa nie miała nic przeciwko? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony. - Wyznaczono wam ważną rolę: mieliście opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.
Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy szykowała się do wyjazdu pod wieżę, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich. w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".
Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa. Zaczęto strzelać w ludzi.
Gdy rozpoczął się atak, zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie.
Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku.Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności.Tylko brutalna siła mogła zdławić niepodległość Litwy.
Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. Wiedzieli o tym obecni w gmachu, i żołnierze radzieccy. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces.- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem. Ich irracjonalna determinacja. Przekonanie, że ważą się losy Litwy - twierdzi Landsbergis. Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
 ludzie spodziewali się najgorszego. Odprawiano mszę, śpiewano pieśni patriotyczne i religijne. Niektórzy posłowie nie wytrzymywali nerwowo oczekiwania na atak sił radzieckich.
zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy. Polacy z Wileńszczyzny odbierali to inaczej. Państwo litewskie było dla nich abstrakcją. Dopiero masakra pod wieżą okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi. Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród.
Ci, którzy w tamtą noc byli w parlamencie Litwy, myślą, że ich życie musi być lepsze, czystsze. ale ludzie patrzą na wszystkich jak na część władzy, złej władzy.
Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń: - Winni masakry żyją spokojnie gdzieś w Moskwie.
"ojciec litewskiej niepodległości" mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="18">Dziesięć lat temu,</span>
        <span start="19" end="152">13 stycznia 1991 roku, przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini.</span>
        <span start="721" end="722">
</span>
        <span start="732" end="856">niedawno znalazłem w kieszeni starego ubrania odezwę, którą pisałem, oczekując, że do parlamentu wpadną żołnierze radzieccy.</span>
        <span start="930" end="952"> do Litwinów. Wzywałem</span>
        <span start="956" end="1046">, by nie poddawali się radzieckiej okupacji. Taki był mój testament - opowiada Landsbergis</span>
        <span start="1631" end="1688">
Potem, już w spokojniejszych czasach, gdy Landsbergis i </span>
        <span start="1693" end="1786">partia konserwatystów wygrywali wybory, otaczali go zaaferowani młodzi ludzie. Teraz wszyscy </span>
        <span start="1793" end="1803">zniknęli. </span>
        <span start="1845" end="1867">życzliwi mu mówią, że </span>
        <span start="1879" end="1950">zagubił się w meandrach polityki i zrobił kilka niewybaczalnych błędów.</span>
        <span start="1995" end="2007"> jego upadek</span>
        <span start="2067" end="2088"> może być ostateczny.</span>
        <span start="2599" end="2600">
</span>
        <span start="2602" end="2623">Czy nie zastanawiało </span>
        <span start="2628" end="2656">dziennikarzy, dlaczego mogli</span>
        <span start="2660" end="2735"> być w styczniu 1991 roku w Wilnie, dlaczego Moskwa nie miała nic przeciwko</span>
        <span start="2740" end="2803">? - mówi Audrius Butkevicius, w tamtych czasach minister obrony</span>
        <span start="2871" end="2890">. - Wyznaczono wam </span>
        <span start="2897" end="2976">ważną rolę: mieliście opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.</span>
        <span start="2977" end="3156">
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. Opierał się na założeniu, że to "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.</span>
        <span start="3552" end="3672">
Ten plan się nie powiódł. Z prostego powodu. Gdy grupa dywersantów sformowana z przebranych w cywilne ubrania żołnierzy</span>
        <span start="3720" end="3750"> szykowała się do wyjazdu pod </span>
        <span start="3759" end="3764">wieżę</span>
        <span start="3776" end="3897">, kilku z nich zaczęło krzyczeć, że jeszcze nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie władz litewskich.</span>
        <span start="3919" end="4000"> w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy</span>
        <span start="4040" end="4100"> pojawili się więc pod wieżą sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4101" end="4190">
Zaczął się szturm. Wieżę otaczali Litwini, którzy zjawiali się tam na apel Landsbergisa.</span>
        <span start="4261" end="4287"> Zaczęto strzelać w ludzi.</span>
        <span start="5110" end="5133">
Gdy rozpoczął się atak</span>
        <span start="5142" end="5144">, </span>
        <span start="5157" end="5207">zaczęto wzywać posłów na nadzwyczajne posiedzenie.</span>
        <span start="5437" end="5490">
Rada Najwyższa przygotowywała się do odparcia ataku.</span>
        <span start="6366" end="6535">Gdy się dowiedzieliśmy, że pod wieżą padają zabici i ranni, zaczęliśmy się obawiać, że zginą setki ludzi. A świat milczał. Doświadczyliśmy uczucia absolutnej samotności.</span>
        <span start="7101" end="7155">Tylko brutalna siła mogła zdławić niepodległość Litwy.</span>
        <span start="7513" end="7617">
Parlament był jedynym miejscem w Wilnie, którego Litwini mieli bronić z bronią w ręku. Wiedzieli o tym </span>
        <span start="7625" end="7642">obecni w gmachu, </span>
        <span start="7646" end="7745">i żołnierze radzieccy. Wszystko wskazywało na to, że walka będzie krwawa, ale bez szansy na sukces.</span>
        <span start="7747" end="7840">- Uratowali nas ludzie, którzy zjawili się pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem. Ich </span>
        <span start="7846" end="7932">irracjonalna determinacja. Przekonanie, że ważą się losy Litwy - twierdzi Landsbergis.</span>
        <span start="8119" end="8199"> Prawdopodobnie obawa przed wielką liczbą ofiar sprawiła, że atak nie nastąpił.
</span>
        <span start="8215" end="8223"> ludzie </span>
        <span start="8241" end="8328">spodziewali się najgorszego. Odprawiano mszę, śpiewano pieśni patriotyczne i religijne.</span>
        <span start="9008" end="9089"> Niektórzy posłowie nie wytrzymywali nerwowo oczekiwania na atak sił radzieckich.</span>
        <span start="9279" end="9280">
</span>
        <span start="9312" end="9387">zmienił się stosunek mniejszości narodowych do sprawy niepodległości Litwy.</span>
        <span start="9537" end="9574"> Polacy z Wileńszczyzny odbierali to </span>
        <span start="9583" end="9636">inaczej. Państwo litewskie było dla nich abstrakcją. </span>
        <span start="9864" end="9890">Dopiero masakra pod wieżą </span>
        <span start="9902" end="10000">okazała się wstrząsem, który uświadomił, że nie można wiązać swoich nadziei z władzami radzieckimi</span>
        <span start="10060" end="10061">.</span>
        <span start="11468" end="11684"> Moskwa wyobrażała sobie, że jeśli litewscy partyjni intelektualiści krytykują Landsbergisa, to wystarczy, że ktoś uderzy pięścią w stół i wszystko się rozpadnie. Tymczasem interwencja radziecka skonsolidowała naród.</span>
        <span start="13631" end="13632">
</span>
        <span start="13634" end="13729">Ci, którzy w tamtą noc byli w parlamencie Litwy, myślą, że ich życie musi być lepsze, czystsze.</span>
        <span start="13772" end="13777"> ale </span>
        <span start="13783" end="13800">ludzie patrzą na </span>
        <span start="13804" end="13848">wszystkich jak na część władzy, złej władzy.</span>
        <span start="16642" end="16643">
</span>
        <span start="16652" end="16731">Landsbergis jest rozgoryczony tym, że nie doszło do rozliczeń: - Winni masakry </span>
        <span start="16753" end="16785">żyją spokojnie gdzieś w Moskwie.</span>
        <span start="16910" end="16911">
</span>
        <span start="16925" end="17008">"ojciec litewskiej niepodległości" mówi, że będzie się powoli wycofywał z polityki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>13 stycznia 1991 roku przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini. dziennikarz mogli być w Wilnie, mieli opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. "zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.plan się nie powiódł. Gdy grupa przebranych w cywilne ubrania żołnierzy szykowała się do wyjazdu, kilku zaczęło krzyczeć, że nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie. w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy pojawili się więc sami, bez "zwykłych obywateli".Zaczął się szturm. Litwini zjawiali się tam na apel Landsbergisa. świat milczał.- Uratowali nas ludzie, pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem.
Landsbergis jest rozgoryczony, że nie doszło do rozliczeń.</body>
      <spans>
        <span start="19" end="40">13 stycznia 1991 roku</span>
        <span start="41" end="152"> przy wileńskiej wieży telewizyjnej pod gąsienicami radzieckich czołgów ginęli pragnący niepodległości Litwini.</span>
        <span start="2622" end="2623"> </span>
        <span start="2628" end="2639">dziennikarz</span>
        <span start="2650" end="2656"> mogli</span>
        <span start="2660" end="2664"> być</span>
        <span start="2685" end="2695"> w Wilnie,</span>
        <span start="2908" end="2914"> mieli</span>
        <span start="2918" end="2976"> opisać to, co zainscenizowano i w co miał uwierzyć świat.</span>
        <span start="2977" end="3023">
Scenariusz władz radzieckich był precyzyjny. </span>
        <span start="3055" end="3156">"zwykli obywatele niezadowoleni z rządów ekstremistów" będą szturmować wieżę telewizyjną i parlament.</span>
        <span start="3557" end="3579">plan się nie powiódł. </span>
        <span start="3598" end="3608">Gdy grupa </span>
        <span start="3633" end="3672">przebranych w cywilne ubrania żołnierzy</span>
        <span start="3720" end="3745"> szykowała się do wyjazdu</span>
        <span start="3776" end="3784">, kilku </span>
        <span start="3791" end="3812">zaczęło krzyczeć, że </span>
        <span start="3820" end="3879">nie nadeszła wyznaczona godzina. Byli to podstawieni ludzie</span>
        <span start="3896" end="3897">.</span>
        <span start="3919" end="4000"> w Wilnie czas lokalny różnił się o godzinę od moskiewskiego. Żołnierze radzieccy</span>
        <span start="4040" end="4058"> pojawili się więc</span>
        <span start="4068" end="4100"> sami, bez "zwykłych obywateli".</span>
        <span start="4102" end="4120">Zaczął się szturm.</span>
        <span start="4135" end="4143"> Litwini</span>
        <span start="4151" end="4190"> zjawiali się tam na apel Landsbergisa.</span>
        <span start="6473" end="6488"> świat milczał.</span>
        <span start="7747" end="7771">- Uratowali nas ludzie, </span>
        <span start="7790" end="7835">pod parlamentem i otoczyli go żywym kordonem.</span>
        <span start="16642" end="16643">
</span>
        <span start="16652" end="16681">Landsbergis jest rozgoryczony</span>
        <span start="16685" end="16713">, że nie doszło do rozliczeń</span>
        <span start="17007" end="17008">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
