<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108160040">
  <date>2001-08-16</date>
  <title>Nieznana historia Vaticanum II</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Ewa K. Czaczkowska</authors>
  <body>Gdzie Ren wpada do Tybru

Nieznana historia Vaticanum II

EWA K. CZACZKOWSKA

Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.

Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Samo wprowadzenie postanowień soboru rozpoczęło się w polskim Kościele później i przebiegało wolniej niż na Zachodzie. Natomiast wśród publikacji na temat soboru, prócz przyjętych dokumentów, znajdują się głównie pozycje z zakresu nauczania soboru, jego znaczenia, recepcji w Polsce, kierunków filozoficznych obecnych w Kościele tamtego okresu itd. Najwięcej zresztą publikacji ukazało się w ostatnim dziesięcioleciu. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu (prócz dziennikarskich korespondencji ukazujących się w "Tygodniku Powszechnym"), czyli czterech sesjach, na których między październikiem 1962 a grudniem 1965 roku zbierali się ojcowie soborowi, by przedyskutować i przyjąć kilkanaście dokumentów, które miały - jak mówił Jan XXIII - "przewietrzyć Kościół". Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".

Liberałowie kontra konserwatyści

Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska - prowadził niezależny Soborowy Ośrodek Informacji Prasowej, organizował konferencje prasowe z uczestnikami soboru, z 550 z nich przeprowadził wywiady, wydawał biuletyn dla około trzech tysięcy dziennikarzy z ponad stu krajów świata, miał dostęp do oficjalnej korespondencji, dokumentów, materiałów roboczych soboru itp. Na tej podstawie odtworzył w sposób kompetentny, miejscami bardzo szczegółowy, przebieg sesji soboru, pokazując proces przyjmowania dokumentów.

Mnóstwo w jego książce nazwisk, dat, liczb, ale dzięki temu powstał - jak się wydaje - bezstronny opis Vaticanum II. Wyłania się z niego sobór jako ciało ustawodawcze podobne do wielu innych, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów, pisane są petycje, zbierane podpisy itd. Na którym dochodzi nawet do niezamierzonych uchybień w procedurze i interwencji najwyższego autorytetu, w tym przypadku papieża.

Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było więc wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. Ojciec Wiltgen wymienia siedem takich grup, ale w gruncie rzeczy liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu. Usiłowało się mu przeciwstawić Międzynarodowe Ugrupowanie Ojców uważane, wraz z Kurią Rzymską, za esencję konserwatyzmu. Przymierze europejskie tworzyli, już od pierwszych dni soboru, biskupi z krajów niemieckojęzycznych - Niemiec, Austrii, Szwajcarii, do których dołączyli hierarchowie z Francji, Holandii, a także z Belgii oraz ze Skandynawii. Większość państw tego przymierza położona jest wzdłuż Renu, stąd tytuł książki Wiltgena "Ren wpada do Tybru", gdzie Tybr utożsamia Watykan.

Wybitny teolog dominikanin ojciec Yves Congar, recenzując książkę Wiltgena, powiedział: "W skrócie mówiąc, Ren symbolizował szeroki i bystry nurt teologii katolickiej i wiedzy duszpasterskiej, który zapoczątkował swój bieg we wczesnych latach pięćdziesiątych naszego stulecia, a jeśli chodzi o sprawy liturgii i badania nad Pismem Świętym, nawet jeszcze wcześniej". I ten właśnie nurt miał największy wpływ na kształt przyjętych dokumentów, a w konsekwencji na całość dzieła soboru, czyli odnowy Kościoła.

Zwycięstwa i porażki

Siła przymierza europejskiego polegała głównie na doskonałej organizacji, która dała już o sobie znać podczas formowania komisji soborowych, a potem na regularnych spotkaniach w czasie trwania sesji oraz na konferencjach między sesjami, kiedy przygotowywano się do pracy nad kolejnymi dokumentami. Ustalano na nich plan działania, opracowywano poprawki do projektów, przygotowywano alternatywne propozycje, eksperci dostarczali ojcom soborowym analizy, komentarze, argumenty. Grupie tej przewodził energiczny siedemdziesięcioośmioletni niemiecki kardynał Frings, którego teologiem, co warto podkreślić, był wówczas ksiądz profesor Joseph Ratzinger, dzisiaj watykański kardynał strzegący czystości doktryny, uważany za konserwatystę.

Jak wyraził się w innym miejscu książki ojciec Wiltgen, należałoby tylko życzyć, by inne narodowe konferencje biskupów były tak dobrze zorganizowane jak przymierze europejskie, bo stwarzałoby to większą szansę na szerszą reprezentację innych kierunków reprezentowanych wówczas w Kościele. Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych, a trudno przypuszczać, iż taki wynik można było osiągnąć wyłącznie dzięki dobrej organizacji pracy grupy znad Renu. Niemniej to właśnie europejskiemu przymierzu udało się m.in. nadać kształt, zmieniając poważnie pierwotny projekt jednej z najważniejszych konstytucji soborowych, nad którą najdłużej dyskutowano  - o liturgii. To na skutek jej przyjęcia zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.

Mimo iż - jak pisze ojciec Wiltgen - liberalne przymierze miało decydującą kontrolę nad przebiegiem prac soboru (m.in. także dzięki umiejętnie rozegranej sprawie wyboru do poszczególnych komisji), ponosiło też porażki. Za taką uznano choćby ogłoszenie noty wyjaśniającej zasadę kolegialności w Kościele czy uchwalenie oddzielnego dekretu o życiu zakonnym (do jego przeforsowania musiała zawiązać się grupa ojców o nazwie Sekretariat Biskupów).

O różnicy noszenia kapeluszy

Ojciec Wiltgen miał świadomość, iż ukazanie działania różnych grup nacisku będzie argumentem wykorzystywanym przez przeciwników zmian w Kościele. I dlatego już we wstępie przypomina, iż tworzenie zespołów roboczych soboru przebiegało tak samo jak przy tworzeniu każdego innego ciała ustawodawczego, albowiem niemożliwe jest, aby 2150 ojców soborowych indywidualnie proponowało poprawki do projektów itd. W sposób naturalny tworzyły się więc zespoły opracowujące tematy, a wewnątrz nich podzespoły osób mających podobne poglądy i chcących mieć wpływ na kształt dokumentów. Czasami, aby wprowadzić albo - przeciwnie - odrzucić jakąś poprawkę, nie cofano się nawet przed uchybieniami proceduralnymi, co z kolei wywoływało potężne kontrakcje. Tak było na przykład w sprawie poprawki podpisanej przez 455 ojców soborowych z 86 krajów, domagających się umieszczenia stanowiska Kościoła względem komunizmu w rozdziale o ateizmie w "Konstytucji duszpasterskiej o Kościele w świecie współczesnym". Okazało, że poprawka w ogóle nie dotarła do członków odpowiedniej komisji, gdyż została wstrzymana przez jej sekretarza ojca Glorieux z Lille. Dopiero po interwencji Pawła VI do dokumentu dołączono przypis przypominający nauczanie Kościoła na temat komunizmu, ale faktem jest, że słowo komunizm w dokumencie nie pada (w Polsce pisał o tym przed laty Bohdan Cywiński). Arcybiskup Siguad, jeden z liderów Międzynarodowego Ugrupowania Ojców, skomentował to tak: "Istnieje różnica pomiędzy kapeluszem noszonym w kieszeni a noszonym na głowie".

Zwołanie przez Jana XXIII soboru było decyzją zaskakującą. Również, o czym wiadomo od dawna, treść przyjętych przez sobór dokumentów znacznie różniła się od ich pierwotnych projektów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.

Ojciec Ralph M. Wiltgen "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II", Poznań 2001</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Vaticanum II. Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu. wiedza na ten temat jest pokaźna. także w Polsce, za sprawą przetłumaczonej książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena.
Wiltgen obserwował sobór z bliska.
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.
Siła przymierza europejskiego polegała na doskonałej organizacji. europejskiemu przymierzu udało się nadać kształt liturgii. zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</body>
      <spans>
        <span start="196" end="208">Vaticanum II</span>
        <span start="267" end="269">. </span>
        <span start="422" end="548">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna.</span>
        <span start="966" end="1015"> Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1323">.</span>
        <span start="1461" end="1495"> wiedza na ten temat jest pokaźna.</span>
        <span start="1507" end="1524"> także w Polsce, </span>
        <span start="1529" end="1555">za sprawą przetłumaczonej </span>
        <span start="1584" end="1639">książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena</span>
        <span start="1694" end="1695">.</span>
        <span start="1730" end="1731">
</span>
        <span start="1738" end="1771">Wiltgen obserwował sobór z bliska</span>
        <span start="2235" end="2236">.</span>
        <span start="2237" end="2238">
</span>
        <span start="2745" end="2796">Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było </span>
        <span start="2801" end="2888">wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich.</span>
        <span start="2953" end="3017"> liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.</span>
        <span start="4033" end="4073">
Siła przymierza europejskiego polegała </span>
        <span start="4081" end="4106">na doskonałej organizacji</span>
        <span start="4330" end="4331">.</span>
        <span start="5291" end="5292"> </span>
        <span start="5303" end="5338">europejskiemu przymierzu udało się </span>
        <span start="5344" end="5357">nadać kształt</span>
        <span start="5482" end="5492"> liturgii.</span>
        <span start="5519" end="5631"> zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Vaticanum II. Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu, czyli czterech sesjach, na których między październikiem 1962 a grudniem 1965 roku zbierali się ojcowie soborowi, by przedyskutować i przyjąć kilkanaście dokumentów, które miały "przewietrzyć Kościół". wiedza na ten temat jest pokaźna. także w Polsce, za sprawą przetłumaczonej niedawno książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena.
Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska.
Wyłania się sobór jako ciało ustawodawcze, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów, pisane są petycje, zbierane podpisy.
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu. ten nurt miał największy wpływ na kształt przyjętych dokumentów, a w konsekwencji na całość dzieła soboru, czyli odnowy Kościoła.
Siła przymierza europejskiego polegała głównie na doskonałej organizacji. to właśnie europejskiemu przymierzu udało się m.in. nadać kształt, zmieniając pierwotny projekt jednej z najważniejszych konstytucji soborowych - o liturgii. zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.
liberalne przymierze ponosiło też porażki. choćby ogłoszenie noty wyjaśniającej zasadę kolegialności w Kościele czy uchwalenie oddzielnego dekretu o życiu zakonnym.</body>
      <spans>
        <span start="196" end="208">Vaticanum II</span>
        <span start="267" end="269">. </span>
        <span start="422" end="548">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna.</span>
        <span start="966" end="1015"> Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1096" end="1275">, czyli czterech sesjach, na których między październikiem 1962 a grudniem 1965 roku zbierali się ojcowie soborowi, by przedyskutować i przyjąć kilkanaście dokumentów, które miały</span>
        <span start="1299" end="1323"> "przewietrzyć Kościół".</span>
        <span start="1461" end="1495"> wiedza na ten temat jest pokaźna.</span>
        <span start="1507" end="1524"> także w Polsce, </span>
        <span start="1529" end="1563">za sprawą przetłumaczonej niedawno</span>
        <span start="1583" end="1639"> książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena</span>
        <span start="1694" end="1695">.</span>
        <span start="1730" end="1771">
Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska</span>
        <span start="2235" end="2236">.</span>
        <span start="2237" end="2238">
</span>
        <span start="2355" end="2367">Wyłania się </span>
        <span start="2375" end="2404">sobór jako ciało ustawodawcze</span>
        <span start="2428" end="2609">, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów, pisane są petycje, zbierane podpisy</span>
        <span start="2613" end="2614">.</span>
        <span start="2744" end="2796">
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było </span>
        <span start="2801" end="2888">wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich.</span>
        <span start="2953" end="3017"> liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.</span>
        <span start="3872" end="3877"> ten </span>
        <span start="3885" end="4010">nurt miał największy wpływ na kształt przyjętych dokumentów, a w konsekwencji na całość dzieła soboru, czyli odnowy Kościoła.</span>
        <span start="4033" end="4106">
Siła przymierza europejskiego polegała głównie na doskonałej organizacji</span>
        <span start="4330" end="4331">.</span>
        <span start="5291" end="5370"> to właśnie europejskiemu przymierzu udało się m.in. nadać kształt, zmieniając </span>
        <span start="5379" end="5444">pierwotny projekt jednej z najważniejszych konstytucji soborowych</span>
        <span start="5478" end="5492"> - o liturgii.</span>
        <span start="5519" end="5631"> zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</span>
        <span start="5632" end="5633">
</span>
        <span start="5670" end="5691">liberalne przymierze </span>
        <span start="5830" end="5851">ponosiło też porażki.</span>
        <span start="5866" end="5987"> choćby ogłoszenie noty wyjaśniającej zasadę kolegialności w Kościele czy uchwalenie oddzielnego dekretu o życiu zakonnym</span>
        <span start="6075" end="6076">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Vaticanum II. Od zakończenia soboru minęło ponad trzydzieści pięć lat. Pisano nie o jego przebiegu. wiedza na ten temat jest pokaźna. także w Polsce, za sprawą książki ojca Ralpha M. Wiltgena.
obserwował sobór z bliska.
Kilkanaście dokumentów przyjętych było wynikiem kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych. liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.</body>
      <spans>
        <span start="196" end="208">Vaticanum II</span>
        <span start="267" end="269">. </span>
        <span start="422" end="451">Od zakończenia soboru minęło </span>
        <span start="455" end="481">ponad trzydzieści pięć lat</span>
        <span start="547" end="548">.</span>
        <span start="966" end="973"> Pisano</span>
        <span start="994" end="1015"> nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1323">.</span>
        <span start="1461" end="1495"> wiedza na ten temat jest pokaźna.</span>
        <span start="1507" end="1524"> także w Polsce, </span>
        <span start="1529" end="1539">za sprawą </span>
        <span start="1584" end="1592">książki </span>
        <span start="1616" end="1639">ojca Ralpha M. Wiltgena</span>
        <span start="1694" end="1695">.</span>
        <span start="1730" end="1731">
</span>
        <span start="1746" end="1771">obserwował sobór z bliska</span>
        <span start="2235" end="2236">.</span>
        <span start="2237" end="2238">
</span>
        <span start="2745" end="2778">Kilkanaście dokumentów przyjętych</span>
        <span start="2790" end="2796"> było </span>
        <span start="2801" end="2810">wynikiem </span>
        <span start="2815" end="2880">kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych</span>
        <span start="2887" end="2888">.</span>
        <span start="2953" end="3017"> liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska. Na tej podstawie odtworzył w sposób kompetentny, miejscami bardzo szczegółowy, przebieg sesji soboru, pokazując proces przyjmowania dokumentów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="549">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. </span>
        <span start="967" end="1015">Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1695">. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
        <span start="1731" end="1771">Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska</span>
        <span start="2091" end="2236">. Na tej podstawie odtworzył w sposób kompetentny, miejscami bardzo szczegółowy, przebieg sesji soboru, pokazując proces przyjmowania dokumentów.</span>
        <span start="7821" end="7976"> Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".
Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska. Na tej podstawie odtworzył w sposób kompetentny, miejscami bardzo szczegółowy, przebieg sesji soboru, pokazując proces przyjmowania dokumentów.Mnóstwo w jego książce nazwisk, dat, liczb, ale dzięki temu powstał bezstronny opis Vaticanum II. Wyłania się z niego sobór jako ciało ustawodawcze podobne do wielu innych, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów, pisane są petycje, zbierane podpisy itd. Na którym dochodzi nawet do niezamierzonych uchybień w procedurze i interwencji najwyższego autorytetu, w tym przypadku papieża.Zwołanie przez Jana XXIII soboru było decyzją zaskakującą. Również, o czym wiadomo od dawna, treść przyjętych przez sobór dokumentów znacznie różniła się od ich pierwotnych projektów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="549">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. </span>
        <span start="967" end="1015">Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1696">. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".
</span>
        <span start="1731" end="1771">Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska</span>
        <span start="2091" end="2236">. Na tej podstawie odtworzył w sposób kompetentny, miejscami bardzo szczegółowy, przebieg sesji soboru, pokazując proces przyjmowania dokumentów.</span>
        <span start="2238" end="2306">Mnóstwo w jego książce nazwisk, dat, liczb, ale dzięki temu powstał </span>
        <span start="2325" end="2743">bezstronny opis Vaticanum II. Wyłania się z niego sobór jako ciało ustawodawcze podobne do wielu innych, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów, pisane są petycje, zbierane podpisy itd. Na którym dochodzi nawet do niezamierzonych uchybień w procedurze i interwencji najwyższego autorytetu, w tym przypadku papieża.</span>
        <span start="7638" end="7976">Zwołanie przez Jana XXIII soboru było decyzją zaskakującą. Również, o czym wiadomo od dawna, treść przyjętych przez sobór dokumentów znacznie różniła się od ich pierwotnych projektów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</body>
      <spans>
        <span start="1324" end="1695">Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Przyglądając się zdjęciom ojców soborowych, trudno dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. 
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było wynikiem kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. w gruncie rzeczy liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu.  Przymierze europejskie tworzyli biskupi z krajów niemieckojęzycznych. Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych. Niemniej to właśnie europejskiemu przymierzu udało się nadać kształt jednej z konstytucji soborowych - o liturgii. To na skutek jej przyjęcia zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="104">Przyglądając się zdjęciom </span>
        <span start="133" end="158">ojców soborowych, trudno </span>
        <span start="165" end="269">dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. </span>
        <span start="420" end="421">
</span>
        <span start="2745" end="2796">Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było </span>
        <span start="2801" end="2810">wynikiem </span>
        <span start="2815" end="2889">kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. </span>
        <span start="2937" end="3018">w gruncie rzeczy liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu. </span>
        <span start="3138" end="3170"> Przymierze europejskie tworzyli</span>
        <span start="3201" end="3238"> biskupi z krajów niemieckojęzycznych</span>
        <span start="3362" end="3364">. </span>
        <span start="5057" end="5165">Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych</span>
        <span start="5281" end="5338">. Niemniej to właśnie europejskiemu przymierzu udało się </span>
        <span start="5344" end="5357">nadać kształt</span>
        <span start="5396" end="5406"> jednej z </span>
        <span start="5422" end="5444">konstytucji soborowych</span>
        <span start="5478" end="5631"> - o liturgii. To na skutek jej przyjęcia zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. w gruncie rzeczy liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu. Usiłowało się mu przeciwstawić Międzynarodowe Ugrupowanie Ojców uważane, wraz z Kurią Rzymską, za esencję konserwatyzmu. Przymierze europejskie tworzyli, już od pierwszych dni soboru, biskupi z krajów niemieckojęzycznych - Niemiec, Austrii, Szwajcarii, Francji, Holandii, a także z Belgii oraz ze Skandynawii. Siła przymierza europejskiego polegała na doskonałej organizacji, która dała już o sobie znać podczas formowania komisji soborowych, a potem na regularnych spotkaniach w czasie trwania sesji oraz na konferencjach między sesjami, kiedy przygotowywano się do pracy nad kolejnymi dokumentami. Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych. Niemniej to właśnie europejskiemu przymierzu udało się nadać kształt, zmieniając poważnie pierwotny projekt jednej z najważniejszych konstytucji soborowych, nad którą najdłużej dyskutowano  - o liturgii. To na skutek jej przyjęcia zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="421">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.
</span>
        <span start="2745" end="2796">Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było </span>
        <span start="2801" end="2889">wynikiem albo kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. </span>
        <span start="2937" end="3271">w gruncie rzeczy liczyła się jedna: przymierze europejskie o liberalnym obliczu. Usiłowało się mu przeciwstawić Międzynarodowe Ugrupowanie Ojców uważane, wraz z Kurią Rzymską, za esencję konserwatyzmu. Przymierze europejskie tworzyli, już od pierwszych dni soboru, biskupi z krajów niemieckojęzycznych - Niemiec, Austrii, Szwajcarii, </span>
        <span start="3307" end="3364">Francji, Holandii, a także z Belgii oraz ze Skandynawii. </span>
        <span start="4034" end="4073">Siła przymierza europejskiego polegała </span>
        <span start="4081" end="4332">na doskonałej organizacji, która dała już o sobie znać podczas formowania komisji soborowych, a potem na regularnych spotkaniach w czasie trwania sesji oraz na konferencjach między sesjami, kiedy przygotowywano się do pracy nad kolejnymi dokumentami. </span>
        <span start="5057" end="5165">Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych</span>
        <span start="5281" end="5338">. Niemniej to właśnie europejskiemu przymierzu udało się </span>
        <span start="5344" end="5631">nadać kształt, zmieniając poważnie pierwotny projekt jednej z najważniejszych konstytucji soborowych, nad którą najdłużej dyskutowano  - o liturgii. To na skutek jej przyjęcia zostały wprowadzone do liturgii języki narodowe, a duchowni zaczęli sprawować msze zwróceni twarzą do wiernych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Przyglądając się zdjęciom ojców soborowych, trudno dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji i rywalizacji grup o różnych poglądach. 
Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było wynikiem kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="104">Przyglądając się zdjęciom </span>
        <span start="133" end="158">ojców soborowych, trudno </span>
        <span start="165" end="220">dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji</span>
        <span start="228" end="269"> i rywalizacji grup o różnych poglądach. </span>
        <span start="420" end="421">
</span>
        <span start="2745" end="2796">Kilkanaście dokumentów przyjętych przez sobór było </span>
        <span start="2801" end="2810">wynikiem </span>
        <span start="2815" end="2889">kompromisów między grupami opinii, albo zwycięstw najsilniejszych z nich. </span>
        <span start="5057" end="5165">Trzeba jednak zauważyć, że żaden dokument nie mógł być zatwierdzony bez woli dwóch trzecich ojców soborowych</span>
        <span start="5281" end="5282">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji i rywalizacji grup o różnych poglądach. Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II". Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="158">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno </span>
        <span start="165" end="220">dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji</span>
        <span start="228" end="269"> i rywalizacji grup o różnych poglądach. </span>
        <span start="422" end="549">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. </span>
        <span start="1324" end="1539">Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą </span>
        <span start="1584" end="1695">książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
        <span start="1715" end="1716"> </span>
        <span start="7822" end="7861">Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe </span>
        <span start="7886" end="7976">opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II". Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska - prowadził niezależny Soborowy Ośrodek Informacji Prasowej, organizował konferencje prasowe z uczestnikami soboru, miał dostęp do oficjalnej korespondencji, dokumentów, materiałów roboczych soboru itp. Mnóstwo w jego książce nazwisk, dat, liczb, ale dzięki temu powstał bezstronny opis Vaticanum II. Wyłania się z niego sobór jako ciało ustawodawcze podobne do wielu innych, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów. Zwołanie przez Jana XXIII soboru było decyzją zaskakującą. Również treść przyjętych przez sobór dokumentów znacznie różniła się od ich pierwotnych projektów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="269">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. </span>
        <span start="422" end="549">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. </span>
        <span start="1324" end="1564">Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno </span>
        <span start="1584" end="1695">książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
        <span start="1715" end="1716"> </span>
        <span start="1731" end="1886">Ojciec Wiltgen obserwował sobór z bliska - prowadził niezależny Soborowy Ośrodek Informacji Prasowej, organizował konferencje prasowe z uczestnikami soboru</span>
        <span start="2004" end="2093">, miał dostęp do oficjalnej korespondencji, dokumentów, materiałów roboczych soboru itp. </span>
        <span start="2238" end="2305">Mnóstwo w jego książce nazwisk, dat, liczb, ale dzięki temu powstał</span>
        <span start="2324" end="2572"> bezstronny opis Vaticanum II. Wyłania się z niego sobór jako ciało ustawodawcze podobne do wielu innych, w kórym ścierają się opinie, powstają grupy nacisku o podobnych poglądach, obmyślana jest taktyka działania dla osiągnięcia zamierzonych celów</span>
        <span start="2613" end="2615">. </span>
        <span start="7638" end="7704">Zwołanie przez Jana XXIII soboru było decyzją zaskakującą. Również</span>
        <span start="7730" end="7976"> treść przyjętych przez sobór dokumentów znacznie różniła się od ich pierwotnych projektów. Zasługą ojca Wiltgena jest szczegółowe i bez angażowania emocji opisanie powstawania ostatecznej wersji dokumentów, które zadecydowały o odnowie Kościoła.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji i rywalizacji grup o różnych poglądach. okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna za sprawą książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</body>
      <spans>
        <span start="78" end="158">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno </span>
        <span start="165" end="220">dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji</span>
        <span start="228" end="269"> i rywalizacji grup o różnych poglądach. </span>
        <span start="1446" end="1494">okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna</span>
        <span start="1528" end="1539"> za sprawą </span>
        <span start="1584" end="1695">książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</body>
      <spans>
        <span start="78" end="420">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.</span>
        <span start="897" end="898"> </span>
        <span start="967" end="1015">Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1695">. Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Samo wprowadzenie postanowień soboru rozpoczęło się w polskim Kościele później i przebiegało wolniej niż na Zachodzie. Natomiast wśród publikacji na temat soboru, prócz przyjętych dokumentów, znajdują się głównie pozycje z zakresu nauczania soboru, jego znaczenia, recepcji w Polsce, kierunków filozoficznych obecnych w Kościele tamtego okresu itd. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu, czyli czterech sesjach, na których między październikiem 1962 a grudniem 1965 roku zbierali się ojcowie soborowi, by przedyskutować i przyjąć kilkanaście dokumentów, które miały - jak mówił Jan XXIII - "przewietrzyć Kościół". Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</body>
      <spans>
        <span start="78" end="420">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.</span>
        <span start="422" end="898">Od zakończenia soboru minęło już ponad trzydzieści pięć lat, ale wiedza o jego przebiegu była w Polsce do tej pory nieznaczna. Samo wprowadzenie postanowień soboru rozpoczęło się w polskim Kościele później i przebiegało wolniej niż na Zachodzie. Natomiast wśród publikacji na temat soboru, prócz przyjętych dokumentów, znajdują się głównie pozycje z zakresu nauczania soboru, jego znaczenia, recepcji w Polsce, kierunków filozoficznych obecnych w Kościele tamtego okresu itd. </span>
        <span start="967" end="1015">Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1096" end="1695">, czyli czterech sesjach, na których między październikiem 1962 a grudniem 1965 roku zbierali się ojcowie soborowi, by przedyskutować i przyjąć kilkanaście dokumentów, które miały - jak mówił Jan XXIII - "przewietrzyć Kościół". Aby pełna dokumentacja z obrad Soboru Watykańskiego została ujawniona, musi upłynąć co najmniej jedno pokolenie, niemniej okazuje się, że wiedza na ten temat jest pokaźna. Od niedawna także w Polsce, a to za sprawą przetłumaczonej niedawno i wydanej po polsku książki amerykańskiego werbisty ojca Ralpha M. Wiltgena "Ren wpada do Tybru. Historia Soboru Watykańskiego II".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem. Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu.</body>
      <spans>
        <span start="78" end="420">Przyglądając się zdjęciom z pełnym dostojeństwa gronem ojców soborowych, trudno byłoby dociec, jak wiele w atmosferze Vaticanum II było emocji, napięć i rywalizacji grup o różnych poglądach. I chociaż dokumenty były ogłaszane przez papieża w imieniu całego soboru, to przecież wśród jego uczestników nie były przyjmowane z równym entuzjazmem.</span>
        <span start="897" end="898"> </span>
        <span start="967" end="1015">Pisano o skutkach soboru, a nie o jego przebiegu</span>
        <span start="1322" end="1323">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
