<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200107120073">
  <date>2001-07-12</date>
  <title>Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Jendroszczyk</authors>
  <body>Ziomkostwa liczą, że po przystąpieniu Polski do Unii Europejskiej otrzymają odszkodowania za majątek pozostawiony za Odrą. Procesów nie da się uniknąć 

Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia

Kamienica we wrocławskim Rynku, w której mieści się Dom Handlowy Feniks, to jedna z tysięcy nieruchomości należących przed wojną do Niemców. Dziś ma ona ogromną wartość rynkową.

FOT. GRZEGORZ HAWAŁEJ

PIOTR JENDROSZCZYK 

Z BERLINA

W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Coraz mniej jest też kawałów w rodzaju: "jedź do Polski, twój samochód już tam jest". Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.

Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu oraz - jak twierdzi berliński adwokat Stefan Hambura - także w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.

Nie zrujnujemy Polski

Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych - podobno zawdzięczająca to stanowisko byłemu kanclerzowi Helmutowi Kohlowi, który dał jej wskazówki, aby działała w kierunku polsko-niemieckiego pojednania - ogranicza się do symbolicznych, jak mówi, żądań odszkodowawczych. - Nie chcemy Polski zrujnować - twierdzi, posługując się przykładem Węgier, gdzie Niemcy otrzymali symboliczne rekompensaty. Podobnie było w Estonii. Tam bony reprywatyzacyjne miały wartość zaledwie 50 dolarów.

Wysiedleni nie domagają się oficjalnie od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.

Profesor Dieter Blumenwitz, specjalista międzynarodowego prawa publicznego z uniwersytetu w Wurzburgu, zajmujący się problematyką majątków wypędzonych uważa, że ponieważ kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze. Zwraca on uwagę na twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. Niemcy mogłyby zgłosić weto blokujące przyjęcie Polski. Oczywiście władze niemieckie tego nie uczynią, ale wtedy pokrzywdzeni mogą mieć pretensje do rządu, że nie dość zdecydowanie chroni ich prawa majątkowe i - teoretycznie - mogliby wystąpić wobec niego z roszczeniami odszkodowawczymi.

Podobne konsekwencje może mieć sprawa obrazu księcia Liechtensteinu, skonfiskowanego po wojnie w Czechosłowacji jako mienie poniemieckie. Kiedy obraz pojawił się na wystawie w Kolonii, książę bezskutecznie domagał się jego zajęcia jako swoją własność. Niemieckie sądy nie przyznały mu racji. Sprawa oparła się o Federalny Trybunał Konstytucyjny w Karlsruhe, który odmówił jej rozpatrzenia, powołując się na porozumienie trzech mocarstw okupacyjnych, które orzekły w 1954 roku, że zajęcie niemieckiego mienia w celu zaspokojenia żądań reparacyjnych nie może być podstawą do roszczeń majątkowych. Wtedy książę uznał, że naruszone zostały prawa człowieka, i zwrócił się do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu. Orzeczenie spodziewane jest w tym roku. 

Dla wysiedlonych jest to ważna kwestia, ponieważ uznanie, iż ich dawne mienie zostało potraktowane przez niemiecki wymiar sprawiedliwości jako część wojennych reparacji, może stanowić podstawę zgłoszenia roszczeń pod adresem niemieckiego państwa, które zobowiązane jest chronić mienie obywateli, a nie nim handlować.

Zajęcie dla tysięcy adwokatów

Oczywiście to, że wysiedleni mogą się domagać odszkodowań od rządu niemieckiego, nie dotyczy bezpośrednio Polski. Ale sprawa ta musiałaby się odbić głośnym echem nad Wisłą, co nie sprzyjałoby dobrej atmosferze w stosunkach między obu krajami.

Zdaniem Marka Cichockiego z warszawskiego Centrum Stosunków Międzynarodowych prawdziwie katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. - Obawiam się, że polscy politycy oraz media muszą być przygotowani na takie pozwy i ważne będzie wyjaśnienie, że to nie niemieckie państwo, ale poszczególni obywatele zgłaszają pretensje - mówi Markus Mildenberger, politolog zajmujący się sprawami polskimi w Niemieckim Stowarzyszeniu Polityki Zagranicznej. Na niebezpieczeństwo wykorzystania tej sprawy przez polskie ugrupowania nacjonalistyczne i antyeuropejskie wskazuje również polityk partii Zielonych, Helmut Lippelt.

Adwokat Stefan Hambura zwraca uwagę na artykuł 17. Karty Praw Podstawowych Unii Europejskiej, przyjętej w Nicei, która będzie częścią europejskiego prawa konstytucyjnego. Mowa jest w nim o prawie każdej osoby do posiadania własności "nabytej zgodnie z prawem". Taki zwrot zachęca do sporu nad jego interpretacją, twierdzi Hambura, który szczegółowo przedstawia ten problem w najnowszym wydaniu pisma polsko-niemieckiego "Dialog". Rzecz w tym, że tę samą własność wysiedlonych, położoną dzisiaj bezspornie na obszarze Polski, chroni zarówno artykuł 14. Konstytucji RFN, jak i artykuł 21. Konstytucji Rzeczypospolitej. Adwokat nie wyklucza, że sprawy dotyczące własności na byłych obszarach niemieckich znajdą się wkrótce na wokandzie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości w Luksemburgu. 

Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród imponującej liczby 110 tysięcy niemieckich adwokatów zawzięcie walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że już wkrótce będą mogli swobodnie występować w roli doradcy lub pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.

Profesor Blumenwitz uważa jednak, że pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. A więc, że nie uczestniczą w restytucji mienia w takim stopniu jak Żydzi czy Kościół katolicki. W jego opinii prezydent Aleksander Kwaśniewski dobrze wiedział, co robi, zgłaszając weto wobec ustawy reprywatyzacyjnej, gdyż jej konsekwencją mogłoby być powstanie nierównego traktowania pozbawionych własności osób lub ich spadkobierców.

Zdaniem Blumenwitza można sobie także wyobrazić złożenie pozwów odszkodowawczych w sądach amerykańskich przeciwko polskim przedsiębiorstwom, jeżeli wnioskodawcy zdołają dowieść, że firmy te przejęły ich własność. Precedens już istnieje - chodzi o pewną firmę ubezpieczeniową, która działała w Czechosłowacji.

Wysiedleni są cierpliwi

Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają automatycznie ich zaspokojenia. 

- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Erika Steinbach. Wysiedleni czekają. Tak samo czekali przez lata właściciele mienia pozostawionego w byłej NRD. Po zjednoczeniu nic nie stało na przeszkodzie do jego odzyskania. Nie jest więc całkowicie bezsensowne twierdzenie, że podobną rolę odegrać może wejście Polski do Unii. Należy jednak wykluczyć kłopoty ze strony niemieckiego rządu - wyraźnie podkreślił to kanclerz Gerhard Schroder przy okazji 50. rocznicy podpisania Karty Niemieckich Wypędzonych. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej pojawiają się w kancelariach adwokackich i składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. To o czymś świadczy. Do tej pory wysiedleni nie podejmowali działań proceduralnych, wiedząc doskonale, że skazane są na niepowodzenie.

Niemiecki adwokat Andrzej Remin w wieloletniej praktyce spotkał się zaledwie z kilkoma przypadkami żądania przez obywateli niemieckich pochodzących ze Śląska zwrotu swej własności. - Z powodu przedawnienia roszczenia te skazane były z góry na niepowodzenie - mówi Remin. Przypomina, że w sprawach odszkodowań dla robotników przymusowych w Trzeciej Rzeszy także nie było podstaw prawnych uzyskania odszkodowań, a jednak ofiary je dostały. Niemcy nie ustają w podkreślaniu, że odszkodowania nie były zadośćuczynieniem za cierpienia, lecz moralnym gestem i znakiem dobrej woli. 

Co robić? 

Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba jakoś rozwiązać. Marek Cichocki zastanawia się, czy gestem dobrej woli ze strony polskiej nie byłaby zgoda na utworzenie Fundacji Berlinki, polsko-niemieckiej instytucji, która stałaby się właścicielem części bezcennych zbiorów Biblioteki Pruskiej, przechowywanych w Bibliotece Uniwersytetu Jagiellońskiego w Krakowie. Gest taki musiałby jednak być powiązany z nowym traktatem, w którym zarówno Polska, jak i Niemcy potwierdziliby wyraźnie, że nie mają względem siebie żadnych roszczeń.

Profesor Bogdan Koszel z Instytutu Zachodniego w Poznaniu proponuje swego rodzaju opcję zerową - zawarcie porozumienia w sprawie wzajemnego zrzeczenia się przez Polskę i Niemcy wszelkich roszczeń materialnych. Wychodzi on z założenia, że suma strat poniesionych w czasie wojny przez Polskę rekompensuje wszelkie straty materialne strony niemieckiej na ziemiach polskich. W tym wypadku obecny status Berlinki nie uległby zmianie.

Na gruncie prawnym odrzuca takie rozwiązanie znany specjalista z dziedziny prawa międzynarodowego profesor Gilbert Gornick z uniwersytetu w Marburgu. Zwraca on uwagę, że ewentualne zrzeczenie się przez rząd niemiecki roszczeń majątkowych w imieniu obywateli umożliwiłoby wysiedlonym skierowanie pozwów pod adresem władz niemieckich. - Żaden niemiecki rząd nie może sobie na to pozwolić - twierdzi Markus Meckel, przewodniczący polsko-niemieckiej grupy parlamentarnej w Bundestagu.

Nie brak jednak opinii, że sprawę tę można by rozwiązać na podobnej zasadzie, jak zrobił rząd USA w sprawach pozwów byłych robotników przymusowych, czyli wysłania do sądów rekomendacji z prośbą o oddalenie wniosków odszkodowawczych, gdyż ich rozpatrywanie nie leży w interesie państwa. To jednak rozwiązanie mało prawdopodobne. 

Adwokat Hambura jest zdania, że państwo niemieckie mogłoby skutecznie bronić się przed roszczeniami wysiedlonych. Dowodzi, że otrzymali oni już odszkodowania w różnej postaci - zapomóg, ulg podatkowych i innych świadczeń. Niemcy miałyby więc wyjście.

Co zrobi jednak Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam już realnie nie grozi? Nawet jeżeli tak jest, to czy całe zamieszanie wokół ich byłych majątków i przewidywanych batalii prawnych nie zmieni nastrojów w Polsce? I czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji większości narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy". -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.
Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych ogranicza się do symbolicznych żądań odszkodowawczych.
kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze.
katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. pozwy odszkodowawcze trafią do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji.
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Steinbach. Chodzi o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. To o czymś świadczy. Niemcy nie ustają w podkreślaniu, że odszkodowania nie były zadośćuczynieniem za cierpienia, lecz moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</body>
      <spans>
        <span start="902" end="1032">majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="1420" end="1472">
Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych</span>
        <span start="1631" end="1662"> ogranicza się do symbolicznych</span>
        <span start="1673" end="1697"> żądań odszkodowawczych.</span>
        <span start="2147" end="2148">
</span>
        <span start="2318" end="2502">kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze.</span>
        <span start="4293" end="4294">
</span>
        <span start="4382" end="4515">katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.</span>
        <span start="5781" end="5889">
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich.</span>
        <span start="6223" end="6252"> pozwy odszkodowawcze trafią </span>
        <span start="6269" end="6350">do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że </span>
        <span start="6363" end="6406">są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji</span>
        <span start="6415" end="6416">.</span>
        <span start="7191" end="7313">
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega </span>
        <span start="7319" end="7329">Steinbach.</span>
        <span start="7772" end="7780"> Chodzi </span>
        <span start="7790" end="7833">o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy </span>
        <span start="7891" end="7969">składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. To o czymś świadczy.</span>
        <span start="8522" end="8659"> Niemcy nie ustają w podkreślaniu, że odszkodowania nie były zadośćuczynieniem za cierpienia, lecz moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana może się pogorszyć za sprawą nieuregulowanego traktatem problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.
Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych ogranicza się do symbolicznych, jak mówi, żądań odszkodowawczych.
Wysiedleni Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.
kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze. twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. Niemcy mogłyby zgłosić weto blokujące przyjęcie Polski. władze niemieckie tego nie uczynią, ale wtedy pokrzywdzeni mogą mieć pretensje do rządu.
katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.
artykuł 17. Karty Praw Podstawowych Unii Europejskiej. Mowa w nim o prawie każdej osoby do posiadania własności "nabytej zgodnie z prawem". tę samą własność wysiedlonych, położoną dzisiaj bezspornie na obszarze Polski, chroni zarówno artykuł 14. Konstytucji RFN, jak i artykuł 21. Konstytucji Rzeczypospolitej.
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce.
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Erika Steinbach. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej pojawiają się w kancelariach adwokackich i składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. To o czymś świadczy. Niemcy nie ustają w podkreślaniu, że odszkodowania nie były zadośćuczynieniem za cierpienia, lecz moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="576">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce.</span>
        <span start="662" end="686"> Ta pozytywna przemiana </span>
        <span start="715" end="724">może się </span>
        <span start="763" end="772">pogorszyć</span>
        <span start="821" end="832"> za sprawą </span>
        <span start="834" end="861">nieuregulowanego traktatem </span>
        <span start="863" end="1032">problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="1420" end="1472">
Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych</span>
        <span start="1631" end="1697"> ogranicza się do symbolicznych, jak mówi, żądań odszkodowawczych.</span>
        <span start="1909" end="1921">
Wysiedleni </span>
        <span start="2049" end="2146">Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2147" end="2148">
</span>
        <span start="2318" end="2502">kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze.</span>
        <span start="2521" end="2715"> twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. Niemcy mogłyby zgłosić weto blokujące przyjęcie Polski.</span>
        <span start="2726" end="2814"> władze niemieckie tego nie uczynią, ale wtedy pokrzywdzeni mogą mieć pretensje do rządu</span>
        <span start="2947" end="2948">.</span>
        <span start="4293" end="4294">
</span>
        <span start="4382" end="4515">katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.</span>
        <span start="4991" end="4992">
</span>
        <span start="5031" end="5084">artykuł 17. Karty Praw Podstawowych Unii Europejskiej</span>
        <span start="5161" end="5168">. Mowa </span>
        <span start="5173" end="5252">w nim o prawie każdej osoby do posiadania własności "nabytej zgodnie z prawem".</span>
        <span start="5437" end="5608"> tę samą własność wysiedlonych, położoną dzisiaj bezspornie na obszarze Polski, chroni zarówno artykuł 14. Konstytucji RFN, jak i artykuł 21. Konstytucji Rzeczypospolitej.</span>
        <span start="5781" end="5889">
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich.</span>
        <span start="6223" end="6416"> pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce.</span>
        <span start="7191" end="7329">
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Erika Steinbach.</span>
        <span start="7772" end="7969"> Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej pojawiają się w kancelariach adwokackich i składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. To o czymś świadczy.</span>
        <span start="8522" end="8659"> Niemcy nie ustają w podkreślaniu, że odszkodowania nie były zadośćuczynieniem za cierpienia, lecz moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.
kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze.
katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Steinbach. odszkodowania moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</body>
      <spans>
        <span start="902" end="1032">majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="2147" end="2148">
</span>
        <span start="2318" end="2502">kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze.</span>
        <span start="4293" end="4294">
</span>
        <span start="4382" end="4515">katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski.</span>
        <span start="7191" end="7313">
- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega </span>
        <span start="7319" end="7329">Steinbach.</span>
        <span start="8559" end="8574"> odszkodowania </span>
        <span start="8621" end="8659">moralnym gestem i znakiem dobrej woli.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W dziesięć lat po uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie mówi źle o Polsce. może się pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Profesor Dieter Blumenwitz uważa, że nie wygasły roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski. Zdaniem Marka Cichockiego z Centrum Stosunków Międzynarodowych katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. Profesor Blumenwitz uważa, że pozwy odszkodowawcze trafią do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. Należy jednak wykluczyć kłopoty ze strony niemieckiego rządu. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba jakoś rozwiązać. Cichocki zastanawia się, czy gestem dobrej woli ze strony polskiej nie byłaby zgoda na utworzenie Fundacji Berlinki, polsko-niemieckiej instytucji, która stałaby się właścicielem zbiorów Biblioteki Pruskiej.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="446">W dziesięć lat po </span>
        <span start="458" end="547">uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie </span>
        <span start="558" end="577">mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="750" end="759">może się </span>
        <span start="763" end="806">pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych</span>
        <span start="821" end="883"> za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. </span>
        <span start="2148" end="2174">Profesor Dieter Blumenwitz</span>
        <span start="2298" end="2309"> uważa, że </span>
        <span start="2399" end="2411">nie wygasły </span>
        <span start="2416" end="2458">roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski</span>
        <span start="2501" end="2503">. </span>
        <span start="4294" end="4322">Zdaniem Marka Cichockiego z </span>
        <span start="4336" end="4371">Centrum Stosunków Międzynarodowych </span>
        <span start="4382" end="4516">katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. </span>
        <span start="6187" end="6212">Profesor Blumenwitz uważa</span>
        <span start="6219" end="6252">, że pozwy odszkodowawcze trafią </span>
        <span start="6269" end="6417">do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. </span>
        <span start="7594" end="7654">Należy jednak wykluczyć kłopoty ze strony niemieckiego rządu</span>
        <span start="7771" end="7848">. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej </span>
        <span start="7891" end="7949">składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. </span>
        <span start="8674" end="8782">Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba jakoś rozwiązać. </span>
        <span start="8788" end="8967">Cichocki zastanawia się, czy gestem dobrej woli ze strony polskiej nie byłaby zgoda na utworzenie Fundacji Berlinki, polsko-niemieckiej instytucji, która stałaby się właścicielem </span>
        <span start="8985" end="9012">zbiorów Biblioteki Pruskiej</span>
        <span start="9082" end="9083">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>W dziesięć lat po uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie mówi źle o Polsce. może się pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. 

Wysiedleni nie domagają się od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.Profesor Dieter Blumenwitz uważa, że nie wygasły roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski. Zwraca on uwagę na twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. 

Zdaniem Marka Cichockiego z Centrum Stosunków Międzynarodowych katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. Adwokat Stefan Hambura nie wyklucza, że sprawy dotyczące własności na byłych obszarach niemieckich znajdą się na wokandzie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości w Luksemburgu. Profesor Blumenwitz uważa, że pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. 

Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają automatycznie ich zaspokojenia. - Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Erika Steinbach. Wysiedleni czekają. Należy jednak wykluczyć kłopoty ze strony niemieckiego rządu. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. 

Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba jakoś rozwiązać. Cichocki zastanawia się, czy gestem dobrej woli ze strony polskiej nie byłaby zgoda na utworzenie Fundacji Berlinki, polsko-niemieckiej instytucji, która stałaby się właścicielem zbiorów Biblioteki Pruskiej. Profesor Koszel z Instytutu Zachodniego proponuje zawarcie porozumienia w sprawie wzajemnego zrzeczenia się przez Polskę i Niemcy wszelkich roszczeń materialnych. Nie brak opinii, że sprawę tę można by rozwiązać na podobnej zasadzie, jak zrobił rząd USA w sprawach pozwów byłych robotników przymusowych, czyli wysłania do sądów rekomendacji z prośbą o oddalenie wniosków odszkodowawczych.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="446">W dziesięć lat po </span>
        <span start="458" end="547">uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie </span>
        <span start="558" end="577">mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="750" end="759">może się </span>
        <span start="763" end="806">pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych</span>
        <span start="821" end="883"> za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. </span>
        <span start="1396" end="1398">

</span>
        <span start="1910" end="1938">Wysiedleni nie domagają się </span>
        <span start="1949" end="2146">od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2148" end="2174">Profesor Dieter Blumenwitz</span>
        <span start="2298" end="2309"> uważa, że </span>
        <span start="2399" end="2411">nie wygasły </span>
        <span start="2416" end="2458">roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski</span>
        <span start="2501" end="2660">. Zwraca on uwagę na twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. </span>
        <span start="4017" end="4019">

</span>
        <span start="4294" end="4322">Zdaniem Marka Cichockiego z </span>
        <span start="4336" end="4371">Centrum Stosunków Międzynarodowych </span>
        <span start="4382" end="4516">katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. </span>
        <span start="4992" end="5015">Adwokat Stefan Hambura </span>
        <span start="5617" end="5704">nie wyklucza, że sprawy dotyczące własności na byłych obszarach niemieckich znajdą się </span>
        <span start="5712" end="5780">na wokandzie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości w Luksemburgu. </span>
        <span start="6187" end="6212">Profesor Blumenwitz uważa</span>
        <span start="6219" end="6417">, że pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. </span>
        <span start="7061" end="7063">

</span>
        <span start="7088" end="7190">Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają automatycznie ich zaspokojenia. </span>
        <span start="7192" end="7350">- Gdybym była polskim rządem, rozwiązałabym sprawę odszkodowań we własnym interesie przed wstąpieniem do Unii - ostrzega Erika Steinbach. Wysiedleni czekają. </span>
        <span start="7594" end="7654">Należy jednak wykluczyć kłopoty ze strony niemieckiego rządu</span>
        <span start="7771" end="7848">. Chodzi wyłącznie o indywidualnych obywateli Niemiec, którzy coraz częściej </span>
        <span start="7891" end="7949">składają zlecenia sprawdzenia ksiąg wieczystych w Polsce. </span>
        <span start="8660" end="8662">

</span>
        <span start="8674" end="8782">Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba jakoś rozwiązać. </span>
        <span start="8788" end="8967">Cichocki zastanawia się, czy gestem dobrej woli ze strony polskiej nie byłaby zgoda na utworzenie Fundacji Berlinki, polsko-niemieckiej instytucji, która stałaby się właścicielem </span>
        <span start="8985" end="9012">zbiorów Biblioteki Pruskiej</span>
        <span start="9082" end="9084">. </span>
        <span start="9253" end="9261">Profesor</span>
        <span start="9268" end="9300"> Koszel z Instytutu Zachodniego </span>
        <span start="9311" end="9321">proponuje </span>
        <span start="9350" end="9463">zawarcie porozumienia w sprawie wzajemnego zrzeczenia się przez Polskę i Niemcy wszelkich roszczeń materialnych. </span>
        <span start="10165" end="10173">Nie brak</span>
        <span start="10180" end="10396"> opinii, że sprawę tę można by rozwiązać na podobnej zasadzie, jak zrobił rząd USA w sprawach pozwów byłych robotników przymusowych, czyli wysłania do sądów rekomendacji z prośbą o oddalenie wniosków odszkodowawczych</span>
        <span start="10449" end="10450">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>dziesięć lat po uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie mówi źle o Polsce. może się pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Profesor Blumenwitz uważa, że nie wygasły roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski. uważa, że pozwy odszkodowawcze trafią do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba rozwiązać.</body>
      <spans>
        <span start="430" end="446">dziesięć lat po </span>
        <span start="458" end="547">uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie </span>
        <span start="558" end="577">mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="750" end="759">może się </span>
        <span start="763" end="806">pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych</span>
        <span start="821" end="883"> za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. </span>
        <span start="2148" end="2157">Profesor </span>
        <span start="2164" end="2174">Blumenwitz</span>
        <span start="2298" end="2309"> uważa, że </span>
        <span start="2399" end="2411">nie wygasły </span>
        <span start="2416" end="2458">roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski</span>
        <span start="2501" end="2503">. </span>
        <span start="6207" end="6212">uważa</span>
        <span start="6219" end="6252">, że pozwy odszkodowawcze trafią </span>
        <span start="6269" end="6417">do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. </span>
        <span start="8674" end="8765">Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba </span>
        <span start="8771" end="8781">rozwiązać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana może się okazać chwilowa za sprawą problemu własności. Chodzi o majątki wysiedlonych Niemców.
Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburguoraz  w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.
prawdziwie katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. 
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. 
Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają ich zaspokojenia. Wysiedleni czekają. Tak samo czekali właściciele mienia pozostawionego w byłej NRD. Po zjednoczeniu nic nie stało na przeszkodzie do jego odzyskania. podobną rolę odegrać może wejście Polski do Unii. 
czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy"</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="686">Ta pozytywna przemiana </span>
        <span start="715" end="724">może się </span>
        <span start="733" end="748">okazać chwilowa</span>
        <span start="821" end="831"> za sprawą</span>
        <span start="862" end="890"> problemu własności. Chodzi </span>
        <span start="900" end="922">o majątki wysiedlonych</span>
        <span start="929" end="937"> Niemców</span>
        <span start="1031" end="1032">.</span>
        <span start="1033" end="1034">
</span>
        <span start="1157" end="1280">Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu</span>
        <span start="1281" end="1286">oraz </span>
        <span start="1341" end="1397"> w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.
</span>
        <span start="4371" end="4516">prawdziwie katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. </span>
        <span start="5781" end="5890">
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. </span>
        <span start="6186" end="6187">
</span>
        <span start="7088" end="7158">Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają </span>
        <span start="7172" end="7190">ich zaspokojenia. </span>
        <span start="7330" end="7367">Wysiedleni czekają. Tak samo czekali </span>
        <span start="7378" end="7491">właściciele mienia pozostawionego w byłej NRD. Po zjednoczeniu nic nie stało na przeszkodzie do jego odzyskania. </span>
        <span start="7544" end="7594">podobną rolę odegrać może wejście Polski do Unii. </span>
        <span start="10746" end="10747">
</span>
        <span start="10991" end="11042">czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji</span>
        <span start="11053" end="11141"> narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy"</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa za sprawą problemu własności. Chodzi o majątki wysiedlonych, czyli Niemców.
Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburguoraz  w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.
Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych  ogranicza się do symbolicznych żądań odszkodowawczych. 
Wysiedleni Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.
Profesor Dieter Blumenwitz, specjalista międzynarodowego prawa publicznego z uniwersytetu w Wurzburgu Zwraca uwagę na twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. 
to, że wysiedleni mogą się domagać odszkodowań od rządu niemieckiego, nie dotyczy bezpośrednio Polski. 
prawdziwie katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. 
Adwokat Hambura nie wyklucza, że sprawy dotyczące własności na byłych obszarach niemieckich znajdą się wkrótce na wokandzie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości w Luksemburgu. 
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. 
Profesor Blumenwitz uważa, że pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. 
Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają ich zaspokojenia. Wysiedleni czekają. Tak samo czekali właściciele mienia pozostawionego w byłej NRD. Po zjednoczeniu nic nie stało na przeszkodzie do jego odzyskania. podobną rolę odegrać może wejście Polski do Unii. 
Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba rozwiązać. 
Co zrobi  Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam nie grozi? czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="748">Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa</span>
        <span start="821" end="831"> za sprawą</span>
        <span start="862" end="890"> problemu własności. Chodzi </span>
        <span start="900" end="937">o majątki wysiedlonych, czyli Niemców</span>
        <span start="1031" end="1032">.</span>
        <span start="1033" end="1034">
</span>
        <span start="1157" end="1280">Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu</span>
        <span start="1281" end="1286">oraz </span>
        <span start="1341" end="1397"> w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.
</span>
        <span start="1421" end="1473">Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych </span>
        <span start="1631" end="1662"> ogranicza się do symbolicznych</span>
        <span start="1663" end="1664"> </span>
        <span start="1674" end="1698">żądań odszkodowawczych. </span>
        <span start="1909" end="1921">
Wysiedleni </span>
        <span start="2049" end="2146">Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2147" end="2249">
Profesor Dieter Blumenwitz, specjalista międzynarodowego prawa publicznego z uniwersytetu w Wurzburgu</span>
        <span start="2502" end="2510"> Zwraca </span>
        <span start="2513" end="2660">uwagę na twierdzenia ziomkostw, że okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. </span>
        <span start="4049" end="4050">
</span>
        <span start="4061" end="4164">to, że wysiedleni mogą się domagać odszkodowań od rządu niemieckiego, nie dotyczy bezpośrednio Polski. </span>
        <span start="4293" end="4294">
</span>
        <span start="4371" end="4516">prawdziwie katastrofalne konsekwencje dla stosunków wzajemnych miałoby pojawienie się indywidualnych pozwów odszkodowawczych pod adresem Polski. </span>
        <span start="4991" end="5000">
Adwokat </span>
        <span start="5007" end="5015">Hambura </span>
        <span start="5617" end="5780">nie wyklucza, że sprawy dotyczące własności na byłych obszarach niemieckich znajdą się wkrótce na wokandzie Europejskiego Trybunału Sprawiedliwości w Luksemburgu. </span>
        <span start="5781" end="5890">
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. </span>
        <span start="6186" end="6212">
Profesor Blumenwitz uważa</span>
        <span start="6219" end="6417">, że pozwy odszkodowawcze trafią przede wszystkim do Trybunału Praw Człowieka w Strasburgu, jeżeli skarżącym uda się udowodnić, że wnioskodawcy są dyskryminowani w procesie reprywatyzacji w Polsce. </span>
        <span start="7087" end="7158">
Prawne możliwości dochodzenia roszczeń odszkodowawczych nie oznaczają </span>
        <span start="7172" end="7190">ich zaspokojenia. </span>
        <span start="7330" end="7367">Wysiedleni czekają. Tak samo czekali </span>
        <span start="7378" end="7491">właściciele mienia pozostawionego w byłej NRD. Po zjednoczeniu nic nie stało na przeszkodzie do jego odzyskania. </span>
        <span start="7544" end="7594">podobną rolę odegrać może wejście Polski do Unii. </span>
        <span start="8673" end="8765">
Wśród znawców zagadnienia przeważają opinie, że problem własności osób wysiedlonych trzeba </span>
        <span start="8771" end="8782">rozwiązać. </span>
        <span start="10746" end="10756">
Co zrobi </span>
        <span start="10762" end="10828"> Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam </span>
        <span start="10840" end="10851">nie grozi? </span>
        <span start="10991" end="11042">czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji</span>
        <span start="11053" end="11142"> narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana może się okazać chwilowa za sprawą problemu własności. Chodzi o majątki wysiedlonych Niemców.
Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburguoraz  w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="686">Ta pozytywna przemiana </span>
        <span start="715" end="724">może się </span>
        <span start="733" end="748">okazać chwilowa</span>
        <span start="821" end="831"> za sprawą</span>
        <span start="862" end="890"> problemu własności. Chodzi </span>
        <span start="900" end="922">o majątki wysiedlonych</span>
        <span start="929" end="937"> Niemców</span>
        <span start="1031" end="1032">.</span>
        <span start="1033" end="1034">
</span>
        <span start="1157" end="1280">Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu</span>
        <span start="1281" end="1286">oraz </span>
        <span start="1341" end="1396"> w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.</span>
        <span start="5781" end="5889">
Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka oraz w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości. Wysiedleni nie domagają się od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej. Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród niemieckich adwokatów walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że wkrótce będą mogli występować w roli pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii. Co zrobi Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam już realnie nie grozi? czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji większości narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</body>
      <spans>
        <span start="1034" end="1268">Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka </span>
        <span start="1281" end="1285">oraz</span>
        <span start="1341" end="1381"> w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości</span>
        <span start="1395" end="1396">.</span>
        <span start="1896" end="1897"> </span>
        <span start="1910" end="1938">Wysiedleni nie domagają się </span>
        <span start="1949" end="2028">od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. </span>
        <span start="2049" end="2146">Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="5766" end="5767"> </span>
        <span start="5782" end="5895">Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród</span>
        <span start="5926" end="5949"> niemieckich adwokatów </span>
        <span start="5959" end="6057">walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że </span>
        <span start="6061" end="6080">wkrótce będą mogli </span>
        <span start="6090" end="6108">występować w roli </span>
        <span start="6120" end="6185">pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.</span>
        <span start="10492" end="10493"> </span>
        <span start="10747" end="10756">Co zrobi </span>
        <span start="10763" end="10851">Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam już realnie nie grozi? </span>
        <span start="10991" end="11142">czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji większości narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie mówi źle o Polsce. mniej jest też kawałów w rodzaju: "jedź do Polski, twój samochód już tam jest". Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą problemu własności. Chodzi o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka oraz w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości. Wysiedleni nie domagają się od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej. Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród niemieckich adwokatów walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że wkrótce będą mogli występować w roli pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.
Nie brak jednak opinii, że sprawę tę można by rozwiązać na podobnej zasadzie, jak zrobił rząd USA w sprawach pozwów byłych robotników przymusowych, czyli wysłania do sądów rekomendacji z prośbą o oddalenie wniosków odszkodowawczych, gdyż ich rozpatrywanie nie leży w interesie państwa. To jednak rozwiązanie mało prawdopodobne. Co zrobi jednak Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam już realnie nie grozi? Nawet jeżeli tak jest, to czy całe zamieszanie wokół ich byłych majątków i przewidywanych batalii prawnych nie zmieni nastrojów w Polsce? I czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji większości narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</body>
      <spans>
        <span start="428" end="546">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie</span>
        <span start="557" end="577"> mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="583" end="724">mniej jest też kawałów w rodzaju: "jedź do Polski, twój samochód już tam jest". Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się </span>
        <span start="733" end="831">okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą</span>
        <span start="862" end="890"> problemu własności. Chodzi </span>
        <span start="900" end="1032">o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="1034" end="1268">Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka </span>
        <span start="1281" end="1285">oraz</span>
        <span start="1341" end="1381"> w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości</span>
        <span start="1395" end="1396">.</span>
        <span start="1896" end="1897"> </span>
        <span start="1910" end="1938">Wysiedleni nie domagają się </span>
        <span start="1949" end="2028">od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. </span>
        <span start="2049" end="2146">Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="5766" end="5767"> </span>
        <span start="5782" end="5895">Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą także spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród</span>
        <span start="5926" end="5949"> niemieckich adwokatów </span>
        <span start="5959" end="6057">walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że </span>
        <span start="6061" end="6080">wkrótce będą mogli </span>
        <span start="6090" end="6108">występować w roli </span>
        <span start="6120" end="6186">pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.
</span>
        <span start="10165" end="10493">Nie brak jednak opinii, że sprawę tę można by rozwiązać na podobnej zasadzie, jak zrobił rząd USA w sprawach pozwów byłych robotników przymusowych, czyli wysłania do sądów rekomendacji z prośbą o oddalenie wniosków odszkodowawczych, gdyż ich rozpatrywanie nie leży w interesie państwa. To jednak rozwiązanie mało prawdopodobne. </span>
        <span start="10747" end="11142">Co zrobi jednak Polska, tkwiąca w przekonaniu, że ze strony wysiedlonych nic nam już realnie nie grozi? Nawet jeżeli tak jest, to czy całe zamieszanie wokół ich byłych majątków i przewidywanych batalii prawnych nie zmieni nastrojów w Polsce? I czy nie pojawią się kłopoty z uzyskaniem akceptacji większości narodu dla członkostwa w Unii, w której "na polską własność czyhają niepoprawni Niemcy".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Wysiedleni nie domagają się od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej. Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród niemieckich adwokatów walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że wkrótce będą mogli występować w roli pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.</body>
      <spans>
        <span start="1910" end="1938">Wysiedleni nie domagają się </span>
        <span start="1949" end="2028">od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. </span>
        <span start="2049" end="2146">Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="5766" end="5767"> </span>
        <span start="5782" end="5817">Po rozszerzeniu UE wysiedleni mogą </span>
        <span start="5823" end="5895">spróbować występować z pozwami odszkodowawczymi do sądów polskich. Wśród</span>
        <span start="5926" end="5949"> niemieckich adwokatów </span>
        <span start="5959" end="6057">walczących o klientów znajdzie się sporo takich, którzy podejmą się takich spraw. Tym bardziej że </span>
        <span start="6061" end="6080">wkrótce będą mogli </span>
        <span start="6090" end="6108">występować w roli </span>
        <span start="6120" end="6185">pełnomocnika procesowego także w Polsce, kraju członkowskim Unii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu oraz w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu. Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych, ogranicza się do symbolicznych żądań odszkodowawczych. Wysiedleni nie domagają się oficjalnie od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="1032">Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="1034" end="1286">Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu oraz </span>
        <span start="1342" end="1396">w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.</span>
        <span start="1401" end="1402"> </span>
        <span start="1421" end="1472">Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych</span>
        <span start="1548" end="1550">, </span>
        <span start="1632" end="1662">ogranicza się do symbolicznych</span>
        <span start="1673" end="1698"> żądań odszkodowawczych. </span>
        <span start="1910" end="2146">Wysiedleni nie domagają się oficjalnie od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu oraz w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu. Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych, ogranicza się do symbolicznych żądań odszkodowawczych. Wysiedleni nie domagają się oficjalnie od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej. ponieważ kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze. okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. Niemcy mogłyby zgłosić weto blokujące przyjęcie Polski. Oczywiście władze niemieckie tego nie uczynią, ale wtedy pokrzywdzeni mogą mieć pretensje do rządu, że nie dość zdecydowanie chroni ich prawa majątkowe i - teoretycznie - mogliby wystąpić wobec niego z roszczeniami odszkodowawczymi. Dla wysiedlonych jest to ważna kwestia, ponieważ uznanie, iż ich dawne mienie zostało potraktowane przez niemiecki wymiar sprawiedliwości jako część wojennych reparacji, może stanowić podstawę zgłoszenia roszczeń pod adresem niemieckiego państwa, które zobowiązane jest chronić mienie obywateli, a nie nim handlować. to nie dotyczy bezpośrednio Polski. Ale sprawa ta musiałaby się odbić głośnym echem nad Wisłą, co nie sprzyjałoby dobrej atmosferze w stosunkach między obu krajami.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="1032">Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
        <span start="1034" end="1286">Niemieccy znawcy prawa międzynarodowego nie mają wątpliwości, że problem własności może być źródłem pewnych niespodzianek. Wysiedleni będą szukać zadośćuczynienia na drodze sądowej w Polsce, Niemczech, USA, w Trybunale Praw Człowieka w Strasburgu oraz </span>
        <span start="1342" end="1396">w Europejskim Trybunale Sprawiedliwości w Luksemburgu.</span>
        <span start="1401" end="1402"> </span>
        <span start="1421" end="1472">Erika Steinbach, przewodnicząca Związku Wypędzonych</span>
        <span start="1548" end="1550">, </span>
        <span start="1632" end="1662">ogranicza się do symbolicznych</span>
        <span start="1673" end="1698"> żądań odszkodowawczych. </span>
        <span start="1910" end="2146">Wysiedleni nie domagają się oficjalnie od rządu niemieckiego, aby zmusił Polskę do wypłaty odszkodowań za ich mienie. Mają inną strategię. Czekają z rozpoczęciem kampanii odszkodowawczej na moment wstąpienia Polski do Unii Europejskiej.</span>
        <span start="2308" end="2503"> ponieważ kwestie własnościowe nie zostały rozstrzygnięte w stosunkach polsko-niemieckich, nie wygasły więc roszczenia wysiedlonych pod adresem Polski zarówno restytucyjne, jak i odszkodowawcze. </span>
        <span start="2548" end="2948">okres starania się Polski o przyjęcie do Unii jest ostatnią okazją do uregulowania spraw majątków wysiedlonych. Niemcy mogłyby zgłosić weto blokujące przyjęcie Polski. Oczywiście władze niemieckie tego nie uczynią, ale wtedy pokrzywdzeni mogą mieć pretensje do rządu, że nie dość zdecydowanie chroni ich prawa majątkowe i - teoretycznie - mogliby wystąpić wobec niego z roszczeniami odszkodowawczymi.</span>
        <span start="2957" end="2958"> </span>
        <span start="3701" end="4017">Dla wysiedlonych jest to ważna kwestia, ponieważ uznanie, iż ich dawne mienie zostało potraktowane przez niemiecki wymiar sprawiedliwości jako część wojennych reparacji, może stanowić podstawę zgłoszenia roszczeń pod adresem niemieckiego państwa, które zobowiązane jest chronić mienie obywateli, a nie nim handlować.</span>
        <span start="4060" end="4063"> to</span>
        <span start="4130" end="4292"> nie dotyczy bezpośrednio Polski. Ale sprawa ta musiałaby się odbić głośnym echem nad Wisłą, co nie sprzyjałoby dobrej atmosferze w stosunkach między obu krajami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</body>
      <spans>
        <span start="428" end="577">W dziesięć lat po traktatowym uregulowaniu stosunków polsko-niemieckich nie ma w Niemczech człowieka, który publicznie i otwarcie mówi źle o Polsce. </span>
        <span start="663" end="1032">Ta pozytywna przemiana w postrzeganiu naszego kraju może się niedługo okazać chwilowa, może się też pogorszyć atmosfera w stosunkach wzajemnych. A wszystko to za sprawą - nieuregulowanego traktatem - problemu własności. Chodzi zwłaszcza o majątki wysiedlonych, czyli Niemców, którzy zmuszeni byli opuścić tereny przyznane Polsce po II wojnie przez zwycięskie mocarstwa.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
