<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105050048">
  <date>2001-05-05</date>
  <title>Konfederata XX wieku</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Trzciński</authors>
  <body>W Ameryce możliwe jest w zasadzie wszystko. Jednego tylko nikt jakoś nie potrafi sobie wyobrazić - tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.

Konfederata XX wieku

Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę.

Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie, a w Columbii, stolicy Karoliny Południowej, i w rodzinnym Edgefield - pomniki. Jego imię noszą między innymi liceum, autostrada, koszary, tama i jezioro. Tak czczony - już za życia - jest legendarny senator Strom Thurmond. 

Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu (oficjalnie jest nim wiceprezydent) i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. Jeżeli jednak dotrwa on do końca kadencji, upływającej w styczniu 2003 roku, będzie pierwszym w historii USA senatorem, który ukończy sto lat piastując urząd.

Stary człowiek i może

Senne prowincjonalne miasteczko Aiken w Karolinie Południowej, gdzie mieści się regionalne biuro senatora, jest skąpane w zieleni. Trawniki przypominają tu miejscami dywany z szyszek, które spadają tysiącami z sosen, jodeł, modrzewi i świerków. Raz w tygodniu do Aiken przyjeżdża do fryzjera 91-letnia Mary, siostra Stroma. W okolicy mieszkają też jej bliźniaczka Martha i najstarsza z sióstr, 94-letnia Gertruda. Aiken to również miasto Nancy Moore, młodszej o prawie pół wieku żony Thurmonda, z którą senator pozostaje od dziesięciu lat w separacji. 

Ach, co to był za ślub. Ameryka 1969 roku. Panna - zdecydowanie młoda, 22 lata; cztery lata wcześniej zdobyła tytuł Miss Karoliny Południowej. Pan - w wieku jak najbardziej zaawansowanym, 66 lat, dni chwały dawno, wydawałoby się, za nim. Wydawcy ilustrowanych magazynów zacierali ręce, podstarzali dandysi nabierali chętki, by iść za przykładem, połowa społeczeństwa się śmiała, a druga połowa nie wychodziła ze zdumienia, choć dziwić się nie za bardzo było czemu. W końcu każdy wiedział, że Strom lubi kobiety, a kobiety, z tych czy innych powodów, lubią jego. Nawet dziś, gdy senator odwiedza rodzinny stan, nie przepuszcza na spotkaniach z wyborcami okazji, by zauważyć na głos, jak to miło, że miejscowe damy są wciąż takie eleganckie, urodziwe, atrakcyjne... 

Czasami senator daje upust swej fascynacji w sposób nieco bardziej ekspansywny. Będąc już 90-latkiem, nie tracił rezonu i podobno obłapywał w windzie na Kapitolu pewną panią senator, co o mało nie zakończyło się dlań oskarżeniem o molestowanie seksualne. Pytany przez dziennikarki o sprawy polityczne czy społeczne, odpowiada z kolei czasem z błyskiem w oku: "Jest Pani piękną kobietą". Jak wyznał jednej z gazet: "Nie sądzę, by było to naturalne, gdyby człowiek nie interesował się płcią przeciwną. Ja po prostu uwielbiam kobiety, piękne kobiety". 

Bawi to całą Amerykę. Dowody na to, że wiara w nadludzkie możliwości Starego Stroma nie słabnie, można znaleźć między innymi w książce "Ol' Strom. An unauthorized biography of Strom Thurmond" (Stary Strom. Nieautoryzowana biografia...) autorstwa Jacka Bassa i Marylin W. Thompson. Na jednym z zamieszczonych w niej dowcipów rysunkowych kobieta przechodząca tuż obok naturalnej wielkości pomnika senatora odwraca się nagle z niedowierzaniem i patrząc na swoją efektowną pupę wykrzykuje: "Na Boga! Przysięgłabym, że ktoś mnie uszczypnął!" 

Znana powszechnie skłonność Thurmonda do płci przeciwnej nie oznacza jednak, że jest on wyrozumiały dla każdego mężczyzny o podobnych zainteresowaniach. Kiedy w Senacie debatowano nad losem Billa Clintona, oskarżonego o krzywoprzysięstwo w tak zwanej sprawie Lewinsky, Thurmond zdecydowanie głosował za uznaniem prezydenta za winnego. "Tylko żeby nie było nieporozumień" - podkreślił, gdy rozmawialiśmy o tym w jego waszyngtońskim biurze. "Chodziło o krzywoprzysięstwo! Krzywoprzysięstwo, a nie żadne romanse!!!".

Winogrona gniewu

Pierwsza żona Thurmonda - Jean, z którą, o czym mówią wszyscy, był podobno naprawdę szczęśliwy, zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. Przez dłuższy czas wszystko układało się na pozór gładko. W 1982 roku dziennik "Washington Post" napisał, że Nancy wstaje o drugiej w nocy i do 5.30 obrabia pocztę senatora, a potem udaje się z mężem, który miał już wtedy na karku osiemdziesiątkę, na poranną przebieżkę. Dopiero po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem. Zdecydowała się leczyć dopiero, gdy została zatrzymana przez policję za jazdę po pijanemu i trafiła do aresztu. 

Wcześniej jednak na rodzinę spadło ogromne nieszczęście. Córka Thurmondów (mieli oni czworo dzieci), nosząca to samo imię co matka - Nancy - zginęła pod kołami samochodu prowadzonego przez nietrzeźwą kobietę. Kary za jazdę po pijanemu są w Karolinie Południowej raczej surowe - zaostrzył je sam Thurmond, w czasie gdy był gubernatorem. Zabójczyni otrzymała jednak stosunkowo niewysoki wyrok. Być może sąd nie był zbyt srogi w obawie, iż ktoś mógłby powiedzieć, że dzieje się tak, bo ofiarą była córka senatora. 

Mówi się niekiedy, że Thurmond, który sam nie pije i nigdy nie pił, wręcz nienawidzi alkoholu. Przed dwoma laty omal nie wpadł w szał, dowiedziawszy się, że producenci wina w USA zamierzają drukować na etykietach butelek treści zachęcające konsumentów do wypitki. Chodziło o stwierdzenie, jakoby wino przez wieki umilało społeczeństwom spożywanie posiłków i że kieliszek bądź dwa kieliszki dziennie zmniejszają ryzyko zachorowania na choroby serca. Zdaniem senatora producenci powinni raczej informować na etykietach, i to wołami, że alkohol zabija sto tysięcy Amerykanów rocznie.  

W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. Powodem miało być właśnie zamiłowanie Nancy do trunków oraz domniemane flirty - z mężczyznami na pewno od senatora młodszymi. I oto w dziesięć lat później Waszyngtonem wstrząsnęła nagle niewiarygodna pogłoska, jakoby Nancy szykowała się do zastąpienia Starego Stroma w fotelu senatora. 

Dixie znaczy Południe

Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Edgefield zapisało się w historii tym, że gdy wybuchła wojna secesyjna (1861-65), do armii Konfederacji (CSA) zgłosili się wszyscy tutejsi mężczyźni. Miasto wydało też na świat aż dziesięciu gubernatorów; Thurmond był ostatnim z dziesiątki. 

Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Kiedy w latach 20. kandydował na kuratora oświaty w powiecie Edgefield, głosowali nań między innymi weterani-konfederaci, którzy 60 lat wcześniej walczyli z żołnierzami Abrahama Lincolna w wojnie stanów czy wojnie o niepodległość Południa, jak często nazywa się w tych stronach wojnę secesyjną. 

Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Czterech morderców skazanych w procesach, którym przewodniczył, zakończyło swój niechlubny żywot na krześle elektrycznym. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. 

Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem, w czym pomogła mu chwała bohatera z Normandii i zaszczytne odznaczenie wojenne - Purpurowe Serce. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. Ktoś, kto chciał wtedy mieć na Południu coś do powiedzenia, należał do Partii Demokratycznej; republikanom wciąż nie umiano jeszcze bowiem zapomnieć zwycięstwa w wojnie secesyjnej. Wśród demokratów doszło wówczas do poważnego rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. Południowcy stali na stanowisku, że jej ewentualne zniesienie winno pozostać w gestii poszczególnych stanów, a nie rządu federalnego. Nie mogąc porozumieć się w tej kwestii z ubiegającym się o reelekcję prezydentem demokratą Harrym Trumanem, zdecydowali się rzucić mu wyzwanie. W ten sposób na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci (zbitka terminów: Dixie - amer.: Południe i demokraci).

Segregacja dziś, jutro, zawsze

Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono właśnie na Thurmonda. I choć uległ on w wyborach 1948 roku nie tylko Trumanowi, ale i republikaninowi Thomasowi Deweyowi, wygrywając jedynie w Karolinie Południowej, Alabamie, Missisipi i Luizjanie, niewiele brakowało, by jednak został prezydentem. Jak policzono, gdyby zaledwie 21 tysięcy wyborców w stanach Ohio i Illinois głosowało inaczej, ani Truman, ani Dewey nie zdobyliby wymaganej większości głosów. Wyboru prezydenta musiałaby wówczas dokonać Izba Reprezentantów Kongresu. Ponieważ przy ówczesnym układzie sił demokraci za nic nie poparliby Deweya, a republikanie - Trumana, bardzo prawdopodobne jest, że prezydentem zostałby kandydat "kompromisowy", czyli Thurmond. 

W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. Przez kilka dni przesiadywał w saunie i pił tylko tyle wody, ile musiał. W dniu głosowania porządnie odwodniony pojawił się na senackiej mównicy i nie schodził z niej przez 24 godziny i 18 minut. Mówił i mówił, pochłaniając litrami napoje, a po skończeniu przemówienia przez dwie godziny rozmawiał jeszcze z dziennikarzami. Do toalety nie poszedł ani razu, bowiem zejście z mównicy równałoby się rezygnacji z głosu. Innym razem, przed drzwiami Senatu, pochwycił zapaśniczym chwytem pewnego senatora, chcąc uniemożliwić mu wejście do sali obrad, gdyż ten zamierzał głosować nie po jego myśli. Ustawę jednak ostatecznie przyjęto, choć - między innymi dzięki Thurmondowi - w kształcie nieco odbiegającym od oryginalnego. 

Thurmond bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. Pohukiwał, że armia i gwardia narodowa, przy pomocy których Waszyngton wcielał na Południu w życie idee równości rasowej, nie będą miały tylu żołnierzy, by "wpuścić Murzynów do naszych domów, kościołów, kin, teatrów i basenów". Blisko mu było do gubernatora Alabamy George'a Wallace'a, niestrudzonego propagatora słynnego hasła "Segregacja dziś, segregacja jutro, segregacja na zawsze". Ale nie mieli racji ci, którzy nazywali Thurmonda rasistą. To on przecież, jeszcze jako gubernator, doprowadził do postawienia przed sądem 28 białych, którzy dopuszczali się linczów, i to on pierwszy zatrudniał Murzynów jako urzędników w swym biurze. Może dlatego do dziś, pytany o tamte lata, mówi, że nie ma sobie nic do zarzucenia - odwrotnie niż nieżyjący już Wallace, który przyznał przed śmiercią, że żył w błędzie. 

Jest nie do zastąpienia

Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 

Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala. Kiedy rozmawiałem z nim przed dwoma laty, trzymał się jeszcze kapitalnie i zdawał się być, jak na swój wiek, w pełni sił. Mówił, jak zwykle, niezrozumiałym prawie dla nikogo językiem z akcentem z Głębokiego Południa z początku wieku (dziś już poprzedniego). Jego przeszczepione marchewkowe włosy świeciły w ostrym kwietniowym słońcu, twarz tryskała energią i aż się rozpalał, opowiadając i pokazując mi zdjęcia dziewięciu prezydentów, z którymi pracował (George W. Bush jest dziesiąty). Przypomniało mi się, jak przed wyborami w 1996 roku, kiedy zresztą zapowiedział, że kandyduje po raz ostatni, szef jego kampanii pytał, porównując go z o wiele młodszym konkurentem: "Mam tu 96-latka z 42-letnim doświadczeniem i 42-latka bez żadnego doświadczenia. Kogo wybieracie?". 

Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało nagle Busha, wiceprezydenta Dicka Cheneya i przewodniczącego Izby Reprezentantów Dennisa Hasterta, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw karolińscy republikanie przygotowali już nawet podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator. 

Życie mija zbyt szybko

Wychodzący w Columbii dziennik "The State" napisał niedawno, że senator nagrał w ubiegłym roku taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond (w USA w razie rezygnacji lub śmierci senatora z reguły nie organizuje się wyborów uzupełniających). Hodges, któremu Nancy zaprezentowała nagranie w listopadzie, twierdzi, że nie wątpi, iż Thurmond dotrwa do końca kadencji, ale odmawia rozmowy na ten temat z dziennikarzami, utrzymując, że nie ma co rozmawiać o czymś, co jest niewyobrażalne. Sam główny bohater przyznaje, że rzeczywiście rozważał złożenie mandatu, ale zmienił zdanie po "otrzymaniu licznych telefonów z Karoliny Południowej i przemyśleniu konsekwencji politycznych". Dodaje, że na razie myśli nie o rychłym umieraniu, ale charlestońskiej gazecie "Post and Courier" wyznał kilka tygodni temu, że choć jako odznaczony weteran drugiej wojny ma prawo do pochówku na Cmentarzu Narodowym Arlington pod Waszyngtonem, chce po śmierci spocząć w Aiken. Na razie jednak - przekonuje - czuje się, jakby miał ze 40 lat mniej i podkreśla, że odziedziczył "dobre geny". Żałuje tylko, mówiąc o całym swym życiu, że "to wszystko minęło zbyt szybko". 

Jakby to nie brzmiało okrutnie, każdy w końcu, najdłuższy nawet żywot musi kiedyś mieć swój kres. Dzień, w którym Ameryce zabraknie Stroma Thurmonda, będzie pewnie dla wielu taki, jak dla narratora powieści "Alienista" Caleba Carra pożegnanie Teodora Roosevelta, zmarłego w 1919 roku byłego prezydenta i wyjątkowo nietuzinkowego człowieka: "Teodor leży w ziemi. (...) Myśl, że nie żyje, jest właśnie taka - nie do przyjęcia". -

JAN TRZCIŃSKI</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>nikt nie potrafi sobie wyobrazić tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.
faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu.
Pierwsza żona Thurmonda Jean zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem.
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, w Karolinie Południowej.
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się polityką i błyskawicznie został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci.
Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Thurmonda.
W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową.
to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który mianowałby któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby w izbie większość.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="63">nikt </span>
        <span start="69" end="96">nie potrafi sobie wyobrazić</span>
        <span start="98" end="194"> tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.</span>
        <span start="607" end="608">
</span>
        <span start="622" end="669">faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu </span>
        <span start="705" end="796">i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu</span>
        <span start="970" end="971">.</span>
        <span start="4097" end="4122">
Pierwsza żona Thurmonda </span>
        <span start="4124" end="4128">Jean</span>
        <span start="4193" end="4246"> zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - </span>
        <span start="4252" end="4378">poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata.</span>
        <span start="4649" end="4650"> </span>
        <span start="4658" end="4716">po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem.</span>
        <span start="6293" end="6349">
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, </span>
        <span start="6369" end="6393">w Karolinie Południowej.</span>
        <span start="7485" end="7533">
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się </span>
        <span start="7542" end="7586">polityką i błyskawicznie został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7757">. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa.</span>
        <span start="8321" end="8407"> na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci</span>
        <span start="8462" end="8463">.</span>
        <span start="8496" end="8569">
Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. </span>
        <span start="8591" end="8601">Thurmonda.</span>
        <span start="9258" end="9388">
W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową.</span>
        <span start="11007" end="11008">
</span>
        <span start="11017" end="11084">to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11208" end="11209">.</span>
        <span start="11272" end="11333"> Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem.</span>
        <span start="12240" end="12306"> kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej.</span>
        <span start="12788" end="12794"> Gdyby</span>
        <span start="12810" end="12956"> zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej.</span>
        <span start="12977" end="13025"> gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który </span>
        <span start="13036" end="13047">mianowałby </span>
        <span start="13068" end="13139">któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby </span>
        <span start="13145" end="13163">w izbie większość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>nikt nie potrafi sobie wyobrazić tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.
faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu. Jeżeli dotrwa do końca kadencji, upływającej w styczniu 2003 roku, będzie pierwszym w historii USA senatorem, który ukończy sto lat piastując urząd.
Znana powszechnie skłonność Thurmonda do płci przeciwnej nie oznacza, że jest wyrozumiały dla każdego mężczyzny o podobnych zainteresowaniach. Kiedy w Senacie debatowano nad losem Billa Clintona, oskarżonego o krzywoprzysięstwo w sprawie Lewinsky, Thurmond zdecydowanie głosował za uznaniem prezydenta za winnego "Chodziło o krzywoprzysięstwo! Krzywoprzysięstwo, a nie żadne romanse!".
Pierwsza żona Thurmonda - Jean, z którą, o czym mówią wszyscy, był podobno naprawdę szczęśliwy, zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem.
Wcześniej na rodzinę spadło ogromne nieszczęście. Córka Thurmondów zginęła pod kołami samochodu prowadzonego przez nietrzeźwą kobietę.
W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. Powodem miało być właśnie zamiłowanie Nancy do trunków oraz domniemane flirty. dziesięć lat później Waszyngtonem wstrząsnęła pogłoska, jakoby Nancy szykowała się do zastąpienia Starego Stroma w fotelu senatora.
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej.
Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI.
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci.
Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono właśnie na Thurmonda.
W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą.
to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia.
Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość.
senator nagrał w ubiegłym roku taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond, ale zmienił zdanie po "otrzymaniu licznych telefonów z Karoliny Południowej i przemyśleniu konsekwencji politycznych".</body>
      <spans>
        <span start="58" end="63">nikt </span>
        <span start="69" end="96">nie potrafi sobie wyobrazić</span>
        <span start="98" end="194"> tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.</span>
        <span start="607" end="608">
</span>
        <span start="622" end="669">faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu </span>
        <span start="705" end="796">i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu</span>
        <span start="970" end="979">. Jeżeli </span>
        <span start="986" end="993">dotrwa </span>
        <span start="996" end="1130">do końca kadencji, upływającej w styczniu 2003 roku, będzie pierwszym w historii USA senatorem, który ukończy sto lat piastując urząd.</span>
        <span start="3564" end="3633">
Znana powszechnie skłonność Thurmonda do płci przeciwnej nie oznacza</span>
        <span start="3640" end="3650">, że jest </span>
        <span start="3653" end="3805">wyrozumiały dla każdego mężczyzny o podobnych zainteresowaniach. Kiedy w Senacie debatowano nad losem Billa Clintona, oskarżonego o krzywoprzysięstwo w </span>
        <span start="3816" end="3898">sprawie Lewinsky, Thurmond zdecydowanie głosował za uznaniem prezydenta za winnego</span>
        <span start="4003" end="4074"> "Chodziło o krzywoprzysięstwo! Krzywoprzysięstwo, a nie żadne romanse!</span>
        <span start="4076" end="4078">".</span>
        <span start="4097" end="4378">
Pierwsza żona Thurmonda - Jean, z którą, o czym mówią wszyscy, był podobno naprawdę szczęśliwy, zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata.</span>
        <span start="4649" end="4650"> </span>
        <span start="4658" end="4716">po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem.</span>
        <span start="4830" end="4841">
Wcześniej </span>
        <span start="4848" end="4904">na rodzinę spadło ogromne nieszczęście. Córka Thurmondów</span>
        <span start="4971" end="5039"> zginęła pod kołami samochodu prowadzonego przez nietrzeźwą kobietę.</span>
        <span start="5927" end="6060">
W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. Powodem miało być właśnie zamiłowanie Nancy do trunków oraz domniemane flirty</span>
        <span start="6107" end="6108">.</span>
        <span start="6116" end="6163"> dziesięć lat później Waszyngtonem wstrząsnęła </span>
        <span start="6183" end="6268">pogłoska, jakoby Nancy szykowała się do zastąpienia Starego Stroma w fotelu senatora.</span>
        <span start="6293" end="6393">
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej.</span>
        <span start="6636" end="6763">
Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI.</span>
        <span start="7485" end="7586">
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7757">. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa.</span>
        <span start="8321" end="8407"> na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci</span>
        <span start="8462" end="8463">.</span>
        <span start="8496" end="8601">
Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono właśnie na Thurmonda.</span>
        <span start="9258" end="9388">
W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową.</span>
        <span start="10117" end="10171"> bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą.</span>
        <span start="11007" end="11008">
</span>
        <span start="11017" end="11084">to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11208" end="11209">.</span>
        <span start="11211" end="11333">
Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem.</span>
        <span start="12240" end="12306"> kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej.</span>
        <span start="12788" end="12794"> Gdyby</span>
        <span start="12810" end="13163"> zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość.</span>
        <span start="13452" end="13453">
</span>
        <span start="13517" end="13652">senator nagrał w ubiegłym roku taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond</span>
        <span start="14067" end="14187">, ale zmienił zdanie po "otrzymaniu licznych telefonów z Karoliny Południowej i przemyśleniu konsekwencji politycznych".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>nikt nie potrafi sobie wyobrazić tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.
faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie czuje się coraz gorzej.
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się polityką i błyskawicznie został gubernatorem. Został rzecznikiem praw stanów - w szczególności stanów Południa.

W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową.
to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia.Gdyby zrezygnował z mandatu albo umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczyJim Hodges, demokrata, który mianowałby któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby w izbie większość.</body>
      <spans>
        <span start="58" end="63">nikt </span>
        <span start="69" end="96">nie potrafi sobie wyobrazić</span>
        <span start="98" end="194"> tego, że 98-letni Strom Thurmond miałby po 46 latach zasiadania w Senacie przejść na emeryturę.</span>
        <span start="607" end="608">
</span>
        <span start="622" end="669">faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu </span>
        <span start="705" end="731">i czwarta osoba w państwie</span>
        <span start="732" end="755"> czuje się coraz gorzej</span>
        <span start="970" end="971">.</span>
        <span start="7485" end="7533">
Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się </span>
        <span start="7542" end="7586">polityką i błyskawicznie został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7693">. Został </span>
        <span start="7697" end="7723">rzecznikiem praw stanów - </span>
        <span start="7725" end="7757">w szczególności stanów Południa.</span>
        <span start="8496" end="8497">
</span>
        <span start="9258" end="9388">
W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową.</span>
        <span start="11007" end="11008">
</span>
        <span start="11017" end="11084">to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11208" end="11209">.</span>
        <span start="12789" end="12794">Gdyby</span>
        <span start="12810" end="12832"> zrezygnował z mandatu</span>
        <span start="12855" end="12861"> albo </span>
        <span start="12867" end="12923">umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy</span>
        <span start="12996" end="13025">Jim Hodges, demokrata, który </span>
        <span start="13036" end="13047">mianowałby </span>
        <span start="13068" end="13139">któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby </span>
        <span start="13145" end="13163">w izbie większość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Po ukończeniu studiów był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się polityką i błyskawicznie został gubernatorem, w czym pomogła mu chwała bohatera z Normandii i zaszczytne odznaczenie wojenne - Purpurowe Serce. 
Thurmond to jeden z ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało Busha, wiceprezydenta Dicka Cheneya i przewodniczącego Izby Reprezentantów Dennisa Hasterta, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest demokrata, który mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów.</body>
      <spans>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="7061" end="7083">Po ukończeniu studiów </span>
        <span start="7092" end="7137">był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7259" end="7484">Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. </span>
        <span start="7486" end="7533">Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się </span>
        <span start="7542" end="7686">polityką i błyskawicznie został gubernatorem, w czym pomogła mu chwała bohatera z Normandii i zaszczytne odznaczenie wojenne - Purpurowe Serce. </span>
        <span start="9257" end="9258">
</span>
        <span start="11008" end="11028">Thurmond to jeden z </span>
        <span start="11033" end="11124">ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. </span>
        <span start="12236" end="12406">Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało </span>
        <span start="12412" end="12996">Busha, wiceprezydenta Dicka Cheneya i przewodniczącego Izby Reprezentantów Dennisa Hasterta, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest </span>
        <span start="13008" end="13025">demokrata, który </span>
        <span start="13036" end="13104">mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów</span>
        <span start="13162" end="13163">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>

Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Po ukończeniu studiów był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Czterech morderców skazanych w procesach, którym przewodniczył, zakończyło swój niechlubny żywot na krześle elektrycznym. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem, w czym pomogła mu chwała bohatera z Normandii i zaszczytne odznaczenie wojenne - Purpurowe Serce. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. Ktoś, kto chciał wtedy mieć na Południu coś do powiedzenia, należał do Partii Demokratycznej; republikanom wciąż nie umiano jeszcze bowiem zapomnieć zwycięstwa w wojnie secesyjnej. Wśród demokratów doszło wówczas do poważnego rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. Południowcy stali na stanowisku, że jej ewentualne zniesienie winno pozostać w gestii poszczególnych stanów, a nie rządu federalnego. Nie mogąc porozumieć się w tej kwestii z ubiegającym się o reelekcję prezydentem demokratą Harrym Trumanem, zdecydowali się rzucić mu wyzwanie. W ten sposób na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów.Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono właśnie na Thurmonda. I choć uległ on w wyborach 1948 roku nie tylko Trumanowi, ale i republikaninowi Thomasowi Deweyowi, wygrywając jedynie w Karolinie Południowej, Alabamie, Missisipi i Luizjanie, niewiele brakowało, by jednak został prezydentem. 
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało nagle Busha, wiceprezydenta Dicka Cheneya i przewodniczącego Izby Reprezentantów Dennisa Hasterta, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw karolińscy republikanie przygotowali już nawet podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</body>
      <spans>
        <span start="1130" end="1131">
</span>
        <span start="4078" end="4079">
</span>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="7061" end="7083">Po ukończeniu studiów </span>
        <span start="7092" end="7484">był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Czterech morderców skazanych w procesach, którym przewodniczył, zakończyło swój niechlubny żywot na krześle elektrycznym. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. </span>
        <span start="7486" end="8389">Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem, w czym pomogła mu chwała bohatera z Normandii i zaszczytne odznaczenie wojenne - Purpurowe Serce. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. Ktoś, kto chciał wtedy mieć na Południu coś do powiedzenia, należał do Partii Demokratycznej; republikanom wciąż nie umiano jeszcze bowiem zapomnieć zwycięstwa w wojnie secesyjnej. Wśród demokratów doszło wówczas do poważnego rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. Południowcy stali na stanowisku, że jej ewentualne zniesienie winno pozostać w gestii poszczególnych stanów, a nie rządu federalnego. Nie mogąc porozumieć się w tej kwestii z ubiegającym się o reelekcję prezydentem demokratą Harrym Trumanem, zdecydowali się rzucić mu wyzwanie. W ten sposób na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów</span>
        <span start="8462" end="8463">.</span>
        <span start="8497" end="8829">Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono właśnie na Thurmonda. I choć uległ on w wyborach 1948 roku nie tylko Trumanowi, ale i republikaninowi Thomasowi Deweyowi, wygrywając jedynie w Karolinie Południowej, Alabamie, Missisipi i Luizjanie, niewiele brakowało, by jednak został prezydentem. </span>
        <span start="9257" end="9258">
</span>
        <span start="11008" end="11210">Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. </span>
        <span start="12236" end="13426">Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało nagle Busha, wiceprezydenta Dicka Cheneya i przewodniczącego Izby Reprezentantów Dennisa Hasterta, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw karolińscy republikanie przygotowali już nawet podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>
Thurmond to jeden z ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało Busha, wiceprezydenta i przewodniczącego Izby Reprezentantów, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest demokrata.</body>
      <spans>
        <span start="9257" end="9258">
</span>
        <span start="11008" end="11028">Thurmond to jeden z </span>
        <span start="11033" end="11084">ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11122" end="11124">. </span>
        <span start="12236" end="12406">Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. I dzieje się tak nie tylko dlatego, że jest on czwartą osobą w państwie i gdyby coś złego spotkało </span>
        <span start="12412" end="12434">Busha, wiceprezydenta </span>
        <span start="12448" end="12486">i przewodniczącego Izby Reprezentantów</span>
        <span start="12503" end="12856">, to on właśnie zostałby prezydentem! W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą dziś niepodzielnie, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych </span>
        <span start="12901" end="12996">jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest </span>
        <span start="13008" end="13017">demokrata</span>
        <span start="13162" end="13163">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Thurmond bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. Ale nie mieli racji ci, którzy nazywali Thurmonda rasistą. To on przecież, jeszcze jako gubernator, doprowadził do postawienia przed sądem 28 białych, którzy dopuszczali się linczów, i to on pierwszy zatrudniał Murzynów jako urzędników w swym biurze. Może dlatego do dziś, pytany o tamte lata, mówi, że nie ma sobie nic do zarzucenia. wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas.Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="333">Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę.</span>
        <span start="595" end="596"> </span>
        <span start="608" end="668">Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu</span>
        <span start="704" end="972"> i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. </span>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6637" end="6764">Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7137">Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7259" end="7359">Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa.</span>
        <span start="10092" end="10093"> </span>
        <span start="10109" end="10172">Thurmond bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. </span>
        <span start="10559" end="10892">Ale nie mieli racji ci, którzy nazywali Thurmonda rasistą. To on przecież, jeszcze jako gubernator, doprowadził do postawienia przed sądem 28 białych, którzy dopuszczali się linczów, i to on pierwszy zatrudniał Murzynów jako urzędników w swym biurze. Może dlatego do dziś, pytany o tamte lata, mówi, że nie ma sobie nic do zarzucenia</span>
        <span start="10979" end="10980">.</span>
        <span start="11135" end="11209"> wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas.</span>
        <span start="11212" end="11333">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. Jeżeli jednak dotrwa on do końca kadencji, upływającej w styczniu 2003 roku, będzie pierwszym w historii USA senatorem, który ukończy sto lat piastując urząd. Pierwsza żona Thurmonda - Jean, z którą, o czym mówią wszyscy, był podobno naprawdę szczęśliwy, zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. Powodem miało być zamiłowanie Nancy do trunków oraz domniemane flirty. Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. Thurmond bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. Ale nie mieli racji ci, którzy nazywali Thurmonda rasistą. To on przecież, jeszcze jako gubernator, doprowadził do postawienia przed sądem 28 białych, którzy dopuszczali się linczów, i to on pierwszy zatrudniał Murzynów jako urzędników w swym biurze. Może dlatego do dziś, pytany o tamte lata, mówi, że nie ma sobie nic do zarzucenia. wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas.Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw karolińscy republikanie przygotowali już nawet podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="333">Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę.</span>
        <span start="595" end="596"> </span>
        <span start="608" end="668">Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu</span>
        <span start="704" end="1130"> i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. Jeżeli jednak dotrwa on do końca kadencji, upływającej w styczniu 2003 roku, będzie pierwszym w historii USA senatorem, który ukończy sto lat piastując urząd.</span>
        <span start="4089" end="4090"> </span>
        <span start="4098" end="4379">Pierwsza żona Thurmonda - Jean, z którą, o czym mówią wszyscy, był podobno naprawdę szczęśliwy, zmarła przedwcześnie na raka mózgu. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pewnego lata pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. </span>
        <span start="5928" end="6001">W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. Powodem miało być </span>
        <span start="6009" end="6060">zamiłowanie Nancy do trunków oraz domniemane flirty</span>
        <span start="6107" end="6109">. </span>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6637" end="6764">Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7137">Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7259" end="7483">Strom wierzył i wierzy w odstraszające działanie kary głównej i to nie tylko za zbrodnię morderstwa. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków.</span>
        <span start="10092" end="10093"> </span>
        <span start="10109" end="10172">Thurmond bardzo długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. </span>
        <span start="10559" end="10892">Ale nie mieli racji ci, którzy nazywali Thurmonda rasistą. To on przecież, jeszcze jako gubernator, doprowadził do postawienia przed sądem 28 białych, którzy dopuszczali się linczów, i to on pierwszy zatrudniał Murzynów jako urzędników w swym biurze. Może dlatego do dziś, pytany o tamte lata, mówi, że nie ma sobie nic do zarzucenia</span>
        <span start="10979" end="10980">.</span>
        <span start="11135" end="11209"> wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas.</span>
        <span start="11212" end="11464">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala. </span>
        <span start="12241" end="12307">kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12789" end="12795">Gdyby </span>
        <span start="12802" end="13426">Thurmond zrezygnował z mandatu z przyczyn zdrowotnych albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby na miejsce Thurmonda któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw karolińscy republikanie przygotowali już nawet podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę. Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI.</body>
      <spans>
        <span start="218" end="333">Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia - i wszyscy zdają sobie z tego sprawę.</span>
        <span start="595" end="596"> </span>
        <span start="608" end="668">Ale ów heros, faktyczny przewodniczący amerykańskiego Senatu</span>
        <span start="704" end="972"> i czwarta osoba w państwie, czuje się coraz gorzej i niewykluczone, że zrezygnuje z mandatu - alarmują amerykańskie gazety. Ewentualne odejście Thurmonda oznaczałoby nie tylko kres najbarwniejszej kariery XX wieku, ale i - być może - trzęsienie ziemi w Waszyngtonie. </span>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6637" end="6763">Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. 
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala.
Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw  republikanie przygotowali podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</body>
      <spans>
        <span start="6294" end="6394">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6637" end="6764">Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7137">Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7360" end="7484">Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. </span>
        <span start="7486" end="7586">Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7758">. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. </span>
        <span start="11007" end="11084">
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11122" end="11211">. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
</span>
        <span start="11212" end="11463">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala.</span>
        <span start="12235" end="12307">
Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12789" end="12833">Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu </span>
        <span start="12856" end="13047">albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby </span>
        <span start="13068" end="13195">któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw </span>
        <span start="13205" end="13231"> republikanie przygotowali</span>
        <span start="13241" end="13426"> podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>miasteczko Aiken w Karolinie Południowej, gdzie mieści się regionalne biuro senatora. Raz w tygodniu do Aiken przyjeżdża do fryzjera 91-letnia Mary, siostra Stroma. W okolicy mieszkają też jej bliźniaczka Martha i najstarsza z sióstr, 94-letnia Gertruda. Aiken to również miasto Nancy Moore, młodszej o prawie pół wieku żony Thurmonda, z którą senator pozostaje od dziesięciu lat w separacji. 
Czasami senator daje upust swej fascynacji w sposób nieco bardziej ekspansywny. Będąc już 90-latkiem, nie tracił rezonu i podobno obłapywał w windzie na Kapitolu pewną panią senator, co o mało nie zakończyło się dlań oskarżeniem o molestowanie seksualne. Bawi to całą Amerykę. Znana powszechnie skłonność Thurmonda do płci przeciwnej nie oznacza jednak, że jest on wyrozumiały dla każdego mężczyzny o podobnych zainteresowaniach. 
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. 
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala.
Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw  republikanie przygotowali podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator. 
Wychodzący w Columbii dziennik "The State" napisał niedawno, że senator nagrał w ubiegłym roku taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond. Dodaje, że na razie myśli nie o rychłym umieraniu, ale wyznał kilka tygodni temu, że chce po śmierci spocząć w Aiken. Na razie jednak - przekonuje - czuje się, jakby miał ze 40 lat mniej i podkreśla, że odziedziczył "dobre geny". Żałuje tylko, mówiąc o całym swym życiu, że "to wszystko minęło zbyt szybko".</body>
      <spans>
        <span start="1176" end="1260">miasteczko Aiken w Karolinie Południowej, gdzie mieści się regionalne biuro senatora</span>
        <span start="1284" end="1286">. </span>
        <span start="1400" end="1707">Raz w tygodniu do Aiken przyjeżdża do fryzjera 91-letnia Mary, siostra Stroma. W okolicy mieszkają też jej bliźniaczka Martha i najstarsza z sióstr, 94-letnia Gertruda. Aiken to również miasto Nancy Moore, młodszej o prawie pół wieku żony Thurmonda, z którą senator pozostaje od dziesięciu lat w separacji. </span>
        <span start="2474" end="2730">
Czasami senator daje upust swej fascynacji w sposób nieco bardziej ekspansywny. Będąc już 90-latkiem, nie tracił rezonu i podobno obłapywał w windzie na Kapitolu pewną panią senator, co o mało nie zakończyło się dlań oskarżeniem o molestowanie seksualne. </span>
        <span start="3026" end="3048">Bawi to całą Amerykę. </span>
        <span start="3565" end="3718">Znana powszechnie skłonność Thurmonda do płci przeciwnej nie oznacza jednak, że jest on wyrozumiały dla każdego mężczyzny o podobnych zainteresowaniach. </span>
        <span start="6293" end="6394">
Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, maleńkiej mieścinie w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6637" end="6764">Senator jest naprawdę stary. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7137">Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7360" end="7484">Już jako parlamentarzysta dwukrotnie proponował, by wprowadzić w całym kraju karę śmierci również dla handlarzy narkotyków. </span>
        <span start="7486" end="7586">Wróciwszy z drugiej wojny światowej, zajął się na dobre polityką i błyskawicznie został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7758">. Został też rzecznikiem praw stanów - a w szczególności stanów Południa. </span>
        <span start="11007" end="11084">
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11122" end="11211">. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
</span>
        <span start="11212" end="11463">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. Zrezygnował nawet z otwierania codziennych sesji Senatu - ceremoniii, na którą jeszcze niedawno potrafił gnać prosto ze szpitala.</span>
        <span start="12235" end="12307">
Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12789" end="12833">Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu </span>
        <span start="12856" end="13047">albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby </span>
        <span start="13068" end="13195">któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość. Mocno przerażeni obrotem spraw </span>
        <span start="13205" end="13231"> republikanie przygotowali</span>
        <span start="13241" end="13428"> podobno projekt ustawy, zgodnie z którą gubernator mógłby w tego typu sytuacjach czynić sukcesorem wyłącznie członka tego samego ugrupowania, które reprezentował dotychczasowy senator. 
</span>
        <span start="13453" end="13652">Wychodzący w Columbii dziennik "The State" napisał niedawno, że senator nagrał w ubiegłym roku taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond</span>
        <span start="13752" end="13754">. </span>
        <span start="14188" end="14242">Dodaje, że na razie myśli nie o rychłym umieraniu, ale</span>
        <span start="14285" end="14315"> wyznał kilka tygodni temu, że</span>
        <span start="14430" end="14653"> chce po śmierci spocząć w Aiken. Na razie jednak - przekonuje - czuje się, jakby miał ze 40 lat mniej i podkreśla, że odziedziczył "dobre geny". Żałuje tylko, mówiąc o całym swym życiu, że "to wszystko minęło zbyt szybko".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. 
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość.</body>
      <spans>
        <span start="6294" end="6335">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902</span>
        <span start="6392" end="6394">. </span>
        <span start="6666" end="6764">Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="11007" end="11084">
Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11122" end="11211">. Dlatego tak wiele osób boi się przyznać wprost, że nieuchronnie zbliża się jego czas. 
</span>
        <span start="12236" end="12307">Dziś kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12789" end="12833">Gdyby jednak Thurmond zrezygnował z mandatu </span>
        <span start="12856" end="13047">albo gdyby umarł w trakcie pełnienia urzędu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A tak się składa, że gubernatorem jest Jim Hodges, demokrata, który z radością mianowałby </span>
        <span start="13068" end="13163">któregoś ze swych partyjnych kolegów, sprawiając, że demokraci mieliby odtąd w izbie większość.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie. Tak czczony za życia jest senator Strom Thurmond. 

to był ślub. Ameryka 1969 roku. Panna - 22 lata. Pan - 66 lat. Wydawcy ilustrowanych magazynów zacierali ręce, podstarzali dandysi nabierali chętki, by iść za przykładem, połowa społeczeństwa się śmiała. każdy wiedział, że Strom lubi kobiety, a kobiety lubią jego. W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. 

Strom Thurmond urodził się w 1902 w Karolinie Południowej. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów. Wśród demokratów doszło wówczas do rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. pojawiła się Partia Praw Stanów. Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono na Thurmonda. w wyborach 1948 roku niewiele brakowało, by został prezydentem. W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. 

wiele osób boi się przyznać, że nieuchronnie zbliża się jego czas. Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. Gdyby Thurmond zrezygnował z mandatu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A gubernatorem jest demokrata. główny bohater przyznaje, że rozważał złożenie mandatu, ale zmienił zdanie po "przemyśleniu konsekwencji politycznych".</body>
      <spans>
        <span start="335" end="381">Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie</span>
        <span start="460" end="462">. </span>
        <span start="537" end="549">Tak czczony </span>
        <span start="555" end="563">za życia</span>
        <span start="565" end="571"> jest </span>
        <span start="582" end="606">senator Strom Thurmond. </span>
        <span start="1130" end="1132">

</span>
        <span start="1717" end="1724">to był </span>
        <span start="1727" end="1760">ślub. Ameryka 1969 roku. Panna - </span>
        <span start="1780" end="1787">22 lata</span>
        <span start="1850" end="1858">. Pan - </span>
        <span start="1897" end="1903">66 lat</span>
        <span start="1945" end="2086">. Wydawcy ilustrowanych magazynów zacierali ręce, podstarzali dandysi nabierali chętki, by iść za przykładem, połowa społeczeństwa się śmiała</span>
        <span start="2172" end="2174">. </span>
        <span start="2182" end="2230">każdy wiedział, że Strom lubi kobiety, a kobiety</span>
        <span start="2258" end="2271"> lubią jego. </span>
        <span start="5928" end="5983">W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. </span>
        <span start="6269" end="6271">

</span>
        <span start="6294" end="6323">Strom Thurmond urodził się w </span>
        <span start="6331" end="6336">1902 </span>
        <span start="6369" end="6394">w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6666" end="6764">Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7083">Po ukończeniu studiów </span>
        <span start="7092" end="7137">był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7567" end="7586">został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7720">. Został też rzecznikiem praw stanów</span>
        <span start="7756" end="7758">. </span>
        <span start="7939" end="7974">Wśród demokratów doszło wówczas do </span>
        <span start="7984" end="8031">rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. </span>
        <span start="8358" end="8389">pojawiła się Partia Praw Stanów</span>
        <span start="8462" end="8463">.</span>
        <span start="8475" end="8476"> </span>
        <span start="8497" end="8580">Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono </span>
        <span start="8588" end="8602">na Thurmonda. </span>
        <span start="8618" end="8639">w wyborach 1948 roku </span>
        <span start="8779" end="8802">niewiele brakowało, by </span>
        <span start="8809" end="8829">został prezydentem. </span>
        <span start="9259" end="9389">W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. </span>
        <span start="10981" end="10983">

</span>
        <span start="11136" end="11163">wiele osób boi się przyznać</span>
        <span start="11170" end="11210">, że nieuchronnie zbliża się jego czas. </span>
        <span start="11212" end="11297">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem</span>
        <span start="11332" end="11334">. </span>
        <span start="12241" end="12307">kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12541" end="12599">W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą</span>
        <span start="12618" end="12686">, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. </span>
        <span start="12789" end="12795">Gdyby </span>
        <span start="12802" end="12832">Thurmond zrezygnował z mandatu</span>
        <span start="12899" end="12959">, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A </span>
        <span start="12978" end="12996">gubernatorem jest </span>
        <span start="13008" end="13017">demokrata</span>
        <span start="13162" end="13164">. </span>
        <span start="14000" end="14029">główny bohater przyznaje, że </span>
        <span start="14042" end="14092">rozważał złożenie mandatu, ale zmienił zdanie po "</span>
        <span start="14147" end="14187">przemyśleniu konsekwencji politycznych".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie. Tak czczony - już za życia - jest legendarny senator Strom Thurmond. 

Ach, co to był za ślub. Ameryka 1969 roku. Panna - 22 lata. Pan - 66 lat. Wydawcy ilustrowanych magazynów zacierali ręce, podstarzali dandysi nabierali chętki, by iść za przykładem, połowa społeczeństwa się śmiała, a druga połowa nie wychodziła ze zdumienia. każdy wiedział, że Strom lubi kobiety, a kobiety lubią jego. Nawet dziś, gdy senator odwiedza rodzinny stan, nie przepuszcza na spotkaniach z wyborcami okazji, by zauważyć, jak to miło, że miejscowe damy są takie urodziwe... Jak wyznał: "Ja po prostu uwielbiam kobiety". Bawi to całą Amerykę. 

Pierwsza żona Thurmonda zmarła przedwcześnie na raka. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem. Wcześniej na rodzinę spadło nieszczęście. Córka Thurmondów zginęła pod kołami samochodu. W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. 

Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, w Karolinie Południowej. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. Wróciwszy z drugiej wojny światowej, został gubernatorem. Został też rzecznikiem praw stanów. Wśród demokratów doszło wówczas do rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. W ten sposób na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci. 

Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono na Thurmonda. w wyborach 1948 roku niewiele brakowało, by został prezydentem. W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. Ustawę jednak przyjęto. Thurmond długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. Pohukiwał, że armia i gwardia narodowa, przy pomocy których Waszyngton wcielał na Południu w życie idee równości rasowej, nie będą miały tylu żołnierzy, by "wpuścić Murzynów do naszych domów, kościołów, kin". 

Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia. wiele osób boi się przyznać, że nieuchronnie zbliża się jego czas. Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby Thurmond zrezygnował z mandatu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A gubernatorem jest demokrata. 

senator nagrał taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond. Hodges, któremu Nancy zaprezentowała nagranie, twierdzi, że nie wątpi, iż Thurmond dotrwa do końca kadencji. główny bohater przyznaje, że rozważał złożenie mandatu, ale zmienił zdanie po "przemyśleniu konsekwencji politycznych".</body>
      <spans>
        <span start="335" end="381">Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie</span>
        <span start="460" end="462">. </span>
        <span start="537" end="606">Tak czczony - już za życia - jest legendarny senator Strom Thurmond. </span>
        <span start="1130" end="1132">

</span>
        <span start="1709" end="1760">Ach, co to był za ślub. Ameryka 1969 roku. Panna - </span>
        <span start="1780" end="1787">22 lata</span>
        <span start="1850" end="1858">. Pan - </span>
        <span start="1897" end="1903">66 lat</span>
        <span start="1945" end="2130">. Wydawcy ilustrowanych magazynów zacierali ręce, podstarzali dandysi nabierali chętki, by iść za przykładem, połowa społeczeństwa się śmiała, a druga połowa nie wychodziła ze zdumienia</span>
        <span start="2172" end="2174">. </span>
        <span start="2182" end="2230">każdy wiedział, że Strom lubi kobiety, a kobiety</span>
        <span start="2258" end="2381"> lubią jego. Nawet dziś, gdy senator odwiedza rodzinny stan, nie przepuszcza na spotkaniach z wyborcami okazji, by zauważyć</span>
        <span start="2389" end="2425">, jak to miło, że miejscowe damy są </span>
        <span start="2431" end="2437">takie </span>
        <span start="2449" end="2457">urodziwe</span>
        <span start="2469" end="2473">... </span>
        <span start="2862" end="2872">Jak wyznał</span>
        <span start="2887" end="2890">: "</span>
        <span start="2975" end="3005">Ja po prostu uwielbiam kobiety</span>
        <span start="3021" end="3024">". </span>
        <span start="3026" end="3048">Bawi to całą Amerykę. </span>
        <span start="4078" end="4080">

</span>
        <span start="4098" end="4121">Pierwsza żona Thurmonda</span>
        <span start="4193" end="4222"> zmarła przedwcześnie na raka</span>
        <span start="4228" end="4264">. Drugą - Nancy - Strom poznał, gdy </span>
        <span start="4277" end="4379">pracowała u niego w biurze. Zakochał się i zdecydował na ślub, mimo że był od niej starszy o 44 lata. </span>
        <span start="4658" end="4717">po latach wyszło na jaw, że Nancy ma problemy z alkoholem. </span>
        <span start="4831" end="4841">Wcześniej </span>
        <span start="4848" end="4866">na rodzinę spadło </span>
        <span start="4874" end="4905">nieszczęście. Córka Thurmondów </span>
        <span start="4972" end="5000">zginęła pod kołami samochodu</span>
        <span start="5038" end="5040">. </span>
        <span start="5928" end="5983">W 1991 roku Thurmondowie zdecydowali się na separację. </span>
        <span start="6269" end="6271">

</span>
        <span start="6294" end="6349">Strom Thurmond urodził się w grudniu 1902 w Edgefield, </span>
        <span start="6369" end="6394">w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6666" end="6764">Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7137">Po ukończeniu studiów Thurmond był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7486" end="7523">Wróciwszy z drugiej wojny światowej, </span>
        <span start="7567" end="7586">został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7720">. Został też rzecznikiem praw stanów</span>
        <span start="7756" end="7758">. </span>
        <span start="7939" end="7974">Wśród demokratów doszło wówczas do </span>
        <span start="7984" end="8031">rozłamu na tle stosunku do segregacji rasowej. </span>
        <span start="8309" end="8407">W ten sposób na amerykańskiej scenie politycznej pojawiła się Partia Praw Stanów, czyli dixiekraci</span>
        <span start="8462" end="8463">.</span>
        <span start="8475" end="8476"> </span>
        <span start="8495" end="8580">

Nowe ugrupowanie postanowiło wystawić własnego kandydata na prezydenta. Postawiono </span>
        <span start="8588" end="8602">na Thurmonda. </span>
        <span start="8618" end="8639">w wyborach 1948 roku </span>
        <span start="8779" end="8802">niewiele brakowało, by </span>
        <span start="8809" end="8829">został prezydentem. </span>
        <span start="9259" end="9389">W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. </span>
        <span start="9981" end="9995">Ustawę jednak </span>
        <span start="10007" end="10015">przyjęto</span>
        <span start="10105" end="10107">. </span>
        <span start="10109" end="10118">Thurmond </span>
        <span start="10125" end="10378">długo pozostawał niepoprawnym segregacjonistą. Pohukiwał, że armia i gwardia narodowa, przy pomocy których Waszyngton wcielał na Południu w życie idee równości rasowej, nie będą miały tylu żołnierzy, by "wpuścić Murzynów do naszych domów, kościołów, kin</span>
        <span start="10397" end="10400">". </span>
        <span start="10981" end="10983">

</span>
        <span start="11008" end="11084">Thurmond to jeden z tych ludzi, o których mówi się, że są nie do zastąpienia</span>
        <span start="11122" end="11124">. </span>
        <span start="11136" end="11163">wiele osób boi się przyznać</span>
        <span start="11170" end="11210">, że nieuchronnie zbliża się jego czas. </span>
        <span start="11212" end="11334">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. Ma kłopoty z kojarzeniem, utrzymaniem równowagi, ze słuchem. </span>
        <span start="12241" end="12307">kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12541" end="12599">W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą</span>
        <span start="12618" end="12795">, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. W przypadku kiedy głosowanie kończy się remisem, decyzję podejmuje wiceprezydent, dziś - republikanin. Gdyby </span>
        <span start="12802" end="12832">Thurmond zrezygnował z mandatu</span>
        <span start="12899" end="12959">, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. A </span>
        <span start="12978" end="12996">gubernatorem jest </span>
        <span start="13008" end="13017">demokrata</span>
        <span start="13162" end="13164">. </span>
        <span start="13427" end="13429">

</span>
        <span start="13517" end="13532">senator nagrał </span>
        <span start="13548" end="13652">taśmę wideo, na której prosi gubernatora, by w razie czego wyznaczył na jego następczynię Nancy Thurmond</span>
        <span start="13752" end="13799">. Hodges, któremu Nancy zaprezentowała nagranie</span>
        <span start="13813" end="13875">, twierdzi, że nie wątpi, iż Thurmond dotrwa do końca kadencji</span>
        <span start="13994" end="13996">. </span>
        <span start="14000" end="14029">główny bohater przyznaje, że </span>
        <span start="14042" end="14092">rozważał złożenie mandatu, ale zmienił zdanie po "</span>
        <span start="14147" end="14187">przemyśleniu konsekwencji politycznych".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie. Tak czczony za życia jest senator Strom Thurmond. Strom Thurmond urodził się w 1902 w Karolinie Południowej. Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. Po ukończeniu studiów był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. został gubernatorem. W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. 

Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. Gdyby Thurmond zrezygnował z mandatu, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. demokrata.</body>
      <spans>
        <span start="335" end="381">Na waszyngtońskim Kapitolu stoi jego popiersie</span>
        <span start="460" end="462">. </span>
        <span start="537" end="549">Tak czczony </span>
        <span start="555" end="563">za życia</span>
        <span start="565" end="571"> jest </span>
        <span start="582" end="606">senator Strom Thurmond. </span>
        <span start="6294" end="6323">Strom Thurmond urodził się w </span>
        <span start="6331" end="6336">1902 </span>
        <span start="6369" end="6394">w Karolinie Południowej. </span>
        <span start="6666" end="6764">Jego kariera polityczna trwa tak długo, że stał się dla Ameryki symbolem łączącym wiek XIX z XXI. </span>
        <span start="7061" end="7083">Po ukończeniu studiów </span>
        <span start="7092" end="7137">był prawnikiem, senatorem stanowym i sędzią. </span>
        <span start="7567" end="7586">został gubernatorem</span>
        <span start="7684" end="7686">. </span>
        <span start="9259" end="9389">W 1957 roku senator postawił sobie za zadanie niedopuszczenie do debaty nad ustawą, której przyjęcie znosiłoby segregację rasową. </span>
        <span start="10981" end="10983">

</span>
        <span start="11212" end="11273">Co kilka dni senator przewożony jest do szpitala na badania. </span>
        <span start="12241" end="12307">kwestia sukcesji po Thurmondzie stała się sprawą wagi państwowej. </span>
        <span start="12541" end="12599">W Białym Domu i w Izbie Reprezentantów republikanie rządzą</span>
        <span start="12618" end="12686">, ale w Senacie obie partie mają po pięćdziesięciu przedstawicieli. </span>
        <span start="12789" end="12795">Gdyby </span>
        <span start="12802" end="12832">Thurmond zrezygnował z mandatu</span>
        <span start="12899" end="12957">, jego następcę wyznaczy gubernator Karoliny Południowej. </span>
        <span start="13008" end="13017">demokrata</span>
        <span start="13162" end="13163">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
