<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105070017">
  <date>2001-05-07</date>
  <title>Brak jasnych reguł</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jacek Marczyński</authors>
  <body>Opera Narodowa wciąż nie może doczekać się stabilizacji

Brak jasnych reguł

RYS. ROBERT DĄBROWSKI

JACEK MARCZYŃSKI

O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.

Jedni pragną zbulwersować opinię publiczną donosami rodem z PRL, że dyrektor naczelny wybudował sobie wspaniałą rezydencję. Inni chwalą osobiste dokonania szefa Opery Narodowej. Ani jedne, ani drugie wystąpienia nie służą rzeczywistej ocenie obecnego stanu Opery Narodowej. A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności.

Zapomniany dokument

Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. Tu wielkie wydarzenia powstają wówczas, gdy nie tylko zgromadzone zostaną duże pieniądze, ale gdy wszystko planowane jest z odpowiednim, kilkuletnim wyprzedzeniem. Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku. Wynegocjowali z ówczesną minister kultury i sztuki, Joanną Wnuk-Nazarową, że ich kadencja będzie trwać do końca sierpnia 2002 roku. Pracują więc dostatecznie długo, by dokonywać podsumowań. Przyszła też pora, by zacząć o myśleć o losie Opery Narodowej po sierpniu 2002 roku. W najbliższych miesiącach minister kultury powinien podjąć decyzję, czy przedłuży im kontrakt, czy też wskaże innych kandydatów.

W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy w kilka tygodni po objęciu stanowisk przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. Od tego czasu minęło ponad dwa lata i nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. Nie zaprezentowano, wbrew zapowiedziom, "przeglądu polskiego dorobku operowego" ani "produkcji operowych w wersji estradowej lub półscenicznej, ilustrującej historię opery od czasów jej powstania". Na sezon 1999/2000 zaplanowano 11 premier, a powstały trzy. W planach na rok 2000/2001 wymieniono (już bez dat) dziewięć kolejnych tytułów, z czego jedynie "Don Carlos" doczekał się realizacji. Z ponadrocznym poślizgiem wystawiono "Straszny dwór", pojawiło się parę innych niezapowiadanych dzieł - przygotowane pospiesznie  wznowienie "Walkirii", nieudany balet "Fortepianissimo".

Owa koncepcja programowa już w chwili ogłoszenia była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest wszakże jedynie winą dyrekcji. Nie tylko bowiem ona jest odpowiedzialna za stabilizację organizacyjną Opery Narodowej. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.

Obowiązki ministra

Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości.  Na przykład w 1999 roku dotacja dla Opery Narodowej według planu miała wynieść 39, 6 mln zł, a obcięto ją o 2 miliony. Podobne oszczędności budżetowe dotknęły teatr w roku 2000. To prawda, że na Operę Narodową państwo łoży olbrzymie pieniądze. W tegorocznym budżecie zapisano 47, 8 mln. Nie brakuje jednak głosów, iż i tak jest to suma niewystarczająca. Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.

Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie, które można wystawić za tę sumę, oraz liczebność zespołów artystycznych. Możliwości jest wiele. Opera Paryska, na przykład, na dwóch scenach oferuje około 350 spektakli rocznie, ale La Scala da w tym sezonie nieco ponad 100 przedstawień. Opera w Zurychu imponuje codziennym bogactwem repertuarowym od wczesnej jesieni do lipca, z kilkunastoma premierami. Ale już ceniona w Europie De Nederlandse Opera w Amsterdamie wystawia zaledwie kilka tytułów, każdy prezentowany 6 - 10 razy w miesiącu.

Kiedy obecna dyrekcja obejmowała Operę Narodową, grano 200 spektakli rocznie, a minister Joanna Wnuk-Nazarowa twierdziła, że powinno ich być więcej. Tymczasem już w sezonie 1999/2000 liczba ta zmniejszyła się do około 150, a tendencja spadkowa się utrzymuje. Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu i nikt tego nie próbuje określić. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował też relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów. A przecież świat i w tym zakresie zna wiele wypróbowanych rozwiązań: od nowojorskiej Metropolitan, gdzie dotacje państwowe stanowią zaledwie 1 proc. budżetu, po stabilne teatry niemieckie mniej więcej w połowie finansowane przez rząd federalny lub landy.

Nam najbliższy jest model włoski. Do niedawna we Włoszech państwo finansowało teatry operowe w 60 - 70 procentach, a niemal wszystkie sceny - tak jak u nas - krytykowano za ograny repertuar, niską jakość artystyczną i wysokie koszty utrzymania. Ale Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu, reszta musi pochodzić od sponsorów oraz z wpływów z biletów. La Scala w 1997 roku jako pierwsza przeszła przemianę organizacyjną (na czele zarządu administracyjnego stanął wówczas przedstawiciel koncernu Pirelli), a model ten rozpowszechniany jest obecnie w innych miastach Włoch.

Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej. Tylko, który minister zapewni Operze Narodowej stałą dotację budżetową na kilka lat? To zresztą tylko jeden z problemów. Drugi, nie mniej istotny, to sposób zdobywania pieniędzy od sponsorów prywatnych oraz ich spożytkowanie i rozliczanie. Rozwiązanie obecnych dyrektorów Opery Narodowej, którzy we dwóch założyli fundację, jest niefortunne i ma charakter doraźny. Na świecie działają przede wszystkim niezależne rady nadzorcze, z udziałem największych sponsorów, kontrolujące sposób gospodarowania pieniędzmi, by wszystko w tej delikatnej materii było jasne.

Dominująca prowizorka

Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. I takie działania w niej dominują. Przykładów można wskazać wiele. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa" oraz dwa przedstawienia "Rigoletta" (w tym jedno zapowiadające się nader atrakcyjnie, z solistą La Scali Andrzejem Dobberem, i nadzieją polskiej wokalistyki Aleksandrą Kurzak). Te cztery propozycje wydrukowane zostały w lutowym folderze dla widzów, by można było rezerwować bilety. Teraz pozostało tylko odejść z kwitkiem od kasy.

Nagminna stała się również praktyka przesuwania terminów premier. Tak było z "Królem Rogerem", "Don Carlosem" czy "Strasznym dworem" . Teraz "Jezioro łabędzie" przeniesiono z lutego na koniec maja, "Otella" z początku kwietnia na drugą połowę czerwca. Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. Teatry operowe podają do publicznej wiadomości repertuar na cały sezon jeszcze przed jego rozpoczęciem. Umożliwia to odpowiednią promocję w kraju i za granicą, pozwala na sprzedaż biletów w rozmaitych układach (cykle abonamentowe, premiery, specjalne wydarzenia) nawet po wyższych cenach. Jest bowiem odpowiednio dużo czasu, by z reklamą i informacją dotrzeć do znacznie większej liczby widzów.

Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej ma jeszcze jeden aspekt - podraża koszty produkcji. Za przedłużające się próby trzeba przecież płacić biorącym w nich udział artystom, zwracać koszty przejazdu i zakwaterowania. Na dodatek w Operze Narodowej obowiązuje zwyczaj, że premierową obsadę ustala się po próbach, a nie przed ich rozpoczęciem, jak to robią inni. Świat umie liczyć pieniądze, dlatego w Nowym Jorku, Paryżu czy Berlinie przedpremierowe próby trwają dwa, trzy tygodnie, a u nas dwa, trzy miesiące, a niekiedy i dłużej. To jeszcze jeden dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy.
Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku.  przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować.
koncepcja programowa była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest jedynie winą dyrekcji. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.
Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu i nikt tego nie próbuje określić. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="172">głośno w mediach.</span>
        <span start="674" end="815"> Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy.</span>
        <span start="897" end="898">
</span>
        <span start="1130" end="1280">Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku. </span>
        <span start="1913" end="1914"> </span>
        <span start="1951" end="2003">przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną.</span>
        <span start="2041" end="2136"> nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować</span>
        <span start="2191" end="2192">.</span>
        <span start="2772" end="2773">
</span>
        <span start="2777" end="2798">koncepcja programowa </span>
        <span start="2822" end="2890">była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest </span>
        <span start="2898" end="2920">jedynie winą dyrekcji.</span>
        <span start="3008" end="3066"> W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</span>
        <span start="3087" end="3088">
</span>
        <span start="4809" end="4943">Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu i nikt tego nie próbuje określić. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował </span>
        <span start="4947" end="5006">relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach.
Jedni pragną zbulwersować opinię publiczną donosami rodem z PRL, że dyrektor naczelny wybudował sobie wspaniałą rezydencję. Inni chwalą osobiste dokonania szefa Opery Narodowej. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy.
Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku. Wynegocjowali z ówczesną minister kultury i sztuki, , że ich kadencja będzie trwać do końca sierpnia 2002 roku.  Nowi dyrektorzy przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować.
koncepcja programowa była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest jedynie winą dyrekcji. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.

Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a zapowiedzi nie miewały pokrycia w rzeczywistości.
Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie oraz liczebność zespołów artystycznych. Tymczasem Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu i nikt tego nie próbuje określić. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował też relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów.
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle.
Nagminna stała się praktyka przesuwania terminów premier.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="172">głośno w mediach.</span>
        <span start="374" end="552">
Jedni pragną zbulwersować opinię publiczną donosami rodem z PRL, że dyrektor naczelny wybudował sobie wspaniałą rezydencję. Inni chwalą osobiste dokonania szefa Opery Narodowej.</span>
        <span start="674" end="815"> Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy.</span>
        <span start="897" end="898">
</span>
        <span start="1130" end="1332">Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku. Wynegocjowali z ówczesną minister kultury i sztuki, </span>
        <span start="1352" end="1412">, że ich kadencja będzie trwać do końca sierpnia 2002 roku. </span>
        <span start="1897" end="1914"> Nowi dyrektorzy </span>
        <span start="1951" end="2003">przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną.</span>
        <span start="2041" end="2136"> nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować</span>
        <span start="2191" end="2192">.</span>
        <span start="2772" end="2773">
</span>
        <span start="2777" end="2798">koncepcja programowa </span>
        <span start="2822" end="2890">była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest </span>
        <span start="2898" end="2920">jedynie winą dyrekcji.</span>
        <span start="3008" end="3067"> W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.
</span>
        <span start="3087" end="3197">
Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a </span>
        <span start="3202" end="3213">zapowiedzi </span>
        <span start="3219" end="3257">nie miewały pokrycia w rzeczywistości.</span>
        <span start="3843" end="4055">
Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie</span>
        <span start="4089" end="4129"> oraz liczebność zespołów artystycznych.</span>
        <span start="4698" end="4708"> Tymczasem</span>
        <span start="4808" end="5006"> Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu i nikt tego nie próbuje określić. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował też relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów.</span>
        <span start="6602" end="6655">
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się </span>
        <span start="6687" end="6743">teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę</span>
        <span start="6830" end="6873">. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle</span>
        <span start="7073" end="7074">.</span>
        <span start="7229" end="7249">
Nagminna stała się </span>
        <span start="7257" end="7295">praktyka przesuwania terminów premier.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach.
Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku.  przedstawili koncepcję programową i artystyczną. nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować.
To nie jest jedynie winą dyrekcji. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="172">głośno w mediach.</span>
        <span start="897" end="898">
</span>
        <span start="1130" end="1280">Obecni szefowie Opery Narodowej (Waldemar Dąbrowski - dyrektor naczelny i Jacek Kaspszyk - dyrektor artystyczny) zaczęli pracę we wrześniu 1998 roku. </span>
        <span start="1913" end="1914"> </span>
        <span start="1951" end="1964">przedstawili </span>
        <span start="1968" end="2003">koncepcję programową i artystyczną.</span>
        <span start="2041" end="2136"> nikt już nie pamięta o tym dokumencie, łącznie z jego autorami. Niewiele udało się zrealizować</span>
        <span start="2191" end="2192">.</span>
        <span start="2772" end="2773">
</span>
        <span start="2849" end="2851">To</span>
        <span start="2880" end="2890"> nie jest </span>
        <span start="2898" end="2920">jedynie winą dyrekcji.</span>
        <span start="3008" end="3066"> W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.
 W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. 
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. Przykładów można wskazać wiele. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa". Nagminna stała się praktyka przesuwania terminów premier. Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej ma jeszcze jeden aspekt - podraża koszty produkcji. To dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="136">O Operze Narodowej</span>
        <span start="154" end="173"> głośno w mediach. </span>
        <span start="279" end="373">Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.</span>
        <span start="897" end="898">
</span>
        <span start="965" end="966"> </span>
        <span start="1685" end="1832">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="6602" end="6765">
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. </span>
        <span start="6800" end="6897">Przykładów można wskazać wiele. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa"</span>
        <span start="7073" end="7075">. </span>
        <span start="7230" end="7249">Nagminna stała się </span>
        <span start="7257" end="7296">praktyka przesuwania terminów premier. </span>
        <span start="7482" end="7563">Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. </span>
        <span start="7959" end="8058">Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej ma jeszcze jeden aspekt - podraża koszty produkcji. </span>
        <span start="8497" end="8500">To </span>
        <span start="8514" end="8571">dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. W dyskusji tej jednak pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.
Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. minęło ponad dwa lata i Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych.Nie tylko bowiem ona jest odpowiedzialna za stabilizację organizacyjną Opery Narodowej. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.
Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości.  Można Operę Narodową prowadzić za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury. 
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. Przykładów można wskazać wiele. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa". Nagminna stała się praktyka przesuwania terminów premier. Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. Teatry operowe podają do publicznej wiadomości repertuar na cały sezon jeszcze przed jego rozpoczęciem. Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej ma jeszcze jeden aspekt - podraża koszty produkcji. To dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="136">O Operze Narodowej</span>
        <span start="154" end="194"> głośno w mediach. W dyskusji tej jednak</span>
        <span start="235" end="236"> </span>
        <span start="244" end="373">pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.</span>
        <span start="897" end="966">
Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. </span>
        <span start="1685" end="1841">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie</span>
        <span start="1851" end="1897"> obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan.</span>
        <span start="2017" end="2042"> minęło ponad dwa lata i </span>
        <span start="2106" end="2192">Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych.</span>
        <span start="2921" end="3067">Nie tylko bowiem ona jest odpowiedzialna za stabilizację organizacyjną Opery Narodowej. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.
</span>
        <span start="3088" end="3259">Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości.  </span>
        <span start="3613" end="3647">Można Operę Narodową prowadzić za </span>
        <span start="3671" end="3842">kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.</span>
        <span start="3846" end="3847"> </span>
        <span start="6602" end="6765">
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. </span>
        <span start="6800" end="6897">Przykładów można wskazać wiele. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa"</span>
        <span start="7073" end="7075">. </span>
        <span start="7230" end="7249">Nagminna stała się </span>
        <span start="7257" end="7296">praktyka przesuwania terminów premier. </span>
        <span start="7482" end="7667">Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. Teatry operowe podają do publicznej wiadomości repertuar na cały sezon jeszcze przed jego rozpoczęciem. </span>
        <span start="7959" end="8058">Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej ma jeszcze jeden aspekt - podraża koszty produkcji. </span>
        <span start="8497" end="8500">To </span>
        <span start="8514" end="8571">dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa". Nagminna stała się praktyka przesuwania terminów premier. Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej podraża koszty produkcji. To dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</body>
      <spans>
        <span start="6603" end="6655">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się </span>
        <span start="6687" end="6765">teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. </span>
        <span start="6832" end="6897">W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa"</span>
        <span start="7073" end="7075">. </span>
        <span start="7230" end="7249">Nagminna stała się </span>
        <span start="7257" end="7296">praktyka przesuwania terminów premier. </span>
        <span start="7482" end="7563">Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska. </span>
        <span start="7959" end="8006">Nieterminowość obowiązująca w Operze Narodowej </span>
        <span start="8032" end="8058">podraża koszty produkcji. </span>
        <span start="8497" end="8500">To </span>
        <span start="8514" end="8571">dowód, jak Operze Narodowej daleko do nowoczesnej Europy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi. A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności. Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="373">O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.</span>
        <span start="648" end="875"> A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności.</span>
        <span start="887" end="888"> </span>
        <span start="898" end="966">Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. </span>
        <span start="1685" end="1832">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="6603" end="6707">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi. A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności. 
Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. 
Nam najbliższy jest model włoski. Do niedawna we Włoszech państwo finansowało teatry operowe w 60 - 70 procentach, a niemal wszystkie sceny - tak jak u nas - krytykowano za ograny repertuar, niską jakość artystyczną i wysokie koszty utrzymania. Ale Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu. Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej. Tylko, który minister zapewni Operze Narodowej stałą dotację budżetową na kilka lat? To zresztą tylko jeden z problemów. Drugi, nie mniej istotny, to sposób zdobywania pieniędzy od sponsorów prywatnych oraz ich spożytkowanie i rozliczanie. 
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. I takie działania w niej dominują.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="373">O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.</span>
        <span start="648" end="875"> A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności.</span>
        <span start="887" end="888"> </span>
        <span start="897" end="966">
Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. </span>
        <span start="1685" end="1832">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="5262" end="5629">
Nam najbliższy jest model włoski. Do niedawna we Włoszech państwo finansowało teatry operowe w 60 - 70 procentach, a niemal wszystkie sceny - tak jak u nas - krytykowano za ograny repertuar, niską jakość artystyczną i wysokie koszty utrzymania. Ale Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu</span>
        <span start="5690" end="5692">. </span>
        <span start="5913" end="6259">Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej. Tylko, który minister zapewni Operze Narodowej stałą dotację budżetową na kilka lat? To zresztą tylko jeden z problemów. Drugi, nie mniej istotny, to sposób zdobywania pieniędzy od sponsorów prywatnych oraz ich spożytkowanie i rozliczanie. </span>
        <span start="6602" end="6799">
Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. I takie działania w niej dominują.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="279">O Operze Narodowej  od pewnego czasu głośno w mediach. W dyskusji tej jednak, tak jak w sporach toczonych w minionych latach, pomija się rzeczy najistotniejsze. </span>
        <span start="649" end="875">A jest o czym dyskutować. Chodzi o instytucję, która jako jedna z niewielu w naszym kraju ma potencjalne możliwości, by odegrać ważną rolę w życiu kulturalnym Europy. Musi mieć jednak zapewnione stabilne podstawy działalności.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. To prawda, że na Operę Narodową państwo łoży olbrzymie pieniądze. Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury. Nam najbliższy jest model włoski. Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu. Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej.Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim.</body>
      <spans>
        <span start="898" end="966">Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. </span>
        <span start="1685" end="1832">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="3437" end="3503">To prawda, że na Operę Narodową państwo łoży olbrzymie pieniądze. </span>
        <span start="3613" end="3842">Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.</span>
        <span start="4152" end="4153"> </span>
        <span start="5263" end="5297">Nam najbliższy jest model włoski. </span>
        <span start="5512" end="5629">Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu</span>
        <span start="5690" end="5692">. </span>
        <span start="5913" end="6018">Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej.</span>
        <span start="6603" end="6707">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. Tu wielkie wydarzenia powstają wówczas, gdy nie tylko zgromadzone zostaną duże pieniądze, ale gdy wszystko planowane jest z odpowiednim, kilkuletnim wyprzedzeniem. W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. To prawda, że na Operę Narodową państwo łoży olbrzymie pieniądze. Nie brakuje jednak głosów, iż i tak jest to suma niewystarczająca. Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie, które można wystawić za tę sumę, oraz liczebność zespołów artystycznych. Możliwości jest wiele. Nam najbliższy jest model włoski. Do niedawna we Włoszech państwo finansowało teatry operowe w 60 - 70 procentach, a niemal wszystkie sceny - tak jak u nas - krytykowano za ograny repertuar, niską jakość artystyczną i wysokie koszty utrzymania. Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu. Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej. Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne.</body>
      <spans>
        <span start="875" end="876">
</span>
        <span start="898" end="1130">Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. Tu wielkie wydarzenia powstają wówczas, gdy nie tylko zgromadzone zostaną duże pieniądze, ale gdy wszystko planowane jest z odpowiednim, kilkuletnim wyprzedzeniem. </span>
        <span start="1685" end="1832">W tej instytucji, z największą w Europie sceną, dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="3437" end="3503">To prawda, że na Operę Narodową państwo łoży olbrzymie pieniądze. </span>
        <span start="3546" end="3842">Nie brakuje jednak głosów, iż i tak jest to suma niewystarczająca. Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.</span>
        <span start="3844" end="4153">Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie, które można wystawić za tę sumę, oraz liczebność zespołów artystycznych. Możliwości jest wiele. </span>
        <span start="5263" end="5508">Nam najbliższy jest model włoski. Do niedawna we Włoszech państwo finansowało teatry operowe w 60 - 70 procentach, a niemal wszystkie sceny - tak jak u nas - krytykowano za ograny repertuar, niską jakość artystyczną i wysokie koszty utrzymania. </span>
        <span start="5512" end="5629">Włosi już rozpoczęli reformowanie teatrów operowych. Określono, że państwo może zapewnić maksymalnie 50 proc. budżetu</span>
        <span start="5690" end="5692">. </span>
        <span start="5913" end="6019">Przed tego typu rozwiązaniami nie uciekniemy i w Polsce. Im wcześniej się na nie zdecydujemy, tym lepiej. </span>
        <span start="6603" end="6764">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się - przynajmniej organizacyjnie - teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. W tej instytucji dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.</body>
      <spans>
        <span start="898" end="966">Opera nie znosi improwizacji, organizacyjnych burz i nagłych zmian. </span>
        <span start="1685" end="1701">W tej instytucji</span>
        <span start="1732" end="1832"> dekada lat 90. upłynęła na nieustannych zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. </span>
        <span start="3613" end="3842">Można Operę Narodową prowadzić za 40 milionów, można i za kwotę niższą, trzeba tylko wiedzieć, czego za określone pieniądze powinniśmy się spodziewać. Takich oczekiwań wobec Opery Narodowej nie sformułował żaden minister kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. W tej instytucji dekada lat 90. upłynęła na zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. To nie jest jedynie winą dyrekcji. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury. Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości. Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu. Żaden z ministrów nie sprecyzował relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów. Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się teatrem europejskim.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="173">głośno w mediach. </span>
        <span start="1685" end="1701">W tej instytucji</span>
        <span start="1732" end="1760"> dekada lat 90. upłynęła na </span>
        <span start="1773" end="1914">zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy </span>
        <span start="1951" end="2004">przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. </span>
        <span start="2106" end="2193">Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. </span>
        <span start="2849" end="2851">To</span>
        <span start="2880" end="2890"> nie jest </span>
        <span start="2898" end="2921">jedynie winą dyrekcji. </span>
        <span start="3009" end="3066">W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</span>
        <span start="3077" end="3078"> </span>
        <span start="3088" end="3258">Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości. </span>
        <span start="4809" end="4866">Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu</span>
        <span start="4899" end="4919">. Żaden z ministrów </span>
        <span start="4927" end="4943">nie sprecyzował </span>
        <span start="4947" end="5007">relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów. </span>
        <span start="6603" end="6655">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się </span>
        <span start="6687" end="6707">teatrem europejskim.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. W dyskusji tej jednak pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi. 

W tej instytucji dekada lat 90. upłynęła na zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. Owa koncepcja programowa była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest jedynie winą dyrekcji. Nie tylko ona jest odpowiedzialna za stabilizację organizacyjną Opery. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury. 

Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości. Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie, które można wystawić za tę sumę, oraz liczebność zespołów artystycznych. Kiedy obecna dyrekcja obejmowała Operę Narodową, grano 200 spektakli rocznie. w sezonie 1999/2000 liczba ta zmniejszyła się do 150. Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował też relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów. 

Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa". Nagminna stała się praktyka przesuwania terminów premier. Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="194">głośno w mediach. W dyskusji tej jednak</span>
        <span start="243" end="373"> pomija się rzeczy najistotniejsze. Dominują doraźne oceny  i subiektywne sądy, które w żaden sposób nie mogą pomóc temu teatrowi.</span>
        <span start="380" end="381"> </span>
        <span start="875" end="877">

</span>
        <span start="1685" end="1701">W tej instytucji</span>
        <span start="1732" end="1760"> dekada lat 90. upłynęła na </span>
        <span start="1773" end="1914">zmianach dyrekcji, a co za tym idzie planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy </span>
        <span start="1951" end="2004">przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. </span>
        <span start="2106" end="2193">Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. </span>
        <span start="2773" end="2798">Owa koncepcja programowa </span>
        <span start="2822" end="2890">była nazbyt optymistyczna. To, że niewiele z niej zostało, nie jest </span>
        <span start="2898" end="2931">jedynie winą dyrekcji. Nie tylko </span>
        <span start="2938" end="2997">ona jest odpowiedzialna za stabilizację organizacyjną Opery</span>
        <span start="3007" end="3066">. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</span>
        <span start="3077" end="3078"> </span>
        <span start="3086" end="3258">

Od dziesięciu lat każdy z szefów resortu ograniczał się do wyznaczania Operze Narodowej corocznej dotacji, a jego zapowiedzi i tak nie miewały pokrycia w rzeczywistości. </span>
        <span start="3844" end="4130">Na świecie władze państwowe, regionalne, miejskie angażując dyrektora, ustalają budżet, jaki mogą zapewnić na okres jego kadencji, kandydat zaś precyzuje profil teatru, liczbę premier oraz przedstawień w sezonie, które można wystawić za tę sumę, oraz liczebność zespołów artystycznych. </span>
        <span start="4550" end="4626">Kiedy obecna dyrekcja obejmowała Operę Narodową, grano 200 spektakli rocznie</span>
        <span start="4697" end="4699">. </span>
        <span start="4713" end="4762">w sezonie 1999/2000 liczba ta zmniejszyła się do </span>
        <span start="4768" end="4771">150</span>
        <span start="4807" end="4866">. Nie ma jasnych zasad określających długość trwania sezonu</span>
        <span start="4899" end="5007">. Żaden z ministrów kultury nie sprecyzował też relacji między dotacją państwową a pieniędzmi od sponsorów. </span>
        <span start="6578" end="6580">

</span>
        <span start="6603" end="6655">Potrzeba wielu decyzji, by Opera Narodowa stała się </span>
        <span start="6687" end="6765">teatrem europejskim. Na razie skazana jest na prowizorkę i działania doraźne. </span>
        <span start="6832" end="6897">W marcu bez zapowiedzi odwołano spektakle "Halki" i "Don Carlosa"</span>
        <span start="7073" end="7075">. </span>
        <span start="7230" end="7249">Nagminna stała się </span>
        <span start="7257" end="7296">praktyka przesuwania terminów premier. </span>
        <span start="7482" end="7562">Na taką niefrasobliwość terminową nie pozwala sobie żadna instytucja europejska.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>O Operze Narodowej głośno w mediach. W tej instytucji dekada lat 90. upłynęła na zmianach dyrekcji, planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. To nie jest jedynie winą dyrekcji. W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</body>
      <spans>
        <span start="118" end="137">O Operze Narodowej </span>
        <span start="155" end="173">głośno w mediach. </span>
        <span start="1685" end="1701">W tej instytucji</span>
        <span start="1732" end="1760"> dekada lat 90. upłynęła na </span>
        <span start="1773" end="1792">zmianach dyrekcji, </span>
        <span start="1810" end="1914">planów artystycznych. Powołanie w 1998 r. obecnego kierownictwa miało zmienić ten stan. Nowi dyrektorzy </span>
        <span start="1951" end="2004">przedstawili swą koncepcję programową i artystyczną. </span>
        <span start="2106" end="2193">Niewiele udało się zrealizować zarówno w sferze założeń ogólnych, jak i szczegółowych. </span>
        <span start="2849" end="2851">To</span>
        <span start="2880" end="2890"> nie jest </span>
        <span start="2898" end="2921">jedynie winą dyrekcji. </span>
        <span start="3009" end="3066">W równym stopniu obowiązek ten spada na ministra kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
