<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106250050">
  <date>2001-06-25</date>
  <title>Odbicie od dna</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Józef Matusz</authors>
  <body>W Mielcu udał się plan ratowania miasta bankrutującego wraz z upadającą fabryką

Odbicie od dna

- Zaczęliśmy podpatrywać pomysły zachodnie z wolnymi obszarami celnymi i zastanawiać się, że może warto byłoby coś podobnego utworzyć w Mielcu - mówi Mariusz Błędowski. Przepracował  26 lat przepracował w WSK, a dziś zarządza mielecką specjalną strefą ekonomiczną.   

FOT. KRZYSZTOF ŁOKAJ

JÓZEF MATUSZ

Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. 

Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie. - Problemy są jak wszędzie, ale nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. Wprawdzie nie wszystkie założenia się powiodły, ale miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca.

Nobilitacja w WSK

Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Przed wojną produkowano w Mielcu słynne superbombowce Łoś. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. We wczesnych latach pięćdziesiątych z linii produkcyjnych PZL Mielec (przemianowanych na WSK) schodziły radzieckie migi, które trafiały prosto na wojnę koreańską. W latach 60. produkowano tu popularne antki na potrzeby sowieckich kołchozów. W WSK powstawały też samochody, pompy wtryskowe, lodówki, chłodnie i silniki.

Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób i w sześćdziesięciotysięcznym mieście trudno było znaleźć rodzinę, w której przynajmniej jedna osoba nie pracowałaby w WSK. Po szkole szło się prosto tam - i tak do emerytury. Fabryka budowała przedszkola, domy kultury, stadion. Dla pracowników były przydziały, talony na malucha i wczasy w Bułgarii. Dyrektor WSK był ważniejszy od pierwszego sekretarza komitetu miejskiego partii.

Praca w WSK nobilitowała: z całego kraju zjeżdżała do Mielca kadra inżynierska. Janusz Chodorowski, zanim w 1994 roku został prezydentem miasta, też zaczynał karierę zawodową w wytwórni. - Fabryka dawała duże pole do popisu. W WSK były pierwsze komputery. Żyliśmy w przekonaniu, że w Mielcu robi się naprawdę wielkie rzeczy, i to w wymiarze światowym - wspomina. W latach 70. i 80. Mielec stał się sławny dzięki klubowi piłkarskiemu Stal Mielec, utrzymywanemu z pieniędzy WSK. Nazwiska: Lato, Szarmach, Kasperczak czy Domarski były znane szeroko za granicą.

Mało kto pamięta, że WSK Mielec o kilka tygodni wyprzedziła gdański Sierpień. Załoga zastrajkowała, bo nie przywieziono ręczników.

Trumny zamiast samolotów

Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Jeszcze w 1989 roku do Związku Radzieckiego wysłano dużą partię samolotów, za które fabryka nie dostała pieniędzy. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne. Gospodarka wolnorynkowa nie pasowała do Mielca. Jeśli ktoś przez dwadzieścia lat toczył takie same części, to nie miał pojęcia o samodzielnej działalności.

Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec, choć politycy często tu gościli. Niektórzy denerwowali załogę swymi wypowiedziami. Premier Jan Krzysztof Bielecki powiedział, że skoro WSK nie może sprzedawać samolotów, to niech produkuje igły. Wprawdzie igieł nie produkowano, ale przebojem eksportowym stały się trumny wysyłane do Niemiec. Pracownicy mówili, że wyrób trumien symbolizuje pozycję zakładu. Rodziły się pomysły, by w Mielcu wspólnie z Włochami produkować karetki pogotowia. Później miały być tam wytwarzane wozy strażackie i wagony dla warszawskiego metra. Wszystko kończyło się na pomysłach. Brnięto po omacku, a wszyscy zastanawiali się, czym to się skończy. W listopadzie 1992 roku do WSK przyjechał minister przemysłu Wacław Niewiarowski i długo tłumaczył załodze, że rząd chce pomóc fabryce i miastu. Odpowiedzią były gwizdy. Po jednym z pytań ministrowi puściły nerwy i powiedział: "A g... wy tu robicie". Niewiele brakowało, aby kilkutysięczny tłum zlinczował ministra.

Irlandzki pomysł

To właśnie od tej wizyty zaczęło się nowe w Mielcu. Rząd przygotowywał przepisy o strefach ekonomicznych. - Zaczęliśmy podpatrywać pomysły zachodnie z wolnymi obszarami celnymi i zastanawiać się, że może warto byłoby coś podobnego utworzyć w Mielcu - mówi Mariusz Błędowski, który przepracował w WSK 26 lat, a dziś zarządza strefą ekonomiczną w Mielcu. Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. W Mielcu powstała specjalna grupa, nad którą pieczę sprawował wiceminister przemysłu Edward Nowak. Efektem było zdiagnozowanie istniejącego stanu i opracowanie planów wyjścia z zapaści. Irlandzko-polski program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region, gdyż poza WSK istniało tam niewiele zakładów, i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. Pojawiły się pierwsze pieniądze z funduszu PHARE. - Wszystko było pionierskie i wówczas nikt w kraju takich rzeczy nie robił - dodaje Błędowski.

Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni. Fabryka zawarła ugodę z wierzycielami, głównie bankami, które stały się współwłaścicielami zakładu, choć nie były do tego przygotowane. W rezultacie nikt nie kwapił się, żeby modernizować fabrykę. Przeciągające się trudności postanowili wykorzystać inni. Kierownictwo WSK związało się ze spółką Grand Limited, zarejestrowaną na jednej z wysp Karaibów. Pełnomocnikami spółki byli pochodzący z Mielca bracia Józef i Andrzej Gaj - teraz nazywają ich tutaj Big Brothers. Grand miał wyłączność na doradztwo prawne, ale gdy zakładowi brakowało na wypłaty dla załogi, to właśnie Grand pożyczał pieniądze. W zamian przejmował w zastaw kolejne składniki majątku wytwórni, łącznie z lotniskiem. Finałem była tzw. afera mielecka i aresztowanie ścisłego kierownictwa WSK oraz pełnomocników spółki Grand.

Pierwsza strefa w Polsce

Mielec zaczął się jednak zmieniać. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Małym biznesmenom zapewniano pomieszczenia w halach produkcyjnych, obsługę księgową, kredyty, a nawet promocję. Mieli zdobyć doświadczenie, by samodzielnie poruszać się na rynku. Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park, a organem zarządzającym została Agencja Rozwoju Przemysłu, której oddział powstał w Mielcu. Pierwszą kadrę stanowili byli pracownicy WSK. - Byliśmy pierwsi, więc wszystkiego musieliśmy się uczyć. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli odmienić Mielec i zapewnić miejsca pracy. Wiedzieliśmy, że strefa nie będzie sklepem, przed którym ustawiają się kolejki. Ulgi podatkowe to nie wszystko. Inwestorów trzeba było jeszcze przekonać, że strefa to trwały twór ustanowiony na dwadzieścia lat. Mielec miał też ten atut, że dysponował w miarę dobrze wyszkoloną kadrą inżynierską - mówi Błędowski. Podkreśla, że wykorzystano sytuację, iż Mielec był pierwszy. Później powstawały kolejne strefy i brały przykład z Mielca. Niektóre, jak katowicka, gliwicka czy legnicka, stały się poważnymi konkurentami Mielca. Mimo to Mielec nadal zajmuje wśród nich czołową pozycję.

Wszystko inaczej

Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób, a zainwestowały niemal 1,5 mld złotych. Od podstaw zbudowano dwadzieścia fabryk. Inne spółki ze strefy kompletnie zmodernizowały obiekty należące kiedyś do WSK. Miejsce stanowiącego kiedyś monokulturę przemysłu metalowego zajęły takie dziedziny, jak przemysł elektroniczny, motoryzacyjny, drzewny, papierniczy. Roczna sprzedaż wyrobów ze strefy wynosi 1,8 mld złotych: jedna trzecia tej kwoty to eksport. Cztery spółki z SSE znalazły się wśród pięciuset największych przedsiębiorstw w kraju w ostatnich rankingach "Rzeczpospolitej" i "Polityki". W niektórych firmach sprzedaż na jednego zatrudnionego przekracza milion złotych, a to już jest wydajność na poziomie światowym. Największa z tych spółek zatrudnia półtora tysiąca osób.

Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w firmach i instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi. Dzięki SSE zatrudnienie mają transportowcy, kolejarze, agencje ochrony mienia itp. W mieście przybyło banków, a przed dwoma laty powstała tu Wyższa Szkoła Gospodarki i Zarządzania. Działa też Centrum Kształcenia Praktycznego, które szkoli ludzi "na zamówienie".

Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK. Polskie Zakłady Lotnicze regularnie zwiększają zatrudnienie. Największy kontrakt realizują dla Wenezueli, która zamówiła kilkadziesiąt samolotów Skytruck. Również polska armia w większym stopniu zainteresowana jest samolotami z Mielca. Marynarka Wojenna zamówiła kilkanaście samolotów Bryza. W PZL liczą na rozstrzygnięcie przetargu na samolot wielozadaniowy i związany z tym offset.

Potrzebny następny plan

Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim wynosi 13,8 procent i jest najniższa w województwie podkarpackim (wyłączając powiaty grodzkie w Rzeszowie i Krośnie). Zarejestrowanych jest 9,5 tys. bezrobotnych. W większości są to pracownicy byłej WSK, gdyż strefa chłonie głównie ludzi młodych. Stanisław Stachowicz, kierownik Powiatowego Urzędu Pracy, przypomina, że w 1994 roku było ponad jedenaście tysięcy bezrobotnych. - O pracę jest trudno, ale co by było, gdyby nie powstała strefa? - pyta. W latach 1993-96 Mielec był rejonem szczególnie zagrożonym wysokim bezrobociem. Dzięki temu do Mielca wpływały większe środki na aktywne formy walki z bezrobociem. Z irlandzkiego planu ożywienia Mielca w pełni powiodło się utworzenie strefy. Gdyby jeszcze udała się restrukturyzacja WSK, to Mielec miałby szansę stać się rekinem gospodarczym w kraju.

Pojawiają się jednak zagrożenia. Od stycznia obowiązują nowe przepisy, mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach, a tym samym pojawia się mniej inwestorów. W Mielcu mówią, że przydałby się kolejny irlandzki plan ożywienia gospodarczego. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej. z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane.
Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego.
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.
Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, nikt inny nie chciał kupować samolotów. Stanął zakład, zaczęło umierać miasto.
Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec.
Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region i utworzyć specjalną strefę ekonomiczną. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli zapewnić miejsca pracy.
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</body>
      <spans>
        <span start="410" end="595">kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej</span>
        <span start="638" end="639">.</span>
        <span start="732" end="851"> z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane.</span>
        <span start="1285" end="1502">
Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego.</span>
        <span start="1989" end="2080">
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.</span>
        <span start="3231" end="3297">
Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju.</span>
        <span start="3412" end="3432"> RWPG rozpadła się, </span>
        <span start="3434" end="3472">nikt inny nie chciał kupować samolotów</span>
        <span start="3481" end="3498">. Stanął zakład, </span>
        <span start="3511" end="3534">zaczęło umierać miasto.</span>
        <span start="3731" end="3771">
Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec</span>
        <span start="3804" end="3805">.</span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="5088" end="5168">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała </span>
        <span start="5171" end="5221">irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development.</span>
        <span start="5424" end="5495"> program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region</span>
        <span start="5542" end="5554"> i utworzyć </span>
        <span start="5563" end="5592">specjalną strefę ekonomiczną.</span>
        <span start="7288" end="7347"> Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli </span>
        <span start="7365" end="7388">zapewnić miejsca pracy.</span>
        <span start="8888" end="8933">
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane.
Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu był jeden - wschód.
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.
Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Jeszcze w 1989 roku do Związku Radzieckiego wysłano dużą partię samolotów, za które fabryka nie dostała pieniędzy. RWPG rozpadła się, nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, zaczęło umierać miasto.
Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec.
- Zaczęliśmy podpatrywać pomysły zachodnie z wolnymi obszarami celnymi i zastanawiać się, że warto byłoby coś podobnego utworzyć w Mielcu - mówi Mariusz Błędowski, który przepracował w WSK 26 lat, a dziś zarządza strefą ekonomiczną w Mielcu. Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną.
Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni. Przeciągające się trudności postanowili wykorzystać inni. Finałem była tzw. afera mielecka i aresztowanie ścisłego kierownictwa WSK.
Mielec zaczął się jednak zmieniać. powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli odmienić Mielec i zapewnić miejsca pracy.
Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Miejsce przemysłu metalowego zajęły takie dziedziny, jak przemysł elektroniczny, motoryzacyjny, drzewny, papierniczy.
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w firmach i instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi.</body>
      <spans>
        <span start="410" end="639">kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób.</span>
        <span start="732" end="851"> z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane.</span>
        <span start="1285" end="1502">
Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego.</span>
        <span start="1561" end="1642"> Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu </span>
        <span start="1650" end="1669">był jeden - wschód.</span>
        <span start="1989" end="2080">
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.</span>
        <span start="3231" end="3432">
Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Jeszcze w 1989 roku do Związku Radzieckiego wysłano dużą partię samolotów, za które fabryka nie dostała pieniędzy. RWPG rozpadła się, </span>
        <span start="3434" end="3498">nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, </span>
        <span start="3511" end="3534">zaczęło umierać miasto.</span>
        <span start="3731" end="3771">
Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec</span>
        <span start="3804" end="3805">.</span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="4841" end="4934">- Zaczęliśmy podpatrywać pomysły zachodnie z wolnymi obszarami celnymi i zastanawiać się, że </span>
        <span start="4939" end="5221">warto byłoby coś podobnego utworzyć w Mielcu - mówi Mariusz Błędowski, który przepracował w WSK 26 lat, a dziś zarządza strefą ekonomiczną w Mielcu. Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development.</span>
        <span start="5424" end="5495"> program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region</span>
        <span start="5542" end="5592"> i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną.</span>
        <span start="5738" end="5784">
Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni.</span>
        <span start="5981" end="6039"> Przeciągające się trudności postanowili wykorzystać inni.</span>
        <span start="6469" end="6543"> Finałem była tzw. afera mielecka i aresztowanie ścisłego kierownictwa WSK</span>
        <span start="6575" end="6576">.</span>
        <span start="6603" end="6638">
Mielec zaczął się jednak zmieniać.</span>
        <span start="7025" end="7091"> powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7287" end="7388">. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli odmienić Mielec i zapewnić miejsca pracy.</span>
        <span start="7988" end="8111">
Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm.</span>
        <span start="8316" end="8325"> Miejsce </span>
        <span start="8357" end="8466">przemysłu metalowego zajęły takie dziedziny, jak przemysł elektroniczny, motoryzacyjny, drzewny, papierniczy.</span>
        <span start="8888" end="9035">
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w firmach i instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>
Pomysł ulokowania w Mielcu produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego.
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.
Szok przyszedł ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju.
Nowa władza nie miała pomysłu.
Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region i utworzyć specjalną strefę ekonomiczną. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, mieli zapewnić miejsca pracy.
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</body>
      <spans>
        <span start="1285" end="1313">
Pomysł ulokowania w Mielcu </span>
        <span start="1335" end="1421">produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego.</span>
        <span start="1989" end="2080">
Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu.</span>
        <span start="3231" end="3247">
Szok przyszedł </span>
        <span start="3252" end="3297">ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju.</span>
        <span start="3731" end="3761">
Nowa władza nie miała pomysłu</span>
        <span start="3804" end="3805">.</span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="5088" end="5168">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała </span>
        <span start="5171" end="5221">irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development.</span>
        <span start="5424" end="5495"> program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region</span>
        <span start="5542" end="5554"> i utworzyć </span>
        <span start="5563" end="5592">specjalną strefę ekonomiczną.</span>
        <span start="7288" end="7334"> Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, </span>
        <span start="7341" end="7347">mieli </span>
        <span start="7365" end="7388">zapewnić miejsca pracy.</span>
        <span start="8888" end="8933">
Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. 

Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. Irlandzko-polski program wskazywał, że należy utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów. Dotychczas produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi. Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK.

Od stycznia obowiązują nowe przepisy, mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach.</body>
      <spans>
        <span start="1990" end="2081">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3413" end="3535">RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. </span>
        <span start="4716" end="4717">
</span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="5088" end="5222">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. </span>
        <span start="5408" end="5453">Irlandzko-polski program wskazywał, że należy</span>
        <span start="5544" end="5593"> utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. </span>
        <span start="6639" end="6734">Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. </span>
        <span start="6913" end="7091">Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7289" end="7332">Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów</span>
        <span start="7387" end="7389">. </span>
        <span start="7989" end="8000">Dotychczas </span>
        <span start="8065" end="8112">produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. </span>
        <span start="8934" end="8972">Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w </span>
        <span start="8982" end="9036">instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi. </span>
        <span start="9299" end="9364">Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK.</span>
        <span start="10613" end="10615">

</span>
        <span start="10648" end="10747">Od stycznia obowiązują nowe przepisy, mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach</span>
        <span start="10789" end="10790">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pomysł ulokowania w Mielcu produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. Praca w WSK nobilitowała: z całego kraju zjeżdżała do Mielca kadra inżynierska. 

Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec. 

Rząd przygotowywał przepisy o strefach ekonomicznych. Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. Irlandzko-polski program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region, gdyż poza WSK istniało tam niewiele zakładów, i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. Pojawiły się pierwsze pieniądze z funduszu PHARE. 

Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni. Kierownictwo WSK związało się ze spółką Grand Limited. Finałem była tzw. afera mielecka i aresztowanie ścisłego kierownictwa WSK oraz pełnomocników spółki Grand.

Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Małym biznesmenom zapewniano pomieszczenia w halach produkcyjnych, obsługę księgową, kredyty, a nawet promocję. Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli odmienić Mielec i zapewnić miejsca pracy. 

Dotychczas produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w firmach i instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi. Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK. Polskie Zakłady Lotnicze regularnie zwiększają zatrudnienie. Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim jest najniższa w województwie podkarpackim. 

Pojawiają się jednak zagrożenia. Od stycznia obowiązują nowe przepisy, mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach, a tym samym pojawia się mniej inwestorów.</body>
      <spans>
        <span start="1286" end="1313">Pomysł ulokowania w Mielcu </span>
        <span start="1335" end="1422">produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1562" end="1670">Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. </span>
        <span start="1990" end="2081">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. </span>
        <span start="2515" end="2595">Praca w WSK nobilitowała: z całego kraju zjeżdżała do Mielca kadra inżynierska. </span>
        <span start="3205" end="3206">
</span>
        <span start="3231" end="3298">
Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3413" end="3535">RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. </span>
        <span start="3732" end="3771">Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec</span>
        <span start="3804" end="3806">. </span>
        <span start="4716" end="4717">
</span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="4787" end="4841">Rząd przygotowywał przepisy o strefach ekonomicznych. </span>
        <span start="5088" end="5222">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. </span>
        <span start="5408" end="5643">Irlandzko-polski program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region, gdyż poza WSK istniało tam niewiele zakładów, i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. Pojawiły się pierwsze pieniądze z funduszu PHARE. </span>
        <span start="5737" end="5785">

Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni. </span>
        <span start="6040" end="6093">Kierownictwo WSK związało się ze spółką Grand Limited</span>
        <span start="6135" end="6137">. </span>
        <span start="6470" end="6576">Finałem była tzw. afera mielecka i aresztowanie ścisłego kierownictwa WSK oraz pełnomocników spółki Grand.</span>
        <span start="6577" end="6578">
</span>
        <span start="6603" end="6604">
</span>
        <span start="6639" end="6846">Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Małym biznesmenom zapewniano pomieszczenia w halach produkcyjnych, obsługę księgową, kredyty, a nawet promocję. </span>
        <span start="6913" end="7091">Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7289" end="7389">Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów, którzy mieli odmienić Mielec i zapewnić miejsca pracy. </span>
        <span start="7970" end="7971">
</span>
        <span start="7988" end="8000">
Dotychczas </span>
        <span start="8065" end="8112">produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. </span>
        <span start="8934" end="9036">Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w firmach i instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi. </span>
        <span start="9299" end="9426">Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK. Polskie Zakłady Lotnicze regularnie zwiększają zatrudnienie. </span>
        <span start="9775" end="9813">Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim </span>
        <span start="9835" end="9877">jest najniższa w województwie podkarpackim</span>
        <span start="9929" end="9931">. </span>
        <span start="10613" end="10790">

Pojawiają się jednak zagrożenia. Od stycznia obowiązują nowe przepisy, mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach, a tym samym pojawia się mniej inwestorów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. 
Przełomem stała się uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów. Dotychczas produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi.</body>
      <spans>
        <span start="1990" end="2081">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3483" end="3535">Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. </span>
        <span start="4734" end="4735">
</span>
        <span start="6913" end="6933">Przełomem stała się </span>
        <span start="6940" end="7035">uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano </span>
        <span start="7053" end="7091">Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7289" end="7332">Zamierzeniem było przyciągnięcie inwestorów</span>
        <span start="7387" end="7389">. </span>
        <span start="7989" end="8000">Dotychczas </span>
        <span start="8065" end="8112">produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. </span>
        <span start="8934" end="8972">Powstało kilka tysięcy miejsc pracy w </span>
        <span start="8982" end="9035">instytucjach współpracujących ze spółkami strefowymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. - nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca. Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne. W listopadzie 1992 roku do WSK przyjechał minister przemysłu Wacław Niewiarowski i długo tłumaczył załodze, że rząd chce pomóc fabryce i miastu. To właśnie od tej wizyty zaczęło się nowe w Mielcu.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="723">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy.</span>
        <span start="805" end="806"> </span>
        <span start="987" end="989">- </span>
        <span start="1019" end="1144">nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. </span>
        <span start="1196" end="1265">miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="1990" end="2131">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób</span>
        <span start="2254" end="2256">. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3483" end="3575">Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne. </span>
        <span start="4400" end="4545">W listopadzie 1992 roku do WSK przyjechał minister przemysłu Wacław Niewiarowski i długo tłumaczył załodze, że rząd chce pomóc fabryce i miastu. </span>
        <span start="4735" end="4786">To właśnie od tej wizyty zaczęło się nowe w Mielcu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy.Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. - Problemy są jak wszędzie, ale nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. Wprawdzie nie wszystkie założenia się powiodły, ale miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca. Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób. Po szkole szło się prosto tam - i tak do emerytury. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne. Gospodarka wolnorynkowa nie pasowała do Mielca. Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec, choć politycy często tu gościli. W listopadzie 1992 roku do WSK przyjechał minister przemysłu Wacław Niewiarowski i długo tłumaczył załodze, że rząd chce pomóc fabryce i miastu. To właśnie od tej wizyty zaczęło się nowe w Mielcu. Rząd przygotowywał przepisy o strefach ekonomicznych. Efektem było zdiagnozowanie istniejącego stanu i opracowanie planów wyjścia z zapaści. Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni.  Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park, a organem zarządzającym została Agencja Rozwoju Przemysłu, której oddział powstał w Mielcu. Pierwszą kadrę stanowili byli pracownicy WSK. Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób, a zainwestowały niemal 1,5 mld złotych. Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="723">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy.</span>
        <span start="726" end="806">Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. </span>
        <span start="987" end="1265">- Problemy są jak wszędzie, ale nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. Wprawdzie nie wszystkie założenia się powiodły, ale miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca.</span>
        <span start="1979" end="1980"> </span>
        <span start="1990" end="2131">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób</span>
        <span start="2254" end="2308">. Po szkole szło się prosto tam - i tak do emerytury. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3483" end="3623">Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne. Gospodarka wolnorynkowa nie pasowała do Mielca. </span>
        <span start="3732" end="3806">Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec, choć politycy często tu gościli. </span>
        <span start="4400" end="4545">W listopadzie 1992 roku do WSK przyjechał minister przemysłu Wacław Niewiarowski i długo tłumaczył załodze, że rząd chce pomóc fabryce i miastu. </span>
        <span start="4735" end="4841">To właśnie od tej wizyty zaczęło się nowe w Mielcu. Rząd przygotowywał przepisy o strefach ekonomicznych. </span>
        <span start="5321" end="5408">Efektem było zdiagnozowanie istniejącego stanu i opracowanie planów wyjścia z zapaści. </span>
        <span start="5739" end="5785">Najtrudniej było z restrukturyzacją wytwórni. </span>
        <span start="6912" end="7231"> Przełomem stała się jednak uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park, a organem zarządzającym została Agencja Rozwoju Przemysłu, której oddział powstał w Mielcu. Pierwszą kadrę stanowili byli pracownicy WSK. </span>
        <span start="7989" end="8196">Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób, a zainwestowały niemal 1,5 mld złotych. </span>
        <span start="8889" end="8933">Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. - nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="723">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego (WSK). Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy.</span>
        <span start="805" end="806"> </span>
        <span start="987" end="989">- </span>
        <span start="1019" end="1144">nie wyobrażam sobie miasta bez strefy. Miasto bankrutowało na naszych oczach. Znaleźliśmy jednak pomysł na ratowanie Mielca. </span>
        <span start="1196" end="1265">miasto odbiło się od dna - mówi Janusz Chodorowski, prezydent Mielca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Pomysł ulokowania w Mielcu produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Kwiatkowskiego. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. 

Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. Mielec zaczął się zmieniać. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Przełomem stała się uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. 

Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób. Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim jest najniższa w województwie podkarpackim. Z planu ożywienia Mielca powiodło się utworzenie strefy. Gdyby jeszcze udała się restrukturyzacja WSK, to Mielec miałby szansę stać się rekinem gospodarczym.</body>
      <spans>
        <span start="1286" end="1313">Pomysł ulokowania w Mielcu </span>
        <span start="1335" end="1394">produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera</span>
        <span start="1405" end="1422"> Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1562" end="1670">Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3413" end="3535">RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. </span>
        <span start="4715" end="4717">

</span>
        <span start="5088" end="5222">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. </span>
        <span start="6604" end="6622">Mielec zaczął się </span>
        <span start="6629" end="6734">zmieniać. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. </span>
        <span start="6913" end="6933">Przełomem stała się </span>
        <span start="6940" end="7035">uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano </span>
        <span start="7053" end="7091">Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7969" end="7971">

</span>
        <span start="7989" end="8154">Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób</span>
        <span start="8194" end="8196">. </span>
        <span start="8889" end="8934">Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. </span>
        <span start="9775" end="9813">Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim </span>
        <span start="9835" end="9877">jest najniższa w województwie podkarpackim</span>
        <span start="9929" end="9931">. </span>
        <span start="10427" end="10429">Z </span>
        <span start="10442" end="10465">planu ożywienia Mielca </span>
        <span start="10473" end="10604">powiodło się utworzenie strefy. Gdyby jeszcze udała się restrukturyzacja WSK, to Mielec miałby szansę stać się rekinem gospodarczym</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Pomysł ulokowania w Mielcu produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Kwiatkowskiego. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. Praca w WSK nobilitowała. 

Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec. przebojem eksportowym stały się trumny wysyłane do Niemiec. Pracownicy mówili, że wyrób trumien symbolizuje pozycję zakładu. 

Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. W Mielcu powstała specjalna grupa. Efektem było zdiagnozowanie istniejącego stanu i opracowanie planów wyjścia z zapaści. Irlandzko-polski program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. 

Mielec zaczął się zmieniać. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. Przełomem stała się uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. 

Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób, a zainwestowały niemal 1,5 mld złotych. Od podstaw zbudowano dwadzieścia fabryk. Inne spółki ze strefy zmodernizowały obiekty należące kiedyś do WSK. Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK. 

Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim wynosi 13,8 procent i jest najniższa w województwie podkarpackim. Zarejestrowanych jest 9,5 tys. bezrobotnych. Z irlandzkiego planu ożywienia Mielca w pełni powiodło się utworzenie strefy. Gdyby jeszcze udała się restrukturyzacja WSK, to Mielec miałby szansę stać się rekinem gospodarczym.Pojawiają się jednak zagrożenia. Od stycznia obowiązują przepisy mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach.</body>
      <spans>
        <span start="1286" end="1313">Pomysł ulokowania w Mielcu </span>
        <span start="1335" end="1394">produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera</span>
        <span start="1405" end="1422"> Kwiatkowskiego. </span>
        <span start="1562" end="1670">Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. </span>
        <span start="1990" end="2081">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. </span>
        <span start="2515" end="2539">Praca w WSK nobilitowała</span>
        <span start="2593" end="2595">. </span>
        <span start="3204" end="3206">

</span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3413" end="3535">RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. </span>
        <span start="3732" end="3771">Nowa władza nie miała pomysłu na Mielec</span>
        <span start="3804" end="3806">. </span>
        <span start="4005" end="4130">przebojem eksportowym stały się trumny wysyłane do Niemiec. Pracownicy mówili, że wyrób trumien symbolizuje pozycję zakładu. </span>
        <span start="4715" end="4717">

</span>
        <span start="5088" end="5255">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. W Mielcu powstała specjalna grupa</span>
        <span start="5319" end="5495">. Efektem było zdiagnozowanie istniejącego stanu i opracowanie planów wyjścia z zapaści. Irlandzko-polski program wskazywał, że należy: zrestrukturyzować przemysł i cały region</span>
        <span start="5542" end="5593"> i utworzyć w Mielcu specjalną strefę ekonomiczną. </span>
        <span start="6576" end="6578">

</span>
        <span start="6604" end="6622">Mielec zaczął się </span>
        <span start="6629" end="6734">zmieniać. Powstała Mielecka Agencja Rozwoju Regionalnego, która uruchomiła inkubator przedsiębiorczości. </span>
        <span start="6913" end="6933">Przełomem stała się </span>
        <span start="6940" end="7091">uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano pierwszą w Polsce Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7969" end="7971">

</span>
        <span start="7989" end="8259">Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie, a produkcję rozpoczęło prawie pięćdziesiąt firm. Spółki zatrudniły ponad sześć tysięcy osób, a zainwestowały niemal 1,5 mld złotych. Od podstaw zbudowano dwadzieścia fabryk. Inne spółki ze strefy </span>
        <span start="8270" end="8317">zmodernizowały obiekty należące kiedyś do WSK. </span>
        <span start="8889" end="8934">Strefa odmieniła oblicze upadającego miasta. </span>
        <span start="9299" end="9365">Od dna odbijają się również spółki, które powstały z upadłej WSK. </span>
        <span start="9748" end="9750">

</span>
        <span start="9775" end="9877">Stopa bezrobocia w powiecie mieleckim wynosi 13,8 procent i jest najniższa w województwie podkarpackim</span>
        <span start="9929" end="9976">. Zarejestrowanych jest 9,5 tys. bezrobotnych. </span>
        <span start="10427" end="10604">Z irlandzkiego planu ożywienia Mielca w pełni powiodło się utworzenie strefy. Gdyby jeszcze udała się restrukturyzacja WSK, to Mielec miałby szansę stać się rekinem gospodarczym</span>
        <span start="10612" end="10613">.</span>
        <span start="10615" end="10671">Pojawiają się jednak zagrożenia. Od stycznia obowiązują </span>
        <span start="10676" end="10684">przepisy</span>
        <span start="10685" end="10747"> mniej korzystne dla chcących prowadzić działalność w strefach</span>
        <span start="10789" end="10790">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>w Mielcu Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. Mielec zaczął się zmieniać. Przełomem stała się uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park. Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie.</body>
      <spans>
        <span start="1304" end="1313">w Mielcu </span>
        <span start="1562" end="1624">Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje</span>
        <span start="1668" end="1670">. </span>
        <span start="3232" end="3298">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. </span>
        <span start="3413" end="3483">RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. </span>
        <span start="5088" end="5222">Agencja Rozwoju Przemysłu ogłosiła przetarg na restrukturyzację Mielca. Wygrała go irlandzka grupa konsultingowa Shannon Development. </span>
        <span start="6604" end="6622">Mielec zaczął się </span>
        <span start="6629" end="6639">zmieniać. </span>
        <span start="6913" end="6933">Przełomem stała się </span>
        <span start="6940" end="7035">uchwala rządu z października 1994 roku o strefach ekonomicznych. Rok później w Mielcu powołano </span>
        <span start="7053" end="7091">Specjalną Strefę Ekonomiczną Euro-Park</span>
        <span start="7183" end="7185">. </span>
        <span start="7989" end="8061">Dotychczas wydano ponad siedemdziesiąt pozwoleń na działalność w strefie</span>
        <span start="8110" end="8111">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie. Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Przed wojną produkowano w Mielcu słynne superbombowce Łoś. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób i w sześćdziesięciotysięcznym mieście trudno było znaleźć rodzinę, w której przynajmniej jedna osoba nie pracowałaby w WSK.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="480">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego</span>
        <span start="486" end="724">. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. </span>
        <span start="726" end="987">Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie. </span>
        <span start="1286" end="1670">Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Przed wojną produkowano w Mielcu słynne superbombowce Łoś. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. </span>
        <span start="2081" end="2255">W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób i w sześćdziesięciotysięcznym mieście trudno było znaleźć rodzinę, w której przynajmniej jedna osoba nie pracowałaby w WSK.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie. Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Przed wojną produkowano w Mielcu słynne superbombowce Łoś. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. We wczesnych latach pięćdziesiątych z linii produkcyjnych PZL Mielec (przemianowanych na WSK) schodziły radzieckie migi, które trafiały prosto na wojnę koreańską. W latach 60. produkowano tu popularne antki na potrzeby sowieckich kołchozów. W WSK powstawały też samochody, pompy wtryskowe, lodówki, chłodnie i silniki.Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób i w sześćdziesięciotysięcznym mieście trudno było znaleźć rodzinę, w której przynajmniej jedna osoba nie pracowałaby w WSK. Po szkole szło się prosto tam - i tak do emerytury. Praca w WSK nobilitowała: z całego kraju zjeżdżała do Mielca kadra inżynierska. Janusz Chodorowski, zanim w 1994 roku został prezydentem miasta, też zaczynał karierę zawodową w wytwórni. Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Jeszcze w 1989 roku do Związku Radzieckiego wysłano dużą partię samolotów, za które fabryka nie dostała pieniędzy. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="480">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego</span>
        <span start="486" end="724">. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. </span>
        <span start="726" end="987">Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Tradycje lotnicze w Mielcu zostały zachowane. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie. </span>
        <span start="1286" end="1988">Pomysł ulokowania w Mielcu wielkiego przemysłu i produkcji lotniczej pochodzi od przedwojennego wicepremiera Eugeniusza Kwiatkowskiego. Polskie Zakłady Lotnicze były kluczową fabryką Centralnego Okręgu Przemysłowego. Przed wojną produkowano w Mielcu słynne superbombowce Łoś. Władze komunistyczne postanowiły kontynuować lotnicze tradycje, ale rynek zbytu towarów był jeden - wschód. We wczesnych latach pięćdziesiątych z linii produkcyjnych PZL Mielec (przemianowanych na WSK) schodziły radzieckie migi, które trafiały prosto na wojnę koreańską. W latach 60. produkowano tu popularne antki na potrzeby sowieckich kołchozów. W WSK powstawały też samochody, pompy wtryskowe, lodówki, chłodnie i silniki.</span>
        <span start="1990" end="2308">Mielec uchodził za najbogatsze miasto w PRL, ale jego dobrobyt zależał od jednego zakładu. W fabryce pracowało ponad dwadzieścia tysięcy osób i w sześćdziesięciotysięcznym mieście trudno było znaleźć rodzinę, w której przynajmniej jedna osoba nie pracowałaby w WSK. Po szkole szło się prosto tam - i tak do emerytury. </span>
        <span start="2515" end="2702">Praca w WSK nobilitowała: z całego kraju zjeżdżała do Mielca kadra inżynierska. Janusz Chodorowski, zanim w 1994 roku został prezydentem miasta, też zaczynał karierę zawodową w wytwórni. </span>
        <span start="3232" end="3574">Szok przyszedł wraz ze zmianami polityczno-gospodarczymi w kraju. Jeszcze w 1989 roku do Związku Radzieckiego wysłano dużą partię samolotów, za które fabryka nie dostała pieniędzy. RWPG rozpadła się, a nikt inny nie chciał kupować samolotów z Mielca. Stanął zakład, a wraz z nim zaczęło umierać miasto. Zwolnienia, strajki, tragedie rodzinne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie.</body>
      <spans>
        <span start="402" end="480">Jeszcze kilka lat temu Mielec umierał wraz z Wytwórnią Sprzętu Komunikacyjnego</span>
        <span start="486" end="724">. Dziś stopa bezrobocia jest tu najmniejsza na Podkarpaciu. Duża w tym zasługa specjalnej strefy ekonomicznej, w której pracuje ponad sześć tysięcy osób. Dalszych kilka tysięcy zatrudniają spółki i instytucje obsługujące firmy ze strefy. </span>
        <span start="726" end="806">Powoli z dna podnoszą się również spółki powstałe na bazie majątku upadłej WSK. </span>
        <span start="852" end="986">Jest nadzieja, że wraz z zakupem samolotów wielozadaniowych dla naszej armii do Mielca w ramach offsetu trafią nowoczesne technologie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
