<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104170055">
  <date>2001-04-17</date>
  <title>Przed walką o parlament</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Wiesław Walendziak</authors>
  <body>W kampanii prezydenckiej zabrakło ducha walki i jednoznacznego poparcia Krzaklewskiego przez AWS

Przed walką o parlament

RYS. KAROL B. BRZOZOWSKI

WIESŁAW WALENDZIAK

Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.

Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:

1) popularność Aleksandra Kwaśniewskiego,

2) niekorzystne zmiany socjologii wyborczej,

3) brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury Mariana Krzaklewskiego w AWS, 

4) wyzwanie rzucone przez Andrzeja Olechowskiego.

Siła Kwaśniewskiego

Standardowe pytanie, które zadaje się w badaniach opinii publicznej, aby zmierzyć szanse na utrzymanie urzędu prezydenckiego przez polityka, który urząd ten aktualnie sprawuje, brzmi, czy powinien on zostać ponownie wybrany. Według ekspertów, jeśli kandydat piastujący urząd prezydencki uzyskuje minimum 60 procent odpowiedzi pozytywnych, ma zwycięstwo w kieszeni. Teza ta ma charakter uniwersalny i nie dotyczy wyłącznie Polski. W kwietniu 2000 roku w specjalnym sondażu przedwyborczym przeprowadzonym przez jednego z naszych konsultantów na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a sama kampania będzie służyła raczej odbudowie (lub przebudowie) zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.

Niekorzystne zmiany  socjologii wyborczej

Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Stąd zarówno wzrost notowań SLD, jak i popularność Kwaśniewskiego. Silny i lojalny SLD (blisko 95 procent zwolenników SLD deklarowało poparcie dla urzędującego prezydenta), uzyskujący w sondażach ponad 40 procent poparcia, był dodatkową gwarancją.

Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. Być może ogląd świata przeciętnego Polaka uformował głównie program telewizji komercyjnych i publicznej, program radykalnie liberalny, nawet jak na warunki zachodnioeuropejskie.

Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego

Startując do kampanii wyborczej, Marian Krzaklewski był w sytuacji przypominającej położenie Tadeusza Mazowieckiego w 1990 roku. W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował (na dobre i na złe) reformy rządu Jerzego Buzka. Uchylając się od próby wyborczej, Krzaklewski nie tylko poddałby swoje przywództwo w AWS, ale jednocześnie uruchomiłby proces jej dezintegracji wedle kryterium nastawienia poszczególnych jej środowisk politycznych do podjętych w 1997 roku reform. Jednocześnie działania rządu Jerzego Buzka zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. Marian Krzaklewski stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania swojego naturalnego elektoratu. Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Rezultatem tego była uporczywa kontestacja poparcia dla jego kandydatury. Niewiara w możliwości i szanse Mariana Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez Macieja Płażyńskiego oraz innych liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni. Kwestią o niebagatelnym znaczeniu był również dystans w stosunku do kandydata AWS, na jaki pozwolił sobie awuesowski rząd, który unikał odważnej deklaracji poparcia dla Mariana Krzaklewskiego, nie mówiąc już o rzeczywistym zaangażowaniu się w jego kampanię.

Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski

Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał mianowicie z marketingowego "prawa pierwszeństwa" i we właściwym czasie powiedział "tak, kandyduję", nie zważając na hamletyzowanie Unii Wolności ani na polityczne przepychanki w AWS. Obdarzony naturalnie pewnymi "przymiotami prezydenckimi" (prezencja, obycie etc.), umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego, zdegustowanego stylem funkcjonowania partii posierpniowych. Dopiero dzisiaj widzimy, że fenomen Olechowskiego miał podłoże w postaci rzeczywistego głodu nowej jakości politycznej poza dotychczasowymi formułami AWS i Unii Wolności. Olechowski - nawet jeśli w roli kandydata antyestablishmentowego nie był zbyt przekonujący - właściwie wyczuł ten głód i od razu wszedł do gry jako poważny kandydat. Z punktu widzenia sondaży Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny". Najważniejsze jednak, że miał zdecydowanie wyższe poparcie elektoratu centroprawicowego. Według sondażu OBOP z lipca 2000 roku Olechowskiego popierało 40 procent osób o poglądach centroprawicowych, Kwaśniewskiego 33 procent, Olszewskiego 12 procent, Krzaklewskiego zaś zaledwie 2 procent!

Wizerunki konkurentów

Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Marian Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. Osobną kwestią był wizerunek przywódcy AWS (notabene dwie trzecie ankietowanych źle oceniało Mariana Krzaklewskiego w roli szefa AWS!) - przede wszystkim wizerunek medialny. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach", ale dopiero porównawcze badania, które sztab prowadził na przełomie lipca i sierpnia 2000 roku,  jaskrawo pokazywały skalę tego problemu, zwłaszcza na tle wizerunków jego głównych kontrkandydatów. Badania te, przeprowadzone na grupie osób reprezentującej elektorat prawicowy i centroprawicowy (czyli potencjalnych wyborców Mariana Krzaklewskiego!), wskazywały, iż zarówno Aleksander Kwaśniewski, jak i Andrzej Olechowski mieli bardzo pozytywny i spójny wizerunek "polityków z dużą klasą i obyciem". W przeciwieństwie do Kwaśniewskiego, któremu twardy prawicowy elektorat (ale już nie centroprawicowy!) wypominał polityczne "grzechy młodości", karierowiczostwo, dwulicowość i... tuszę, Olechowski prezentował się niemal czysty jak łza. Okazało się nawet, że jego współpraca ze służbami bezpieczeństwa nie stanowiła większego problemu dla wyborców, ponieważ się do niej otwarcie przyznał.

Przy okazji badań wizerunku kandydatów na prezydenta wyszły ponadto, zdawałoby się nieprawdopodobne, "mistyfikacje" Kwaśniewskiego, któremu wyborcy zapomnieli nie tylko "kłamstwo edukacyjne", ale także przynależność do PZPR, nie wspominając już o tym, że większości badanych wydawał się on lepiej wykształcony i... przystojniejszy niż Olechowski i Krzaklewski. Badania kilkunastu konkretnych kwestii wyborczych pokazywały m.in., iż zdaniem przeważającej części wyborców to Kwaśniewski - który zawetował ustawę o obniżaniu podatków - a nie Krzaklewski czy Olechowski, działa na rzecz redukcji obciążeń podatkowych obywateli. Marian Krzaklewski tylko w jednej "konkurencji" uzyskiwał przewagę nad konkurentami - jawił się wyborcom jako polityk najbardziej skoncentrowany na własnej karierze...

Przestrzeń debaty publicznej  w mediach

Wyniki tych badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i jednocześnie skutecznej strategii kampanii. Powstawało pytanie, czy można w ogóle zmienić ową w wielu punktach "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Mariana Krzaklewskiego. Z badań będących w posiadaniu sztabu wynikało bowiem, że wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Wśród stacji telewizyjnych głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, wśród rozgłośni radiowych - RMF, a wśród gazet - "Gazeta Wyborcza".

O TVP wiadomo właściwie wszystko. Statystyki opracowywane przez dwa niezależne instytuty badawcze pokazywały druzgocącą przewagę Kwaśniewskiego nad swoimi głównymi konkurentami pod względem liczby ekspozycji na ekranie. Kwintesencją postawy reprezentowanej przez TVP było zachowanie dyspozycyjnego dziennikarza, który dwa dni przed wyborami na oczach milionów widzów uniemożliwił Marianowi Krzaklewskiemu zaprezentowanie swoich racji wyborczych. RMF, którego prezes w sylwestrową noc życzył słuchaczom "roku bez AWS", zdarzało się realizować te życzenia w postaci na przykład nieinformowania o istotnych zdarzeniach w kampanii Mariana Krzaklewskiego (próżno było czekać na informacje o konwencji wyborczej Krzaklewskiego w dniu jej trwania). "Gazeta Wyborcza" wprawdzie subtelniej niż TVP, ale konsekwentnie budowała pozytywny klimat wokół Kwaśniewskiego, co miało miejsce zwłaszcza po wyemitowaniu kompromitujących prezydenta i jego ministra taśm z Kalisza.

W mediach elektronicznych, w owych mediach przedsądu, sympatii i antypatii, Marian Krzaklewski był od początku bez szans. Dlatego tak istotną wagę sztab przykładał do własnych przekazów telewizyjnych.

Reklamowe incydenty

Warto wskazać zresztą inne medialne incydenty, które pokazują, jak niepewną rolę odgrywają komercyjne media w dzisiejszej demokracji w Polsce. Widząc, jak wielką przewagą dysponuje Aleksander Kwaśniewski w mediach, sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego starał się wychwytywać wszystkie potknięcia urzędującego prezydenta. Pierwsze z nich dotyczyło wypowiedzi w dwudziestą rocznicę "Solidarności", w której prezydent nazwał ten wielki ruch "owczym pędem". Sztab Mariana Krzaklewskiego natychmiast nakręcił reklamówkę pod tym samym tytułem, która została wyemitowana w Polsacie. Bez wiedzy sztabu wyborczego ledwie po kilku emisjach spot "owczy pęd" zniknął z anteny Polsatu.

Inny przykład jest jeszcze bardziej symptomatyczny. Przecieraliśmy oczy ze zdumienia, widząc, jak do spotu o umownym tytule "Matrix", który promował Mariana Krzaklewskiego, doklejono na zamówienie sztabu Kwaśniewskiego karykaturę "Matriksa" w formie kreskówki. Świadczyło to o udostępnieniu naszego mediaplanu - rzecz zgoła niebywała w praktyce komercyjnych kampanii reklamowych! - konkurencyjnemu sztabowi. Było to o tyle bolesne, że płatne reklamy kilkunastokrotnie lepiej docierały do widza niż bezpłatna emisja w ramach programów komitetów wyborczych.

Strategia wysokiego ryzyka

Często spotykam się z publicznie formułowanym zarzutem, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu. Tymczasem sztab wyborczy poszukiwał takich tematów, które z jednej strony mogły podważyć publiczny wizerunek Aleksandra Kwaśniewskiego, z drugiej zaś pozwoliłyby sformułować czytelną i łatwą do odróżnienia kontrpropozycję programową. Z badań wiedzieliśmy, że musi ona odnosić się nie do sfery przeszłości, lecz takich problemów, które powinny zostać wyartykułowane w języku socjalnym nie politycznym. Jedynym gorącym tematem, w którym mogliśmy się radykalnie odróżnić od Kwaśniewskiego, było uwłaszczenie. Sztab Mariana Krzaklewskiego przeprowadził badania "wrażliwości wyborczej" w kwestii uwłaszczenia, z których wynikało, iż przy spełnieniu pewnych warunków nadaje się ona najbardziej do spolaryzowania sceny politycznej i spowodowania, że będzie się mówiło tylko o dwóch kandydatach - Kwaśniewskim i Krzaklewskim. Zasadniczy przekaz programowy wyrażony w haśle "Bezpieczna przyszłość, rodzina na swoim" na pewno nie był ukierunkowany na rozdrapywanie przeszłości.

Wcześniej, przez skoordynowany wysiłek prezentacji rodziny kandydata w wysokonakładowych pismach kobiecych i w kampanii billboardowej, staraliśmy się "rozluźnić" zbyt sztywny wizerunek Mariana Krzaklewskiego, między innymi przewrotnym: "Krzak Tak", oraz uświadomić opinii publicznej, że jest politykiem wykształconym, doświadczonym i mającym program (hasło: "Marian Krzaklewski: Wykształcenie - Doświadczenie - Program").

"Taśmy prawdy"

Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. Nie wiedzieliśmy, bo nie mogliśmy wiedzieć, jak zareaguje polska opinia publiczna, która dotychczas nie spotkała się z taką koncepcją kampanii, którą określiliśmy kampanią wysokiego ryzyka.

"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. Bardzo ważnym wydarzeniem były prawybory w Nysie, gdzie zaangażowanie osobiste kandydata i innych znanych polityków prawicy, a także zastosowanie nowoczesnych technik wyborczych spowodowały, że Aleksander Kwaśniewski niebezpiecznie (dla niego) zbliżył się do granicy 50 procent głosów, a Marian Krzaklewski zajął drugie miejsce, uzyskując ponad 17 procent głosów i wyprzedził Andrzeja Olechowskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski, który konsekwentnie trzymał się z boku.

Bez wątpienia błędem sztabu Mariana Krzaklewskiego było to, że "taśmy kaliskie" były emitowane przede wszystkim w niepopularnym czasie bezpłatnych audycji wyborczych, a nie w płatnym czasie o najwyższej oglądalności, który rezerwowaliśmy na poprawę wizerunku kandydata AWS. Wbrew komentarzom niektórych socjologów, uchodzących za ekspertów w sprawach wyborów, którzy ośmieszali się, twierdząc, że "kampanie negatywne" w Polsce nie są skuteczne, "kampania prawdy" sztabu Krzaklewskiego, zdefiniowana publicznie jako "kampania negatywna", zadziałała. Notowania Kwaśniewskiego zaczęły spadać dopiero po wyemitowaniu "taśm prawdy". Jednak płatna kampania telewizyjna Mariana Krzaklewskiego, mimo iż odznaczała się najlepszymi parametrami - ponad 507 GRP (suma punktów oglądalności) wobec 319 GRP Kwaśniewskiego, 314 GRP Olechowskiego i 124 GRP Kalinowskiego, ponadto największy zasięg oraz jedna z najlepszych efektywności kosztów dotarcia - okazała się nazbyt słaba, aby skutecznie poprawić wizerunek kandydata AWS określony głównie przez wrogie mu media. Zabrakło jednak nie tylko czasu i pieniędzy na skuteczniejszą kampanię, ale też "ducha walki" i jednoznacznego poparcia kandydata w szeregach AWS.

Aleksander Kwaśniewski w jednym z wywiadów zapytany, jaka była różnica między kampanią 1995 a 2000 roku, odparł, że pierwsza "to była bajka". Powiedział to człowiek, który w 1995 roku powinien był przegrać, tak jak w 2000 roku powinien bez problemów wygrać. Wygrał, ale uczciwie przyznajmy, że bez działań podjętych przez sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego wygrana ta nie odbiegałaby od notowań wyborczych prezydenta z początków kampanii wyborczej, co zakrawałoby na kompromitację pozostałych kandydatów, obozu politycznego polskiego Sierpnia, a może nawet po prostu polskiej demokracji.

Polityka ambitna

Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.

Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym. Nie ma co ukrywać, że w ostatnich latach nie zawsze polityka ambitna, otwierająca odważnie perspektywy państwa i narodu na lepsze, pewniejsze jutro miała oparcie w konsekwentnie prawicowych wyborcach.

Autor był szefem kampanii telewizyjnej AWS w 1997 roku i szefem sztabu wyborczego w kampanii prezydenckiej Mariana Krzaklewskiego w 2000 roku.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Ostatnie przemeblowania na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy.

popularność Aleksandra Kwaśniewskiego.
Kampania wyborcza przebiegała w niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym. preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.
Na to nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich latach.
Startując do kampanii wyborczej, W odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował reformy rządu Jerzego Buzka. stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania elektoratu. Niewiara w możliwości i szanse Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.
Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał z marketingowego "prawa pierwszeństwa". umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego.
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Krzaklewski wystartował do wyborów za późno. Osobną kwestią był wizerunek medialny. "źle wypada w mediach", zwłaszcza na tle wizerunków jego głównych kontrkandydatów.
czy można zmienić w wielu punktach "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Mariana Krzaklewskiego. wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Widząc, jak wielką przewagą dysponuje Kwaśniewski w mediach, sztab wyborczy Krzaklewskiego starał się wychwytywać wszystkie potknięcia urzędującego prezydenta.
Zabrakło czasu i pieniędzy, też "ducha walki".</body>
      <spans>
        <span start="169" end="192">Ostatnie przemeblowania</span>
        <span start="193" end="274"> na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.</span>
        <span start="275" end="282"> Warto </span>
        <span start="298" end="304">wrócić</span>
        <span start="317" end="354"> do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="355" end="393">
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="488"> zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy.</span>
        <span start="497" end="499">

</span>
        <span start="502" end="539">popularność Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1719" end="1752">
Kampania wyborcza przebiegała w </span>
        <span start="1765" end="1827">niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym</span>
        <span start="1889" end="1891">. </span>
        <span start="1959" end="2012">preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.</span>
        <span start="2261" end="2268">
Na to </span>
        <span start="2277" end="2363">nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich </span>
        <span start="2369" end="2376">latach.</span>
        <span start="2605" end="2639">
Startując do kampanii wyborczej, </span>
        <span start="2735" end="2737">W </span>
        <span start="2749" end="2793">odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował </span>
        <span start="2813" end="2842">reformy rządu Jerzego Buzka. </span>
        <span start="3207" end="3294">stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania </span>
        <span start="3314" end="3325">elektoratu.</span>
        <span start="3590" end="3621"> Niewiara w możliwości i szanse</span>
        <span start="3629" end="3676"> Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez </span>
        <span start="3709" end="3770">liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.</span>
        <span start="4071" end="4187">
Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał</span>
        <span start="4198" end="4237"> z marketingowego "prawa pierwszeństwa"</span>
        <span start="4370" end="4371">.</span>
        <span start="4454" end="4548"> umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego</span>
        <span start="4608" end="4609">.</span>
        <span start="5458" end="5527">
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że </span>
        <span start="5534" end="5577">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno</span>
        <span start="5694" end="5715">. Osobną kwestią był </span>
        <span start="5850" end="5870">wizerunek medialny. </span>
        <span start="5925" end="5947">"źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6085" end="6145">, zwłaszcza na tle wizerunków jego głównych kontrkandydatów.</span>
        <span start="7670" end="7671">
</span>
        <span start="7820" end="7830">czy można </span>
        <span start="7838" end="7845">zmienić</span>
        <span start="7849" end="7966"> w wielu punktach "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Mariana Krzaklewskiego.</span>
        <span start="8023" end="8126"> wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. </span>
        <span start="9600" end="9638">Widząc, jak wielką przewagą dysponuje </span>
        <span start="9649" end="9687">Kwaśniewski w mediach, sztab wyborczy </span>
        <span start="9695" end="9778">Krzaklewskiego starał się wychwytywać wszystkie potknięcia urzędującego prezydenta.</span>
        <span start="12308" end="12309">
</span>
        <span start="14895" end="14904">Zabrakło </span>
        <span start="14921" end="14938">czasu i pieniędzy</span>
        <span start="14965" end="14967">, </span>
        <span start="14971" end="14988">też "ducha walki"</span>
        <span start="15040" end="15041">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Ostatnie przemeblowania na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy.

popularność Aleksandra Kwaśniewskiego,
"Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak". Wynik ten pokazywał, że bez nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a kampania będzie służyła raczej odbudowie zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.

Kampania wyborcza przebiegała w niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym. preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.
Na to nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich latach.
Startując do kampanii wyborczej, W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował reformy rządu Jerzego Buzka. Uchylając się od próby wyborczej, Krzaklewski poddałby swoje przywództwo w AWS, jednocześnie uruchomiłby proces jej dezintegracji. stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania elektoratu. Niewiara w możliwości i szanse Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.
Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał z marketingowego "prawa pierwszeństwa" i we właściwym czasie powiedział "tak, kandyduję". umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego. fenomen Olechowskiego miał podłoże w postaci rzeczywistego głodu nowej jakości politycznej poza dotychczasowymi formułami AWS i Unii Wolności.
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Krzaklewski wystartował do wyborów za późno. Osobną kwestią był wizerunek medialny. Wiadomo było, iż "źle wypada w mediach", zwłaszcza na tle wizerunków jego głównych kontrkandydatów.
Wyniki tych badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i jednocześnie skutecznej strategii kampanii. czy można zmienić w wielu punktach "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Mariana Krzaklewskiego. wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Wśród stacji telewizyjnych głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, wśród rozgłośni radiowych - RMF, a wśród gazet - "Gazeta Wyborcza". Widząc, jak wielką przewagą dysponuje Kwaśniewski w mediach, sztab wyborczy Krzaklewskiego starał się wychwytywać wszystkie potknięcia urzędującego prezydenta.
zarzut, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu.
Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. "kampania prawdy" sztabu Krzaklewskiego, zdefiniowana publicznie jako "kampania negatywna", zadziałała. Notowania Kwaśniewskiego zaczęły spadać dopiero po wyemitowaniu "taśm prawdy". Jednak płatna kampania telewizyjna Krzaklewskiego okazała się nazbyt słaba, aby skutecznie poprawić wizerunek kandydata AWS. Zabrakło czasu i pieniędzy, też "ducha walki" i jednoznacznego poparcia kandydata w szeregach AWS.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="192">Ostatnie przemeblowania</span>
        <span start="193" end="274"> na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.</span>
        <span start="275" end="282"> Warto </span>
        <span start="298" end="304">wrócić</span>
        <span start="317" end="354"> do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="355" end="393">
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="488"> zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy.</span>
        <span start="497" end="499">

</span>
        <span start="502" end="541">popularność Aleksandra Kwaśniewskiego,
</span>
        <span start="1292" end="1420">"Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak"</span>
        <span start="1457" end="1487">. Wynik ten pokazywał, że bez </span>
        <span start="1496" end="1560">nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a </span>
        <span start="1565" end="1606">kampania będzie służyła raczej odbudowie </span>
        <span start="1624" end="1676">zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.
</span>
        <span start="1719" end="1752">
Kampania wyborcza przebiegała w </span>
        <span start="1765" end="1827">niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym</span>
        <span start="1889" end="1891">. </span>
        <span start="1959" end="2012">preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.</span>
        <span start="2261" end="2268">
Na to </span>
        <span start="2277" end="2363">nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich </span>
        <span start="2369" end="2376">latach.</span>
        <span start="2605" end="2639">
Startując do kampanii wyborczej, </span>
        <span start="2735" end="2793">W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował </span>
        <span start="2813" end="2887">reformy rządu Jerzego Buzka. Uchylając się od próby wyborczej, Krzaklewski</span>
        <span start="2897" end="2932"> poddałby swoje przywództwo w AWS, </span>
        <span start="2936" end="2985">jednocześnie uruchomiłby proces jej dezintegracji</span>
        <span start="3186" end="3188">. </span>
        <span start="3207" end="3294">stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania </span>
        <span start="3314" end="3325">elektoratu.</span>
        <span start="3590" end="3621"> Niewiara w możliwości i szanse</span>
        <span start="3629" end="3676"> Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez </span>
        <span start="3709" end="3770">liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.</span>
        <span start="4071" end="4187">
Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał</span>
        <span start="4198" end="4287"> z marketingowego "prawa pierwszeństwa" i we właściwym czasie powiedział "tak, kandyduję"</span>
        <span start="4370" end="4371">.</span>
        <span start="4454" end="4548"> umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego</span>
        <span start="4608" end="4609">.</span>
        <span start="4637" end="4780"> fenomen Olechowskiego miał podłoże w postaci rzeczywistego głodu nowej jakości politycznej poza dotychczasowymi formułami AWS i Unii Wolności.</span>
        <span start="5458" end="5527">
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że </span>
        <span start="5534" end="5577">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno</span>
        <span start="5694" end="5715">. Osobną kwestią był </span>
        <span start="5850" end="5882">wizerunek medialny. Wiadomo było</span>
        <span start="5901" end="5906">, iż </span>
        <span start="5925" end="5947">"źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6085" end="6145">, zwłaszcza na tle wizerunków jego głównych kontrkandydatów.</span>
        <span start="7670" end="7799">
Wyniki tych badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i jednocześnie skutecznej strategii kampanii.</span>
        <span start="7819" end="7830"> czy można </span>
        <span start="7838" end="7845">zmienić</span>
        <span start="7849" end="7966"> w wielu punktach "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Mariana Krzaklewskiego.</span>
        <span start="8023" end="8272"> wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Wśród stacji telewizyjnych głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, wśród rozgłośni radiowych - RMF, a wśród gazet - "Gazeta Wyborcza".</span>
        <span start="9599" end="9638"> Widząc, jak wielką przewagą dysponuje </span>
        <span start="9649" end="9687">Kwaśniewski w mediach, sztab wyborczy </span>
        <span start="9695" end="9778">Krzaklewskiego starał się wychwytywać wszystkie potknięcia urzędującego prezydenta.</span>
        <span start="10716" end="10717">
</span>
        <span start="10763" end="10769">zarzut</span>
        <span start="10771" end="10900">, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu.</span>
        <span start="12308" end="12426">
Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy </span>
        <span start="12434" end="12559">Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym.</span>
        <span start="14286" end="14504"> "kampania prawdy" sztabu Krzaklewskiego, zdefiniowana publicznie jako "kampania negatywna", zadziałała. Notowania Kwaśniewskiego zaczęły spadać dopiero po wyemitowaniu "taśm prawdy". Jednak płatna kampania telewizyjna</span>
        <span start="14512" end="14527"> Krzaklewskiego</span>
        <span start="14779" end="14853"> okazała się nazbyt słaba, aby skutecznie poprawić wizerunek kandydata AWS</span>
        <span start="14893" end="14904">. Zabrakło </span>
        <span start="14921" end="14938">czasu i pieniędzy</span>
        <span start="14965" end="14967">, </span>
        <span start="14971" end="15041">też "ducha walki" i jednoznacznego poparcia kandydata w szeregach AWS.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdefiniował na wstępie cztery problemy.

popularność Aleksandra Kwaśniewskiego.
Kampania wyborcza przebiegała w niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym. preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.
Na to nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków.
Niewiara w możliwości i szanse Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.
Andrzej Olechowski umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego.
nie sposób nie pamiętać, że Krzaklewski wystartował do wyborów za późno. Osobną kwestią był wizerunek medialny. "źle wypada w mediach", zwłaszcza na tle głównych kontrkandydatów.
wyborcy czerpali informację najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS.
Zabrakło czasu i pieniędzy, też "ducha walki".</body>
      <spans>
        <span start="276" end="282">Warto </span>
        <span start="298" end="304">wrócić</span>
        <span start="317" end="354"> do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="355" end="393">
Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="468"> zdefiniował na wstępie cztery </span>
        <span start="479" end="488">problemy.</span>
        <span start="497" end="499">

</span>
        <span start="502" end="539">popularność Aleksandra Kwaśniewskiego</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1719" end="1752">
Kampania wyborcza przebiegała w </span>
        <span start="1765" end="1827">niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym</span>
        <span start="1889" end="1891">. </span>
        <span start="1959" end="2012">preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.</span>
        <span start="2261" end="2268">
Na to </span>
        <span start="2277" end="2350">nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków</span>
        <span start="2375" end="2376">.</span>
        <span start="2605" end="2606">
</span>
        <span start="3591" end="3621">Niewiara w możliwości i szanse</span>
        <span start="3629" end="3676"> Krzaklewskiego demonstrowana publicznie przez </span>
        <span start="3709" end="3770">liderów prawicy miała siłę samospełniającej się przepowiedni.</span>
        <span start="4071" end="4091">
Andrzej Olechowski </span>
        <span start="4455" end="4548">umiejętnie grał na antyestablishmentowych nastrojach znacznej części elektoratu nielewicowego</span>
        <span start="4608" end="4609">.</span>
        <span start="5458" end="5459">
</span>
        <span start="5499" end="5527">nie sposób nie pamiętać, że </span>
        <span start="5534" end="5577">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno</span>
        <span start="5694" end="5715">. Osobną kwestią był </span>
        <span start="5850" end="5870">wizerunek medialny. </span>
        <span start="5925" end="5947">"źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6085" end="6104">, zwłaszcza na tle </span>
        <span start="6120" end="6145">głównych kontrkandydatów.</span>
        <span start="7670" end="7671">
</span>
        <span start="8024" end="8052">wyborcy czerpali informację </span>
        <span start="8063" end="8125">najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS.</span>
        <span start="12308" end="12309">
</span>
        <span start="14895" end="14904">Zabrakło </span>
        <span start="14921" end="14938">czasu i pieniędzy</span>
        <span start="14965" end="14967">, </span>
        <span start="14971" end="14988">też "ducha walki"</span>
        <span start="15040" end="15041">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body> Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. "Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. Bardzo ważnym wydarzeniem były prawybory w Nysie, gdzie zaangażowanie osobiste kandydata  prawicy, a także zastosowanie nowoczesnych technik wyborczych spowodowały, że Aleksander Kwaśniewski zbliżył się do granicy 50 procent głosów, a Marian Krzaklewski zajął drugie miejsce, uzyskując ponad 17 procent głosów i wyprzedził Andrzeja Olechowskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski, który konsekwentnie trzymał się z boku.
Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.</body>
      <spans>
        <span start="2615" end="2616"> </span>
        <span start="12309" end="12560">Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. </span>
        <span start="12751" end="12868">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego</span>
        <span start="12887" end="13075"> stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="13140" end="13229">Bardzo ważnym wydarzeniem były prawybory w Nysie, gdzie zaangażowanie osobiste kandydata </span>
        <span start="13255" end="13357"> prawicy, a także zastosowanie nowoczesnych technik wyborczych spowodowały, że Aleksander Kwaśniewski </span>
        <span start="13384" end="13841">zbliżył się do granicy 50 procent głosów, a Marian Krzaklewski zajął drugie miejsce, uzyskując ponad 17 procent głosów i wyprzedził Andrzeja Olechowskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski, który konsekwentnie trzymał się z boku.
</span>
        <span start="15653" end="16049">Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto w związku z tym wrócić raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Stąd zarówno wzrost notowań SLD, jak i popularność Kwaśniewskiego. Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. Być może ogląd świata przeciętnego Polaka uformował głównie program telewizji komercyjnych i publicznej, program radykalnie liberalny, nawet jak na warunki zachodnioeuropejskie. Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. Nie wiedzieliśmy jak zareaguje polska opinia publiczna, która dotychczas nie spotkała się z taką koncepcją kampanii."Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. Bardzo ważnym wydarzeniem były prawybory w Nysie, gdzie zaangażowanie osobiste kandydata  prawicy, a także zastosowanie nowoczesnych technik wyborczych spowodowały, że Aleksander Kwaśniewski zbliżył się do granicy 50 procent głosów, a Marian Krzaklewski zajął drugie miejsce, uzyskując ponad 17 procent głosów i wyprzedził Andrzeja Olechowskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski, który konsekwentnie trzymał się z boku.
Aleksander Kwaśniewski w jednym z wywiadów zapytany, jaka była różnica między kampanią 1995 a 2000 roku, odparł, że pierwsza "to była bajka". Powiedział to człowiek, który w 1995 roku powinien był przegrać, tak jak w 2000 roku powinien bez problemów wygrać. Wygrał, ale uczciwie przyznajmy, że bez działań podjętych przez sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego wygrana ta nie odbiegałaby od notowań wyborczych prezydenta z początków kampanii wyborczej, co zakrawałoby na kompromitację pozostałych kandydatów, obozu politycznego polskiego Sierpnia, a może nawet po prostu polskiej demokracji.
Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="275">Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. </span>
        <span start="276" end="304">Warto w związku z tym wrócić</span>
        <span start="305" end="354"> raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="1720" end="2080">Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Stąd zarówno wzrost notowań SLD, jak i popularność Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2262" end="2554">Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. Być może ogląd świata przeciętnego Polaka uformował głównie program telewizji komercyjnych i publicznej, program radykalnie liberalny, nawet jak na warunki zachodnioeuropejskie.</span>
        <span start="2615" end="2616"> </span>
        <span start="12309" end="12576">Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. Nie wiedzieliśmy</span>
        <span start="12603" end="12702"> jak zareaguje polska opinia publiczna, która dotychczas nie spotkała się z taką koncepcją kampanii</span>
        <span start="12748" end="12749">.</span>
        <span start="12751" end="12868">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego</span>
        <span start="12887" end="13229"> stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. Bardzo ważnym wydarzeniem były prawybory w Nysie, gdzie zaangażowanie osobiste kandydata </span>
        <span start="13255" end="13357"> prawicy, a także zastosowanie nowoczesnych technik wyborczych spowodowały, że Aleksander Kwaśniewski </span>
        <span start="13384" end="13841">zbliżył się do granicy 50 procent głosów, a Marian Krzaklewski zajął drugie miejsce, uzyskując ponad 17 procent głosów i wyprzedził Andrzeja Olechowskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski, który konsekwentnie trzymał się z boku.
</span>
        <span start="15043" end="15634">Aleksander Kwaśniewski w jednym z wywiadów zapytany, jaka była różnica między kampanią 1995 a 2000 roku, odparł, że pierwsza "to była bajka". Powiedział to człowiek, który w 1995 roku powinien był przegrać, tak jak w 2000 roku powinien bez problemów wygrać. Wygrał, ale uczciwie przyznajmy, że bez działań podjętych przez sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego wygrana ta nie odbiegałaby od notowań wyborczych prezydenta z początków kampanii wyborczej, co zakrawałoby na kompromitację pozostałych kandydatów, obozu politycznego polskiego Sierpnia, a może nawet po prostu polskiej demokracji.
</span>
        <span start="15653" end="16049">Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body> Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. "Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski.</body>
      <spans>
        <span start="2615" end="2616"> </span>
        <span start="12309" end="12560">Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdecydował się je wyemitować, zdając sobie sprawę z ryzyka, jakie niesie przekaz o takim ładunku emocjonalnym. </span>
        <span start="12751" end="12868">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego</span>
        <span start="12887" end="13075"> stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego. </span>
        <span start="13540" end="13799">W ostatnich dwóch tygodniach kampanii okazało się jednak, że media zdążyły zamortyzować spadające poparcie dla Kwaśniewskiego, oskarżając sztab Mariana Krzaklewskiego o prowadzenie brudnej kampanii. Naturalnym beneficjentem tej sytuacji był Andrzej Olechowski</span>
        <span start="13839" end="13840">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdefiniował podstawowe problemy: popularność Aleksandra Kwaśniewskiego, niekorzystne zmiany socjologii wyborczej, brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury Krzaklewskiego w AWS,  wyzwanie rzucone przez Andrzeja Olechowskiego. 

Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. Wiadomo było, iż Krzaklewski "źle wypada w mediach", porównawcze badania pokazywały skalę tego problemu, zwłaszcza na tle wizerunków jego kontrkandydatów. Wyniki badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i skutecznej strategii kampanii. wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. głównym źródłem informacji była TVP 1, RMF, "Gazeta Wyborcza". spotykam się z zarzutem, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu. przekaz programowy wyrażony w haśle "Bezpieczna przyszłość, rodzina na swoim" nie był ukierunkowany na rozdrapywanie przeszłości.

"Taśmy prawdy", odkrywające nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. 

w kampanii prezydenckiej Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi nie powiódł się.Powiodło się natomiast przywrócenie AWS i rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="197">Ostatnie przemeblowania  na </span>
        <span start="206" end="275">scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. </span>
        <span start="276" end="282">Warto </span>
        <span start="298" end="305">wrócić </span>
        <span start="318" end="354">do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="393">Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="450"> zdefiniował </span>
        <span start="468" end="487">podstawowe problemy</span>
        <span start="496" end="497">:</span>
        <span start="501" end="540"> popularność Aleksandra Kwaśniewskiego,</span>
        <span start="544" end="586"> niekorzystne zmiany socjologii wyborczej,</span>
        <span start="590" end="636"> brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury </span>
        <span start="644" end="666">Krzaklewskiego w AWS, </span>
        <span start="670" end="717"> wyzwanie rzucone przez Andrzeja Olechowskiego.</span>
        <span start="1171" end="1172"> </span>
        <span start="5434" end="5436">

</span>
        <span start="5534" end="5696">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. </span>
        <span start="5870" end="5882">Wiadomo było</span>
        <span start="5901" end="5906">, iż </span>
        <span start="5913" end="5949">Krzaklewski "źle wypada w mediach", </span>
        <span start="5961" end="5980">porównawcze badania</span>
        <span start="6054" end="6120"> pokazywały skalę tego problemu, zwłaszcza na tle wizerunków jego </span>
        <span start="6129" end="6146">kontrkandydatów. </span>
        <span start="7671" end="7678">Wyniki </span>
        <span start="7683" end="7756">badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i </span>
        <span start="7769" end="7800">skutecznej strategii kampanii. </span>
        <span start="8024" end="8126">wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. </span>
        <span start="8153" end="8180">głównym źródłem informacji </span>
        <span start="8193" end="8205">była TVP 1, </span>
        <span start="8233" end="8238">RMF, </span>
        <span start="8254" end="8272">"Gazeta Wyborcza".</span>
        <span start="10723" end="10739"> spotykam się z </span>
        <span start="10763" end="10901">zarzutem, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu. </span>
        <span start="11730" end="11808">przekaz programowy wyrażony w haśle "Bezpieczna przyszłość, rodzina na swoim" </span>
        <span start="11817" end="11868">nie był ukierunkowany na rozdrapywanie przeszłości.</span>
        <span start="12291" end="12293">

</span>
        <span start="12751" end="12779">"Taśmy prawdy", odkrywające </span>
        <span start="12787" end="12869">nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego </span>
        <span start="12888" end="12971">stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego</span>
        <span start="13003" end="13051">. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek </span>
        <span start="13059" end="13140">Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. </span>
        <span start="15633" end="15635">

</span>
        <span start="15665" end="15690">w kampanii prezydenckiej </span>
        <span start="15791" end="15884">Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi </span>
        <span start="15932" end="15947">nie powiódł się</span>
        <span start="16048" end="16049">.</span>
        <span start="16051" end="16074">Powiodło się natomiast </span>
        <span start="16087" end="16106">przywrócenie AWS i </span>
        <span start="16116" end="16176">rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego zdefiniował podstawowe problemy: popularność Aleksandra Kwaśniewskiego, niekorzystne zmiany socjologii wyborczej, brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury Krzaklewskiego w AWS,  wyzwanie rzucone przez Andrzeja Olechowskiego.

W kwietniu 2000 roku w sondażu przedwyborczym na pytanie: "Czy Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak". Wynik ten pokazywał, że nie sposób wygrać z Kwaśniewskim. 

Kampania wyborcza przebiegała w niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym. w ciągu dwóch lat preferencje wyborców przesunęły się na lewo. Stąd wzrost notowań SLD i popularność Kwaśniewskiego. 

Startując do kampanii wyborczej, Krzaklewski W odczuciu społecznym autoryzował reformy rządu Buzka. działania rządu zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. Krzaklewski stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania swojego elektoratu. Do tego sposób, w jaki Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta nie został uznany za prawomocny. 

Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny". 

Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. Wiadomo było, iż Krzaklewski "źle wypada w mediach", porównawcze badania pokazywały skalę tego problemu, zwłaszcza na tle wizerunków jego kontrkandydatów. Badania wskazywały, iż zarówno Kwaśniewski, jak i Olechowski mieli pozytywny i spójny wizerunek "polityków z dużą klasą i obyciem". 

Wyniki badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i skutecznej strategii kampanii. Powstawało pytanie, czy można wzmienić "fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do Krzaklewskiego. wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, RMF, "Gazeta Wyborcza".

Często spotykam się z zarzutem, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu. Jedynym gorącym tematem, w którym mogliśmy się odróżnić od Kwaśniewskiego, było uwłaszczenie. przekaz programowy wyrażony w haśle "Bezpieczna przyszłość, rodzina na swoim" nie był ukierunkowany na rozdrapywanie przeszłości.

"Taśmy prawdy", odkrywające nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. błędem było to, że "taśmy kaliskie" były emitowane w niepopularnym czasie bezpłatnych audycji wyborczych, a nie w płatnym czasie o najwyższej oglądalności, który rezerwowaliśmy na poprawę wizerunku kandydata AWS. "kampania prawdy" zdefiniowana publicznie jako "kampania negatywna", zadziałała. Jednak płatna kampania telewizyjna Krzaklewskiego okazała się nazbyt słaba. 

w kampanii prezydenckiej Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi nie powiódł się.Powiodło się natomiast przywrócenie AWS i rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="197">Ostatnie przemeblowania  na </span>
        <span start="206" end="275">scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. </span>
        <span start="276" end="282">Warto </span>
        <span start="298" end="305">wrócić </span>
        <span start="318" end="354">do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="393">Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="450"> zdefiniował </span>
        <span start="468" end="487">podstawowe problemy</span>
        <span start="496" end="497">:</span>
        <span start="501" end="540"> popularność Aleksandra Kwaśniewskiego,</span>
        <span start="544" end="586"> niekorzystne zmiany socjologii wyborczej,</span>
        <span start="590" end="636"> brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury </span>
        <span start="644" end="666">Krzaklewskiego w AWS, </span>
        <span start="670" end="717"> wyzwanie rzucone przez Andrzeja Olechowskiego.</span>
        <span start="738" end="740">

</span>
        <span start="1170" end="1193">W kwietniu 2000 roku w </span>
        <span start="1204" end="1226">sondażu przedwyborczym</span>
        <span start="1279" end="1297"> na pytanie: "Czy </span>
        <span start="1308" end="1420">Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak"</span>
        <span start="1457" end="1483">. Wynik ten pokazywał, że </span>
        <span start="1524" end="1556">nie sposób wygrać z Kwaśniewskim</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1689" end="1690"> </span>
        <span start="1718" end="1752">

Kampania wyborcza przebiegała w </span>
        <span start="1765" end="1827">niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym</span>
        <span start="1889" end="1891">. </span>
        <span start="1916" end="1934">w ciągu dwóch lat </span>
        <span start="1959" end="1995">preferencje wyborców przesunęły się </span>
        <span start="2004" end="2018">na lewo. Stąd </span>
        <span start="2026" end="2044">wzrost notowań SLD</span>
        <span start="2049" end="2080"> i popularność Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2554" end="2556">

</span>
        <span start="2606" end="2639">Startując do kampanii wyborczej, </span>
        <span start="2646" end="2658">Krzaklewski </span>
        <span start="2735" end="2737">W </span>
        <span start="2749" end="2769">odczuciu społecznym </span>
        <span start="2781" end="2793">autoryzował </span>
        <span start="2813" end="2827">reformy rządu </span>
        <span start="2835" end="2842">Buzka. </span>
        <span start="3102" end="3118">działania rządu </span>
        <span start="3132" end="3188">zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. </span>
        <span start="3195" end="3302">Krzaklewski stanął wobec karkołomnego zadania ochrony polityki swojego rządu i odzyskania zaufania swojego </span>
        <span start="3314" end="3334">elektoratu. Do tego </span>
        <span start="3346" end="3361">sposób, w jaki </span>
        <span start="3368" end="3415">Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta</span>
        <span start="3477" end="3489"> nie został </span>
        <span start="3495" end="3517">uznany za prawomocny. </span>
        <span start="4028" end="4030">

</span>
        <span start="4973" end="5087">Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał </span>
        <span start="5100" end="5146">niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny". </span>
        <span start="5434" end="5436">

</span>
        <span start="5534" end="5696">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. </span>
        <span start="5870" end="5882">Wiadomo było</span>
        <span start="5901" end="5906">, iż </span>
        <span start="5913" end="5949">Krzaklewski "źle wypada w mediach", </span>
        <span start="5961" end="5980">porównawcze badania</span>
        <span start="6054" end="6120"> pokazywały skalę tego problemu, zwłaszcza na tle wizerunków jego </span>
        <span start="6129" end="6154">kontrkandydatów. Badania </span>
        <span start="6298" end="6321">wskazywały, iż zarówno </span>
        <span start="6332" end="6351">Kwaśniewski, jak i </span>
        <span start="6359" end="6376">Olechowski mieli </span>
        <span start="6383" end="6448">pozytywny i spójny wizerunek "polityków z dużą klasą i obyciem". </span>
        <span start="7628" end="7630">

</span>
        <span start="7671" end="7678">Wyniki </span>
        <span start="7683" end="7756">badań uzmysłowiły sztabowi skalę trudności w sformułowaniu wiarygodnej i </span>
        <span start="7769" end="7831">skutecznej strategii kampanii. Powstawało pytanie, czy można w</span>
        <span start="7838" end="7846">zmienić </span>
        <span start="7867" end="7943">"fałszywą świadomość" wyborców w sytuacji negatywnego nastawienia mediów do </span>
        <span start="7951" end="7967">Krzaklewskiego. </span>
        <span start="8024" end="8126">wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. </span>
        <span start="8153" end="8205">głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, </span>
        <span start="8233" end="8238">RMF, </span>
        <span start="8254" end="8272">"Gazeta Wyborcza".</span>
        <span start="10687" end="10689">

</span>
        <span start="10717" end="10739">Często spotykam się z </span>
        <span start="10763" end="10901">zarzutem, iż kampania Krzaklewskiego ograniczyła się do zamknięcia kandydata w tradycyjnych okopach wartości religijnych i antykomunizmu. </span>
        <span start="11302" end="11349">Jedynym gorącym tematem, w którym mogliśmy się </span>
        <span start="11360" end="11407">odróżnić od Kwaśniewskiego, było uwłaszczenie. </span>
        <span start="11730" end="11808">przekaz programowy wyrażony w haśle "Bezpieczna przyszłość, rodzina na swoim" </span>
        <span start="11817" end="11868">nie był ukierunkowany na rozdrapywanie przeszłości.</span>
        <span start="12291" end="12293">

</span>
        <span start="12751" end="12779">"Taśmy prawdy", odkrywające </span>
        <span start="12787" end="12869">nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego </span>
        <span start="12888" end="12971">stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego</span>
        <span start="13003" end="13051">. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek </span>
        <span start="13059" end="13140">Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami. </span>
        <span start="13856" end="13863">błędem </span>
        <span start="13893" end="13937">było to, że "taśmy kaliskie" były emitowane </span>
        <span start="13954" end="14116">w niepopularnym czasie bezpłatnych audycji wyborczych, a nie w płatnym czasie o najwyższej oglądalności, który rezerwowaliśmy na poprawę wizerunku kandydata AWS. </span>
        <span start="14287" end="14305">"kampania prawdy" </span>
        <span start="14328" end="14391">zdefiniowana publicznie jako "kampania negatywna", zadziałała. </span>
        <span start="14470" end="14505">Jednak płatna kampania telewizyjna </span>
        <span start="14513" end="14527">Krzaklewskiego</span>
        <span start="14779" end="14804"> okazała się nazbyt słaba</span>
        <span start="14893" end="14895">. </span>
        <span start="15633" end="15635">

</span>
        <span start="15665" end="15690">w kampanii prezydenckiej </span>
        <span start="15791" end="15884">Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi </span>
        <span start="15932" end="15947">nie powiódł się</span>
        <span start="16048" end="16049">.</span>
        <span start="16051" end="16074">Powiodło się natomiast </span>
        <span start="16087" end="16106">przywrócenie AWS i </span>
        <span start="16116" end="16176">rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. Warto wrócić do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Krzaklewskiego zdefiniował podstawowe problemy: popularność Kwaśniewskiego, niekorzystne zmiany socjologii wyborczej, brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury Krzaklewskiego w AWS,  wyzwanie rzucone przez Olechowskiego. Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. Krzaklewski "źle wypada w mediach". wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów nieprzychylnych kandydatowi AWS. "Taśmy prawdy", odkrywające nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="197">Ostatnie przemeblowania  na </span>
        <span start="206" end="275">scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu. </span>
        <span start="276" end="282">Warto </span>
        <span start="298" end="305">wrócić </span>
        <span start="318" end="354">do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="371">Sztab wyborczy </span>
        <span start="379" end="393">Krzaklewskiego</span>
        <span start="437" end="450"> zdefiniował </span>
        <span start="468" end="487">podstawowe problemy</span>
        <span start="496" end="497">:</span>
        <span start="501" end="514"> popularność </span>
        <span start="525" end="540">Kwaśniewskiego,</span>
        <span start="544" end="586"> niekorzystne zmiany socjologii wyborczej,</span>
        <span start="590" end="636"> brak jednoznacznego poparcia dla kandydatury </span>
        <span start="644" end="666">Krzaklewskiego w AWS, </span>
        <span start="670" end="694"> wyzwanie rzucone przez </span>
        <span start="703" end="717">Olechowskiego.</span>
        <span start="1171" end="1172"> </span>
        <span start="5534" end="5590">Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji </span>
        <span start="5633" end="5696">utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą. </span>
        <span start="5913" end="5947">Krzaklewski "źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6144" end="6146">. </span>
        <span start="8024" end="8084">wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów </span>
        <span start="8093" end="8126">nieprzychylnych kandydatowi AWS. </span>
        <span start="12751" end="12779">"Taśmy prawdy", odkrywające </span>
        <span start="12787" end="12869">nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego </span>
        <span start="12888" end="12971">stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego</span>
        <span start="13003" end="13051">. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek </span>
        <span start="13059" end="13139">Krzaklewskiego. Taktyka ta zaczęła przynosić skutki dwa tygodnie przed wyborami.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:
Siła Kwaśniewskiego
W kwietniu 2000 roku w specjalnym sondażu przedwyborczym na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a sama kampania będzie służyła raczej odbudowie (lub przebudowie) zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.Niekorzystne zmiany socjologii wyborczej
Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa.
Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego
Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski
Z punktu widzenia sondaży Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny".
Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="354">Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="497">Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:</span>
        <span start="718" end="739">
Siła Kwaśniewskiego
</span>
        <span start="1170" end="1227">W kwietniu 2000 roku w specjalnym sondażu przedwyborczym </span>
        <span start="1280" end="1675">na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a sama kampania będzie służyła raczej odbudowie (lub przebudowie) zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.</span>
        <span start="1677" end="1696">Niekorzystne zmiany</span>
        <span start="1697" end="1718"> socjologii wyborczej</span>
        <span start="1719" end="1890">
Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa.</span>
        <span start="2555" end="2604">
Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="2605" end="2606">
</span>
        <span start="4030" end="4070">Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski</span>
        <span start="4071" end="4072">
</span>
        <span start="4947" end="5145">Z punktu widzenia sondaży Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny".</span>
        <span start="5458" end="5459">
</span>
        <span start="15653" end="16049">Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.</span>
        <span start="16051" end="16176">Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:
Siła Kwaśniewskiego
Standardowe pytanie, które zadaje się w badaniach opinii publicznej, aby zmierzyć szanse na utrzymanie urzędu prezydenckiego przez polityka, który urząd ten aktualnie sprawuje, brzmi, czy powinien on zostać ponownie wybrany. Według ekspertów, jeśli kandydat piastujący urząd prezydencki uzyskuje minimum 60 procent odpowiedzi pozytywnych, ma zwycięstwo w kieszeni. W kwietniu 2000 roku w specjalnym sondażu przedwyborczym przeprowadzonym przez jednego z naszych konsultantów na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a sama kampania będzie służyła raczej odbudowie (lub przebudowie) zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.
Niekorzystne zmiany  socjologii wyborczej
Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.
Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego
Uchylając się od próby wyborczej, Krzaklewski nie tylko poddałby swoje przywództwo w AWS, ale jednocześnie uruchomiłby proces jej dezintegracji wedle kryterium nastawienia poszczególnych jej środowisk politycznych do podjętych w 1997 roku reform.  Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Rezultatem tego była uporczywa kontestacja poparcia dla jego kandydatury. Kwestią o niebagatelnym znaczeniu był również dystans w stosunku do kandydata AWS, na jaki pozwolił sobie awuesowski rząd, który unikał odważnej deklaracji poparcia dla Mariana Krzaklewskiego, nie mówiąc już o rzeczywistym zaangażowaniu się w jego kampanię.
Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski
Z punktu widzenia sondaży Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny".
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Marian Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą.Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.
Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="354">Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="497">Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:</span>
        <span start="718" end="739">
Siła Kwaśniewskiego
</span>
        <span start="740" end="1105">Standardowe pytanie, które zadaje się w badaniach opinii publicznej, aby zmierzyć szanse na utrzymanie urzędu prezydenckiego przez polityka, który urząd ten aktualnie sprawuje, brzmi, czy powinien on zostać ponownie wybrany. Według ekspertów, jeśli kandydat piastujący urząd prezydencki uzyskuje minimum 60 procent odpowiedzi pozytywnych, ma zwycięstwo w kieszeni. </span>
        <span start="1170" end="1675">W kwietniu 2000 roku w specjalnym sondażu przedwyborczym przeprowadzonym przez jednego z naszych konsultantów na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim, a sama kampania będzie służyła raczej odbudowie (lub przebudowie) zaplecza politycznego startujących kontrkandydatów.</span>
        <span start="1676" end="1718">
Niekorzystne zmiany  socjologii wyborczej</span>
        <span start="1719" end="2012">
Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo.</span>
        <span start="2555" end="2604">
Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="2605" end="2606">
</span>
        <span start="2842" end="3089">Uchylając się od próby wyborczej, Krzaklewski nie tylko poddałby swoje przywództwo w AWS, ale jednocześnie uruchomiłby proces jej dezintegracji wedle kryterium nastawienia poszczególnych jej środowisk politycznych do podjętych w 1997 roku reform. </span>
        <span start="3325" end="3590"> Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Rezultatem tego była uporczywa kontestacja poparcia dla jego kandydatury.</span>
        <span start="3770" end="4029"> Kwestią o niebagatelnym znaczeniu był również dystans w stosunku do kandydata AWS, na jaki pozwolił sobie awuesowski rząd, który unikał odważnej deklaracji poparcia dla Mariana Krzaklewskiego, nie mówiąc już o rzeczywistym zaangażowaniu się w jego kampanię.
</span>
        <span start="4030" end="4070">Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski</span>
        <span start="4071" end="4072">
</span>
        <span start="4947" end="5145">Z punktu widzenia sondaży Olechowski miał istotną przewagę nad kandydatem AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny".</span>
        <span start="5458" end="5695">
Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Marian Krzaklewski wystartował do wyborów za późno, w sytuacji głębokiego kryzysu nastrojów społecznych i utraty połowy elektoratu przez jego "naturalną" bazę wyborczą.</span>
        <span start="15653" end="16050">Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się, choć dodajmy, na wyraźne życzenie tych, którzy formalnie taką integracją powinni być zainteresowani.
</span>
        <span start="16051" end="16176">Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:
Siła Kwaśniewskiego
Niekorzystne zmiany socjologii wyborczej
Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego
Kandydat obywatelski  Andrzej OlechowskiRzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się.Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="354">Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="356" end="497">Sztab wyborczy Mariana Krzaklewskiego, pracując nad strategią kampanii wyborczej, zdefiniował na wstępie cztery podstawowe problemy. Były to:</span>
        <span start="718" end="739">
Siła Kwaśniewskiego
</span>
        <span start="1677" end="1696">Niekorzystne zmiany</span>
        <span start="1697" end="1718"> socjologii wyborczej</span>
        <span start="1719" end="1720">
</span>
        <span start="2556" end="2604">Prawomocność kandydatury  Mariana Krzaklewskiego</span>
        <span start="2605" end="2606">
</span>
        <span start="4030" end="4070">Kandydat obywatelski  Andrzej Olechowski</span>
        <span start="15653" end="15947">Rzecz jasna w kampanii prezydenckiej 2000 roku nie chodziło tylko o utrzymanie względnego stanu równowagi na polskiej scenie politycznej. Cel w postaci zintegrowania obozu Akcji Wyborczej Solidarność przed wyborami parlamentarnymi był równie ważny. Zamysł ten w sposób oczywisty nie powiódł się</span>
        <span start="16048" end="16049">.</span>
        <span start="16051" end="16176">Powiodło się natomiast niewątpliwie przywrócenie AWS i pośrednio rządowi Akcji poparcia w jej naturalnym zapleczu społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>w specjalnym sondażu przedwyborczym na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim.Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował reformy rządu Jerzego Buzka. działania rządu Jerzego Buzka zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Osobną kwestią był wizerunek przywódcy AWS - przede wszystkim wizerunek medialny. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach". wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. "Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii.</body>
      <spans>
        <span start="1191" end="1226">w specjalnym sondażu przedwyborczym</span>
        <span start="1279" end="1556"> na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1720" end="2013">Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. </span>
        <span start="2262" end="2377">Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. </span>
        <span start="2735" end="2793">W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował </span>
        <span start="2813" end="2842">reformy rządu Jerzego Buzka. </span>
        <span start="3102" end="3188">działania rządu Jerzego Buzka zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. </span>
        <span start="3326" end="3517">Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. </span>
        <span start="5696" end="5738">Osobną kwestią był wizerunek przywódcy AWS</span>
        <span start="5830" end="5947"> - przede wszystkim wizerunek medialny. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6144" end="6146">. </span>
        <span start="8024" end="8126">wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. </span>
        <span start="12751" end="13004">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej. w specjalnym sondażu przedwyborczym na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim.Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Stąd zarówno wzrost notowań SLD, jak i popularność Kwaśniewskiego. Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. Startując do kampanii wyborczej, Marian Krzaklewski był w sytuacji przypominającej położenie Tadeusza Mazowieckiego w 1990 roku. W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował (na dobre i na złe) reformy rządu Jerzego Buzka. działania rządu Jerzego Buzka zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Rezultatem tego była uporczywa kontestacja poparcia dla jego kandydatury. Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał mianowicie z marketingowego "prawa pierwszeństwa" i we właściwym czasie powiedział "tak, kandyduję", nie zważając na hamletyzowanie Unii Wolności ani na polityczne przepychanki w AWS. Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny". Najważniejsze jednak, że miał zdecydowanie wyższe poparcie elektoratu centroprawicowego. Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Marian Krzaklewski wystartował do wyborów za późno. Osobną kwestią był wizerunek przywódcy AWS - przede wszystkim wizerunek medialny. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach". wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Wśród stacji telewizyjnych głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, wśród rozgłośni radiowych - RMF, a wśród gazet - "Gazeta Wyborcza".W mediach elektronicznych Marian Krzaklewski był od początku bez szans. Warto wskazać medialne incydenty, które pokazują, jak niepewną rolę odgrywają komercyjne media w dzisiejszej demokracji w Polsce. Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". "Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego.</body>
      <spans>
        <span start="169" end="354">Ostatnie przemeblowania  na polskiej scenie politycznej zwiastują gorącą kampanię wyborczą do parlamentu.  Warto w związku z tym wrócić  raz jeszcze do ostatniej kampanii prezydenckiej.</span>
        <span start="1190" end="1226"> w specjalnym sondażu przedwyborczym</span>
        <span start="1279" end="1556"> na pytanie: "Czy Aleksander Kwaśniewski powinien zostać ponownie wybrany na urząd prezydenta?" - 68 procent respondentów odpowiedziało "tak", przeciwnych było jedynie 21 procent. Wynik ten pokazywał, że bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1720" end="2080">Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Stąd zarówno wzrost notowań SLD, jak i popularność Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2262" end="2377">Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. </span>
        <span start="2606" end="2842">Startując do kampanii wyborczej, Marian Krzaklewski był w sytuacji przypominającej położenie Tadeusza Mazowieckiego w 1990 roku. W powszechnym odczuciu społecznym Krzaklewski autoryzował (na dobre i na złe) reformy rządu Jerzego Buzka. </span>
        <span start="3102" end="3188">działania rządu Jerzego Buzka zniechęciły do Akcji część twardego elektoratu prawicy. </span>
        <span start="3326" end="3591">Do tego wszystkiego sposób, w jaki Marian Krzaklewski został kandydatem AWS na prezydenta, dla wielu liderów prawicy, którzy lansowali ideę prawyborów, nie został nigdy uznany za prawomocny. Rezultatem tego była uporczywa kontestacja poparcia dla jego kandydatury. </span>
        <span start="4072" end="4372">Andrzej Olechowski zrobił jedną rzecz, która przesądziła o jego roli w kampanii prezydenckiej 2000 roku. Skorzystał mianowicie z marketingowego "prawa pierwszeństwa" i we właściwym czasie powiedział "tak, kandyduję", nie zważając na hamletyzowanie Unii Wolności ani na polityczne przepychanki w AWS. </span>
        <span start="5026" end="5235">Nie był obciążony skutkami polityki koalicji AWS - UW i miał zdecydowanie niższy niż Krzaklewski "elektorat negatywny". Najważniejsze jednak, że miał zdecydowanie wyższe poparcie elektoratu centroprawicowego. </span>
        <span start="5459" end="5577">Oceniając wyniki wyborów prezydenckich, nie sposób nie pamiętać, że Marian Krzaklewski wystartował do wyborów za późno</span>
        <span start="5694" end="5738">. Osobną kwestią był wizerunek przywódcy AWS</span>
        <span start="5830" end="5947"> - przede wszystkim wizerunek medialny. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6144" end="6146">. </span>
        <span start="8024" end="8272">wyborcy czerpali informację o wyborach najczęściej z mediów otwarcie nieprzychylnych kandydatowi AWS. Wśród stacji telewizyjnych głównym źródłem informacji dla wyborców była TVP 1, wśród rozgłośni radiowych - RMF, a wśród gazet - "Gazeta Wyborcza".</span>
        <span start="9234" end="9259">W mediach elektronicznych</span>
        <span start="9309" end="9356"> Marian Krzaklewski był od początku bez szans. </span>
        <span start="9457" end="9471">Warto wskazać </span>
        <span start="9484" end="9600">medialne incydenty, które pokazują, jak niepewną rolę odgrywają komercyjne media w dzisiejszej demokracji w Polsce. </span>
        <span start="12309" end="12411">Z perspektywy widać wyraźnie, iż motywem przewodnim całej kampanii stały się kaliskie "taśmy prawdy". </span>
        <span start="12751" end="13074">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii. Trzecim miała być walka o prawdziwy wizerunek Mariana Krzaklewskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim.Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach". "Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii.</body>
      <spans>
        <span start="1483" end="1556">bez zupełnie nadzwyczajnych okoliczności nie sposób wygrać z Kwaśniewskim</span>
        <span start="1674" end="1675">.</span>
        <span start="1720" end="2013">Kampania wyborcza przebiegała w zdecydowanie niekorzystnym dla kandydata AWS klimacie społeczno-politycznym, wyrażającym się w bardzo złym stanie nastrojów społeczeństwa. Pod względem politycznym w ciągu dwóch lat poprzedzających kampanię preferencje wyborców przesunęły się wyraźnie na lewo. </span>
        <span start="2262" end="2377">Na to wszystko nałożyła się przyspieszona liberalizacja postaw światopoglądowych Polaków w ostatnich kilku latach. </span>
        <span start="5870" end="5947">Wiadomo było od samego początku, iż Marian Krzaklewski "źle wypada w mediach"</span>
        <span start="6144" end="6146">. </span>
        <span start="12751" end="13004">"Taśmy prawdy", odkrywające drugie, nieznane oblicze Kwaśniewskiego, oraz uwłaszczenie, które robiło z Kwaśniewskiego - mistrza uników - stronę w ważnym konflikcie społecznym, to były dwa filary taktyki sztabu wyborczego w ostatnich tygodniach kampanii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
