<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200107120071">
  <date>2001-07-12</date>
  <title>Czas opuścić okopy</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Dariusz Rosati</authors>
  <body>Przepływ siły roboczej i zakup ziemi: klauzule ochronne pozwolą wyjść z impasu w rozmowach z Unią Europejską

Czas opuścić okopy

DARIUSZ ROSATI

Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.

Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, a w przypadku Niemiec i Austrii nawet przez siedem lat.

Bez masowego wykupu

Oba żądania są nieracjonalne. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. W ostatnich latach cudzoziemcy kupowali w Polsce średnio 5 - 6 tysięcy hektarów gruntów rocznie, a w latach 1990 - 2000 nabyli łącznie około 30 tysięcy hektarów ziemi. Trudno to nazwać masowym wykupem; przypomnijmy, że sama Agencja Własności Rolnej Skarbu Państwa dysponuje obecnie ponad 4,2 mln hektarów gruntów przeznaczonych do sprzedaży.

Dodajmy, że tylko w nielicznych przypadkach wnioski o zakup ziemi spotykały się z odmową ze strony organu nadzorującego sprzedaż nieruchomości (Ministerstwo Spraw Wewnętrznych i Administracji). Nie ma powodu, aby popyt na polską ziemię nagle wzrósł po wejściu do UE, choć oczywiście możliwe są jednorazowe spore zakupy w poszczególnych miejscowościach i regionach. Ale pamiętajmy, że dla wielu regionów zakup ziemi przez cudzoziemców na cele produkcyjne i inwestycje może stać się szansą - czasem jedyną - przyspieszonego rozwoju.

Trzeba też przypomnieć, że nawet najbardziej rygorystyczne restrykcje są w istocie mało skuteczne, bo zawsze można nabyć ziemię przez podstawione osoby i poczekać kilka czy nawet kilkanaście lat na wygaśnięcie okresu przejściowego.

Przesadne obawy

Podobnie jest z przepływem siły roboczej. Większość analiz i ekspertyz przygotowanych przez renomowanych specjalistów dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest mocno przesadzona. Ci, którzy bardzo chcieli emigrować, na ogół już to zrobili, a ci, którzy są skłonni taką możliwość rozważać, muszą liczyć się z wieloma trudnościami do pokonania, jak koszty osiedlenia się, bariera językowa, bariera kulturowa, oderwanie od środowiska, brak gwarancji utrzymania nowej pracy w dłuższej perspektywie.

Również doświadczenia wcześniejszych rozszerzeń Unii potwierdzają ten wniosek. Przyjęcie do Unii krajów względnie ubogich, takich jak Hiszpania, Portugalia czy Grecja, wcale nie spowodowało zwiększonego napływu imigrantów z tych krajów. Co więcej, specjaliści zgodnie podkreślają, że gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej, zarówno po to, żeby utrzymać międzynarodową konkurencyjność w przemyśle, jak i po to, żeby uzupełnić deficyt środków na rachunkach funduszy emerytalnych, których sytuacja finansowa staje się bardzo trudna na skutek starzenia się społeczeństw zachodnioeuropejskich.

Przykład Niemiec

W szczególności dotyczy to gospodarki niemieckiej. Opublikowany w tych dniach raport powołanej przez rząd kanclerza Schrodera specjalnej komisji pod przewodnictwem byłej przewodniczącej Bundestagu Rity Sassmuth szacuje ostrożnie potrzeby gospodarki niemieckiej w tej dziedzinie na 20 - 40 tysięcy imigrantów rocznie. Niektóre organizacje przemysłowe oceniają deficyt wykwalifikowanej siły roboczej w Niemczech nawet na 200 tysięcy osób rocznie.

Tym, którzy obawiają się masowego napływu taniej siły roboczej ze Wschodu, należy przypomnieć, że podjęta w ubiegłym roku próba ściągnięcia do Niemiec 20 tysięcy informatyków z zagranicy, polegająca na zaoferowaniu im pięcioletniego prawa pracy i pobytu, przyniosła bardzo ograniczone efekty - tylko 8 tysięcy cudzoziemców skorzystało z oferty.

Uprzedzenia wygrywają

Znaleźliśmy się w przedziwnej sytuacji. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony pewne uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy poszczególnych krajów po prostu nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak w rzeczywistości wygląda sytuacja, i podjąć trud przekonania sceptyków o potrzebie i korzyściach otwarcia.

Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens w oczach opinii publicznej i będzie postrzegany wyłącznie w kategoriach doraźnych targów, w których jedna strona stara się wykiwać drugą. A przecież integracja to nie gra o sumie zerowej, ale wspólne przedsięwzięcie, które każdemu może przynieść korzyści!

Mizerne szanse  na przełamanie impasu

Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. Rząd Jerzego Buzka ma niewielkie poparcie społeczne i w ciągu dwóch miesięcy przed wyborami nie podejmie żadnej decyzji, która mogłaby być odczytana jako ustępstwo. Podobnie rząd niemiecki nie zamierza antagonizować potężnych grup związkowych i pracowniczych, mając także w perspektywie wybory parlamentarne, choć dopiero za rok.

Nie można oczywiście wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje wyrażane przez liczne grupy społeczne, ale przynajmniej można byłoby oczekiwać, że - zamiast podsycać nieuzasadnione obawy - będą potrafiły zająć wobec tych niepokojów bardziej aktywną i konstruktywną postawę. Utrzymanie dotychczasowego stanu grozi bowiem nie tylko dalszym spadkiem poparcia społecznego dla idei członkostwa Polski w UE, ale również może odsunąć moment akcesji o kilka lat.

Potrzebne klauzule ochronne

Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. Idea jest prosta.

W odniesieniu do zakupu nieruchomości przez cudzoziemców Polska godzi się znieść wszelkie restrykcje od razu, ale obie strony umawiają się, że jeśli zakupy ziemi w określonej gminie czy regionie - na przykład w Szczecinie czy na Mazurach - przekroczą pewien ustalony limit, Polska będzie miała prawo wprowadzić czasowe restrykcje. I podobnie z prawem do pracy. Unia znosi wszelkie ograniczenia związane z podejmowaniem przez Polaków pracy w krajach członkowskich, ale gdy napływ imigrantów w danym regionie - na przykład w Berlinie czy w Wiedniu - okaże się na tyle duży, że zagrozi destabilizacją rynku pracy w tym regionie, Unia także będzie miała prawo nałożyć restrykcje na swobodny przepływ siły roboczej. Oczywiście zarówno dopuszczalne limity zakupu ziemi, jak i konkretne sposoby oceny stopnia zagrożenia rynku pracy, które dawałyby prawo do uruchomienia klauzuli ochronnej, muszą być precyzyjnie określone w traktacie akcesyjnym.

Rozwiązanie w postaci klauzul ochronnych ma wiele zalet. Przede wszystkim zapewnia pełnoprawne członkostwo od samego początku - odsuwamy w ten sposób ryzyko, że Polska stanie się członkiem drugiej kategorii. Jest to ważne nie tylko ze względu na rzeczywiste korzyści, jakie Polska i kraje unijne będą mogły czerpać z rozszerzenia Unii, ale i z punktu widzenia odbioru społecznego i utrwalenia korzystnego wizerunku Unii. Pozwoli uniknąć wrażenia, że jedna strona stara się wykorzystać drugą. Klauzule ochronne stanowią także potencjalny instrument stosowania określonych ograniczeń i jako takie nie hamują przepływu kapitału i osób w rozmiarach, które są uznane za potrzebne i bezpieczne.

W ten sposób można uniknąć sytuacji, w której wprowadza się określone restrykcje w postaci okresów przejściowych, nie mając przecież żadnej pewności, że będą w ogóle potrzebne. Takie działanie na wszelki wypadek może okazać się społecznie i ekonomicznie bardzo kosztowne. Wreszcie, klauzule ochronne dają gwarancję, że w razie powstania rzeczywistych zagrożeń w postaci nadmiernego wykupu ziemi lub nadmiernej migracji obie strony będą miały prawo zareagować szybko i zdecydowanie.

Sprawy naprawdę ważne

Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w dwóch najbardziej spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne. Pozwoli uśmierzyć obawy tych, którzy boją się nieznanego, a zarazem otworzy szeroko możliwości lepszego wykorzystania integracji dla celów rozwojowych. Pozwoli Polsce skupić się na sprawach naprawdę ważnych z naszego punktu widzenia - kwestiach pomocy strukturalnej i pomocy dla rolnictwa.

A przy tym umożliwi zatrzymanie i odwrócenie niepokojącego procesu systematycznego spadku poparcia dla idei i perspektywy członkostwa wśród wielu grup społeczeństwa polskiego.

Autor jest członkiem Rady Polityki Pieniężnej. Był ministrem spraw zagranicznych w rządzie koalicji SLD - PSL.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Negocjacje z Unią dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego na zakup gruntów rolnych i leśnych. strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy. Oba żądania są nieracjonalne. 

Proponuję rozważyć rozwiązanie, które pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i utrzymać zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. W odniesieniu do zakupu nieruchomości przez cudzoziemców Polska godzi się znieść wszelkie restrykcje od razu, ale obie strony umawiają się, że jeśli zakupy ziemi w określonej gminie przekroczą ustalony limit, Polska będzie miała prawo wprowadzić czasowe restrykcje. podobnie z prawem do pracy. zgoda Polski i Unii na wprowadzenie klauzul ochronnych stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="164">Negocjacje z Unią </span>
        <span start="175" end="284">dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="390" end="409">Polska podtrzymuje </span>
        <span start="415" end="512">żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego </span>
        <span start="533" end="568">na zakup gruntów rolnych i leśnych.</span>
        <span start="577" end="650"> strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy</span>
        <span start="775" end="776">.</span>
        <span start="781" end="782"> </span>
        <span start="799" end="829">Oba żądania są nieracjonalne. </span>
        <span start="5867" end="5869">

</span>
        <span start="5898" end="5908">Proponuję </span>
        <span start="5913" end="5941">rozważyć rozwiązanie, które </span>
        <span start="5957" end="6023">pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i </span>
        <span start="6113" end="6122">utrzymać </span>
        <span start="6132" end="6178">zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami</span>
        <span start="6217" end="6256">. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie </span>
        <span start="6269" end="6312">klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. </span>
        <span start="6331" end="6513">W odniesieniu do zakupu nieruchomości przez cudzoziemców Polska godzi się znieść wszelkie restrykcje od razu, ale obie strony umawiają się, że jeśli zakupy ziemi w określonej gminie </span>
        <span start="6571" end="6582">przekroczą </span>
        <span start="6589" end="6662">ustalony limit, Polska będzie miała prawo wprowadzić czasowe restrykcje. </span>
        <span start="6664" end="6692">podobnie z prawem do pracy. </span>
        <span start="8478" end="8498">zgoda Polski i Unii </span>
        <span start="8511" end="8546">na wprowadzenie klauzul ochronnych </span>
        <span start="8585" end="8665">stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. strony okopały się na swoich pozycjach. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego na zakup gruntów rolnych i leśnych. strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE. 

Oba żądania są nieracjonalne. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. W ostatnich latach cudzoziemcy kupowali w Polsce 5 - 6 tysięcy hektarów gruntów rocznie. Trudno to nazwać masowym wykupem. Większość analiz dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest przesadzona. Przyjęcie do Unii krajów względnie ubogich, takich jak Hiszpania, nie spowodowało zwiększonego napływu imigrantów z tych krajów. 

Znaleźliśmy się w przedziwnej sytuacji. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w interesie obu stron. Z drugiej strony stereotypy tak silnie utrwaliły się, że rządy poszczególnych krajów nie mają odwagi, aby podjąć trud przekonania sceptyków o potrzebie i korzyściach otwarcia. 

Proponuję rozważyć rozwiązanie, które pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i utrzymać zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. W odniesieniu do zakupu nieruchomości przez cudzoziemców Polska godzi się znieść wszelkie restrykcje od razu, ale obie strony umawiają się, że jeśli zakupy ziemi w określonej gminie czy regionie przekroczą ustalony limit, Polska będzie miała prawo wprowadzić czasowe restrykcje. podobnie z prawem do pracy. 

Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="300" end="338">strony okopały się na swoich pozycjach</span>
        <span start="388" end="512">. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego </span>
        <span start="533" end="568">na zakup gruntów rolnych i leśnych.</span>
        <span start="577" end="719"> strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE</span>
        <span start="775" end="776">.</span>
        <span start="781" end="782"> </span>
        <span start="797" end="951">

Oba żądania są nieracjonalne. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. W ostatnich latach cudzoziemcy kupowali w Polsce </span>
        <span start="959" end="997">5 - 6 tysięcy hektarów gruntów rocznie</span>
        <span start="1068" end="1102">. Trudno to nazwać masowym wykupem</span>
        <span start="1242" end="1243">.</span>
        <span start="2068" end="2086"> Większość analiz </span>
        <span start="2145" end="2224">dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest </span>
        <span start="2230" end="2243">przesadzona. </span>
        <span start="2639" end="2703">Przyjęcie do Unii krajów względnie ubogich, takich jak Hiszpania</span>
        <span start="2726" end="2728">, </span>
        <span start="2734" end="2797">nie spowodowało zwiększonego napływu imigrantów z tych krajów. </span>
        <span start="4027" end="4029">

</span>
        <span start="4052" end="4185">Znaleźliśmy się w przedziwnej sytuacji. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w </span>
        <span start="4213" end="4251">interesie obu stron. Z drugiej strony </span>
        <span start="4271" end="4306">stereotypy tak silnie utrwaliły się</span>
        <span start="4362" end="4395">, że rządy poszczególnych krajów </span>
        <span start="4405" end="4426">nie mają odwagi, aby </span>
        <span start="4488" end="4557">podjąć trud przekonania sceptyków o potrzebie i korzyściach otwarcia.</span>
        <span start="4996" end="4997"> </span>
        <span start="5867" end="5869">

</span>
        <span start="5898" end="5908">Proponuję </span>
        <span start="5913" end="5941">rozważyć rozwiązanie, które </span>
        <span start="5957" end="6023">pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i </span>
        <span start="6113" end="6122">utrzymać </span>
        <span start="6132" end="6178">zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami</span>
        <span start="6217" end="6312">. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. </span>
        <span start="6331" end="6526">W odniesieniu do zakupu nieruchomości przez cudzoziemców Polska godzi się znieść wszelkie restrykcje od razu, ale obie strony umawiają się, że jeśli zakupy ziemi w określonej gminie czy regionie </span>
        <span start="6571" end="6582">przekroczą </span>
        <span start="6589" end="6662">ustalony limit, Polska będzie miała prawo wprowadzić czasowe restrykcje. </span>
        <span start="6664" end="6692">podobnie z prawem do pracy. </span>
        <span start="8442" end="8444">

</span>
        <span start="8467" end="8548">Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w </span>
        <span start="8566" end="8665">spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Negocjacje z Unią dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego na zakup gruntów rolnych i leśnych. strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy. Oba żądania są nieracjonalne. zgoda na wprowadzenie klauzul ochronnych stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="164">Negocjacje z Unią </span>
        <span start="175" end="284">dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="390" end="409">Polska podtrzymuje </span>
        <span start="415" end="512">żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego </span>
        <span start="533" end="568">na zakup gruntów rolnych i leśnych.</span>
        <span start="577" end="650"> strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy</span>
        <span start="775" end="776">.</span>
        <span start="781" end="782"> </span>
        <span start="799" end="829">Oba żądania są nieracjonalne. </span>
        <span start="8478" end="8484">zgoda </span>
        <span start="8511" end="8546">na wprowadzenie klauzul ochronnych </span>
        <span start="8585" end="8665">stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.
Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, w przypadku Niemiec i Austrii nawet siedem lat.

Oba żądania są nieracjonalne.
racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron.
Nie można oczywiście wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje, ale przynajmniej można byłoby oczekiwać, że będą potrafiły zająć wobec niepokojów aktywną i konstruktywną postawę.
rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="283">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie.</span>
        <span start="389" end="569"> Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.
</span>
        <span start="570" end="721">Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, </span>
        <span start="723" end="759">w przypadku Niemiec i Austrii nawet </span>
        <span start="765" end="777">siedem lat.
</span>
        <span start="798" end="828">
Oba żądania są nieracjonalne.</span>
        <span start="4051" end="4052">
</span>
        <span start="4108" end="4233">racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron.</span>
        <span start="5402" end="5476">
Nie można oczywiście wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje</span>
        <span start="5514" end="5560">, ale przynajmniej można byłoby oczekiwać, że </span>
        <span start="5602" end="5629">będą potrafiły zająć wobec </span>
        <span start="5634" end="5645">niepokojów </span>
        <span start="5654" end="5686">aktywną i konstruktywną postawę.</span>
        <span start="5897" end="5898">
</span>
        <span start="6225" end="6311">rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.

Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, w przypadku Niemiec i Austrii nawet siedem lat.

Oba żądania są nieracjonalne. Nie ma powodu, aby popyt na polską ziemię nagle wzrósł po wejściu do UE, choć oczywiście możliwe są jednorazowe spore zakupy w poszczególnych miejscowościach i regionach. dla wielu regionów zakup ziemi przez cudzoziemców na cele produkcyjne i inwestycje może stać się szansą przyspieszonego rozwoju.

Większość analiz i ekspertyz dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest przesadzona. gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej.
W szczególności dotyczy to gospodarki niemieckiej.
racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak wygląda sytuacja, i podjąć trud przekonania sceptyków.
Nie można oczywiście wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje, ale przynajmniej można byłoby oczekiwać, że będą potrafiły zająć wobec niepokojów aktywną i konstruktywną postawę.
rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym. stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="283">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie.</span>
        <span start="389" end="721"> Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.

Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, </span>
        <span start="723" end="759">w przypadku Niemiec i Austrii nawet </span>
        <span start="765" end="777">siedem lat.
</span>
        <span start="798" end="828">
Oba żądania są nieracjonalne.</span>
        <span start="1438" end="1609"> Nie ma powodu, aby popyt na polską ziemię nagle wzrósł po wejściu do UE, choć oczywiście możliwe są jednorazowe spore zakupy w poszczególnych miejscowościach i regionach.</span>
        <span start="1628" end="1733"> dla wielu regionów zakup ziemi przez cudzoziemców na cele produkcyjne i inwestycje może stać się szansą </span>
        <span start="1751" end="1776">przyspieszonego rozwoju.
</span>
        <span start="2026" end="2027">
</span>
        <span start="2069" end="2097">Większość analiz i ekspertyz</span>
        <span start="2144" end="2224"> dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest </span>
        <span start="2230" end="2242">przesadzona.</span>
        <span start="2843" end="2951"> gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej</span>
        <span start="3216" end="3217">.</span>
        <span start="3236" end="3287">
W szczególności dotyczy to gospodarki niemieckiej.</span>
        <span start="4051" end="4052">
</span>
        <span start="4108" end="4251">racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony </span>
        <span start="4257" end="4372">uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy</span>
        <span start="4404" end="4451"> nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak </span>
        <span start="4468" end="4521">wygląda sytuacja, i podjąć trud przekonania sceptyków</span>
        <span start="4556" end="4557">.</span>
        <span start="5402" end="5476">
Nie można oczywiście wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje</span>
        <span start="5514" end="5560">, ale przynajmniej można byłoby oczekiwać, że </span>
        <span start="5602" end="5629">będą potrafiły zająć wobec </span>
        <span start="5634" end="5645">niepokojów </span>
        <span start="5654" end="5686">aktywną i konstruktywną postawę.</span>
        <span start="5897" end="5898">
</span>
        <span start="6225" end="6311">rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
        <span start="8584" end="8665"> stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie.

racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym interesie obu stron.
Nie można wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje, ale można byłoby oczekiwać, że będą potrafiły zająć wobec niepokojów aktywną i konstruktywną postawę.
rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="283">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie.</span>
        <span start="568" end="569">
</span>
        <span start="776" end="777">
</span>
        <span start="4108" end="4200">racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym </span>
        <span start="4213" end="4233">interesie obu stron.</span>
        <span start="5402" end="5413">
Nie można </span>
        <span start="5424" end="5476">wymagać od rządów, aby lekceważyły obawy i niepokoje</span>
        <span start="5514" end="5520">, ale </span>
        <span start="5533" end="5560">można byłoby oczekiwać, że </span>
        <span start="5602" end="5629">będą potrafiły zająć wobec </span>
        <span start="5634" end="5645">niepokojów </span>
        <span start="5654" end="5686">aktywną i konstruktywną postawę.</span>
        <span start="5897" end="5898">
</span>
        <span start="6225" end="6311">rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje swoje żądanie okresu przejściowego na zakup gruntów.
Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii.
Oba żądania są nieracjonalne. Uprzedzenia wygrywają
. Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens. Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="390" end="423">Polska podtrzymuje swoje żądanie </span>
        <span start="438" end="475">okresu przejściowego na zakup gruntów</span>
        <span start="567" end="569">.
</span>
        <span start="570" end="673">Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii</span>
        <span start="775" end="777">.
</span>
        <span start="799" end="829">Oba żądania są nieracjonalne. </span>
        <span start="4029" end="4051">Uprzedzenia wygrywają
</span>
        <span start="4090" end="4092">. </span>
        <span start="4559" end="4731">Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens</span>
        <span start="4868" end="4870">. </span>
        <span start="5028" end="5072">Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. </span>
        <span start="5898" end="6311">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Polska podtrzymuje swoje żądanie okresu przejściowego na zakup gruntów.
Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii.
Oba żądania są nieracjonalne. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. Podobnie jest z przepływem siły roboczej. Większość analiz i ekspertyz przygotowanych przez renomowanych specjalistów dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest mocno przesadzona. Przyjęcie do Unii krajów względnie ubogich wcale nie spowodowało zwiększonego napływu imigrantów z tych krajów. Co więcej, specjaliści zgodnie podkreślają, że gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej, zarówno po to, żeby utrzymać międzynarodową konkurencyjność w przemyśle, jak i po to, żeby uzupełnić deficyt środków na rachunkach funduszy emerytalnych, których sytuacja finansowa staje się bardzo trudna na skutek starzenia się społeczeństw zachodnioeuropejskich.Uprzedzenia wygrywają
. Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens w oczach opinii publicznej i będzie postrzegany wyłącznie w kategoriach doraźnych targów, w których jedna strona stara się wykiwać drugą. Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="390" end="423">Polska podtrzymuje swoje żądanie </span>
        <span start="438" end="475">okresu przejściowego na zakup gruntów</span>
        <span start="567" end="569">.
</span>
        <span start="570" end="673">Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii</span>
        <span start="775" end="777">.
</span>
        <span start="799" end="902">Oba żądania są nieracjonalne. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. </span>
        <span start="2027" end="2243">Podobnie jest z przepływem siły roboczej. Większość analiz i ekspertyz przygotowanych przez renomowanych specjalistów dowodzi, że obawa Niemców czy Austriaków przed masową migracją ze Wschodu jest mocno przesadzona. </span>
        <span start="2639" end="2681">Przyjęcie do Unii krajów względnie ubogich</span>
        <span start="2727" end="3217"> wcale nie spowodowało zwiększonego napływu imigrantów z tych krajów. Co więcej, specjaliści zgodnie podkreślają, że gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej, zarówno po to, żeby utrzymać międzynarodową konkurencyjność w przemyśle, jak i po to, żeby uzupełnić deficyt środków na rachunkach funduszy emerytalnych, których sytuacja finansowa staje się bardzo trudna na skutek starzenia się społeczeństw zachodnioeuropejskich.</span>
        <span start="4029" end="4051">Uprzedzenia wygrywają
</span>
        <span start="4090" end="4092">. </span>
        <span start="4559" end="4870">Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens w oczach opinii publicznej i będzie postrzegany wyłącznie w kategoriach doraźnych targów, w których jedna strona stara się wykiwać drugą. </span>
        <span start="5028" end="5072">Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. </span>
        <span start="5898" end="6311">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Proponuję rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="5898" end="5908">Proponuję </span>
        <span start="5922" end="6178">rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami</span>
        <span start="6217" end="6311">. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony pewne uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy poszczególnych krajów po prostu nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak w rzeczywistości wygląda sytuacja. Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="4092" end="4484">Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony pewne uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy poszczególnych krajów po prostu nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak w rzeczywistości wygląda sytuacja</span>
        <span start="4556" end="4557">.</span>
        <span start="5071" end="5072"> </span>
        <span start="5898" end="6311">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, a w przypadku Niemiec i Austrii nawet przez siedem lat.Oba żądania są nieracjonalne. 
Znaleźliśmy się w przedziwnej sytuacji. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony pewne uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy poszczególnych krajów po prostu nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak w rzeczywistości wygląda sytuacja, i podjąć trud przekonania sceptyków o potrzebie i korzyściach otwarcia.Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens w oczach opinii publicznej. 
Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="568">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa. Polska podtrzymuje swoje żądanie pięcioletniego okresu przejściowego na zakup gruntów pod inwestycje i osiemnastoletniego okresu przejściowego na zakup gruntów rolnych i leśnych.</span>
        <span start="570" end="776">Z kolei strona unijna domaga się utrzymania ograniczeń w dostępie do rynku pracy większości krajów Unii przez okres 2 - 5 lat po wejściu Polski do UE, a w przypadku Niemiec i Austrii nawet przez siedem lat.</span>
        <span start="799" end="829">Oba żądania są nieracjonalne. </span>
        <span start="1243" end="1244">
</span>
        <span start="4052" end="4557">Znaleźliśmy się w przedziwnej sytuacji. Z jednej strony racjonalne argumenty przemawiają za szybką liberalizacją w obu dziedzinach w dobrze pojętym długofalowym interesie obu stron. Z drugiej strony pewne uprzedzenia i stereotypy tak silnie utrwaliły się w świadomości licznych grup społecznych w Polsce i w UE, że rządy poszczególnych krajów po prostu nie mają odwagi, aby otwarcie powiedzieć, jak w rzeczywistości wygląda sytuacja, i podjąć trud przekonania sceptyków o potrzebie i korzyściach otwarcia.</span>
        <span start="4559" end="4758">Jest to polityka krótkowzroczna i ryzykowna, która może doprowadzić do tego, że proces integracji europejskiej ostatecznie utraci swój historyczny wymiar i ekonomiczny sens w oczach opinii publicznej</span>
        <span start="4868" end="4870">. </span>
        <span start="4987" end="4988">
</span>
        <span start="5028" end="5072">Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne. </span>
        <span start="5898" end="6311">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych i umożliwi pełną integrację od pierwszego dnia członkostwa Polski w UE, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="284">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. </span>
        <span start="5898" end="6020">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych</span>
        <span start="6091" end="6311">, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. Podobnie jest z przepływem siły roboczej.Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w dwóch najbardziej spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="389">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa.</span>
        <span start="828" end="902"> Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. </span>
        <span start="2027" end="2068">Podobnie jest z przepływem siły roboczej.</span>
        <span start="5898" end="6020">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych</span>
        <span start="6091" end="6311">, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
        <span start="8467" end="8665">Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w dwóch najbardziej spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa. Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. W ostatnich latach cudzoziemcy kupowali w Polsce średnio 5 - 6 tysięcy hektarów gruntów rocznie, a w latach 1990 - 2000 nabyli łącznie około 30 tysięcy hektarów ziemi. Trudno to nazwać masowym wykupem.Podobnie jest z przepływem siły roboczej. Ci, którzy bardzo chcieli emigrować, na ogół już to zrobili, a ci, którzy są skłonni taką możliwość rozważać, muszą liczyć się z wieloma trudnościami do pokonania, jak koszty osiedlenia się, bariera językowa, bariera kulturowa, oderwanie od środowiska, brak gwarancji utrzymania nowej pracy w dłuższej perspektywie. Co więcej, specjaliści zgodnie podkreślają, że gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej, zarówno po to, żeby utrzymać międzynarodową konkurencyjność w przemyśle, jak i po to, żeby uzupełnić deficyt środków na rachunkach funduszy emerytalnych, których sytuacja finansowa staje się bardzo trudna na skutek starzenia się społeczeństw zachodnioeuropejskich.
Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne.Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w dwóch najbardziej spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="389">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach, a gotowość do kompromisu jest praktycznie zerowa.</span>
        <span start="828" end="1102"> Niebezpieczeństwa związane ze swobodnym obrotem ziemią są wyolbrzymiane. W ostatnich latach cudzoziemcy kupowali w Polsce średnio 5 - 6 tysięcy hektarów gruntów rocznie, a w latach 1990 - 2000 nabyli łącznie około 30 tysięcy hektarów ziemi. Trudno to nazwać masowym wykupem</span>
        <span start="1242" end="1243">.</span>
        <span start="2027" end="2068">Podobnie jest z przepływem siły roboczej.</span>
        <span start="2242" end="2558"> Ci, którzy bardzo chcieli emigrować, na ogół już to zrobili, a ci, którzy są skłonni taką możliwość rozważać, muszą liczyć się z wieloma trudnościami do pokonania, jak koszty osiedlenia się, bariera językowa, bariera kulturowa, oderwanie od środowiska, brak gwarancji utrzymania nowej pracy w dłuższej perspektywie.</span>
        <span start="2796" end="3217"> Co więcej, specjaliści zgodnie podkreślają, że gospodarki większości krajów członkowskich w najbliższych latach będą potrzebowały dodatkowej siły roboczej, zarówno po to, żeby utrzymać międzynarodową konkurencyjność w przemyśle, jak i po to, żeby uzupełnić deficyt środków na rachunkach funduszy emerytalnych, których sytuacja finansowa staje się bardzo trudna na skutek starzenia się społeczeństw zachodnioeuropejskich.</span>
        <span start="5027" end="5071">
Szanse na przełamanie impasu widzę mizerne.</span>
        <span start="5898" end="6020">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych</span>
        <span start="6091" end="6311">, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
        <span start="8467" end="8665">Obustronna zgoda Polski i Unii Europejskiej na wprowadzenie klauzul ochronnych w dwóch najbardziej spornych obszarach stwarza szansę na przełamanie impasu, w jakim znalazły się negocjacje akcesyjne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach.Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</body>
      <spans>
        <span start="146" end="338">Negocjacje z Unią Europejską dotyczące swobodnego przepływu siły roboczej oraz zakupu ziemi przez cudzoziemców stanęły w martwym punkcie. W obu kwestiach strony okopały się na swoich pozycjach</span>
        <span start="388" end="389">.</span>
        <span start="5898" end="6020">Proponuję więc rozważyć rozwiązanie, które z jednej strony pozwoli uniknąć konieczności przyjmowania okresów przejściowych</span>
        <span start="6091" end="6311">, a z drugiej pozwoli utrzymać określone zabezpieczenia przed ewentualnymi zagrożeniami, jakie mogą w tym procesie się pojawić. Takim rozwiązaniem jest umieszczenie odpowiednich klauzul ochronnych w traktacie akcesyjnym.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
