<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105050043">
  <date>2001-05-05</date>
  <title>Komu order, komu odznaczenie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jerzy Morawski</authors>
  <body>Kombatanci nie kryli oburzenia, dowiedziawszy się, kogo prezydent udekorował wraz z nimi

Komu order, komu odznaczenie

Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w "Monitorze Polskim" drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. Nie wszyscy są tak popularni jak Maryla Rodowicz. (Na zdjęciu uroczystość z 11 listopada 2000 r.)

FOT. LESZEK WRÓBLEWSKI

W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Order Orła Białego otrzymał profesor Bohdan Osadczuk. Wśród odznaczonych znaleźli się m.in.: Hanna Gronkiewicz-Waltz, Marek Piwowski, Waldemar Kuczyński, Halina Bortnowska-Dąbrowska, Małgorzata Niezabitowska, Barbara Piwnik, Anda Rottenberg i Teresa Torańska. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.

Po świętach wielkanocnych szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta Aleksandra Kwaśniewskiego 67 zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Na liście odznaczonych figurują osoby związane ze światem kultury. Na uroczystość dekoracji do Pałacu Prezydenckiego nie przybyło jednak dwanaście osób, m.in. satyryk Marcin Wolski. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Metoda takiego przemieszania odznaczonych praktykowana jest od dawna.

Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia.

"Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych. Stanisław Ćwik, wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, ale tak się nie stało. Biuro Informacji kancelarii przesłało jedynie w dniu uroczystości, po naszym kilkudniowym telefonicznym upominaniu się, listę zasłużonych działaczy ZSP, którym nadano odznaczenia. Podobnie potraktowano "Gazetę Wyborczą".

Wiceprzewodniczący ZSP Paweł Kołodziejski zastrzegł, że typowanie do odznaczeń zasłużonych działaczy ZSP "nie przechodziło przez Radę Naczelną Zrzeszenia". Wśród odznaczonych znalazł się jednak szef krajowego ZSP Waldemar Zbytek. Udekorowany został, jako jedyny spośród 65 zasłużonych, najniższym, Brązowym Krzyżem Zasługi.

Wnioski o odznaczenia kompletowała Komisja Historyczna ZSP. Propozycje nadsyłały terenowe komisje historyczne z całego kraju.

Złoty Krzyż Zasługi otrzymał Wacław Krankowski, pod koniec lat 80. instruktor Komitetu Miejskiego PZPR w Toruniu. "Otwarty na współpracę z młodzieżą, prowadzi aktywny tryb życia" - sprecyzowano jego zalety we wniosku o odznaczenie. Podobnie uhonorowany został Jerzy Neumann, od 1985 roku sekretarz miejski PZPR w Toruniu. Obecnie jest nauczycielem historii w szkole podstawowej. We wniosku o odznaczenie go napisano m.in.: "Bezinteresownie poświęca swój czas, by tworzyć historię i kulturę środowiska studenckiego". Srebrny Krzyż Zasługi otrzymała Elżbieta Taraziewicz, także z Torunia, księgowa w Radzie Okręgowej ZSP. "Jest dużym autorytetem moralnym" - przedstawiono ją we wniosku.

Krzyż Kawalerski Orderu Odrodzenia Polski zawisł na piersi Wiesława Słomki, sekretarza ekonomicznego Komitetu Wojewódzkiego PZPR w Skierniewicach w latach 80., a pod koniec dekady wicewojewody skierniewickiego. We wniosku o odznaczenie nie ma ani słowa o pracy Słomki w aparacie partyjnym. Odznaczony również "kawalerem" Marek Słęcki był pracownikiem Biura Prac Sejmowych PZPR w latach 1977 - 1990.

Złoty Krzyż Zasługi wręczył minister Siwiec Aleksandrowi Walczakowi, członkowi zarządu TVP SA w latach 1995 - 1997, obecnie prezesowi "Echo Cinema". Walczak wywodzi się z kierownictwa klubu Hybrydy, którego członkowie sprawnie rozlokowali się w państwowych mediach. Walczak uczestniczył przy przejmowaniu sieci państwowych kin w kraju i ich prywatyzowaniu, gdy był w zarządzie telewizji. Kina zostały przejęte za przysłowiowe grosze przez spółki, których udziałowcem był Walczak. Pisała o tym prasa.

Udekorowany Krzyżem Oficerskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisław Piśko z Krakowa to sztandarowy działacz turystyczny - mówi Wiesław Klimczak, przewodniczący Komisji Historycznej ZSP. Piśko, w latach 70. dyrektor krakowskiego Almaturu, w stanie wojennym założył nauczycielskie biuro podroży Logostur i był jego dyrektorem. Obecnie właściciel prywatnego biura podróży specjalizującego się w intratnych "przejazdówkach" z Niemiec (turyści niemieccy). Podobnie z Almaturu wyrosła spora grupa odznaczonych, dziś prywatnych właścicieli firm turystycznych. Należy do nich m.in. Janusz Stanek ze Szczecina.

Prezydent odznacza ubeków

W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. "Trybuna" zacytowała słowa prezydenta wypowiedziane do odznaczonych: "Ojczyzna, Rzeczpospolita Polska, mówi wam dziękuję". Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.

W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. Później zrobił zawrotną karierę. Na początku lat pięćdziesiątych ukończył tajemniczą Centralną Szkołę Partyjną im. Marchlewskiego przygotowującą kadry dla MSZ. Jeden z historyków określił tę placówkę mianem szkoły dla szpiegów. Supruniuk został dyplomatą, był m.in. w misji wojskowej i ambasadzie w Berlinie, a także w Pradze. Awansował do stopnia pułkownika.

W czerwcu ubiegłego roku Prokuratura Okręgowa w Tarnobrzegu przedstawiła akt oskarżenia dotyczący Supruniuka. Sprawa miała się odbyć przed sądem w Nisku. Jednak sąd ten, ze względu na stan zdrowia oskarżonego, przekazał ją do Sądu Najwyższego, aby wyznaczył sąd warszawski do prowadzenia sprawy, ponieważ Supruniuk mieszka w Warszawie. Do dziś sprawa nie znalazła się na wokandzie, a zmarło już dwóch świadków przestępstw Supruniuka.

Poza Supruniukiem, wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wacław Duda był w okresie okupacji członkiem oddziału partyzanckiego "Cienia" - Bolesława Kowalskiego, działającego w okolicach Kraśnika. Nie walczył on z Niemcami, tylko z AK i NSZ. Dokonał mordu na Żydach, za co lokalni szefowie AL domagali się uznania oddziału "Cienia" za bandycki. Opiekę nad "partyzantami" roztoczył jednak Mieczysław Moczar (informacje z dokumentów AL zgromadzonych w Archiwum Akt Nowych).

Po wojnie Wacław Duda wraz z "Cieniem" byli w ochronie gen. Michała Roli-Żymierskiego, która cieszyła się złą sławą. W 1951 roku "Cień", jako podpułkownik KBW, został uwięziony na cztery lata za wymordowanie w 1944 roku żydowskiego oddziału AL.

Prezydent udekorował Dudę Krzyżem Kawalerskim za udział w bitwie janowskiej, chociaż grupa "Cienia" nie uczestniczyła w tych walkach.

Na zdjęciu zamieszczonym w "Trybunie" z okazji odznaczeń kombatantów Aleksander Kwaśniewski ściska dłoń Bogusława Hojnackiego, który wystąpił w imieniu wyróżnionych. Hojnacki to typowy "utrwalacz władzy ludowej". We wspomnieniach opublikowanych w PRL napisał, że po wyzwoleniu kapitan NKWD kazał mu przemianować pluton AL, którym dowodził, na oddział Milicji Obywatelskiej. Ponad sto osób wzmocniło UB i MO w Krakowie. Następnie Hojnacki został starostą powiatu Biała Krakowska, a jego brat komendantem tamtejszej MO. Starsi mieszkańcy Bielska-Białej pamiętają Bogusława Hojnackiego, jak przechadzał się w mundurze majora z pistoletem u pasa.

Inni odznaczeni - Czesław Ćwiertniewski (siły zbrojne na Zachodzie), Stanisław Grabowski (AK we Lwowie), Jan Kuc-Dzierżawski (AK na Podhalu) nie kryli oburzenia, gdy dowiedzieli się, z jakimi osobami dekorował ich prezydent.

Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów, w tym wypadku z Urzędem Kombatantów. Przecież na przykład Supruniuk i Duda zostali już dawno pozbawieni uprawnień kombatanckich za swoją powojenną działalność. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że - jak do tej pory - żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się więc podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".

Odznaczenia na otarcie łez

Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. W lutym 1996 roku udekorował Orderem Orła Białego Włodzimierza Reczka, wieloletniego szefa Polskiego Komitetu Olimpijskiego, typowego aparatczyka sportowego PRL.

W marcu 1997 roku udekorowano w Pałacu Prezydenckim m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. We wnioskach o odznaczenie napisano, że kandydatki wykazały się "aktywnością w pracy społecznej, dużą kulturą osobistą, wrażliwością społeczną i czynnym udziałem w kampaniach wyborczych SLD i Kwaśniewskiego". A także: "pełnieniem społecznie dyżurów w biurze poselskim posła Andrzeja Urbańczyka (SLD), aktywnym działaniem w SdRP na funkcji skarbnika".

W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu. Uhonorowani zostali "za wybitne zasługi w działalności publicznej, osiągnięcia w pracy zawodowej i społecznej". Sama uroczystość okryta była tajemnicą. Nie odbyła się w Pałacu Prezydenckim, ale w siedzibie SdRP przy ulicy Rozbrat. Ciekawe, że grad odznaczeń ominął niedawnego wówczas koalicjanta, PSL.

Krzyż Oficerski Orderu Odrodzenia Polski otrzymał w Święto Niepodległości "za wybitne zasługi w umacnianiu suwerenności i obronności" kraju gen. brygady Jan Klejszmit. Dzień odznaczenia i tytuł, z jakiego przyznano order, są zgrzytem wobec tego, że w grudniu 1981 roku ówczesny major Klejszmit dowodził 41. pułkiem, uczestniczącym w pacyfikowaniu zakładów Szczecina strajkujących po wprowadzeniu stanu wojennego. Także 11 listopada, w 2000 r., "komandora" otrzymała Maryla Rodowicz, a "kawalera" Tadeusz Drozda za "utrwalanie stabilności wewnętrznej naszego kraju i jego zewnętrznego znaczenia na międzynarodowej arenie" (cytat z oficjalnego tekstu informującego o odznaczeniach).

Spore kontrowersje wywołało uhonorowanie przez prezydenta wysokimi odznaczeniami państwowymi dziesięciu osób związanych z budową Mostu Świętokrzyskiego. Maciej Rayzacher, aktor, warszawski radny, uznał to za kalkę PRL. Odznaczono budowniczych trasy za pracę, za którą im zapłacono. -

JERZY MORAWSKI</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.
Prezydent wręcza odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.
W 1999 roku Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD.
W Nisku wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań.

Wyróżnianie odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik ignorancji urzędników Kancelarii. Przyjmują listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają kandydatów. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="574">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury.</span>
        <span start="834" end="897"> Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest </span>
        <span start="902" end="999">klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1556" end="1567">
Prezydent </span>
        <span start="1606" end="1612">wręcza</span>
        <span start="1614" end="1665"> odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria </span>
        <span start="1676" end="1762">odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.</span>
        <span start="5104" end="5107">
W </span>
        <span start="5123" end="5133">1999 roku </span>
        <span start="5154" end="5245">Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski.</span>
        <span start="5378" end="5606"> udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD.</span>
        <span start="5652" end="5661">
W Nisku </span>
        <span start="5673" end="5750">wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań.</span>
        <span start="6545" end="6546">
</span>
        <span start="8315" end="8328">
Wyróżnianie </span>
        <span start="8337" end="8419">odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik </span>
        <span start="8438" end="8470">ignorancji urzędników Kancelarii</span>
        <span start="8481" end="8493">. Przyjmują </span>
        <span start="8497" end="8570">listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają </span>
        <span start="8587" end="8597">kandydatów</span>
        <span start="8634" end="8635">.</span>
        <span start="8758" end="8826"> Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że </span>
        <span start="8846" end="8920">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.

szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta Kwaśniewskiego 67 zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim".
Prezydent wręcza odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, są podane tylko imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia.
Wiceprzewodniczący ZSP Paweł Kołodziejski zastrzegł, że typowanie do odznaczeń zasłużonych działaczy ZSP "nie przechodziło przez Radę Naczelną Zrzeszenia".

W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.

W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. Do dziś sprawa nie znalazła się na wokandzie, a zmarło już dwóch świadków przestępstw Supruniuka.

wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wacław Duda był w okresie okupacji członkiem oddziału partyzanckiego "Cienia" -  Nie walczył z Niemcami, tylko z AK i NSZ. Dokonał mordu na Żydach, za co lokalni szefowie AL domagali się uznania oddziału "Cienia" za bandycki.
Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają kandydatów. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="574">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury.</span>
        <span start="834" end="897"> Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest </span>
        <span start="902" end="1001">klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.

</span>
        <span start="1027" end="1108">szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta </span>
        <span start="1119" end="1190">Kwaśniewskiego 67 zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. </span>
        <span start="1372" end="1416">Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią</span>
        <span start="1425" end="1485"> zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim".</span>
        <span start="1556" end="1567">
Prezydent </span>
        <span start="1606" end="1612">wręcza</span>
        <span start="1614" end="1665"> odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria </span>
        <span start="1676" end="1762">odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.</span>
        <span start="1772" end="1826"> w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, </span>
        <span start="1833" end="1835">są</span>
        <span start="1839" end="1853"> podane tylko </span>
        <span start="1857" end="1960">imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia.</span>
        <span start="2437" end="2593">
Wiceprzewodniczący ZSP Paweł Kołodziejski zastrzegł, że typowanie do odznaczeń zasłużonych działaczy ZSP "nie przechodziło przez Radę Naczelną Zrzeszenia".</span>
        <span start="2888" end="2889">
</span>
        <span start="5104" end="5245">
W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski.</span>
        <span start="5378" end="5750"> udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.

W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań.</span>
        <span start="6447" end="6547"> Do dziś sprawa nie znalazła się na wokandzie, a zmarło już dwóch świadków przestępstw Supruniuka.

</span>
        <span start="6566" end="6731">wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wacław Duda był w okresie okupacji członkiem oddziału partyzanckiego "Cienia" - </span>
        <span start="6788" end="6801"> Nie walczył </span>
        <span start="6804" end="6936">z Niemcami, tylko z AK i NSZ. Dokonał mordu na Żydach, za co lokalni szefowie AL domagali się uznania oddziału "Cienia" za bandycki.</span>
        <span start="8315" end="8419">
Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik </span>
        <span start="8438" end="8493">ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują </span>
        <span start="8497" end="8570">listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają </span>
        <span start="8587" end="8597">kandydatów</span>
        <span start="8634" end="8635">.</span>
        <span start="8758" end="8826"> Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że </span>
        <span start="8846" end="8920">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>
Prezydent wręcza odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.
Kwaśniewski osobiście udekorował Krzyżem Komandorskim Stanisława Supruniuka, który od 1944 roku był szefem Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD.
Wyróżnianie odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik ignorancji urzędników Kancelarii. Dewaluacja uroczystości jest tym większa, że żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</body>
      <spans>
        <span start="1556" end="1567">
Prezydent </span>
        <span start="1606" end="1612">wręcza</span>
        <span start="1614" end="1665"> odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria </span>
        <span start="1676" end="1762">odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.</span>
        <span start="5104" end="5105">
</span>
        <span start="5154" end="5176">Kwaśniewski osobiście </span>
        <span start="5379" end="5411">udekorował Krzyżem Komandorskim </span>
        <span start="5436" end="5468">Stanisława Supruniuka, który od </span>
        <span start="5476" end="5497">1944 roku był szefem </span>
        <span start="5509" end="5606">Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD.</span>
        <span start="8315" end="8328">
Wyróżnianie </span>
        <span start="8337" end="8419">odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik </span>
        <span start="8438" end="8470">ignorancji urzędników Kancelarii</span>
        <span start="8481" end="8482">.</span>
        <span start="8758" end="8782"> Dewaluacja uroczystości</span>
        <span start="8804" end="8826"> jest tym większa, że </span>
        <span start="8846" end="8920">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. 
Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. W marcu 1997 roku udekorowano w Pałacu Prezydenckim m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. We wnioskach o odznaczenie napisano, że kandydatki wykazały się "aktywnością w pracy społecznej, dużą kulturą osobistą, wrażliwością społeczną i czynnym udziałem w kampaniach wyborczych SLD i Kwaśniewskiego". W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="897">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest </span>
        <span start="902" end="999">klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1896" end="1897"> </span>
        <span start="8316" end="8483">Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. </span>
        <span start="9025" end="9026">
</span>
        <span start="9055" end="9137">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. </span>
        <span start="9300" end="9633">W marcu 1997 roku udekorowano w Pałacu Prezydenckim m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. We wnioskach o odznaczenie napisano, że kandydatki wykazały się "aktywnością w pracy społecznej, dużą kulturą osobistą, wrażliwością społeczną i czynnym udziałem w kampaniach wyborczych SLD i Kwaśniewskiego". </span>
        <span start="9776" end="10120">W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.Po świętach wielkanocnych szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta Aleksandra Kwaśniewskiego 67 zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Na liście odznaczonych figurują osoby związane ze światem kultury. Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów, w tym wypadku z Urzędem Kombatantów. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że - jak do tej pory - żadnej z osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się więc podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".
Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. W marcu 1997 roku udekorowano w Pałacu Prezydenckim m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. We wnioskach o odznaczenie napisano, że kandydatki wykazały się "aktywnością w pracy społecznej, dużą kulturą osobistą, wrażliwością społeczną i czynnym udziałem w kampaniach wyborczych SLD i Kwaśniewskiego". W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu. Uhonorowani zostali "za wybitne zasługi w działalności publicznej, osiągnięcia w pracy zawodowej i społecznej".</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="999">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1001" end="1257">Po świętach wielkanocnych szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta Aleksandra Kwaśniewskiego 67 zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Na liście odznaczonych figurują osoby związane ze światem kultury. </span>
        <span start="1557" end="1897">Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. </span>
        <span start="8316" end="8636">Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów, w tym wypadku z Urzędem Kombatantów. </span>
        <span start="8759" end="8855">Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że - jak do tej pory - żadnej z </span>
        <span start="8879" end="9026">osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się więc podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".
</span>
        <span start="9055" end="9137">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. </span>
        <span start="9300" end="9633">W marcu 1997 roku udekorowano w Pałacu Prezydenckim m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. We wnioskach o odznaczenie napisano, że kandydatki wykazały się "aktywnością w pracy społecznej, dużą kulturą osobistą, wrażliwością społeczną i czynnym udziałem w kampaniach wyborczych SLD i Kwaśniewskiego". </span>
        <span start="9776" end="10232">W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu. Uhonorowani zostali "za wybitne zasługi w działalności publicznej, osiągnięcia w pracy zawodowej i społecznej".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Polityka odznaczeń niejednokrotnie budziła wątpliwości. W marcu 1997 roku udekorowano m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD.  W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu.</body>
      <spans>
        <span start="504" end="575">prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="9055" end="9074">Polityka odznaczeń </span>
        <span start="9100" end="9137">niejednokrotnie budziła wątpliwości. </span>
        <span start="9300" end="9330">W marcu 1997 roku udekorowano </span>
        <span start="9352" end="9424">m.in. 26 aktywistek Demokratycznej Unii Kobiet, wchodzącej w skład SLD. </span>
        <span start="9632" end="9633"> </span>
        <span start="9776" end="10120">W styczniu 1998 roku odznaczonych zostało kilkudziesięciu polityków - wojewodów, wicewojewodów, parlamentarzystów - w większości związanych z SdRP i SLD. Odznaczeni zostali na otarcie łez - niektórzy jeszcze kilka miesięcy wcześniej uczestniczyli bowiem w rządzie Włodzimierza Cimoszewicza, inni nie zdobyli mandatu w nowej kadencji parlamentu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. klucz przyznawania odznaczeń nie jest  klarowny. szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego odznaczył zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". 
Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. 
prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. 
Inni odznaczeni nie kryli oburzenia, gdy dowiedzieli się, z jakimi osobami dekorował ich prezydent.
żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".
Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="859" end="897">klucz przyznawania odznaczeń nie jest </span>
        <span start="901" end="910"> klarowny</span>
        <span start="998" end="999">.</span>
        <span start="1026" end="1064"> szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego </span>
        <span start="1077" end="1087">odznaczył </span>
        <span start="1137" end="1190">zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. </span>
        <span start="1372" end="1417">Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią </span>
        <span start="1426" end="1486">zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="1556" end="1763">
Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="5104" end="5105">
</span>
        <span start="5133" end="5246">prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. </span>
        <span start="5379" end="5465">udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który </span>
        <span start="5486" end="5540">był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. </span>
        <span start="6566" end="6651">wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. </span>
        <span start="8089" end="8106">
Inni odznaczeni </span>
        <span start="8231" end="8315">nie kryli oburzenia, gdy dowiedzieli się, z jakimi osobami dekorował ich prezydent.
</span>
        <span start="8846" end="8944">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się </span>
        <span start="8949" end="9025">podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".</span>
        <span start="9053" end="9054">
</span>
        <span start="9055" end="9136">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny.
Po świętach wielkanocnych szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Na liście odznaczonych figurują osoby związane ze światem kultury. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". 
Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. 
"Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych. wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, tak się nie stało. 
Wiceprzewodniczący ZSP Paweł Kołodziejski zastrzegł, że typowanie do odznaczeń zasłużonych działaczy ZSP "nie przechodziło przez Radę Naczelną Zrzeszenia". 
W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.
W czerwcu ubiegłego roku Prokuratura Okręgowa w Tarnobrzegu przedstawiła akt oskarżenia dotyczący Supruniuka. Do dziś sprawa nie znalazła się na wokandzie.
wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. 
Inni odznaczeni nie kryli oburzenia, gdy dowiedzieli się, z jakimi osobami dekorował ich prezydent.
Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".
Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. 
Spore kontrowersje wywołało uhonorowanie przez prezydenta wysokimi odznaczeniami państwowymi dziesięciu osób związanych z budową Mostu Świętokrzyskiego.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="859" end="910">klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny</span>
        <span start="998" end="999">.</span>
        <span start="1000" end="1108">
Po świętach wielkanocnych szef Biura Bezpieczeństwa Narodowego Marek Siwiec odznaczył w imieniu prezydenta </span>
        <span start="1137" end="1257">zasłużonych działaczy Zrzeszenia Studentów Polskich. Na liście odznaczonych figurują osoby związane ze światem kultury. </span>
        <span start="1372" end="1486">Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="1556" end="1763">
Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="1961" end="2071">
"Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych. </span>
        <span start="2087" end="2193">wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, </span>
        <span start="2197" end="2216">tak się nie stało. </span>
        <span start="2437" end="2594">
Wiceprzewodniczący ZSP Paweł Kołodziejski zastrzegł, że typowanie do odznaczeń zasłużonych działaczy ZSP "nie przechodziło przez Radę Naczelną Zrzeszenia". </span>
        <span start="5104" end="5246">
W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. </span>
        <span start="5369" end="5651">Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.</span>
        <span start="6111" end="6222">
W czerwcu ubiegłego roku Prokuratura Okręgowa w Tarnobrzegu przedstawiła akt oskarżenia dotyczący Supruniuka. </span>
        <span start="6448" end="6492">Do dziś sprawa nie znalazła się na wokandzie</span>
        <span start="6544" end="6545">.</span>
        <span start="6546" end="6547">
</span>
        <span start="6566" end="6651">wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. </span>
        <span start="8089" end="8106">
Inni odznaczeni </span>
        <span start="8231" end="8315">nie kryli oburzenia, gdy dowiedzieli się, z jakimi osobami dekorował ich prezydent.
</span>
        <span start="8316" end="8483">Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. </span>
        <span start="8846" end="8944">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się </span>
        <span start="8949" end="9025">podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".</span>
        <span start="9053" end="9054">
</span>
        <span start="9055" end="9137">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. </span>
        <span start="11105" end="11258">
Spore kontrowersje wywołało uhonorowanie przez prezydenta wysokimi odznaczeniami państwowymi dziesięciu osób związanych z budową Mostu Świętokrzyskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. klucz przyznawania odznaczeń nie jest  klarowny. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". 
Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".
Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="859" end="897">klucz przyznawania odznaczeń nie jest </span>
        <span start="901" end="910"> klarowny</span>
        <span start="998" end="999">.</span>
        <span start="1189" end="1190"> </span>
        <span start="1372" end="1417">Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią </span>
        <span start="1426" end="1486">zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="1556" end="1557">
</span>
        <span start="1654" end="1763">Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="8846" end="8944">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się </span>
        <span start="8949" end="9025">podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".</span>
        <span start="9053" end="9054">
</span>
        <span start="9055" end="9136">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Order Orła Białego otrzymał profesor Bohdan Osadczuk. Wśród odznaczonych znaleźli się m.in.: Hanna Gronkiewicz-Waltz, Marek Piwowski, Waldemar Kuczyński, Halina Bortnowska-Dąbrowska, Małgorzata Niezabitowska, Barbara Piwnik, Anda Rottenberg i Teresa Torańska. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia."Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych.Stanisław Ćwik, wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, ale tak się nie stało.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="999">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Order Orła Białego otrzymał profesor Bohdan Osadczuk. Wśród odznaczonych znaleźli się m.in.: Hanna Gronkiewicz-Waltz, Marek Piwowski, Waldemar Kuczyński, Halina Bortnowska-Dąbrowska, Małgorzata Niezabitowska, Barbara Piwnik, Anda Rottenberg i Teresa Torańska. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1486"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="1557" end="1763">Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="1897" end="1960">To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia.</span>
        <span start="1962" end="2070">"Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych.</span>
        <span start="2071" end="2215">Stanisław Ćwik, wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, ale tak się nie stało.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Order Orła Białego otrzymał profesor Bohdan Osadczuk. Wśród odznaczonych znaleźli się m.in.: Hanna Gronkiewicz-Waltz, Marek Piwowski, Waldemar Kuczyński, Halina Bortnowska-Dąbrowska, Małgorzata Niezabitowska, Barbara Piwnik, Anda Rottenberg i Teresa Torańska. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Metoda takiego przemieszania odznaczonych praktykowana jest od dawna.Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia."Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych. Stanisław Ćwik, wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, ale tak się nie stało. Podobnie potraktowano "Gazetę Wyborczą". W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. Prezydent udekorował Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. Poza Supruniukiem, wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wacław Duda był w okresie okupacji członkiem oddziału partyzanckiego "Cienia" - Bolesława Kowalskiego, działającego w okolicach Kraśnika. Nie walczył on z Niemcami, tylko z AK i NSZ. Dokonał mordu na Żydach, za co lokalni szefowie AL domagali się uznania oddziału "Cienia" za bandycki.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="999">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Order Orła Białego otrzymał profesor Bohdan Osadczuk. Wśród odznaczonych znaleźli się m.in.: Hanna Gronkiewicz-Waltz, Marek Piwowski, Waldemar Kuczyński, Halina Bortnowska-Dąbrowska, Małgorzata Niezabitowska, Barbara Piwnik, Anda Rottenberg i Teresa Torańska. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1555"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Metoda takiego przemieszania odznaczonych praktykowana jest od dawna.</span>
        <span start="1557" end="1960">Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Wprawdzie w Monitorze Polskim drukowane są listy odznaczonych, jednak są tam podane tylko ich imiona i nazwiska oraz imiona rodziców. To, że osoby wyróżnione są tak tajemnicze, wzbudza podejrzenia.</span>
        <span start="1962" end="2216">"Rzeczpospolita" zwróciła się jeszcze przed świętami wielkanocnymi z prośbą o krótkie biogramy odznaczonych. Stanisław Ćwik, wicedyrektor zespołu informacji i komunikacji społecznej Kancelarii Prezydenta zapewnił, że je otrzymamy, ale tak się nie stało. </span>
        <span start="2396" end="2436">Podobnie potraktowano "Gazetę Wyborczą".</span>
        <span start="5096" end="5097"> </span>
        <span start="5105" end="5246">W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. </span>
        <span start="5369" end="5390">Prezydent udekorował </span>
        <span start="5436" end="5607">Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. </span>
        <span start="5653" end="5751">W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. </span>
        <span start="6547" end="6936">Poza Supruniukiem, wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wacław Duda był w okresie okupacji członkiem oddziału partyzanckiego "Cienia" - Bolesława Kowalskiego, działającego w okolicach Kraśnika. Nie walczył on z Niemcami, tylko z AK i NSZ. Dokonał mordu na Żydach, za co lokalni szefowie AL domagali się uznania oddziału "Cienia" za bandycki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów "swoim". Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="999">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1465"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów </span>
        <span start="1477" end="1486">"swoim". </span>
        <span start="1557" end="1762">Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="999">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1486"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="1654" end="1763">Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="5369" end="5607">Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. </span>
        <span start="8316" end="8597">Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów</span>
        <span start="8634" end="8636">. </span>
        <span start="8759" end="8826">Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że </span>
        <span start="8846" end="8920">żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Metoda takiego przemieszania odznaczonych praktykowana jest od dawna.
Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. "Trybuna" zacytowała słowa prezydenta wypowiedziane do odznaczonych: "Ojczyzna, Rzeczpospolita Polska, mówi wam dziękuję". Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.
W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. Później zrobił zawrotną karierę. Na początku lat pięćdziesiątych ukończył tajemniczą Centralną Szkołę Partyjną im. Marchlewskiego przygotowującą kadry dla MSZ. Poza Supruniukiem, wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów, w tym wypadku z Urzędem Kombatantów. Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że - jak do tej pory - żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się więc podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. Spore kontrowersje wywołało uhonorowanie przez prezydenta wysokimi odznaczeniami państwowymi dziesięciu osób związanych z budową Mostu Świętokrzyskiego.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="999">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1556"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". Metoda takiego przemieszania odznaczonych praktykowana jest od dawna.
</span>
        <span start="1557" end="1763">Prezydent lub wysocy urzędnicy z jego kancelarii wręczają odznaczenia państwowe na prawo i lewo. Kancelaria Prezydenta odmawia informacji o odznaczonych, zasłaniając się ustawą o ochronie danych osobowych. </span>
        <span start="5105" end="5652">W połowie czerwca 1999 roku prezydent Aleksander Kwaśniewski osobiście odznaczył dziesięć osób za wybitne zasługi dla niepodległości Polski. "Trybuna" zacytowała słowa prezydenta wypowiedziane do odznaczonych: "Ojczyzna, Rzeczpospolita Polska, mówi wam dziękuję". Prezydent udekorował Krzyżem Komandorskim Orderu Odrodzenia Polski Stanisława Supruniuka, który od jesieni 1944 roku był szefem Powiatowego Urzędu Bezpieczeństwa w Nisku. Wsławił się przekazywaniem aresztowanych żołnierzy AK w ręce NKWD. Akowców przewieziono do łagru w głębi Rosji.
</span>
        <span start="5653" end="5911">W Nisku i okolicach wiele osób wspomina, że Supruniuk osobiście torturował w trakcie przesłuchań. Później zrobił zawrotną karierę. Na początku lat pięćdziesiątych ukończył tajemniczą Centralną Szkołę Partyjną im. Marchlewskiego przygotowującą kadry dla MSZ. </span>
        <span start="6547" end="6651">Poza Supruniukiem, wśród odznaczonych znalazło się jeszcze dwóch kombatantów z podejrzaną przeszłością. </span>
        <span start="8316" end="8636">Wyróżnianie wysokimi odznaczeniami państwowymi podejrzanych kombatantów wraz z żołnierzami AK to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów, w tym wypadku z Urzędem Kombatantów. </span>
        <span start="8759" end="9025">Dewaluacja uroczystości w Pałacu Prezydenckim jest tym większa, że - jak do tej pory - żadnej z ujawnionych przez media osób niegodnych odznaczenia nie odebrano. Nieuniknione staje się więc podejrzenie, że prezydent premiuje środowisko dawnych ubeków i "utrwalaczy".</span>
        <span start="9055" end="9137">Polityka odznaczeń prezydenta Kwaśniewskiego niejednokrotnie budziła wątpliwości. </span>
        <span start="11106" end="11258">Spore kontrowersje wywołało uhonorowanie przez prezydenta wysokimi odznaczeniami państwowymi dziesięciu osób związanych z budową Mostu Świętokrzyskiego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska. Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów.</body>
      <spans>
        <span start="488" end="575">W święto 3 Maja prezydent Kwaśniewski odznaczył wybitnych naukowców i twórców kultury. </span>
        <span start="835" end="999">Odnosi się wrażenie, że klucz przyznawania odznaczeń nie jest zbyt klarowny, a raczej chodzi o wręczanie odznaczeń "sondażowych", mających zjednać różne środowiska.</span>
        <span start="1371" end="1486"> Nie wiadomo, czy ludzie kultury nie stanowią swoistej zasłony dymnej dla przypinania orderów i odznaczeń "swoim". </span>
        <span start="8410" end="8597">to wynik niefrasobliwości i ignorancji urzędników Kancelarii Prezydenta. Przyjmują oni listy osób do odznaczeń zgłaszane przez różne środowiska. Nie sprawdzają i nie konsultują kandydatów</span>
        <span start="8634" end="8635">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
