<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101020062">
  <date>2001-01-02</date>
  <title>Sanacja bez odwetu</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Jan Ordyński</authors>
  <body>Jedynym polem konfliktu SLD z Kościołem może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej

Sanacja bez odwetu

RYS. PAWEł GAŁKA

JAN ORDYŃSKI

Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne, i to wysoko, Sojusz Lewicy Demokratycznej. Cieszy  to oczywiście sympatyków lewicy i działaczy Sojuszu. Niektórych nawet aż za bardzo. Już teraz nie mogą pohamować swych politycznych ambicji  i personalnych apetytów, dzieląc przysłowiową skórę na niedźwiedziu. Politycy ci rozprawiają  o czekających Polskę  po triumfie SLD roszadach personalnych  i nominacjach w ich następstwie. Myślę,  że większość elektoratu SLD nie tego oczekuje  po zwycięzcy wyborów, kimkolwiek on będzie.

Wróćmy jednak do spodziewanej wygranej SLD. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. W niemałym stopniu winien powstania takiej żądzy odwetu jest zresztą sam obóz. Dawał bowiem wielokrotnie dowody zachłanności na posady po swoim zwycięstwie w 1997 roku. Często żenującej, czasem aż śmiesznej. Przeprowadzał też, będące wyrazem małostkowości, czystki personalne, żeby wspomnieć administrację państwową i służby specjalne. Bywało i tak, że musieli z urzędów i służb odejść ludzie, którzy przyszli tam pracować - z pożytkiem dla państwa - po 1989 roku i nie tknęły ich wszystkie trzy rządy SLD - PSL.

Służba cywilna.  Nie wasza, nie nasza

Co w tej sytuacji powinien zrobić nowy gabinet? Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą, zresztą zgodnie z ustawą, tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, i ich najbliżsi współpracownicy oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. 

Reszta zaś może bezpiecznie pracować. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Nie naszej i nie waszej, jak to dotąd bywało. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się - sprawiedliwość wymaga zaznaczenia, że przecież nie od trzech lat - korupcją.

Walka z korupcją

Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Bez żadnej taryfy ulgowej i bez względu na polityczne afiliacje. Będzie to oczywiście wymagało ogromnej determinacji i pracy, bo wiele bardzo złego już się stało. Czy casus byłego wojewody katowickiego jest najbardziej drastyczny? Gdy wspominam o determinacji, myślę nie tylko, i może nie przede wszystkim, o wymiarze sprawiedliwości. Muszą wreszcie powstać i wejść w życie, głównie w sferze gospodarki, od dawna zapowiadane mechanizmy, które w największym, jak to możliwe, stopniu wyeliminują możliwości korupcji. 

Wiele krajów ma to już za sobą, i to na tyle skutecznie, że od dłuższego czasu nie są wstrząsane tego typu aferami. A jeżeli już do nich dojdzie, to sprawcy nie mogą liczyć na żadną taryfę ulgową. Ani polityczną, ani prokuratorską. Trafiają na polityczny śmietnik i... do więzienia. Jest to dla wszystkich oczywiste. Jeśli w Polsce dojdzie do rzeczywistej, a nie tylko werbalnej sanacji, to jej autorzy mogą uzyskać dość szybko, i na dodatek bez ogromnych wydatków, spory kredyt zaufania społecznego, potrzebny im do dokonywania znacznie kosztowniejszych zmian i reform.

Administracja państwowa  i samorządowa

Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji w porównaniu z efektami, jakie przyniosły ich działania. Na dodatek przyjęte rozwiązania raczej nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. Być może jest to też efekt zwiększenia liczby urzędników, w tym wysokiego szczebla.

Warto policzyć ich liczbę, począwszy od wicewójtów i wiceburmistrzów po wiceministrów i równorzędnych im urzędników w rozmaitych urzędach centralnych. Zredukowanie ich liczby, nawet ustawowe, jeśli inaczej się nie uda, na pewno uprościłoby proces zarządzania.

Nie domagam się od przyszłej większości parlamentarnej likwidacji Senatu, raczej zbędnego w kraju jednolitym narodowościowo, jakim jest Polska. Wiem, że zostałoby to uznane prawie za zamach na demokrację. Choć coś takiego zrobiły na przykład kraje skandynawskie. Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych, łącznie z osławionymi już kasami chorych, i wiążące się z tym ich odchudzenie personalne na pewno spotkałoby się ze społeczną aprobatą.

Służby specjalne i lustracja

Niedawne wybory prezydenckie, a właściwie wydarzenia je poprzedzające, jeszcze raz przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć swoich służb specjalnych i w normalny sposób ich wykorzystywać. Społeczeństwo właściwie nie wie, po co istnieją i dlaczego przeznaczane na nie pieniądze nie trafiają na przykład do policji. Dowiaduje się zaś, i to praktycznie od samego początku (sprawa pieczęci w paszporcie Tymińskiego), przy okazji rozmaitych skandali politycznych, z których najgłośniejsza była afera Olina.

Zasadniczą winę za ten stan ponoszą oczywiście politycy. Gdyby nie było odpowiedniego klimatu politycznego i zapotrzebowania na te "usługi", a potem pobłażania, gdyby w porę stworzono odpowiednie, od lat praktykowane na przykład w państwach NATO, zabezpieczenia, to dzisiaj najprawdopodobniej nie byłoby problemu. A tak jest i w każdej chwili możemy mieć do czynienia z nowym, niekontrolowanym wybuchem. Tym prawdopodobniejszym, że trwa, prowadzona w myśl bardzo niejasnych reguł, lustracja, a na dodatek wybory za pasem. Przed nimi raczej nic się nie zmieni.

Tak więc zaraz po wyborach należałoby potwierdzić to, o czym teraz się tylko mówi i pisze. Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Nie wystarczy oczywiście likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych czy rozstanie się ze służbą rozpolitykowanych lub "spiskogennych" funkcjonariuszy. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to nie wydaje mi się już politycznie możliwe jej całkowite uchylenie. Jej nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego - że dopiero odrzucenie przez Sąd Najwyższy jego skargi kasacyjnej powoduje uruchomienie sankcji przewidzianych w ustawie.

Nie jest to zbyt czysta konstrukcja prawna, ale myślę, że nie gorsza od już istniejącej, czyli dwuinstancyjnego postępowania prowadzonego przez ten sam Sąd Apelacyjny. Z czasem procesy lustracyjne umrą śmiercią naturalną, a ustawodawca powinien w tym czasie zadbać o stworzenie cywilizowanego procesu sprawdzania przez służby specjalne osób zajmujących newralgiczne stanowiska państwowe.

Stosunki z Kościołem

Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Nie widzę tu większych zagrożeń, oprócz jednego, o którym za chwilę. Konfliktów się nie spodziewam, bo właściwie nikt już z liczących się polityków lewicy nie kwestionuje konkordatu i nie chce wdawać się w spory z hierarchią. Nie walczono z Kościołem, i o tym warto pamiętać, również w latach 1993 - 1997. Spór o ratyfikację konkordatu należałoby natomiast, z perspektywy czasu, widzieć raczej w kategoriach dyskusji na temat kształtu demokratycznego państwa. Towarzyszyła jej też, co nie bez znaczenia, pełna emocji debata konstytucyjna, w której przecież i z prawej strony, i z ust duchownych padały bardzo mocne słowa.

Nikt też nie zamierza wyprowadzać lekcji religii ze szkół publicznych. Może należałoby zadbać o to, by dzieci na nią nie uczęszczające mogły korzystać z przewidzianych w programie zajęć z etyki. Dzisiaj jest to fikcja.

Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk, w tym kobiecych, z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję. Uważam, że państwo nie musi, a może nawet nie powinno, ułatwiać zabiegów aborcyjnych. Cały jego wysiłek powinien skupić się wyłącznie na udzieleniu pomocy potrzebującej młodej matce. Angażowanie natomiast prawa karnego i aparatu represji w rozwiązywanie kwestii aborcyjnej wydaje mi się absurdem ośmieszającym państwo.

Zwróciłem uwagę tylko na kilka problemów, istotnych, według mnie, dla klimatu działania państwa pod rządami, możliwymi, choć na pewno nie przesądzonymi, lewicy. Wybrałem te, bo wydaje mi się, że szybkie uporanie się z nimi na pewno będzie świadczyło o przejrzystych intencjach nowej ekipy. Przysporzy jej zaufania, tak potrzebnego przy zmaganiu się z czekającymi ją horrendalnymi problemami gospodarczymi i społecznymi. Ich rozmiary są już dziś bardzo wyraźnie widoczne.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Politycy rozprawiają  o czekających Polskę  po triumfie SLD roszadach personalnych  i nominacjach w ich następstwie. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. sam obóz Dawał wielokrotnie dowody zachłanności na posady po swoim zwycięstwie w 1997 roku. Przeprowadzał też czystki personalne, żeby wspomnieć administrację państwową i służby specjalne. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się korupcją.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="457" end="466">Politycy </span>
        <span start="469" end="577">rozprawiają  o czekających Polskę  po triumfie SLD roszadach personalnych  i nominacjach w ich następstwie. </span>
        <span start="721" end="817">Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="886" end="894">sam obóz</span>
        <span start="895" end="902"> Dawał </span>
        <span start="909" end="986">wielokrotnie dowody zachłanności na posady po swoim zwycięstwie w 1997 roku. </span>
        <span start="1025" end="1042">Przeprowadzał też</span>
        <span start="1073" end="1153"> czystki personalne, żeby wspomnieć administrację państwową i służby specjalne. </span>
        <span start="1418" end="1562">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1587" end="1598">, że odejdą</span>
        <span start="1625" end="1672"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne</span>
        <span start="1705" end="1765"> oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. </span>
        <span start="1805" end="1884">W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="2077">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Cieszy  to oczywiście sympatyków lewicy i działaczy Sojuszu. Politycy ci rozprawiają  o czekających Polskę  po triumfie SLD roszadach personalnych  i nominacjach w ich następstwie. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. sam obóz Dawał wielokrotnie dowody zachłanności na posady po swoim zwycięstwie w 1997 roku. Przeprowadzał też czystki personalne, żeby wspomnieć administrację państwową i służby specjalne. 
Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, i ich najbliżsi współpracownicy oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. 
W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się korupcją. Muszą wreszcie powstać i wejść w życie, głównie w sferze gospodarki, od dawna zapowiadane mechanizmy, które w największym, jak to możliwe, stopniu wyeliminują możliwości korupcji. Jeśli w Polsce dojdzie do rzeczywistej, a nie tylko werbalnej sanacji, to jej autorzy mogą uzyskać dość szybko, i na dodatek bez ogromnych wydatków, spory kredyt zaufania społecznego, potrzebny im do dokonywania znacznie kosztowniejszych zmian i reform.
Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji w porównaniu z efektami, jakie przyniosły ich działania. Na dodatek przyjęte rozwiązania raczej nie uprościły procesu podejmowania decyzji.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="300"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. Cieszy  to oczywiście sympatyków lewicy i działaczy Sojuszu. </span>
        <span start="457" end="577">Politycy ci rozprawiają  o czekających Polskę  po triumfie SLD roszadach personalnych  i nominacjach w ich następstwie. </span>
        <span start="721" end="817">Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="886" end="894">sam obóz</span>
        <span start="895" end="902"> Dawał </span>
        <span start="909" end="986">wielokrotnie dowody zachłanności na posady po swoim zwycięstwie w 1997 roku. </span>
        <span start="1025" end="1042">Przeprowadzał też</span>
        <span start="1073" end="1153"> czystki personalne, żeby wspomnieć administrację państwową i służby specjalne. </span>
        <span start="1369" end="1370">
</span>
        <span start="1418" end="1598">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą</span>
        <span start="1625" end="1766"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, i ich najbliżsi współpracownicy oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. 
</span>
        <span start="1805" end="1884">W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="2077">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
        <span start="2628" end="2809"> Muszą wreszcie powstać i wejść w życie, głównie w sferze gospodarki, od dawna zapowiadane mechanizmy, które w największym, jak to możliwe, stopniu wyeliminują możliwości korupcji. </span>
        <span start="3128" end="3382">Jeśli w Polsce dojdzie do rzeczywistej, a nie tylko werbalnej sanacji, to jej autorzy mogą uzyskać dość szybko, i na dodatek bez ogromnych wydatków, spory kredyt zaufania społecznego, potrzebny im do dokonywania znacznie kosztowniejszych zmian i reform.
</span>
        <span start="3423" end="3711">Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji w porównaniu z efektami, jakie przyniosły ich działania. Na dodatek przyjęte rozwiązania raczej nie uprościły procesu podejmowania decyzji</span>
        <span start="3734" end="3735">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z korupcją.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="1418" end="1464">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier </span>
        <span start="1498" end="1562">jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1587" end="1598">, że odejdą</span>
        <span start="1625" end="1672"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne</span>
        <span start="1705" end="1765"> oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. </span>
        <span start="1805" end="1884">W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1988">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla </span>
        <span start="2000" end="2064">przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej.Walka z korupcją
Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Bez żadnej taryfy ulgowej i bez względu na polityczne afiliacje.
Służby specjalne i lustracja Nie wystarczy oczywiście likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych czy rozstanie się ze służbą rozpolitykowanych lub "spiskogennych" funkcjonariuszy. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to jej nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego.Stosunki z Kościołem
Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk, w tym kobiecych, z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="238"> Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2157" end="2174">Walka z korupcją
</span>
        <span start="2175" end="2358">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Bez żadnej taryfy ulgowej i bez względu na polityczne afiliacje.</span>
        <span start="3382" end="3383">
</span>
        <span start="4544" end="4572">Służby specjalne i lustracja</span>
        <span start="5881" end="6094"> Nie wystarczy oczywiście likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych czy rozstanie się ze służbą rozpolitykowanych lub "spiskogennych" funkcjonariuszy. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6136" end="6139">jej</span>
        <span start="6164" end="6292"> nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6806" end="6827">Stosunki z Kościołem
</span>
        <span start="7787" end="8055">Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk, w tym kobiecych, z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, i ich najbliżsi współpracownicy oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. 
Walka z korupcją
Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Bez żadnej taryfy ulgowej i bez względu na polityczne afiliacje.
Administracja państwowa  i samorządowa
Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji w porównaniu z efektami, jakie przyniosły ich działania.  Zredukowanie ich liczby, nawet ustawowe, jeśli inaczej się nie uda, na pewno uprościłoby proces zarządzania.
Służby specjalne i lustracja
Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Nie wystarczy oczywiście likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych czy rozstanie się ze służbą rozpolitykowanych lub "spiskogennych" funkcjonariuszy. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to jej nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego.
Stosunki z Kościołem
Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk, w tym kobiecych, z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="238"> Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="720" end="816"> Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie.</span>
        <span start="1417" end="1598"> Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim pierwszym sejmowym exposé jednoznacznie zadeklarował, że wreszcie skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą</span>
        <span start="1625" end="1765"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, i ich najbliżsi współpracownicy oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. </span>
        <span start="2156" end="2174">
Walka z korupcją
</span>
        <span start="2175" end="2358">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Bez żadnej taryfy ulgowej i bez względu na polityczne afiliacje.</span>
        <span start="3382" end="3422">
Administracja państwowa  i samorządowa
</span>
        <span start="3423" end="3630">Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji w porównaniu z efektami, jakie przyniosły ich działania. </span>
        <span start="3971" end="4080"> Zredukowanie ich liczby, nawet ustawowe, jeśli inaczej się nie uda, na pewno uprościłoby proces zarządzania.</span>
        <span start="4543" end="4573">
Służby specjalne i lustracja
</span>
        <span start="5755" end="6094">Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Nie wystarczy oczywiście likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych czy rozstanie się ze służbą rozpolitykowanych lub "spiskogennych" funkcjonariuszy. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6136" end="6139">jej</span>
        <span start="6164" end="6292"> nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6805" end="6827">
Stosunki z Kościołem
</span>
        <span start="7787" end="8055">Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk, w tym kobiecych, z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej.Walka z korupcją
Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli.Służby specjalne i lustracja. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to jej nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego.Stosunki z Kościołem
Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="238"> Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="2157" end="2174">Walka z korupcją
</span>
        <span start="2175" end="2293">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli.</span>
        <span start="4544" end="4572">Służby specjalne i lustracja</span>
        <span start="6050" end="6094">. Jeśli zaś chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6136" end="6139">jej</span>
        <span start="6164" end="6292"> nowelizacja powinna więc zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6806" end="6827">Stosunki z Kościołem
</span>
        <span start="7787" end="7882">Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w exposé zadeklarował, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej. Muszą powstać mechanizmy, które wyeliminują możliwości korupcji. Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych i ich odchudzenie personalne na pewno spotkałoby się ze społeczną aprobatą.
Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Jeśli chodzi o ustawę lustracyjną, to Jej nowelizacja powinna zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego.
Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="1418" end="1466">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w </span>
        <span start="1491" end="1498">exposé </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1592" end="1598">odejdą</span>
        <span start="1625" end="1673"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne,</span>
        <span start="1705" end="1765"> oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. </span>
        <span start="1805" end="1858">W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej</span>
        <span start="1882" end="1884">. </span>
        <span start="2629" end="2635">Muszą </span>
        <span start="2644" end="2652">powstać </span>
        <span start="2719" end="2737">mechanizmy, które </span>
        <span start="2776" end="2809">wyeliminują możliwości korupcji. </span>
        <span start="4345" end="4405">Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych</span>
        <span start="4448" end="4451"> i </span>
        <span start="4469" end="4543">ich odchudzenie personalne na pewno spotkałoby się ze społeczną aprobatą.
</span>
        <span start="5755" end="5882">Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. </span>
        <span start="6052" end="6058">Jeśli </span>
        <span start="6062" end="6094">chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6161" end="6185">Jej nowelizacja powinna </span>
        <span start="6190" end="6292">zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6827" end="6944">
Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7810">Jedynym polem konfliktu</span>
        <span start="7825" end="7882"> może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim exposé zadeklarował, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne, oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. Reszta zaś może bezpiecznie pracować. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla zmagań z korupcją.Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę. Muszą powstać mechanizmy, które wyeliminują możliwości korupcji. 

Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji. Na dodatek przyjęte rozwiązania raczej nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych, łącznie z kasami chorych, i ich odchudzenie personalne na pewno spotkałoby się ze społeczną aprobatą.

państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć służb specjalnych i w normalny sposób ich wykorzystywać. Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Jeśli chodzi o ustawę lustracyjną, to Jej nowelizacja powinna zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego.

Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Nie widzę tu większych zagrożeń. nikt już z liczących się polityków lewicy nie kwestionuje konkordatu. Nikt też nie zamierza wyprowadzać lekcji religii ze szkół publicznych. Jedynym polem konfliktu może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Uważam, że państwo nie musi ułatwiać zabiegów aborcyjnych. Angażowanie natomiast prawa karnego w rozwiązywanie kwestii aborcyjnej wydaje mi się absurdem.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="1418" end="1472">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier w swoim </span>
        <span start="1491" end="1498">exposé </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1592" end="1598">odejdą</span>
        <span start="1625" end="1673"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne,</span>
        <span start="1705" end="1765"> oraz osoby skompromitowane nieuczciwością i nieudolnością. </span>
        <span start="1767" end="1884">Reszta zaś może bezpiecznie pracować. W ten sposób ruszy wreszcie tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1987">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla</span>
        <span start="2054" end="2064"> zmagań z </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
        <span start="2175" end="2213">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę</span>
        <span start="2292" end="2294">. </span>
        <span start="2629" end="2635">Muszą </span>
        <span start="2644" end="2652">powstać </span>
        <span start="2719" end="2737">mechanizmy, które </span>
        <span start="2776" end="2810">wyeliminują możliwości korupcji. 
</span>
        <span start="3422" end="3572">
Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. Przede wszystkim koszt obu administracji</span>
        <span start="3628" end="3736">. Na dodatek przyjęte rozwiązania raczej nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. </span>
        <span start="4345" end="4417">Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych, łącznie z </span>
        <span start="4433" end="4451">kasami chorych, i </span>
        <span start="4469" end="4544">ich odchudzenie personalne na pewno spotkałoby się ze społeczną aprobatą.

</span>
        <span start="4680" end="4724">państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć </span>
        <span start="4731" end="4788">służb specjalnych i w normalny sposób ich wykorzystywać. </span>
        <span start="5755" end="5882">Wydaje się, że ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. </span>
        <span start="6052" end="6058">Jeśli </span>
        <span start="6062" end="6094">chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6161" end="6185">Jej nowelizacja powinna </span>
        <span start="6190" end="6292">zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW, z bardzo mocnymi gwarancjami procesowymi dla lustrowanego</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6805" end="6806">
</span>
        <span start="6827" end="6975">
Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Nie widzę tu większych zagrożeń</span>
        <span start="7011" end="7013">. </span>
        <span start="7057" end="7125">nikt już z liczących się polityków lewicy nie kwestionuje konkordatu</span>
        <span start="7168" end="7170">. </span>
        <span start="7567" end="7638">Nikt też nie zamierza wyprowadzać lekcji religii ze szkół publicznych. </span>
        <span start="7787" end="7810">Jedynym polem konfliktu</span>
        <span start="7825" end="7883"> może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. </span>
        <span start="8056" end="8083">Uważam, że państwo nie musi</span>
        <span start="8110" end="8142"> ułatwiać zabiegów aborcyjnych. </span>
        <span start="8239" end="8274">Angażowanie natomiast prawa karnego</span>
        <span start="8293" end="8351"> w rozwiązywanie kwestii aborcyjnej wydaje mi się absurdem</span>
        <span start="8373" end="8374">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Muszą powstać mechanizmy, które wyeliminują możliwości korupcji. Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych spotkałoby się ze społeczną aprobatą. Jeśli chodzi o ustawę lustracyjną, to Jej nowelizacja powinna zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW.Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="2629" end="2635">Muszą </span>
        <span start="2644" end="2652">powstać </span>
        <span start="2719" end="2737">mechanizmy, które </span>
        <span start="2776" end="2809">wyeliminują możliwości korupcji. </span>
        <span start="4345" end="4405">Radykalne uproszczenie wszystkich struktur administracyjnych</span>
        <span start="4448" end="4449"> </span>
        <span start="4505" end="4542">spotkałoby się ze społeczną aprobatą.</span>
        <span start="5881" end="5882"> </span>
        <span start="6052" end="6058">Jeśli </span>
        <span start="6062" end="6094">chodzi o ustawę lustracyjną, to </span>
        <span start="6161" end="6185">Jej nowelizacja powinna </span>
        <span start="6190" end="6233">zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6828" end="6944">Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7810">Jedynym polem konfliktu</span>
        <span start="7825" end="7882"> może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier zadeklarował, że skończył się czas odwetu. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał znaczenie dla zmagań z korupcją. Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. przyjęte rozwiązania nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. Niedawne wybory prezydenckie przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć służb specjalnych. ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="721" end="817">Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="1418" end="1464">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1562">skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1884">tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1965">Sukces w tej dziedzinie będzie miał</span>
        <span start="1973" end="1988"> znaczenie dla </span>
        <span start="2055" end="2064">zmagań z </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
        <span start="2178" end="2179"> </span>
        <span start="3423" end="3532">Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. </span>
        <span start="3641" end="3662">przyjęte rozwiązania </span>
        <span start="3669" end="3736">nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. </span>
        <span start="4574" end="4602">Niedawne wybory prezydenckie</span>
        <span start="4656" end="4724"> przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć </span>
        <span start="4731" end="4748">służb specjalnych</span>
        <span start="4786" end="4788">. </span>
        <span start="5770" end="5882">ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. </span>
        <span start="6828" end="6944">Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7810">Jedynym polem konfliktu</span>
        <span start="7825" end="7882"> może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier zadeklarował, że skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne oraz osoby skompromitowane nieuczciwością. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał znaczenie dla zmagań z korupcją. Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. Muszą powstać mechanizmy, które wyeliminują możliwości korupcji. 

Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. przyjęte rozwiązania nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. Być może jest to też efekt zwiększenia liczby urzędników. Zredukowanie ich liczby uprościłoby proces zarządzania.

Niedawne wybory prezydenckie przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć służb specjalnych. Społeczeństwo nie wie, po co istnieją. Dowiaduje się zaś, przy okazji skandali politycznych. po wyborach należałoby potwierdzić to, o czym teraz się mówi i pisze. ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Nie wystarczy likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych. Jeśli chodzi o ustawę lustracyjną, Jej nowelizacja powinna zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW.

Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję. Angażowanie prawa karnego i aparatu represji w rozwiązywanie kwestii aborcyjnej wydaje mi się absurdem.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="721" end="817">Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="1418" end="1464">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1598">skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących, że odejdą</span>
        <span start="1625" end="1672"> tylko ci, którzy zajmują stanowiska polityczne</span>
        <span start="1705" end="1747"> oraz osoby skompromitowane nieuczciwością</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1884">tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1965">Sukces w tej dziedzinie będzie miał</span>
        <span start="1973" end="1988"> znaczenie dla </span>
        <span start="2055" end="2064">zmagań z </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
        <span start="2162" end="2163"> </span>
        <span start="2175" end="2213">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę</span>
        <span start="2231" end="2294">, a jej "ofiarami" muszą paść wszyscy, którzy na to zasłużyli. </span>
        <span start="2629" end="2635">Muszą </span>
        <span start="2644" end="2651">powstać</span>
        <span start="2718" end="2737"> mechanizmy, które </span>
        <span start="2776" end="2809">wyeliminują możliwości korupcji. </span>
        <span start="3421" end="3532">

Po dwóch latach działania reformy administracyjnej i samorządowej wiadomo, jakie są jej największe słabości. </span>
        <span start="3641" end="3662">przyjęte rozwiązania </span>
        <span start="3669" end="3792">nie uprościły procesu podejmowania decyzji, a wręcz go zagmatwały. Być może jest to też efekt zwiększenia liczby urzędników</span>
        <span start="3818" end="3819">.</span>
        <span start="3971" end="3995"> Zredukowanie ich liczby</span>
        <span start="4048" end="4080"> uprościłoby proces zarządzania.</span>
        <span start="4572" end="4602">

Niedawne wybory prezydenckie</span>
        <span start="4656" end="4724"> przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć </span>
        <span start="4731" end="4748">służb specjalnych</span>
        <span start="4786" end="4802">. Społeczeństwo </span>
        <span start="4812" end="4835">nie wie, po co istnieją</span>
        <span start="4912" end="4931">. Dowiaduje się zaś</span>
        <span start="5011" end="5025">, przy okazji </span>
        <span start="5036" end="5057">skandali politycznych</span>
        <span start="5100" end="5101">.</span>
        <span start="5678" end="5735"> po wyborach należałoby potwierdzić to, o czym teraz się </span>
        <span start="5741" end="5755">mówi i pisze. </span>
        <span start="5770" end="5896">ujawnione przez SLD i UW projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia. Nie wystarczy </span>
        <span start="5907" end="5968">likwidacja stanowiska ministra koordynatora służb specjalnych</span>
        <span start="6050" end="6058">. Jeśli </span>
        <span start="6062" end="6091">chodzi o ustawę lustracyjną, </span>
        <span start="6161" end="6185">Jej nowelizacja powinna </span>
        <span start="6190" end="6233">zmierzać w kierunku zaproponowanym przez UW</span>
        <span start="6414" end="6415">.</span>
        <span start="6826" end="6944">

Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7810">Jedynym polem konfliktu</span>
        <span start="7825" end="7898"> może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk</span>
        <span start="7956" end="8056"> sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję. </span>
        <span start="8239" end="8251">Angażowanie </span>
        <span start="8261" end="8351">prawa karnego i aparatu represji w rozwiązywanie kwestii aborcyjnej wydaje mi się absurdem</span>
        <span start="8373" end="8374">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem na obecnie rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier zadeklarował, że skończył się czas odwetu. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej. Sukces w tej dziedzinie będzie miał znaczenie dla zmagań z korupcją. państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć służb specjalnych. projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia.</body>
      <spans>
        <span start="160" end="194">wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="239"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. </span>
        <span start="721" end="762">Najwięcej obaw jest związanych z odwetem </span>
        <span start="788" end="817">na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="1418" end="1464">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1562">skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1858">tworzenie służby cywilnej</span>
        <span start="1882" end="1884">. </span>
        <span start="1930" end="1965">Sukces w tej dziedzinie będzie miał</span>
        <span start="1973" end="1988"> znaczenie dla </span>
        <span start="2055" end="2064">zmagań z </span>
        <span start="2146" end="2155">korupcją.</span>
        <span start="2178" end="2179"> </span>
        <span start="4680" end="4724">państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć </span>
        <span start="4731" end="4748">służb specjalnych</span>
        <span start="4786" end="4788">. </span>
        <span start="5795" end="5881">projekty zmian dotyczących służb specjalnych i lustracji stanowią dobry punkt wyjścia.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier jednoznacznie zadeklarował, że skończył się czas odwetu. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się korupcją. Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie. Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="238"> Sojusz Lewicy Demokratycznej.</span>
        <span start="720" end="817"> Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. </span>
        <span start="1418" end="1463">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier</span>
        <span start="1497" end="1529"> jednoznacznie zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1562">skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1884">tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1998">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego</span>
        <span start="2013" end="2076"> funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się</span>
        <span start="2145" end="2155"> korupcją.</span>
        <span start="2164" end="2165"> </span>
        <span start="2175" end="2231">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie</span>
        <span start="2292" end="2294">. </span>
        <span start="6828" end="6944">Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7898">Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk</span>
        <span start="7916" end="8055"> z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne Sojusz Lewicy Demokratycznej. Cieszy  to sympatyków lewicy i działaczy Sojuszu. Niektórych nawet aż za bardzo. Już teraz nie mogą pohamować swych politycznych ambicji  i personalnych apetytów, dzieląc przysłowiową skórę na niedźwiedziu. Politycy ci rozprawiają o czekających roszadach personalnych i nominacjach w ich następstwie. większość elektoratu SLD nie tego oczekuje  po zwycięzcy wyborów, kimkolwiek on będzie. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. W niemałym stopniu winien powstania takiej żądzy odwetu jest zresztą sam obóz. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier jednoznacznie zadeklarował, że skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się korupcją. Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie. Wiele krajów ma to już za sobą. 
Niedawne wybory prezydenckie, a właściwie wydarzenia je poprzedzające, jeszcze raz przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć swoich służb specjalnych i w normalny sposób ich wykorzystywać. Społeczeństwo właściwie nie wie, po co istnieją i dlaczego przeznaczane na nie pieniądze nie trafiają na przykład do policji. 
Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="250"> Sojusz Lewicy Demokratycznej. Cieszy  to </span>
        <span start="261" end="481">sympatyków lewicy i działaczy Sojuszu. Niektórych nawet aż za bardzo. Już teraz nie mogą pohamować swych politycznych ambicji  i personalnych apetytów, dzieląc przysłowiową skórę na niedźwiedziu. Politycy ci rozprawiają </span>
        <span start="482" end="496">o czekających </span>
        <span start="520" end="543">roszadach personalnych </span>
        <span start="544" end="577">i nominacjach w ich następstwie. </span>
        <span start="588" end="675">większość elektoratu SLD nie tego oczekuje  po zwycięzcy wyborów, kimkolwiek on będzie.</span>
        <span start="720" end="896"> Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na obecnie rządzącym obozie. W niemałym stopniu winien powstania takiej żądzy odwetu jest zresztą sam obóz. </span>
        <span start="1418" end="1463">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier</span>
        <span start="1497" end="1529"> jednoznacznie zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1587">skończył się czas odwetu na poprzednio rządzących</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1884">tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="2076">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego, przejrzystego funkcjonowania państwa. Również dla jego zmagań z pleniącą się</span>
        <span start="2145" end="2155"> korupcją.</span>
        <span start="2164" end="2165"> </span>
        <span start="2175" end="2231">Tej pladze nowa ekipa musi wydać walkę na śmierć i życie</span>
        <span start="2292" end="2294">. </span>
        <span start="2811" end="2841">Wiele krajów ma to już za sobą</span>
        <span start="2925" end="2927">. </span>
        <span start="4573" end="4914">
Niedawne wybory prezydenckie, a właściwie wydarzenia je poprzedzające, jeszcze raz przypomniały o tym, że państwo nie potrafiło po 1989 roku stworzyć swoich służb specjalnych i w normalny sposób ich wykorzystywać. Społeczeństwo właściwie nie wie, po co istnieją i dlaczego przeznaczane na nie pieniądze nie trafiają na przykład do policji. </span>
        <span start="6827" end="6944">
Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego. </span>
        <span start="7787" end="7898">Jedynym polem konfliktu, i to ostrego, może stać się chęć znowelizowania ustawy antyaborcyjnej. Wiele środowisk</span>
        <span start="7916" end="8055"> z którymi SLD musi się liczyć, wyraźnie sobie tego życzy. Chodzi im o zmiany mające uchylić przepisy kodeksu karnego penalizujące aborcję.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne SLD. Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na rządzącym obozie. Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier zadeklarował, że skończył się czas odwetu. W ten sposób ruszy tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego funkcjonowania państwa.Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="194">Najbliższe wybory parlamentarne wygra zapewne</span>
        <span start="208" end="210"> S</span>
        <span start="216" end="217">L</span>
        <span start="223" end="224">D</span>
        <span start="237" end="238">.</span>
        <span start="720" end="791"> Najwięcej obaw jest związanych z odwetem politycznym i personalnym na </span>
        <span start="799" end="817">rządzącym obozie. </span>
        <span start="1418" end="1463">Należałoby życzyć sobie, aby przyszły premier</span>
        <span start="1497" end="1498"> </span>
        <span start="1512" end="1529">zadeklarował, że </span>
        <span start="1538" end="1562">skończył się czas odwetu</span>
        <span start="1763" end="1765">. </span>
        <span start="1805" end="1824">W ten sposób ruszy </span>
        <span start="1833" end="1884">tworzenie służby cywilnej z prawdziwego zdarzenia. </span>
        <span start="1930" end="1998">Sukces w tej dziedzinie będzie miał ogromne znaczenie dla normalnego</span>
        <span start="2013" end="2037"> funkcjonowania państwa.</span>
        <span start="6828" end="6943">Ewentualny rząd lewicowy stanie przed problemem ułożenia sobie stosunków z hierarchią Kościoła rzymskokatolickiego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
