<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200112030055">
  <date>2001-12-03</date>
  <title>Polowanie zamiast uwodzenia</title>
  <section>Kultura</section>
  <authors>Monika Małkowska</authors>
  <body>Coraz mniej banału i prostactwa - Po Ogólnopolskim Festiwalu Reklamy Złote Orły 2001

Polowanie zamiast uwodzenia

W kategorii reklamy drukowanej Grand Prix otrzymała "Gwiazdka" wykonana dla koncernu Mercedes-Benz przez agencję Ad Fabrika 

MONIKA MAŁKOWSKA

Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.

Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, i to bardzo. Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia - w telewizji "chodzą" klipy z dłuższym stażem obok dopiero co wyprodukowanych. Bo jeśli stare reklamówki są wciąż skuteczne, nie przerywa się ich emisji; najbardziej wydajne utrzymuje się nawet przez kilka lat. Łatwiej zauważyć nowe billboardy, są wymieniane co kilka miesięcy. Ale gdy znikają, to bezpowrotnie - jak je więc porównać? Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.

Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. W piątek ogłoszono wyniki, przedstawiliśmy je w sobotnio-niedzielnym wydaniu "Rz". 

Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.

Ogrodnicy, zapylajcie 

Reklamy z początku lat 90., z pierwszej fazy wolnorynkowej, charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. Obok spotów opracowanych według zachodnich oryginałów, karierę zrobiła słynna reklama proszku Pollena "Ociec, prać!". Poruszała czułe struny polskich serc: tradycję, związki rodzinne i poryw ułańskiej fantazji. To także pionierskie na rodzimym rynku zastosowanie w reklamie żartu słownego, bo z zasady - każdy produkt przedstawiano serio. A nuż potencjalny klient nie byłby w stanie zrozumieć bardziej wyrafinowanego dowcipu, metafory, porównania. Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego" - zwracają się do wąskich grup odbiorców. Dlaczego? Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej. Toteż trzeba dokładniej poznać ich potrzeby, precyzyjniej ich scharakteryzować i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich.

Do odbiorcy o wysokim IQ przemawiają tak, by schlebiać jego inteligencji; do osób praktycznych trafiają za pomocą konkretów; młodym sprzedają towar za pośrednictwem żargonu właściwego dla ich grupy wiekowej. Itd., itp. Ale wciąż zdarzają się przypadki bardziej skomplikowane. Na przykład, kampania Praktikera zwracała się do wyjątkowo szerokiego gremium - przecież majsterkowiczem czy amatorem ogrodnictwa może być zarówno profesor uniwersytetu, jak robotnik po podstawówce. Posłużono się grą słów - kolokwialnymi określeniami szybkiej jazdy, nawiązującymi do zajęć typowych dla różnych zawodów: "Ogrodnicy, zapylajcie ", "Ślusarze, zasuwajcie ", "Geodeci, zmierzajcie ". Wszyscy - jak najszybciej do Praktikera.

Kiedyś niezrozumiałe byłyby klipy piwa Redd's, opierające się na zabawie onomatopeicznej. Powtarzane w kółko, monotonnie słowa "Pędem nabędę" czy "Kup dwa, Wanda" brzmią jak mantry. Towarzyszy im animowany obraz z obiektem sztuki w roli głównej. To dzieła z innej kultury: w pierwszym przypadku aztecki bożek "pędem nabywa" piwo, w drugim - murzyńska statuetka imieniem Wanda ma kupić dwa. Piwa, rzecz jasna.

Seks i greps

Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog czy slogan reklamowy, podchwycony przez jakąś grupę społeczną, zaczyna funkcjonować w jej żargonie. Zamienia się w swoisty test identyfikacyjny. Dzięki temu kupowanie jest nie tylko zaspokajaniem potrzeby, staje się także deklaracją lojalności. Nic więc dziwnego, że większość reklam opiera się na rozmaitych żartach - makabrycznych, abstrakcyjnych, rubasznych, naiwnych, surrealistycznych.

Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. A to warzywniak sam podchodzi do leniwych i spragnionych smakoszy napoju Frugo; to zwolennik Fanty Tiki Tiki daje się dla niej rozebrać, uwieść i - w dezabilu - porzucić. Na szczególnym żarcie oparto reklamę chipsów "Lays", przewracając tradycyjny pogląd na konflikt pokoleń. Bohaterowie w domu są idealni, dopiero poza nim pokazują, co potrafią. Niejaki Czaruś dla bliźnich jest potworem, dla uwielbiającej go mamy - czułym synkiem; Marysia dorabia w nocnym klubie, a przed papciem odgrywa wcielenie niewinności. Bo każdy człowiek ma dwa oblicza, głosi hasło zachęcające do smakowania dwóch gatunków chipsów, piekielnie ostrych i niebiańsko łagodnych. Scenariusz zaś namawia: lepiej starych wykiwać, niż mieć z nimi zatargi. Może nie najszlachetniejsza idea, ale skuteczna - sprzedaż tak reklamowanych chipsów gwałtownie wzrosła.

Matka Polka  kontra Korzeniowski

W ostatnich latach obok gospodyń domowych, którym w głowie jedynie pranie, czysta toaleta i oszczędne zakupy, pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. Znają swoją wartość, zmuszone sytuacją stają w szranki z mężczyzną i wychodzą z pojedynku zwycięsko. Tak jak pewna sympatyczna blondynka, którą sklepowy złodziejaszek pozbawił dopiero co zakupionej margaryny. Okazała się od niego sprytniejsza oraz szybsza w nogach, i wcale jej nie wzruszyło, że pokonany agresor omal nie stracił oka. Inna przedstawicielka słabej płci nie zmiękła na widok ukochanego mężczyzny, który za jakieś przewinienie chciał ją przeprosić - kazała mu powtarzać przeprosiny pięćset razy i skrupulatnie wyrok wyegzekwowała. Na szczęście on "załapał się" na promocję Ery GSM i przepraszał gratis. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu. Na przykład, comiesięczna dolegliwość kobiet przestała być tylko ich problemem - młode dziewczyny dzielą uciążliwości tych dni z partnerem, który doskonale zna zalety nowych podpasek. Oczywiście, nawet najbardziej agresywne i wyzwolone panie nie usunęły całkowicie w cień naszych narodowych bohaterów. Dlatego ciągle ma szansę Robert Korzeniowski, który "sporo się nachodził", zanim  dobrze się ubezpieczył.

Spoty reklamowe mają - na ogół - inną poetykę niż wielkie, fabularne kino. Zdarzają się jednak wyjątki. O zaletach kawy Jacobs opowiada perfekcyjnie sfilmowany obraz. Sekwencje z przetaczającym się za oknem tornadem, w czasie którego bohaterowie delektują się aromatycznym płynem, mogłyby trafić do muzeum pięknych ujęć. Natomiast reklamę piwa Tyskiego, które zawędrowało do Australii, nakręcono z panoramicznym "oddechem", bez skrótów w fabule, tak charakterystycznych dla klipów. Opowieść rodem z westernów, o biciu rekordu w strzyżeniu owiec na tempo, kończy żart zwycięzcy: ostatnie okazy pozbawia sierści tylko z jednej strony. Kosmaty bok ma je chronić przed dokuczliwym wiatrem  Piwa w tej długiej historii jak na lekarstwo. W zamian za to - duża porcja niezłego kina. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="J">
      <body>Reklamy zgłoszone do konkursu Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły 2001 pokazują zmiany, które zaszły w polskiej reklamie od początku lat 90. Po pierwsze, zmienił się język reklam - są teraz bardziej wyrafinowane i przede wszystkim zabawne. Dzięki temu są łatwiej zapamiętywane, a znajomość sloganów reklamowych staje się znakiem przynależności do pewnej grupy społecznej. Po drugie, adresatem reklam przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. Stąd np. obecność żargonu młodzieżowego w reklamach adresowanych do młodych. Reklama staje się czynnikiem, który kształtuje naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia - w telewizji "chodzą" klipy z dłuższym stażem obok dopiero co wyprodukowanych. Bo jeśli stare reklamówki są wciąż skuteczne, nie przerywa się ich emisji; najbardziej wydajne utrzymuje się nawet przez kilka lat.Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym rokuDo jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa;</body>
      <spans>
        <span start="503" end="554">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?</span>
        <span start="573" end="830">Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia - w telewizji "chodzą" klipy z dłuższym stażem obok dopiero co wyprodukowanych. Bo jeśli stare reklamówki są wciąż skuteczne, nie przerywa się ich emisji; najbardziej wydajne utrzymuje się nawet przez kilka lat.</span>
        <span start="955" end="1035">Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.</span>
        <span start="1113" end="1303">Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku</span>
        <span start="1390" end="1519">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam</span>
        <span start="1651" end="1710">. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa;</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="J">
      <body>Do konkursu Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Przedstawiony materiał prowadzi do dwóch ogólnych wniosków. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania. Zdarza się na przykład, że polska reklama naśladuje wielkie kino fabularne. Przede wszystkim jednak reklamy stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Dzięki temu są łatwiej zapamiętywane, a znajomość sloganów reklamowych staje się znakiem przynależności do pewnej grupy społecznej. Po drugie, adresatem reklam przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. W porównaniu z początkiem lat 90. obecnie na rynku jest coraz większy wybór towarów, a coraz mniej nabywców, trzeba więc dokładniej poznać ich potrzeby i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich. Stąd np. obecność żargonu młodzieżowego w reklamach adresowanych do młodych. Reklamy pokazują także przemiany zachodzące w polskim społeczeństwie, np. obok tradycyjnej gospodyni domowej coraz częściej pojawia się typ feministki. Znikają tematy wstydliwe - o zaletach podpasek wypowiadają się zarówno dziewczyny, jak i ich partnerzy. Reklama staje się czynnikiem, który kształtuje naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia - w telewizji "chodzą" klipy z dłuższym stażem obok dopiero co wyprodukowanych. Bo jeśli stare reklamówki są wciąż skuteczne, nie przerywa się ich emisji; najbardziej wydajne utrzymuje się nawet przez kilka lat.Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku.Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego" - zwracają się do wąskich grup odbiorców. Dlaczego? Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej.Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.Spoty reklamowe mają - na ogół - inną poetykę niż wielkie, fabularne kino. Zdarzają się jednak wyjątki.</body>
      <spans>
        <span start="503" end="554">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?</span>
        <span start="573" end="830">Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia - w telewizji "chodzą" klipy z dłuższym stażem obok dopiero co wyprodukowanych. Bo jeśli stare reklamówki są wciąż skuteczne, nie przerywa się ich emisji; najbardziej wydajne utrzymuje się nawet przez kilka lat.</span>
        <span start="955" end="1035">Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.</span>
        <span start="1113" end="1304">Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku.</span>
        <span start="1390" end="1757">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="2370" end="2569">Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego" - zwracają się do wąskich grup odbiorców. Dlaczego? Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej.</span>
        <span start="6150" end="6256">Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</span>
        <span start="6666" end="6769">Spoty reklamowe mają - na ogół - inną poetykę niż wielkie, fabularne kino. Zdarzają się jednak wyjątki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="J">
      <body>Reklamy zgłoszone do konkursu Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły 2001 pokazują zmiany, które zaszły w polskiej reklamie. Po pierwsze, zmienił się język reklam - są teraz bardziej wyrafinowane i przede wszystkim zabawne. Po drugie, kierowane są do coraz węższych grup odbiorców, np. do młodych, którym bohaterowie reklam narzucają wzorce zachowania i wyglądu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach.Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa;</body>
      <spans>
        <span start="503" end="554">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach?</span>
        <span start="955" end="1035">Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.</span>
        <span start="1113" end="1256">Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach.</span>
        <span start="1390" end="1519">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam</span>
        <span start="1651" end="1710">. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa;</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="A">
      <body>Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia. Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość. Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, bardzo. zmienił się język reklam - coraz mniej banału, więcej wyrafinowania. Po drugie kierowane są do węższych grup odbiorców.
Reklamy początku lat 90.charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. Obecnie agencje reklamowe polują "na upatrzonego". Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców mniej. trzeba poznać ich potrzeby i tak zaadresować komunikat, by trafił do nich. Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów. dowcipna anegdota pozostaje w pamięci. 
W ostatnich latach pojawił się typ kobiety - panie domu z charakterem. Znają swoją wartość, stają w szranki z mężczyzną i wychodzą zwycięsko.</body>
      <spans>
        <span start="302" end="348">bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość</span>
        <span start="368" end="370">. </span>
        <span start="503" end="560">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, </span>
        <span start="565" end="573">bardzo. </span>
        <span start="1495" end="1534">zmienił się język reklam - coraz mniej </span>
        <span start="1541" end="1547">banału</span>
        <span start="1560" end="1562">, </span>
        <span start="1568" end="1588">więcej wyrafinowania</span>
        <span start="1651" end="1662">. Po drugie</span>
        <span start="1710" end="1727"> kierowane są do </span>
        <span start="1733" end="1757">węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="1782" end="1791">
Reklamy </span>
        <span start="1793" end="1809">początku lat 90.</span>
        <span start="1843" end="1922">charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. </span>
        <span start="2370" end="2396">Obecnie agencje reklamowe </span>
        <span start="2429" end="2452">polują "na upatrzonego"</span>
        <span start="2493" end="2495">. </span>
        <span start="2505" end="2557">Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców </span>
        <span start="2563" end="2570">mniej. </span>
        <span start="2576" end="2583">trzeba </span>
        <span start="2594" end="2613">poznać ich potrzeby</span>
        <span start="2648" end="2688"> i tak zaadresować komunikat, by trafił </span>
        <span start="2696" end="2704">do nich.</span>
        <span start="2708" end="2709"> </span>
        <span start="3844" end="3902">Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów</span>
        <span start="3921" end="3923">. </span>
        <span start="3936" end="3954">dowcipna anegdota </span>
        <span start="3963" end="3982">pozostaje w pamięci</span>
        <span start="4108" end="4110">. </span>
        <span start="5327" end="5347">
W ostatnich latach </span>
        <span start="5438" end="5450">pojawił się </span>
        <span start="5462" end="5474">typ kobiety </span>
        <span start="5505" end="5554">- panie domu z charakterem. Znają swoją wartość, </span>
        <span start="5572" end="5611">stają w szranki z mężczyzną i wychodzą </span>
        <span start="5623" end="5633">zwycięsko.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="A">
      <body>Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam. Polska reklama bardzo zmieniła się w ostatnich latach. Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia. Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. W piątek ogłoszono wyniki. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania. Reklamy stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. Po drugie,  potencjalnym odbiorcą reklam przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. Można również zauważyć, że w ostatnich latach obok gospodyń domowych, którym w głowie jedynie pranie, czysta toaleta i oszczędne zakupy, pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. Zdarzają się również spoty reklamowe o poetyce zbliżonej do kina fabularnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość. Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, bardzo. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. ogłoszono wyniki. Do jakich niosków prowadził przedstawiony materiał? Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej banału, więcej wyrafinowania. Po drugie kierowane są do węższych grup odbiorców.
Reklamy początku lat 90.charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. Obecnie agencje reklamowe polują "na upatrzonego". Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców mniej. trzeba poznać ich potrzeby i tak zaadresować komunikat, by trafił do nich.Do odbiorcy o wysokim IQ przemawiają tak, by schlebiać jego inteligencji; do osób praktycznych za pomocą konkretów; młodym sprzedają towar za pośrednictwem żargonu właściwego dla ich grupy wiekowej. 
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów. dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; zabawny dialog zaczyna funkcjonować w żargonie. kupowanie jest nie tylko zaspokajaniem potrzeby, staje się deklaracją lojalności. Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. 
W ostatnich latach obok gospodyń domowych, pojawił się typ kobiety - panie domu z charakterem. Znają swoją wartość, stają w szranki z mężczyzną i wychodzą zwycięsko. Reklamy dowodzą, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym. comiesięczna dolegliwość kobiet przestała być tylko ich problemem. Spoty reklamowe mają inną poetykę niż fabularne kino. Zdarzają się wyjątki.</body>
      <spans>
        <span start="302" end="348">bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość</span>
        <span start="368" end="370">. </span>
        <span start="503" end="560">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, </span>
        <span start="565" end="573">bardzo. </span>
        <span start="1037" end="1113">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. </span>
        <span start="1314" end="1330">ogłoszono wyniki</span>
        <span start="1386" end="1388">. </span>
        <span start="1390" end="1400">Do jakich </span>
        <span start="1410" end="1452">niosków prowadził przedstawiony materiał? </span>
        <span start="1482" end="1534">Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej </span>
        <span start="1541" end="1547">banału</span>
        <span start="1560" end="1562">, </span>
        <span start="1568" end="1588">więcej wyrafinowania</span>
        <span start="1651" end="1662">. Po drugie</span>
        <span start="1710" end="1727"> kierowane są do </span>
        <span start="1733" end="1757">węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="1782" end="1791">
Reklamy </span>
        <span start="1793" end="1809">początku lat 90.</span>
        <span start="1843" end="1922">charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. </span>
        <span start="2370" end="2396">Obecnie agencje reklamowe </span>
        <span start="2429" end="2452">polują "na upatrzonego"</span>
        <span start="2493" end="2495">. </span>
        <span start="2505" end="2557">Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców </span>
        <span start="2563" end="2570">mniej. </span>
        <span start="2576" end="2583">trzeba </span>
        <span start="2594" end="2613">poznać ich potrzeby</span>
        <span start="2648" end="2688"> i tak zaadresować komunikat, by trafił </span>
        <span start="2696" end="2704">do nich.</span>
        <span start="2706" end="2801">Do odbiorcy o wysokim IQ przemawiają tak, by schlebiać jego inteligencji; do osób praktycznych </span>
        <span start="2810" end="2914">za pomocą konkretów; młodym sprzedają towar za pośrednictwem żargonu właściwego dla ich grupy wiekowej. </span>
        <span start="3843" end="3902">
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów</span>
        <span start="3921" end="3923">. </span>
        <span start="3936" end="3984">dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; </span>
        <span start="3995" end="4010">zabawny dialog </span>
        <span start="4073" end="4096">zaczyna funkcjonować w </span>
        <span start="4100" end="4110">żargonie. </span>
        <span start="4167" end="4226">kupowanie jest nie tylko zaspokajaniem potrzeby, staje się </span>
        <span start="4232" end="4255">deklaracją lojalności. </span>
        <span start="4402" end="4462">Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. </span>
        <span start="5327" end="5371">
W ostatnich latach obok gospodyń domowych, </span>
        <span start="5438" end="5450">pojawił się </span>
        <span start="5462" end="5474">typ kobiety </span>
        <span start="5505" end="5554">- panie domu z charakterem. Znają swoją wartość, </span>
        <span start="5572" end="5611">stają w szranki z mężczyzną i wychodzą </span>
        <span start="5623" end="5634">zwycięsko. </span>
        <span start="6150" end="6165">Reklamy dowodzą</span>
        <span start="6169" end="6219">, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym</span>
        <span start="6255" end="6257">. </span>
        <span start="6270" end="6335">comiesięczna dolegliwość kobiet przestała być tylko ich problemem</span>
        <span start="6439" end="6441">. </span>
        <span start="6666" end="6687">Spoty reklamowe mają </span>
        <span start="6699" end="6716">inną poetykę niż </span>
        <span start="6725" end="6754">fabularne kino. Zdarzają się </span>
        <span start="6761" end="6769">wyjątki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="A">
      <body>Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Była to okazja, by prześledzić przeobrażenia reklamy. Przedstawiony materiał prowadził do dwóch wniosków. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania i żartów. Po drugie, kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, bardzo. zmienił się język reklam - coraz mniej banału, więcej wyrafinowania. Po drugie kierowane są do węższych grup odbiorców.Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców mniej. W ostatnich latach pojawił się typ kobiety - panie domu z charakterem.</body>
      <spans>
        <span start="503" end="560">Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, </span>
        <span start="565" end="573">bardzo. </span>
        <span start="1495" end="1534">zmienił się język reklam - coraz mniej </span>
        <span start="1541" end="1547">banału</span>
        <span start="1560" end="1562">, </span>
        <span start="1568" end="1588">więcej wyrafinowania</span>
        <span start="1651" end="1662">. Po drugie</span>
        <span start="1710" end="1727"> kierowane są do </span>
        <span start="1733" end="1757">węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="2505" end="2557">Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców </span>
        <span start="2563" end="2570">mniej. </span>
        <span start="5328" end="5347">W ostatnich latach </span>
        <span start="5438" end="5450">pojawił się </span>
        <span start="5462" end="5474">typ kobiety </span>
        <span start="5505" end="5532">- panie domu z charakterem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Na Ogólnopolskim Festiwalu Reklamy Złote Orły zauważyć można dwie tendencje: polskie reklamy posługują się nowym językiem i są adresowane do wąskich grup odbiorców. Odbiorcą reklamy z lat 90. był każdy, obecnie agencje reklamowe zwracają się do konkretnych grup społecznych, rozpoznają i starają się zaspokoić ich potrzeby. Niektóre kampanie reklamowe wykorzystują zrozumiałe dla wszystkich kolokwializmy. Zastosowanie zabawnych sloganów sprawia, że dłużej pozostają one w pamięci odbiorców, a nawet wchodzą do ich języka. Pełne grepsów są reklamy adresowane do ludzi młodych, np. żartobliwa kampania chipsów Lays. Nowe reklamy dowodzą, że Polacy są coraz mniej pruderyjni. Niektóre spoty są perfekcyjnie sfilmowane, stają się porcją dobrego kina.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. W ostatnich latach obok gospodyń domowych pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="1037" end="1124">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu</span>
        <span start="1168" end="1223"> stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń</span>
        <span start="1255" end="1304">. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku.</span>
        <span start="1387" end="1388"> </span>
        <span start="1390" end="1452">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? </span>
        <span start="1482" end="1757">Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="4461" end="4462"> </span>
        <span start="5328" end="5369">W ostatnich latach obok gospodyń domowych</span>
        <span start="5437" end="5504"> pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom</span>
        <span start="5531" end="5533">. </span>
        <span start="6150" end="6256">Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Reklamy i ich bohaterowie oddziałują na naszą świadomość. Polska reklama się zmienia, powstają nowe klipy i bilboardy, a okazją do zapoznania się z nimi są doroczne przeglądy reklam. Na Ogólnopolskim Festiwalu Reklamy Złote Orły można było zobaczyć 350 projektów. Zauważalne są dwie tendencje: nowy, wyrafinowany język reklam oraz zawężenie grupy odbiorców. 
Reklamy z lat 90. były adresowane do każdego, niektóre opracowano według wzorów zachodnich, inne dotykały polskiej tradycji i stosowały żarty słowne (np. reklama proszku Pollena "Ojciec, prać!"). Obecnie agencje reklamowe zwracają się do wąskich grup odbiorców (według poziomu wykształcenia i wieku), rozpoznają i starają się zaspokoić ich potrzeby. Niektóre kampanie reklamowe, np. marketu Praktiker, kierowane są do szerokiego gremium i wykorzystują zrozumiałe dla wszystkich kolokwializmy. 
Zastosowanie rozmaitych żartów i zabawnych sloganów sprawia, że dłużej pozostają one w pamięci odbiorców, a nawet wchodzą do ich języka - tworzą więź między człowiekiem i danym produktem. Pełne grepsów są reklamy adresowane do ludzi młodych. Przemyślana i żartobliwa kampania chipsów Lays znacznie podniosła ich sprzedaż. Obok gospodyń domowych w reklamach pojawia się typ kobiety współczesnej, silnej, znającej swoją wartość. Reklamy dowodzą, że Polacy są coraz mniej pruderyjni. Niektóre spoty reklamowe są perfekcyjnie sfilmowane, przedstawiają piękne krajobrazy i sekwencje wydarzeń, stają się porcją dobrego kina.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. W piątek ogłoszono wyniki, przedstawiliśmy je w sobotnio-niedzielnym wydaniu "Rz". Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.Reklamy z początku lat 90., z pierwszej fazy wolnorynkowej, charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego" - zwracają się do wąskich grup odbiorców. Dlaczego? Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej. Toteż trzeba dokładniej poznać ich potrzeby i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich.
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog zaczyna funkcjonować w żargonie. Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. W ostatnich latach obok gospodyń domowych pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="1037" end="1124">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu</span>
        <span start="1168" end="1223"> stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń</span>
        <span start="1255" end="1388">. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. W piątek ogłoszono wyniki, przedstawiliśmy je w sobotnio-niedzielnym wydaniu "Rz". </span>
        <span start="1390" end="1452">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? </span>
        <span start="1482" end="1757">Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="1783" end="1922">Reklamy z początku lat 90., z pierwszej fazy wolnorynkowej, charakteryzowała swoista "urawniłowka" - ich autorzy usiłowali uwieść każdego. </span>
        <span start="2370" end="2613">Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego" - zwracają się do wąskich grup odbiorców. Dlaczego? Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej. Toteż trzeba dokładniej poznać ich potrzeby</span>
        <span start="2648" end="2704"> i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich.</span>
        <span start="2705" end="2706">
</span>
        <span start="3844" end="4010">Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog </span>
        <span start="4073" end="4096">zaczyna funkcjonować w </span>
        <span start="4100" end="4110">żargonie. </span>
        <span start="4402" end="4462">Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów. </span>
        <span start="5328" end="5369">W ostatnich latach obok gospodyń domowych</span>
        <span start="5437" end="5504"> pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom</span>
        <span start="5531" end="5533">. </span>
        <span start="6150" end="6256">Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>Na Ogólnopolskim Festiwalu Reklamy Złote Orły zauważyć można, że dzisiejsze reklamy posługują się nowym językiem i są adresowane do wąskich grup odbiorców, którzy mają konkretne oczekiwania i potrzeby. Wiele reklam wykorzystuje kolokwializmy, zabawne slogany i żartobliwe scenki, niektóre są perfekcyjnie sfilmowane. Nowe reklamy pokazują, jak zmienia się polskie społeczeństwo.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu stanęły 54 agencje. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
      <spans>
        <span start="1037" end="1124">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu</span>
        <span start="1168" end="1187"> stanęły 54 agencje</span>
        <span start="1255" end="1257">. </span>
        <span start="1390" end="1452">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? </span>
        <span start="1482" end="1547">Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału</span>
        <span start="1560" end="1607">, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne</span>
        <span start="1651" end="1757">. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy i gwiazdy estrady. Dziś robią to twórcy reklam. Polska reklama bardzo zmieniała się w ostatnich latach. Jej przeobrażenia najłatwiej prześledzić na dorocznych przeglądach. Nasuwają się dwa wnioski. Po pierwsze, język reklam stał się bardziej wyrafinowany. Po drugie, reklamy coraz częściej kierowane są do wąskiej grupy odbiorców, nie zaś ogółu społeczeństwa. Wiele reklam próbuje rozbawić klienta. Grepsy występują zwłaszcza w spotach adresowanych do młodzieży. W reklamie ostatnich lat gospodynie domowe zaczął zastępować typ kobiety bliższy feministycznym ideałom. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym. Nie usunięto jednak całkowicie w cień narodowych bohaterów. Pojawiły się też spoty przypominające kino fabularne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>polska reklama zmieniła się w ostatnich latach. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; żarty zastąpiły informacje podawane serio. ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. obok gospodyń domowych pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="553">polska reklama zmieniła się w ostatnich latach</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="1037" end="1257">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. </span>
        <span start="1495" end="1589">zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania;</span>
        <span start="1609" end="1653"> żarty zastąpiły informacje podawane serio. </span>
        <span start="1664" end="1757">ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="2504" end="2505"> </span>
        <span start="5347" end="5369">obok gospodyń domowych</span>
        <span start="5437" end="5533"> pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. </span>
        <span start="6150" end="6256">Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy i gwiazdy estrady. Dziś robią to twórcy reklam. Polska reklama bardzo zmieniała się w ostatnich latach. Jej przeobrażenia najłatwiej prześledzić na dorocznych przeglądach. Zasiadałam w tym roku w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły, do którego stanęły 54 agencje. Nadesłały one łącznie ponad 350 zgłoszeń, rozpatrywanych w 43 kategoriach. Przedstawiony materiał pozwolił wysnuć dwa wnioski. Po pierwsze, język reklam stał się bardziej wyrafinowany. Po drugie, reklamy coraz częściej kierowane są do wąskiej grupy odbiorców, nie zaś ogółu społeczeństwa. Na początku lat 90, kiedy pojawił się w Polsce wolny rynek, autorzy spotów starali się uwieść każdego. Dzisiaj nie strzela się już na oślep, lecz poluje na upatrzoną grupę docelową. Powodem tego jest zalanie rynku towarem i konieczność bardziej precyzyjnego trafiania w potrzeby odbiorcy. Wiele reklam próbuje rozbawić klienta. Dzięki temu spoty na dłużej zostają w pamięci. Jest też szansa, że żartobilwy slogan wejdzie do żargonu jakiejś grupy społecznej. Grepsy występują zwłaszcza w spotach adresowanych do młodzieży. W reklamie ostatnich lat gospodynie domowe zaczął zastępować typ kobiety bliższy feministycznym ideałom. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym. Nie usunięto jednak całkowicie w cień narodowych bohaterów, jak np. Roberta Korzeniowskiego. Pojawiły się też świetnie nakręcone spoty przypominające kino fabularne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>polska reklama zmieniła się w ostatnich latach. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. 
Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców. Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej. Toteż trzeba dokładniej poznać ich potrzeby, precyzyjniej ich scharakteryzować i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich.

Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog czy slogan reklamowy, podchwycony przez jakąś grupę społeczną, zaczyna funkcjonować w jej żargonie. 

W ostatnich latach obok gospodyń domowych pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu. Na przykład, comiesięczna dolegliwość kobiet przestała być tylko ich problemem. panie nie usunęły całkowicie w cień naszych narodowych bohaterów. Dlatego ciągle ma szansę Robert Korzeniowski.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="553">polska reklama zmieniła się w ostatnich latach</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="1037" end="1305">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. </span>
        <span start="1389" end="1390">
</span>
        <span start="1482" end="1589">Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania;</span>
        <span start="1609" end="1757"> żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="2504" end="2704"> Bo na rynku wybór towarów coraz większy, a nabywców coraz mniej. Toteż trzeba dokładniej poznać ich potrzeby, precyzyjniej ich scharakteryzować i tak zaadresować komunikat, by trafił właśnie do nich.</span>
        <span start="3829" end="3830">
</span>
        <span start="3843" end="4110">
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog czy slogan reklamowy, podchwycony przez jakąś grupę społeczną, zaczyna funkcjonować w jej żargonie. </span>
        <span start="5293" end="5294">
</span>
        <span start="5327" end="5369">
W ostatnich latach obok gospodyń domowych</span>
        <span start="5437" end="5533"> pojawił się w reklamach typ kobiety bliższy feministycznym ideałom - panie domu z charakterem. </span>
        <span start="6150" end="6335">Reklamy dowodzą też, że staliśmy się społeczeństwem mniej pruderyjnym niż w pierwszych latach kapitalizmu. Na przykład, comiesięczna dolegliwość kobiet przestała być tylko ich problemem</span>
        <span start="6439" end="6441">. </span>
        <span start="6493" end="6603">panie nie usunęły całkowicie w cień naszych narodowych bohaterów. Dlatego ciągle ma szansę Robert Korzeniowski</span>
        <span start="6663" end="6664">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Modę lansują dzisiaj twórcy reklam. Polska reklama bardzo się ostatnio zmieniła. Jej język stał się bardziej wyrafinowany. Spoty zaczęły być kierowane do wąskich grup docelowych. Reklamy starają się rozbawić klienta. Obok narodowych bohaterów pojawił się w nich typ kobiety wyzwolonej.bliższy feministycznym ideałom. Spoty stały się też mniej pruderyjne. Niektóre przypominają kino fabularne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>polska reklama zmieniła się w ostatnich latach. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; żarty zastąpiły informacje podawane serio. ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
      <spans>
        <span start="507" end="553">polska reklama zmieniła się w ostatnich latach</span>
        <span start="571" end="573">. </span>
        <span start="1037" end="1113">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. </span>
        <span start="1495" end="1589">zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania;</span>
        <span start="1609" end="1653"> żarty zastąpiły informacje podawane serio. </span>
        <span start="1664" end="1757">ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="B">
      <body>W ostatnich latach polska reklama bardzo sie zmieniła, co pokazuje tegoroczny Ogólnopolski Festiwal Reklamy Złote Orły. Jedną ze zmian jest kierowanie reklam do węższych grup odbiorców zamiast do ogółu społeczeństwa. Wynika to z silniejszej konukrencji na rynku i konieczności precyzyjnieszego scharakteryzowania odbiorcy. Zmienił się język reklam - coraz mniej banału i prostactwa, a więcej wyrafinowania. Ponadto stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Wyraźnie zmienł się wizerunek kobiety - obok gospodyń domowych pojawiły się panie domu z charakterem. W reklamach podpasek pojawili się mężczyźni. Niezmiennie obecni byli narodowi bohaterzy. Pojawiły się reklamy bogate w piękne ujęcia niczym z kina fabularnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.
Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, i to bardzo. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
      <spans>
        <span start="259" end="501">Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.</span>
        <span start="502" end="573">
Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, i to bardzo. </span>
        <span start="1037" end="1113">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. </span>
        <span start="1390" end="1757">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="B">
      <body>W ostatnich latach polska reklama bardzo sie zmieniła, co mogłam dostrzec jako jurorka tegorocznego Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Reklamy z początku lat 90., usiłowały uwieść każdego, a dziś agencje zwracają się do węższych grup odbiorców. Wynika to z dużej konkurencji na rynku, co wymaga precyzejniejszego scharakteryzowania odbiorcy produktu. Pomimo tej ogólnej tendencji, wciąż pojawiają się reklamy skierowane do szerokiego gremium, jak ostatnia kampania Praktikera. Częściej wykorzystuje się w reklamach żart i anegdotę, które dłużej pozostają w pamięci i mają szansę na wejście do żargonu. Zwłaszcza reklama adresowana do młodych roi się od grepsów, jak reklamy Frugo czy Fanty. Inny żart wykorzystano w reklamie chipsów "Lays", w której hasło "bo każdy człowiek ma dwa oblicza" zachęcało do skosztowania dwóch smaków: piekielnie ostrych i niebiańsko łagodnych. Jeśli chodzi o wizerunek kobiety, obok gospodyń domowych w ostatnich latach pojawiły się panie domu z charakterem, które wychodzą w pojedynku z mężczyzną zwycięsko. Pojawiła się blondynka, która pokonała złodziejaszka i kobieta, która nie zmiękła na widok ukochanego mężczyzny. Zmieniło się podejście do dolegliwości kobiecych - w reklamach podpasek pojawił się mężczyzna. Niezmiennie obecni byli narodowi bohaterzy, jak Rober Korzeniowski, który "sporo się nachodził", zanim dobrze sie ubezpieczył. Pojawiły się reklamy bogate w piękne ujęcia niczym z kina fabularnego, jak reklama kawy Kacobs z przetaczającym się tornadem czy piwa Tyskie kręcona bez skrótów w fabule.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.
Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, i to bardzo. Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia. Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.
Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. 
Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.
Reklamy z początku lat 90., z pierwszej fazy wolnorynkowej, charakteryzowała swoista "urawniłowka". Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego". 
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog czy slogan reklamowy, podchwycony przez jakąś grupę społeczną, zaczyna funkcjonować w jej żargonie.</body>
      <spans>
        <span start="259" end="501">Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Kiedyś modę lansowali słynni aktorzy lub gwiazdy estrady - obecnie wzorce zachowania i wyglądu narzucają... przeciętniacy z reklam.</span>
        <span start="502" end="618">
Czy polska reklama zmieniła się w ostatnich latach? Tak, i to bardzo. Na co dzień trudno zauważyć jej przeobrażenia</span>
        <span start="697" end="699">. </span>
        <span start="955" end="1035">Jedyną okazją, by prześledzić reklamowe nowalijki, stają się doroczne przeglądy.</span>
        <span start="1036" end="1305">
Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do konkursu, w tym roku zorganizowanego po raz czwarty, stanęły 54 agencje, które nadesłały ponad 350 zgłoszeń rozpatrywanych w 43 kategoriach. Wszystkie reklamy zrealizowano w bieżącym roku. </span>
        <span start="1389" end="1757">
Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? Dwa wydają się najważniejsze. Po pierwsze, zmienił się język reklam - coraz mniej w nich banału i prostactwa, coraz więcej wyrafinowania; stały się zabawne - żarty zastąpiły informacje podawane serio. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
        <span start="1782" end="1881">
Reklamy z początku lat 90., z pierwszej fazy wolnorynkowej, charakteryzowała swoista "urawniłowka"</span>
        <span start="1920" end="1922">. </span>
        <span start="2370" end="2452">Obecnie agencje reklamowe nie strzelają już na oślep, lecz polują "na upatrzonego"</span>
        <span start="2493" end="2495">. </span>
        <span start="3843" end="4109">
Rozbawiając klienta, twórcy reklam zdobywają kilka punktów za jednym zamachem. Po pierwsze, dowcipna anegdota na długo pozostaje w pamięci; po drugie, zabawny dialog czy slogan reklamowy, podchwycony przez jakąś grupę społeczną, zaczyna funkcjonować w jej żargonie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="B">
      <body>Ogólnopolski Festiwal Reklamy Złote Orły pokazuje, że w ostatnich lata polska reklama bardzo sie zmieniła. Agencje reklamowe zawężają grupę odbiorców i zmianiają język na bardziej wyrafinowany i zabawny. Obok tradycyjnych gospodyń domowych pojawiły się panie domu z charakterem. Niezmiennie obecni byli narodowi bohaterzy, ale pojawiły się reklamy z ujęciami niczym z kina fabularnego.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał?  Po pierwsze, zmienił się język reklam. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</body>
      <spans>
        <span start="259" end="370">Nawet nie zdajemy sobie sprawy, jak bardzo bohaterowie reklam kształtują naszą świadomość, obyczaje, marzenia. </span>
        <span start="1037" end="1113">Tej jesieni zasiadałam w jury Ogólnopolskiego Festiwalu Reklamy Złote Orły. </span>
        <span start="1390" end="1452">Do jakich ogólnych wniosków prowadził przedstawiony materiał? </span>
        <span start="1481" end="1519"> Po pierwsze, zmienił się język reklam</span>
        <span start="1651" end="1757">. Po drugie, ich adresatem przestał być ogół społeczeństwa; kierowane są do coraz węższych grup odbiorców.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
