<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104170057">
  <date>2001-04-17</date>
  <title>Pruszków kontratakuje</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Radosław Januszewski</authors>
  <body>Prezydent miasta: Jeśli Pruszków zostanie zniesławiony, wytoczymy proces. Mieszkańcy: Opinii się nie zwalczy. Problem skończy się razem z mafią. To sprawa dla policji i prokuratury.

Pruszków kontratakuje

- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. Nie ma porządnej kawiarni. Nie ma dokąd pójść - twierdzą niektórzy mieszkańcy Pruszkowa

FOT. BARTŁOMIEJ  ZBOROWSKI

RADOSŁAW JANUSZEWSKI

Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. 

"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem.

W obronie dobrego imienia

Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent nie ma pretensji o to, że mówi się "mafia pruszkowska", ale ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, i to bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.

A że proces może być trudny? - Od tego są prawnicy - mówi prezydent.

Maria Łobzowska jest radcą prawnym, pracuje dla zarządu miasta. Zastanawia się głośno: - To byłaby ciężka sprawa do obrony. Miasto mogłoby wytoczyć proces o naruszenie dóbr osobistych osoby prawnej, bo przecież gmina ma osobowość prawną. To byłoby powództwo cywilnoprawne. Żądalibyśmy przeprosin za kojarzenie miasta z kijem bejsbolowym.

Ale za chwilę waha się: - Po co od razu sprawa, przecież można by zakończyć to ugodą, polubownie.

A poza tym mafia nie istnieje - pani radca sporo rzeczy czyta i nie spotkała definicji tego pojęcia. Opowiada natomiast ciekawą historię, jak kupiła w Podkowie Leśnej dom od człowieka, który zgrał się w karty. Trzy razy przyjeżdżali do niej późnym wieczorem jacyś ostrzyżeni, muskularni mężczyźni i pytali o byłego właściciela. Mówili, iż są z kasyna i nauczą go, że długi się spłaca. Musiała ich sądem postraszyć, żeby przestali ją nachodzić.

Jest mafia, czy jej nie ma

Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.

- Były wymuszenia na terenie Komorowa, za Pruszkowem. Czyta się o Mikołajkach - aresztowano tam jakiegoś Syryjczyka i dwóch mieszkańców Warszawy, a w mediach podają, że to Pruszków - żali się. - Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.

Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. - W Pruszkowie jest trzynaście banków, a nie było napadów.

Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.

- A ja muszę się tłumaczyć, że nie jestem wielbłądem - mówi smutnym głosem prezydent. I wspomina byłego komendanta miejscowej policji, który parę lat temu musiał przejść na emeryturę, bo powiedział, że w Pruszkowie mafii nie ma, skoro nie ma powiązań z władzą...

Honor i ekonomia

- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. Najczęściej to małe firmy rodzinne, zatrudniające niewielu pracowników najemnych. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje. To z miejscowości na zachód od Pruszkowa wyjeżdża się w poszukiwaniu pracy - mówi prezydent. Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. Założyło tu swoje wytwórnie kilka firm zachodnich. Przeniosły swoje siedziby z Warszawy. Przychodzą również dilerzy budujący mieszkania, a nie są to potentaci, którzy mogliby się nie obawiać mafii.

- Niech pan się przejdzie po Pruszkowie i zobaczy, ile tu małych sklepów. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. I niemal jednym tchem dodaje: - Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii. Przecież tę opinię, która została urobiona Pruszkowowi, na pewno będą brali pod uwagę, choćby podświadomie, wybierając miejsce. Ilu nie zainwestowało? Tego przecież nie da się sprawdzić. A ja znów muszę się tłumaczyć, że nie jestem wielbłądem.

Miasto z tradycjami

Idę za radą prezydenta. Chodzę po Pruszkowie - od przystanku WKD do ulicy Prusa ciągnie się główna ulica, Kraszewskiego. Przy niej sąd, policja i ratusz, niezbyt okazały. Trochę zimno, szukam więc jakiejś kawiarni. Nie ma. Jest tylko McDonald.

- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. Nie ma porządnej kawiarni. Nie ma dokąd pójść. Planowałem - zrobić deptak, zamknąć odcinek od kościoła do Prusa. Ale to się ślimaczy. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas, radny, szef Komisji Oświaty, Kultury i Sportu, marszand, właściciel dwóch sklepów. - Pruszków zawsze był taki. Kiedy tu w 1967 roku zamieszkałem, już miał niezłą renomę. Głównie w "Warszawce". Prawa miejskie Pruszków dostał w 1918 roku, przed 11 listopada, bo Niemcy nie mogli sobie poradzić z bandytyzmem - musiał być komisariat policji, a komisariat może być tylko w mieście.

Ale tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". A uczciwi obywatele musieli z nim jakoś żyć. Trochę pomagał i pomaga złodziejski honor: na własnym podwórku się nie kradnie. Radny Skoczylas wspomina, jak przyjechał do niego pewien Francuz, któremu urządzał wystawę. Zajechał dużym BMW. - Siedzimy, pijemy kawę, a sprzedawczyni: panie szefie tu czterech się kręci. Wyszedłem, pokazałem się, zobaczyli, że miejscowy, i odeszli. Ale to nie mafia - to małolaty. Z nimi największy bałagan. Kręcą się po osiedlu, bo nie mają co robić.

Podwarszawskie Corleone

Co myślą zwyczajni mieszkańcy? Mężczyzna w średnim wieku wyprowadził na spacer rottweilera. Mówi, żeby nie głaskać, bo piesek spokojny, ale rękę może odgryźć. - Mafia? - wzrusza ramionami. - To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. Jestem z Warszawy. Urodziłem się na Targówku, mieszkałem na Ochocie, na Grochowie - to też dzielnice nawiedzane przez przestępców. Przyjechałem tu kiedy się ożeniłem, na długo, zanim mafia zapanowała. Co było wcześniej? Też panowało chamstwo. Zaczepiali mnie, ty, warszawiak, kozak. Trzeba było ich dobrze nasmarować, znaczy - stłuc, żeby przestali. Grunt na mafię zawsze tu był podatny.

Koło ratusza zatrzymuję młodego chłopaka. Chodzi do trzeciej klasy liceum. Uśmiecha się: - Nie, nie czuję się urażony. Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. Dopiero teraz się uspokoiło. Zdarzało się, że mercedesy na dwóch kołach brały zakręt. O tutaj, sam widziałem. Rozpoznaję tych z mafii. Z dziećmi "Masy" chodziłem do podstawówki. Na wakacjach żartują sobie ze mnie - o, Pruszków, jesteś z mafii. Jak podjadę samochodem (peugeotem rodziców), pruszkowska rejestracja i każdy kojarzy. Ale to mnie raczej nie nobilituje.

Młoda kobieta, typ bizneswoman, zajeżdża oplem.

- Powiem jedno: ci, którzy piszą o Pruszkowie, naprawdę na niczym się nie znają. Najładniejsze domy bossów znajdują się na Ostoi, w Komorowie, a nie w Pruszkowie. Tu nigdy nie było problemów. A w sytuacjach towarzyskich Pruszków kojarzy się jednoznacznie. Pytają mnie: to ten Pruszków? Ale to nie jest dokuczliwe, przyzwyczaja się człowiek. Wcześniej Pruszków był nieznany.

Wanda jest sprzedawczynią w sklepie z biżuterią: - Jeszcze dziesięć lat temu tylko nieliczni znali Pruszków. Kojarzył się ze szpitalem psychiatrycznym - śmieje się. - Zdecydowanie wolę, żeby kojarzyli mnie z miastem mafii. Jednego nawet znałam, "Kiełbasę". Chodziłam z nim do jednej klasy w podstawówce. Kolega z niego był dobry, ale uczeń słaby. Nie żal mi go, bo jak może być żal bandziora? A że Pruszków ma taką złą sławę? Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. Poczucie zagrożenia jest ogólne, nie tylko w Pruszkowie.

- A mnie jest przykro, dlaczego mają tak na nas jechać? - mówi koleżanka Wandy, Iza. Kiedy była na wakacjach w Mikołajkach, pytali ją nowi znajomi, czy tam w Pruszkowie jest mafia, czy strzelają na ulicach. - Nie to, że się ze mnie śmiali. To byli młodzi ludzie, uważali, że to coś fantastycznego mieszkać w takim mieście, zupełnie jak we Włoszech, Corleone!

My nie z mafii

Ostatnia dekada marca, w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego wraz ze "Strategią rozwoju Pruszkowa" trafia pod obrady. Pierwszy ma być omawiany "Publiczny protest przeciw nieuzasadnionemu używaniu imienia miasta w kontekście działalności przestępczej". Po krótkim wystąpieniu prezydenta zaczęła się dyskusja. Ale protest schodzi na dalszy plan.

- Nie wiadomo, czy to miasto będzie w pełni skanalizowane w 2015 roku - mówi jeden z radnych.

- Dokument wart tyle, ile papier, na którym go wydrukowano. Pełno tu banałów i frazesów, z których nic nie wynika - twierdzi inny.

Łowię radnych w korytarzu, gdy wychodzą na papierosa albo zjeść coś w bufecie. Co sądzą o proteście przeciw mediom? Radna Magdalena Dobrzyńska nigdy nie wstydziła się, że jest z Pruszkowa. Uważa się za lokalną patriotkę. Przed laty, gdy jeszcze chodziła do podstawówki, poznała niejakiego "Barabasza". - Nie żebyśmy się sobie kłaniali, ale wiedziałam, kto to jest. To były jeszcze stare struktury, jeszcze nie było "Pershinga", "Kiełbasy", "Masy", "Krzysia" i innych. Wtedy na korzyść wychodziło, że nie jest się z Warszawy. My wtedy mieliśmy raczej małe gangi. A teraz zdarza się, że po artykule w gazecie, po programie w telewizji przyjaciele mówią: a u was znowu coś się stało. Myślę, że wszystkim nam zależy, żeby w mediach nie postrzegano nas jako miasta mafii.

I chwali pruszkowskie muzeum starożytnego hutnictwa i górnictwa. - Jest takie piękne - mówi z przekonaniem. O tym powinna prasa pisać. I o koncertach w muzeum, a nie o mafii.

Radny Euzebiusz Kiełkiewicz czyta list otwarty. - Dobrze piszą! Wycieranie sobie gęby Pruszkowem nie jest dobre dla miasta. Gdańsk też miał swojego bandziora, Kraków też. Troszkę za dużo o Pruszkowie. Każdy w Polsce się uśmiecha. Mówią o nas "mafia". Ale opinii się nie zwalczy - wzdycha z rezygnacją. - Problem skończy się razem z mafią. To sprawa dla policji i prokuratury. Umrze naturalną śmiercią, tak jak opinia o "bandytach z Pragi". Teraz cicho o nich. A po środki prawne bym nie sięgał.

Radny Józef Moczuło, inżynier, pracuje w zachodniej firmie, jest redaktorem naczelnym miesięcznika parafialnego "Dzwon Żbikowa". - Ten negatywny wizerunek trochę nam hamuje rozwój. Brakuje nam hotelu - był inwestor, wycofał się. Ponoć ze względu na negatywny wizerunek. Ale poprawiać wizerunek miasta przez łajanie, przez sąd to nonsens.

Radny Moczuło irytuje się, gdy słyszy o wizerunku Pruszkowa w mediach.

Z racji obowiązków służbowych często jeździ po Polsce. - Gdy pokazuję dowód w hotelu, recepcjonistka zaraz mnie "obcina", czy aby kałacha przy sobie nie mam. A przecież mało kto wie nawet, gdzie ten Pruszków leży.

Kiedyś płynął z kolegami na ryby, na Wyspy Alandzkie. Na promie zachciało im się pójść do baru. - Barman powiedział, iż szef kazał specjalnie dla nas otworzyć, jak się dowiedział, że my z Pruszkowa, bo myślał, iż jesteśmy z mafii. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Pruszków Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.
"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu."
Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.
Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. prezydent Chwali się, że po dwóch latach jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. inwestorzy pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii.
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? - Mafia? To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. Co było wcześniej? panowało chamstwo. Grunt na mafię zawsze tu był podatny.
zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego trafia pod obrady. Co sądzą o proteście przeciw mediom? wszystkim nam zależy, żeby w mediach nie postrzegano nas jako miasta mafii.</body>
      <spans>
        <span start="486" end="494">Pruszków</span>
        <span start="495" end="665"> Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.</span>
        <span start="710" end="858">
"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta</span>
        <span start="900" end="1027">" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu."</span>
        <span start="2548" end="2549">
</span>
        <span start="2559" end="2659">Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="3138" end="3233">
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3516" end="3517">
</span>
        <span start="3519" end="3576">Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców.</span>
        <span start="3883" end="3893"> prezydent</span>
        <span start="3894" end="3926"> Chwali się, że po dwóch latach </span>
        <span start="3949" end="4022">jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom.</span>
        <span start="4410" end="4422"> inwestorzy </span>
        <span start="4426" end="4534">pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii.</span>
        <span start="6443" end="6474">
Co myślą zwyczajni mieszkańcy?</span>
        <span start="6602" end="6611"> - Mafia?</span>
        <span start="6634" end="6679"> To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle.</span>
        <span start="6880" end="6900"> Co było wcześniej? </span>
        <span start="6904" end="6922">panowało chamstwo.</span>
        <span start="7029" end="7067"> Grunt na mafię zawsze tu był podatny.</span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8988" end="9035">zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego</span>
        <span start="9073" end="9092"> trafia pod obrady.</span>
        <span start="9625" end="9662"> Co sądzą o proteście przeciw mediom?</span>
        <span start="10237" end="10313"> wszystkim nam zależy, żeby w mediach nie postrzegano nas jako miasta mafii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Pruszków Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.
"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu."
Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent nie ma pretensji o to, że mówi się "mafia pruszkowska", ale ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową.
Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii. Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.
Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. prezydent Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom.
Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii. opinię, która została urobiona Pruszkowowi, na pewno będą brali pod uwagę.
- To wieś ulicówka. Nie ma porządnej kawiarni. Nie ma dokąd pójść. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas - Pruszków zawsze był taki. Prawa miejskie dostał w 1918 roku, przed 11 listopada, bo Niemcy nie mogli sobie poradzić z bandytyzmem - musiał być komisariat policji, a komisariat może być tylko w mieście.
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? - Mafia? To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. Przyjechałem tu kiedy się ożeniłem, na długo, zanim mafia zapanowała. Co było wcześniej? Też panowało chamstwo. Grunt na mafię zawsze tu był podatny. w sytuacjach towarzyskich Pruszków kojarzy się jednoznacznie. Pytają mnie: to ten Pruszków?
w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego trafia pod obrady. Co sądzą o proteście przeciw mediom? wszystkim nam zależy, żeby w mediach nie postrzegano nas jako miasta mafii. Problem skończy się razem z mafią. To sprawa dla policji i prokuratury. Ten negatywny wizerunek trochę nam hamuje rozwój.</body>
      <spans>
        <span start="486" end="494">Pruszków</span>
        <span start="495" end="665"> Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.</span>
        <span start="710" end="858">
"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta</span>
        <span start="900" end="1027">" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu."</span>
        <span start="1074" end="1075">
</span>
        <span start="1248" end="1456">Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent nie ma pretensji o to, że mówi się "mafia pruszkowska", ale ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, </span>
        <span start="1461" end="1524">bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową</span>
        <span start="1565" end="1566">.</span>
        <span start="2548" end="2549">
</span>
        <span start="2559" end="2659">Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="2855" end="2954"> Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.</span>
        <span start="3138" end="3233">
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3516" end="3517">
</span>
        <span start="3519" end="3576">Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców.</span>
        <span start="3883" end="3893"> prezydent</span>
        <span start="3894" end="4022"> Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom.</span>
        <span start="4221" end="4222">
</span>
        <span start="4378" end="4534">Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii.</span>
        <span start="4546" end="4620"> opinię, która została urobiona Pruszkowowi, na pewno będą brali pod uwagę</span>
        <span start="4661" end="4662">.</span>
        <span start="5045" end="5064">
- To wieś ulicówka</span>
        <span start="5087" end="5135">. Nie ma porządnej kawiarni. Nie ma dokąd pójść.</span>
        <span start="5222" end="5316"> Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas</span>
        <span start="5400" end="5428"> - Pruszków zawsze był taki.</span>
        <span start="5510" end="5526"> Prawa miejskie </span>
        <span start="5535" end="5695">dostał w 1918 roku, przed 11 listopada, bo Niemcy nie mogli sobie poradzić z bandytyzmem - musiał być komisariat policji, a komisariat może być tylko w mieście.</span>
        <span start="6443" end="6474">
Co myślą zwyczajni mieszkańcy?</span>
        <span start="6602" end="6611"> - Mafia?</span>
        <span start="6634" end="6679"> To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle.</span>
        <span start="6810" end="6922"> Przyjechałem tu kiedy się ożeniłem, na długo, zanim mafia zapanowała. Co było wcześniej? Też panowało chamstwo.</span>
        <span start="7029" end="7067"> Grunt na mafię zawsze tu był podatny.</span>
        <span start="7832" end="7924"> w sytuacjach towarzyskich Pruszków kojarzy się jednoznacznie. Pytają mnie: to ten Pruszków?</span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8973" end="9035">w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego</span>
        <span start="9073" end="9092"> trafia pod obrady.</span>
        <span start="9625" end="9662"> Co sądzą o proteście przeciw mediom?</span>
        <span start="10237" end="10313"> wszystkim nam zależy, żeby w mediach nie postrzegano nas jako miasta mafii.</span>
        <span start="10794" end="10866"> Problem skończy się razem z mafią. To sprawa dla policji i prokuratury.</span>
        <span start="11117" end="11167"> Ten negatywny wizerunek trochę nam hamuje rozwój.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Pruszków znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.
"Bardzo dokładnie analizujemy przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński.
twierdzi, że za jego kadencji nie było przejawów działalności mafii.
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą z powiązaniami świata przestępczego z władzą.
Co myślą mieszkańcy? - Mafia? jest w całej Polsce. Trzeba tępić. Co było wcześniej? panowało chamstwo. Grunt na mafię zawsze tu był podatny.</body>
      <spans>
        <span start="486" end="494">Pruszków</span>
        <span start="495" end="496"> </span>
        <span start="525" end="665">znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.</span>
        <span start="710" end="741">
"Bardzo dokładnie analizujemy </span>
        <span start="751" end="858">przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta</span>
        <span start="900" end="977">" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński</span>
        <span start="1025" end="1026">.</span>
        <span start="2548" end="2549">
</span>
        <span start="2570" end="2599">twierdzi, że za jego kadencji</span>
        <span start="2620" end="2659"> nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="3138" end="3174">
Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą </span>
        <span start="3188" end="3233">z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="6443" end="6453">
Co myślą </span>
        <span start="6463" end="6474">mieszkańcy?</span>
        <span start="6602" end="6611"> - Mafia?</span>
        <span start="6634" end="6635"> </span>
        <span start="6638" end="6671">jest w całej Polsce. Trzeba tępić</span>
        <span start="6678" end="6679">.</span>
        <span start="6880" end="6900"> Co było wcześniej? </span>
        <span start="6904" end="6922">panowało chamstwo.</span>
        <span start="7029" end="7067"> Grunt na mafię zawsze tu był podatny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. 
Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii. Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. 
tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". A uczciwi obywatele musieli z nim jakoś żyć. Trochę pomagał i pomaga złodziejski honor: na własnym podwórku się nie kradnie.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="709">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. </span>
        <span start="1074" end="1285">
Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. </span>
        <span start="2549" end="2659">Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="2855" end="2954"> Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.</span>
        <span start="2956" end="3079">Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. </span>
        <span start="3519" end="3577">Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. </span>
        <span start="5696" end="5697">
</span>
        <span start="5701" end="6062">tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". A uczciwi obywatele musieli z nim jakoś żyć. Trochę pomagał i pomaga złodziejski honor: na własnym podwórku się nie kradnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. 
Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent nie ma pretensji o to, że mówi się "mafia pruszkowska", ale ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, i to bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta. Miasto mogłoby wytoczyć proces o naruszenie dóbr osobistych osoby prawnej, bo przecież gmina ma osobowość prawną. To byłoby powództwo cywilnoprawne. Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii. Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. 
Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. Najczęściej to małe firmy rodzinne, zatrudniające niewielu pracowników najemnych. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje. prezydent Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. Założyło tu swoje wytwórnie kilka firm zachodnich. Przeniosły swoje siedziby z Warszawy. Przychodzą również dilerzy budujący mieszkania, a nie są to potentaci, którzy mogliby się nie obawiać mafii. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii. opinię, która została urobiona Pruszkowowi, na pewno będą brali pod uwagę, choćby podświadomie, wybierając miejsce. 
tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". A uczciwi obywatele musieli z nim jakoś żyć. Trochę pomagał i pomaga złodziejski honor: na własnym podwórku się nie kradnie.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="709">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. </span>
        <span start="1074" end="1566">
Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent nie ma pretensji o to, że mówi się "mafia pruszkowska", ale ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, i to bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.</span>
        <span start="1761" end="1911"> Miasto mogłoby wytoczyć proces o naruszenie dóbr osobistych osoby prawnej, bo przecież gmina ma osobowość prawną. To byłoby powództwo cywilnoprawne. </span>
        <span start="2549" end="2659">Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="2855" end="2954"> Legendarny boss "Pruszkowa", "Pershing", nigdy nie był mieszkańcem Pruszkowa, mieszkał w Ożarowie.</span>
        <span start="2956" end="3079">Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. </span>
        <span start="3516" end="3517">
</span>
        <span start="3519" end="3802">Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. Najczęściej to małe firmy rodzinne, zatrudniające niewielu pracowników najemnych. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje. </span>
        <span start="3884" end="3893">prezydent</span>
        <span start="3894" end="4220"> Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. Założyło tu swoje wytwórnie kilka firm zachodnich. Przeniosły swoje siedziby z Warszawy. Przychodzą również dilerzy budujący mieszkania, a nie są to potentaci, którzy mogliby się nie obawiać mafii.</span>
        <span start="4295" end="4346"> Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. </span>
        <span start="4378" end="4535">Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ktoś ponoć się wycofał, bo przestraszył się mafii. </span>
        <span start="4547" end="4663">opinię, która została urobiona Pruszkowowi, na pewno będą brali pod uwagę, choćby podświadomie, wybierając miejsce. </span>
        <span start="5696" end="5697">
</span>
        <span start="5701" end="6062">tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". A uczciwi obywatele musieli z nim jakoś żyć. Trochę pomagał i pomaga złodziejski honor: na własnym podwórku się nie kradnie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="709">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. Jeszcze kilkanaście lat temu znany był z fabryki ołówków i szpitala psychiatrycznego w Tworkach. Teraz jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. </span>
        <span start="1075" end="1285">Zarząd miasta przy pomocy warszawskiego Centrum Badań Regionalnych opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. </span>
        <span start="2549" end="2659">Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. "Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa.
Prezydent twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.
ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców - mówi prezydent. 
- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi Bogdan Skoczylas, radny, szef Komisji Oświaty, Kultury i Sportu. 
 tradycje sięgają czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". 
w Domu Kultury zbiera się miejska rada. ma być omawiany "Publiczny protest przeciw nieuzasadnionemu używaniu imienia miasta w kontekście działalności przestępczej". protest schodzi na dalszy plan.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="709">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. </span>
        <span start="711" end="962">"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa</span>
        <span start="1045" end="1046">.</span>
        <span start="2548" end="2559">
Prezydent </span>
        <span start="2570" end="2659">twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="3138" end="3139">
</span>
        <span start="3143" end="3233">ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3517" end="3575">- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców</span>
        <span start="3876" end="3895"> - mówi prezydent. </span>
        <span start="5045" end="5089">
- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. </span>
        <span start="5223" end="5284">Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi </span>
        <span start="5300" end="5363">Bogdan Skoczylas, radny, szef Komisji Oświaty, Kultury i Sportu</span>
        <span start="5399" end="5401">. </span>
        <span start="5696" end="5697">
</span>
        <span start="5700" end="5718"> tradycje sięgają </span>
        <span start="5729" end="5856">czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym.</span>
        <span start="5866" end="5938"> w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". </span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8973" end="9013">w Domu Kultury zbiera się miejska rada. </span>
        <span start="9102" end="9227">ma być omawiany "Publiczny protest przeciw nieuzasadnionemu używaniu imienia miasta w kontekście działalności przestępczej". </span>
        <span start="9287" end="9318">protest schodzi na dalszy plan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. "Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa.
Prezydent ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, i to bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.
Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.
od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych.
ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.
- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje  - mówi prezydent. po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. 
- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas, radny, szef Komisji Oświaty, Kultury i Sportu, marszand, właściciel dwóch sklepów. 
 tradycje sięgają czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". 
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? Mężczyzna w średnim wieku wzrusza ramionami - Grunt na mafię zawsze tu był podatny.
Koło ratusza zatrzymuję młodego chłopaka.  Uśmiecha się: - Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. teraz się uspokoiło. 
Młoda kobieta, typ bizneswoman, zajeżdża oplem.- Najładniejsze domy bossów znajdują się na Ostoi, w Komorowie, a nie w Pruszkowie. Tu nigdy nie było problemów. 
Wanda jest sprzedawczynią w sklepie z biżuterią: - Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. 
w Domu Kultury zbiera się miejska rada. ma być omawiany "Publiczny protest przeciw nieuzasadnionemu używaniu imienia miasta w kontekście działalności przestępczej". protest schodzi na dalszy plan.

Radna Magdalena Dobrzyńska nigdy nie wstydziła się, że jest z Pruszkowa. 
Radny Euzebiusz Kiełkiewicz - Problem skończy się razem z mafią. 
Radny Józef Moczuło - poprawiać wizerunek miasta przez łajanie, przez sąd to nonsens.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="709">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze. </span>
        <span start="711" end="962">"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa</span>
        <span start="1045" end="1047">.
</span>
        <span start="1285" end="1295">Prezydent </span>
        <span start="1355" end="1566">ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to znaczy zwroty: Pruszków zabija, Pruszków atakuje, i to bez cudzysłowu, przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.</span>
        <span start="2548" end="2659">
Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="2955" end="2956">
</span>
        <span start="2982" end="3078">od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych.</span>
        <span start="3138" end="3139">
</span>
        <span start="3143" end="3233">ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3516" end="3577">
- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. </span>
        <span start="3732" end="3800">Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje</span>
        <span start="3801" end="3802"> </span>
        <span start="3876" end="3895"> - mówi prezydent. </span>
        <span start="3910" end="4023">po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. </span>
        <span start="5045" end="5089">
- To wieś ulicówka, sypialnia bez deptaku. </span>
        <span start="5223" end="5401">Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas, radny, szef Komisji Oświaty, Kultury i Sportu, marszand, właściciel dwóch sklepów. </span>
        <span start="5696" end="5697">
</span>
        <span start="5700" end="5718"> tradycje sięgają </span>
        <span start="5729" end="5856">czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym.</span>
        <span start="5866" end="5938"> w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". </span>
        <span start="6443" end="6501">
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? Mężczyzna w średnim wieku </span>
        <span start="6614" end="6631">wzrusza ramionami</span>
        <span start="6632" end="6635"> - </span>
        <span start="7030" end="7067">Grunt na mafię zawsze tu był podatny.</span>
        <span start="7068" end="7111">
Koło ratusza zatrzymuję młodego chłopaka. </span>
        <span start="7143" end="7160"> Uśmiecha się: - </span>
        <span start="7188" end="7224">Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. </span>
        <span start="7232" end="7253">teraz się uspokoiło. </span>
        <span start="7589" end="7637">
Młoda kobieta, typ bizneswoman, zajeżdża oplem.</span>
        <span start="7639" end="7641">- </span>
        <span start="7720" end="7831">Najładniejsze domy bossów znajdują się na Ostoi, w Komorowie, a nie w Pruszkowie. Tu nigdy nie było problemów. </span>
        <span start="8013" end="8065">
Wanda jest sprzedawczynią w sklepie z biżuterią: - </span>
        <span start="8440" end="8516">Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. </span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8973" end="9013">w Domu Kultury zbiera się miejska rada. </span>
        <span start="9102" end="9227">ma być omawiany "Publiczny protest przeciw nieuzasadnionemu używaniu imienia miasta w kontekście działalności przestępczej". </span>
        <span start="9287" end="9319">protest schodzi na dalszy plan.
</span>
        <span start="9546" end="9547">
</span>
        <span start="9663" end="9736">Radna Magdalena Dobrzyńska nigdy nie wstydziła się, że jest z Pruszkowa. </span>
        <span start="10490" end="10518">
Radny Euzebiusz Kiełkiewicz</span>
        <span start="10538" end="10541"> - </span>
        <span start="10795" end="10830">Problem skończy się razem z mafią. </span>
        <span start="10986" end="11006">
Radny Józef Moczuło</span>
        <span start="11007" end="11008"> </span>
        <span start="11116" end="11118">- </span>
        <span start="11261" end="11324">poprawiać wizerunek miasta przez łajanie, przez sąd to nonsens.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży  Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. winni są dziennikarze. "Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa.
za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii. tradycje sięgają czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu".</body>
      <spans>
        <span start="388" end="439">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży </span>
        <span start="485" end="496"> Pruszków. </span>
        <span start="599" end="665">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej.</span>
        <span start="679" end="689"> winni są </span>
        <span start="695" end="709">dziennikarze. </span>
        <span start="711" end="962">"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa</span>
        <span start="1045" end="1046">.</span>
        <span start="2548" end="2549">
</span>
        <span start="2583" end="2659">za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="5700" end="5718"> tradycje sięgają </span>
        <span start="5729" end="5856">czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym.</span>
        <span start="5866" end="5937"> w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. "jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." 

Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.
- Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ilu nie zainwestowało? 

Co myślą zwyczajni mieszkańcy?  - Mafia? To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. 
- Nie czuję się urażony. Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. 
- Tu nigdy nie było problemów. 
- Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. 

w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego trafia pod obrady. Ale protest schodzi na dalszy plan.
Łowię radnych w korytarzu. Co sądzą o proteście przeciw mediom? Radny Euzebiusz Kiełkiewicz czyta list otwarty. - opinii się nie zwalczy. Problem skończy się razem z mafią. A po środki prawne bym nie sięgał.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="666">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. </span>
        <span start="711" end="712">"</span>
        <span start="804" end="912">jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał </span>
        <span start="943" end="1028">prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." </span>
        <span start="1975" end="1976">
</span>
        <span start="2548" end="2659">
Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="3498" end="3499">
</span>
        <span start="4222" end="4224">- </span>
        <span start="4378" end="4484">Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. </span>
        <span start="4663" end="4686">Ilu nie zainwestowało? </span>
        <span start="5696" end="5697">
</span>
        <span start="6443" end="6475">
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? </span>
        <span start="6602" end="6612"> - Mafia? </span>
        <span start="6635" end="6680">To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. </span>
        <span start="7068" end="7069">
</span>
        <span start="7158" end="7163">- Nie</span>
        <span start="7168" end="7224"> czuję się urażony. Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. </span>
        <span start="7589" end="7590">
</span>
        <span start="7639" end="7641">- </span>
        <span start="7802" end="7831">Tu nigdy nie było problemów. </span>
        <span start="8013" end="8014">
</span>
        <span start="8063" end="8065">- </span>
        <span start="8440" end="8516">Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. </span>
        <span start="8573" end="8574">
</span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8973" end="9036">w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego </span>
        <span start="9074" end="9093">trafia pod obrady. </span>
        <span start="9283" end="9318">Ale protest schodzi na dalszy plan.</span>
        <span start="9546" end="9572">
Łowię radnych w korytarzu</span>
        <span start="9624" end="9663">. Co sądzą o proteście przeciw mediom? </span>
        <span start="10491" end="10541">Radny Euzebiusz Kiełkiewicz czyta list otwarty. - </span>
        <span start="10746" end="10768">opinii się nie zwalczy</span>
        <span start="10791" end="10793">. </span>
        <span start="10795" end="10830">Problem skończy się razem z mafią. </span>
        <span start="10951" end="10985">A po środki prawne bym nie sięgał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. "jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Maria Łobzowska jest radcą prawnym. - To byłoby powództwo cywilnoprawne. Żądalibyśmy przeprosin za kojarzenie miasta z kijem bejsbolowym.

Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.

- Niech pan się przejdzie po Pruszkowie i zobaczy, ile tu małych sklepów. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. Ilu nie zainwestowało? 

- To sypialnia bez deptaku. Planowałem - zrobić deptak. Ale to się ślimaczy. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas. 

tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". 

Co myślą zwyczajni mieszkańcy? Mężczyzna w średnim wieku wyprowadził na spacer rottweilera.  - Mafia? - wzrusza ramionami. - To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. 
Koło ratusza zatrzymuję młodego chłopaka. - Nie, nie czuję się urażony. Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. 
Młoda kobieta, typ bizneswoman, zajeżdża oplem.- Najładniejsze domy bossów znajdują się na Ostoi, w Komorowie, a nie w Pruszkowie. Tu nigdy nie było problemów. 
Wanda jest sprzedawczynią w sklepie z biżuterią: - Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. 

w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego trafia pod obrady. Ale protest schodzi na dalszy plan.
Łowię radnych w korytarzu. Co sądzą o proteście przeciw mediom? 
Radny Euzebiusz Kiełkiewicz czyta list otwarty. - opinii się nie zwalczy. Problem skończy się razem z mafią. A po środki prawne bym nie sięgał.
Radny Józef Moczuło, inżynier, pracuje w zachodniej firmie. - Ten negatywny wizerunek trochę nam hamuje rozwój. Ale poprawiać wizerunek miasta przez sąd to nonsens.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="666">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. </span>
        <span start="711" end="712">"</span>
        <span start="804" end="912">jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał </span>
        <span start="943" end="1028">prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." </span>
        <span start="1638" end="1672">Maria Łobzowska jest radcą prawnym</span>
        <span start="1700" end="1702">. </span>
        <span start="1725" end="1727">- </span>
        <span start="1876" end="1976">To byłoby powództwo cywilnoprawne. Żądalibyśmy przeprosin za kojarzenie miasta z kijem bejsbolowym.
</span>
        <span start="2548" end="2659">
Prezydent Starzyński twierdzi, że za jego kadencji na terenie Pruszkowa nie było przejawów działalności mafii.</span>
        <span start="3139" end="3234">Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.
</span>
        <span start="3498" end="3499">
</span>
        <span start="4222" end="4346">- Niech pan się przejdzie po Pruszkowie i zobaczy, ile tu małych sklepów. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. </span>
        <span start="4378" end="4484">Ostatnio nie było tygodnia, żeby inwestorzy nie pytali o bezpieczeństwo lokowania interesów w Pruszkowie. </span>
        <span start="4663" end="4686">Ilu nie zainwestowało? </span>
        <span start="4779" end="4780">
</span>
        <span start="4800" end="4801">
</span>
        <span start="5046" end="5051">- To </span>
        <span start="5066" end="5089">sypialnia bez deptaku. </span>
        <span start="5136" end="5162">Planowałem - zrobić deptak</span>
        <span start="5200" end="5316">. Ale to się ślimaczy. Normalny człowiek nie otworzy lokalu, bo mu zdemolują - mówi artysta plastyk Bogdan Skoczylas</span>
        <span start="5399" end="5401">. </span>
        <span start="5695" end="5697">

</span>
        <span start="5701" end="5938">tradycje sięgają tu jeszcze czasów carskich. Skazany na zesłanie albo na katorgę przestępca po powrocie nie miał prawa osiedlić się w mieście gubernialnym. I tak oto w wianuszku podwarszawskich miejscowości zaczęło przybywać "elementu". </span>
        <span start="6418" end="6419">
</span>
        <span start="6443" end="6536">
Co myślą zwyczajni mieszkańcy? Mężczyzna w średnim wieku wyprowadził na spacer rottweilera. </span>
        <span start="6602" end="6680"> - Mafia? - wzrusza ramionami. - To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. </span>
        <span start="7068" end="7111">
Koło ratusza zatrzymuję młodego chłopaka. </span>
        <span start="7158" end="7224">- Nie, nie czuję się urażony. Z czegoś ta sława Pruszkowa wynika. </span>
        <span start="7589" end="7637">
Młoda kobieta, typ bizneswoman, zajeżdża oplem.</span>
        <span start="7639" end="7641">- </span>
        <span start="7720" end="7831">Najładniejsze domy bossów znajdują się na Ostoi, w Komorowie, a nie w Pruszkowie. Tu nigdy nie było problemów. </span>
        <span start="8013" end="8065">
Wanda jest sprzedawczynią w sklepie z biżuterią: - </span>
        <span start="8440" end="8516">Mnie nie obchodzi, co ludzie mówią. Chcę, żeby moje dzieci były bezpieczne. </span>
        <span start="8573" end="8574">
</span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="8973" end="9036">w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego </span>
        <span start="9074" end="9093">trafia pod obrady. </span>
        <span start="9283" end="9318">Ale protest schodzi na dalszy plan.</span>
        <span start="9546" end="9572">
Łowię radnych w korytarzu</span>
        <span start="9624" end="9663">. Co sądzą o proteście przeciw mediom? </span>
        <span start="10490" end="10541">
Radny Euzebiusz Kiełkiewicz czyta list otwarty. - </span>
        <span start="10746" end="10768">opinii się nie zwalczy</span>
        <span start="10791" end="10793">. </span>
        <span start="10795" end="10830">Problem skończy się razem z mafią. </span>
        <span start="10951" end="10985">A po środki prawne bym nie sięgał.</span>
        <span start="10986" end="11045">
Radny Józef Moczuło, inżynier, pracuje w zachodniej firmie</span>
        <span start="11114" end="11168">. - Ten negatywny wizerunek trochę nam hamuje rozwój. </span>
        <span start="11257" end="11288">Ale poprawiać wizerunek miasta </span>
        <span start="11303" end="11324">przez sąd to nonsens.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. "jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." 

Co myślą zwyczajni mieszkańcy?  - Mafia? To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. 
Sprawa listu otwartego trafia pod obrady. Łowię radnych w korytarzu. Co sądzą o proteście przeciw mediom?  - Problem skończy się razem z mafią. A po środki prawne bym nie sięgał.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="439">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży </span>
        <span start="486" end="496">Pruszków. </span>
        <span start="599" end="666">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. </span>
        <span start="711" end="712">"</span>
        <span start="804" end="912">jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał </span>
        <span start="943" end="1028">prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." </span>
        <span start="2548" end="2549">
</span>
        <span start="3498" end="3499">
</span>
        <span start="6444" end="6475">Co myślą zwyczajni mieszkańcy? </span>
        <span start="6602" end="6612"> - Mafia? </span>
        <span start="6635" end="6680">To jest w całej Polsce. Trzeba tępić i tyle. </span>
        <span start="8949" end="8950">
</span>
        <span start="9013" end="9036">Sprawa listu otwartego </span>
        <span start="9074" end="9093">trafia pod obrady. </span>
        <span start="9547" end="9572">Łowię radnych w korytarzu</span>
        <span start="9624" end="9663">. Co sądzą o proteście przeciw mediom? </span>
        <span start="10538" end="10541"> - </span>
        <span start="10795" end="10830">Problem skończy się razem z mafią. </span>
        <span start="10951" end="10985">A po środki prawne bym nie sięgał.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze."Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem. Zarząd miasta opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą. - Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje - mówi prezydent. Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="708">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze.</span>
        <span start="711" end="1046">"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem.</span>
        <span start="1065" end="1066"> </span>
        <span start="1075" end="1089">Zarząd miasta </span>
        <span start="1142" end="1285">opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. </span>
        <span start="2956" end="3079">Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. </span>
        <span start="3139" end="3233">Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3506" end="3507"> </span>
        <span start="3517" end="3650">- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. </span>
        <span start="3732" end="3800">Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje</span>
        <span start="3876" end="4022"> - mówi prezydent. Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze."Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem. Zarząd miasta opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.A że proces może być trudny? - Od tego są prawnicy - mówi prezydent. Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą. - Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje - mówi prezydent. Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. Przychodzą również dilerzy budujący mieszkania, a nie są to potentaci, którzy mogliby się nie obawiać mafii.- Niech pan się przejdzie po Pruszkowie i zobaczy, ile tu małych sklepów. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. Idę za radą prezydenta. Chodzę po Pruszkowie - od przystanku WKD do ulicy Prusa ciągnie się główna ulica, Kraszewskiego. Przy niej sąd, policja i ratusz, niezbyt okazały. Trochę zimno, szukam więc jakiejś kawiarni. Nie ma. Jest tylko McDonald. Ostatnia dekada marca, w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego wraz ze "Strategią rozwoju Pruszkowa" trafia pod obrady. Po krótkim wystąpieniu prezydenta zaczęła się dyskusja. Ale protest schodzi na dalszy plan.- Nie wiadomo, czy to miasto będzie w pełni skanalizowane w 2015 roku - mówi jeden z radnych.- Dokument wart tyle, ile papier, na którym go wydrukowano. Pełno tu banałów i frazesów, z których nic nie wynika - twierdzi inny.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="708">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. A wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze.</span>
        <span start="711" end="1046">"Bardzo dokładnie analizujemy wszystkie przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami i metodami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem.</span>
        <span start="1065" end="1066"> </span>
        <span start="1075" end="1089">Zarząd miasta </span>
        <span start="1142" end="1295">opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta. Prezydent </span>
        <span start="1355" end="1406">ostrzega: - Jeśli zdarzą się skrajne przypadki, to </span>
        <span start="1477" end="1566">przewidujemy skierowanie sprawy na drogę sądową, będziemy chronić dobrego imienia miasta.</span>
        <span start="1568" end="1636">A że proces może być trudny? - Od tego są prawnicy - mówi prezydent.</span>
        <span start="2944" end="2945"> </span>
        <span start="2956" end="3079">Prezydent zarzeka się, że od 1978 roku, od kiedy pracuje w Pruszkowie, nie zetknął się z działalnością grup przestępczych. </span>
        <span start="3139" end="3233">Ale ludzie mówią "mafia" i kojarzą to określenie z powiązaniami świata przestępczego z władzą.</span>
        <span start="3506" end="3507"> </span>
        <span start="3517" end="3650">- Chodzi o inwestorów, a także o napływ nowych mieszkańców. Na terenie Pruszkowa jest zarejestrowanych 7200 podmiotów gospodarczych. </span>
        <span start="3732" end="3800">Gdyby rządziła mafia, kto by się tutaj osiedlał i lokował inwestycje</span>
        <span start="3876" end="4023"> - mówi prezydent. Chwali się, że po dwóch latach działalności samorządu jego kadencji Pruszków zaczął być uważany za miasto przyjazne inwestorom. </span>
        <span start="4112" end="4220">Przychodzą również dilerzy budujący mieszkania, a nie są to potentaci, którzy mogliby się nie obawiać mafii.</span>
        <span start="4222" end="4346">- Niech pan się przejdzie po Pruszkowie i zobaczy, ile tu małych sklepów. Gdyby zagrożenie było realne, połowy by nie było. </span>
        <span start="4801" end="5044">Idę za radą prezydenta. Chodzę po Pruszkowie - od przystanku WKD do ulicy Prusa ciągnie się główna ulica, Kraszewskiego. Przy niej sąd, policja i ratusz, niezbyt okazały. Trochę zimno, szukam więc jakiejś kawiarni. Nie ma. Jest tylko McDonald.</span>
        <span start="8942" end="8943"> </span>
        <span start="8950" end="9093">Ostatnia dekada marca, w Domu Kultury zbiera się miejska rada. Sprawa listu otwartego wraz ze "Strategią rozwoju Pruszkowa" trafia pod obrady. </span>
        <span start="9227" end="9318">Po krótkim wystąpieniu prezydenta zaczęła się dyskusja. Ale protest schodzi na dalszy plan.</span>
        <span start="9320" end="9413">- Nie wiadomo, czy to miasto będzie w pełni skanalizowane w 2015 roku - mówi jeden z radnych.</span>
        <span start="9415" end="9545">- Dokument wart tyle, ile papier, na którym go wydrukowano. Pełno tu banałów i frazesów, z których nic nie wynika - twierdzi inny.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze."dokładnie analizujemy przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem. Zarząd miasta opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta.</body>
      <spans>
        <span start="388" end="496">Pół godziny drogi kolejką od centrum Warszawy leży jedno z najsłynniejszych ostatnio miasteczek - Pruszków. </span>
        <span start="599" end="666">jego nazwa stała się synonimem najgroźniejszej grupy przestępczej. </span>
        <span start="668" end="708">wszystkiemu winni są ponoć dziennikarze.</span>
        <span start="711" end="712">"</span>
        <span start="719" end="741">dokładnie analizujemy </span>
        <span start="751" end="868">przypadki używania nazwy miasta Pruszków w mediach i jesteśmy przygotowani do obrony imienia naszego miasta środkami </span>
        <span start="879" end="1046">przewidzianymi prawem" - napisał "w imieniu mieszkańców miasta" prezydent Pruszkowa Jan Starzyński w "Liście otwartym do środków masowego przekazu." Zapachniało sądem.</span>
        <span start="1065" end="1066"> </span>
        <span start="1075" end="1089">Zarząd miasta </span>
        <span start="1142" end="1284">opracował "Strategię rozwoju Pruszkowa" sięgającą aż 2015 roku. List otwarty jest jednym z jej elementów. Ma pomóc w zmianie wizerunku miasta.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
