<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200101180050">
  <date>2001-01-18</date>
  <title>Dom jak testament</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Danuta Lubina-Cipińska</authors>
  <body>Sto lat obchodzi Dom Narodowy Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką

Dom jak testament

W okresie międzywojennym bywanie  w Domu Narodowym  należało do dobrego tonu  - opowiada Mariusz Makowski

DANUTA LUBINA-CIPIŃSKA 

Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. 

W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. Jednak dopiero lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność u progu poprzedniego stulecia.

W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy. Wśród nich był i pradziadek obecnego premiera RP, jego imiennik, Jerzy Buzek z Końskiej pod Cieszynem. Ukończył gimnazjum w Cieszynie, znał w mowie i piśmie cztery języki: niemiecki, francuski, łacinę i grekę. Korzystał z Czytelni Ludowej, która działała w Cieszynie od 1861 roku. Dzięki zapiskom w "Pamiętniku Starego Nauczyciela" poety i nauczyciela Jana Kubisza wiemy, że studiował dzieła Kaczkowskiego, Korzeniowskiego, Jeża, Mickiewicza. W swym domu zgromadził ogromny księgozbiór polskich dzieł. Nikt nie miał wątpliwości, że czuje się i jest Polakiem. Nic więc dziwnego, że kiedy w 1882 roku ks. pastor Franciszek Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego, dzięki takim ludziom jak pradziadek obecnego premiera znalazła ona podatny grunt. Pięć lat później powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.

W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. - Wykonał plany nowego obiektu. Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował - opowiada Jan Górniak, wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni on tablicę upamiętniającą dziadka. Franciszek Górniak był właścicielem cegielni w Sibicy pod Cieszynem, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę na budowę Domu Narodowego, a kiedy towarzystwu zagroził deficyt, zapobiegł temu zapisując w testamencie 10 tysięcy złotych reńskich. Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.

- Na łożu śmierci zobowiązał żonę, by po stosownym okresie żałoby wyszła za mąż za Jerzego Cienciałę, który nie miał pieniędzy, ale za to jako polski działacz narodowy miał talent do polityki. Pradziadek uważał, że małżeństwo z bogatą wdową ułatwi Cienciale patriotyczną działalność. I nie omylił się. Cienciała został posłem do Rady Państwa w Wiedniu i właśnie w Domu Narodowym składał rodakom sprawozdania ze swej działalności - dodaje Anna Górniak-Świątek, bratanica Jana Górniaka, która do Domu Narodowego przychodziła w latach 70. na zajęcia Zespołu Pieśni i Tańca Ziemi Cieszyńskiej. Jednak o tym, że jest prawnuczką budowniczego tej placówki, nikt wówczas nie chciał pamiętać. Z goryczą mówi, że o Franciszku Górniaku przypomniano sobie dopiero niedawno.

Jan Górniak,  wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni tablicę upamiętniającą jego dziadka który był właścicielem cegielni w Sibicy pod Cieszynem, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę  na budowę Domu Narodowego

Jan, ojciec jej ojca Franciszka i stryja Jana, jako wiceprezes Macierzy Szkolnej i wicedyrektor Towarzystwa Oszczędności i Zaliczek, członek "Sokoła", był do czasów podziału Śląska Cieszyńskiego aktywnym działaczem Domu Narodowego. Bywać w nim przestał, gdy w 1919 roku granica odcięła jego rodzinną Sibicę od Polski, zostawiając ją na terytorium Czechosłowacji. Podobnie jak Jan Kubisz, autor hymnu "Płyniesz Olzo" i najważniejszej do dziś pieśni Zaolzian "Ojcowski Dom", podobnie jak wielu innych rodaków zza Olzy, przyrzekł sobie, że jego noga granicy tej nie przekroczy, bo znaczyłoby to, że uznał jej ważność. Ten jeden z fundatorów istniejącego do dziś Gimnazjum Polskiego w Czeskim Cieszynie i wielu innych placówek oświatowych na Zaolziu prawdopodobnie właśnie w Domu Narodowym odbierał wiosną 1939 roku nadany przez premiera RP Felicjana Sławoj-Składkowskiego Krzyż Niepodległości i Srebrny Krzyż Zasługi. Aresztowany w pierwszym dniu wojny przez Niemców, osadzony w więzieniu i torturowany, zmarł w 1940 roku.

Historię związków z Domem Narodowym kolejnego z cieszyńskich rodów otwiera pradziadek Mariusza Makowskiego, prezesa Macierzy Ziemi Cieszyńskiej i od 1989 roku członka Zarządu Miasta. To Krzysztof Lukas - austriacki oficer ewidencyjny w 31. Pułku w Cieszynie, manifestacyjnie posługujący się polszczyzną , działacz mającej siedzibę w Domu Narodowym Macierzy Szkolnej. Był świadkiem powstania tu w 1914 roku sztabu Legionu Śląskiego i wizyt brygadiera Józefa Piłsudskiego. Był przy powołaniu Rady Narodowej Księstwa Cieszyńskiego, która 30 października 1918 roku ogłosiła, że "proklamuje uroczyście przynależność państwową Księstwa Cieszyńskiego do wolnej, niepodległej Polski i obejmuje nad nim władzę państwową". Był też jednym z najważniejszych uczestników spisku polskich oficerów, którzy po proklamacji zajęli garnizon wojskowy w Cieszynie rozbrajając Niemców.

- Moja babcia, Maria Władysława z Lukasów Woliczko, mówiła mi, że w okresie międzywojennym bywanie w Domu Narodowym należało do dobrego tonu - opowiada Mariusz Makowski. Przechowuje świadectwa, że opowieści te nie były gołosłowne: zaproszenia na rauty i bale, zjazdy absolwentów założonego w 1895 roku Polskiego Gimnazjum, wieczorki Mickiewiczowskie, Sienkiewiczowskie, Kościuszkowskie... Jak silne było oddziaływanie patriotyczne Domu Narodowego najlepiej świadczy, że Maria Władysława i jej mąż Józef Woliczko odmówili w 1939 roku podpisania w jego gmachu volkslisty i uciekli z Cieszyna do Generalnej Guberni. Wrócili tu dopiero w 1968 roku. Ich wnuk, Mariusz Makowski, właśnie w Domu Narodowym przeszedł podstawową edukację kulturalną. A kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą mianowanym wówczas dyrektorem Domu Narodowego, dziś konsulem RP w Ostrawie i Janem Olbrychtem, pierwszym demokratycznie wybranym burmistrzem Cieszyna III Rzeczypospolitej, dziś marszałkiem województwa śląskiego, zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej do dziś przez Cieszyński Ośrodek Kultury - Dom Narodowy. Wtedy to zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej, który odbywa się pod patronatem sekretarza generalnego Rady Europy. Wtedy wymyślili organizowane wspólnie z Czechami i Polakami z Zaolzia imprezy, takie jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci, rozpoczynające się tradycyjnym spotkaniem Polaków i Czechów na granicznym moście Przyjaźni nad Olzą.

- Dziś Dom Narodowy nie tylko promieniuje, jak przed stu laty, życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych, ale znów jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy. A przy tym jest symbolem coraz lepiej rozwijającej się współpracy transgranicznej w tym regionie - mówi Mariusz Makowski. - Pradziadek Lukas chyba byłby z nas zadowolony -  dodaje. - 

Zdjęcia Rafał Klimkiewicz</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Cieszyn. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na chłopów osiadłych w dolinie Olzy. w 1882 roku ks. Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego. powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy. Mariusz Makowski, w Domu Narodowym przeszedł edukację kulturalną. kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą i Janem Olbrychtem zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej do dziś przez Dom Narodowy. Dziś Dom Narodowy promieniuje życiem kulturalnym i jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="299">Cieszyn. </span>
        <span start="395" end="565">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="1052" end="1107">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością</span>
        <span start="1142" end="1164"> na chłopów osiadłych </span>
        <span start="1174" end="1190">w dolinie Olzy. </span>
        <span start="1777" end="1793">w 1882 roku ks. </span>
        <span start="1811" end="1859">Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego</span>
        <span start="1941" end="1943">. </span>
        <span start="1960" end="2055">powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="2057" end="2131">W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy</span>
        <span start="2182" end="2184">. </span>
        <span start="6379" end="6397">Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6405" end="6432">w Domu Narodowym przeszedł </span>
        <span start="6443" end="6464">edukację kulturalną. </span>
        <span start="6466" end="6510">kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą </span>
        <span start="6585" end="6603">i Janem Olbrychtem</span>
        <span start="6721" end="6802"> zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej do dziś przez </span>
        <span start="6831" end="6845">Dom Narodowy. </span>
        <span start="7324" end="7342">Dziś Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7363">promieniuje</span>
        <span start="7384" end="7406"> życiem kulturalnym i </span>
        <span start="7462" end="7514">jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. 

W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych w dolinie Olzy. Wśród nich był pradziadek obecnego premiera RP. kiedy w 1882 roku ks. pastor Franciszek Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego, dzięki takim ludziom jak pradziadek obecnego premiera znalazła ona podatny grunt. powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy. Górniak był właścicielem cegielni, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę na budowę Domu Narodowego. 

Historię związków z Domem Narodowym kolejnego z cieszyńskich rodów otwiera pradziadek Mariusza Makowskiego, prezesa Macierzy Ziemi Cieszyńskiej. To Krzysztof Lukas - austriacki oficer, manifestacyjnie posługujący się polszczyzną. - Moja babcia, Maria Władysława, mówiła mi, że w okresie międzywojennym bywanie w Domu Narodowym należało do dobrego tonu - opowiada Mariusz Makowski. Maria Władysława i jej mąż odmówili w 1939 roku podpisania w jego gmachu volkslisty. Mariusz Makowski, w Domu Narodowym przeszedł edukację kulturalną. kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą i Janem Olbrychtem zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej do dziś przez Cieszyński Ośrodek Kultury - Dom Narodowy. 

Dziś Dom Narodowy promieniuje, jak przed stu laty, życiem kulturalnym i jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="309">Cieszyn. Rynek 12. </span>
        <span start="395" end="565">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="1050" end="1164">

W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych </span>
        <span start="1174" end="1205">w dolinie Olzy. Wśród nich był </span>
        <span start="1207" end="1238">pradziadek obecnego premiera RP</span>
        <span start="1291" end="1293">. </span>
        <span start="1771" end="1943">kiedy w 1882 roku ks. pastor Franciszek Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego, dzięki takim ludziom jak pradziadek obecnego premiera znalazła ona podatny grunt. </span>
        <span start="1960" end="2055">powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.</span>
        <span start="2057" end="2131">W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy</span>
        <span start="2182" end="2184">. </span>
        <span start="2511" end="2544">Górniak był właścicielem cegielni</span>
        <span start="2567" end="2627">, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę na budowę Domu Narodowego</span>
        <span start="2733" end="2735">. </span>
        <span start="4857" end="5002">

Historię związków z Domem Narodowym kolejnego z cieszyńskich rodów otwiera pradziadek Mariusza Makowskiego, prezesa Macierzy Ziemi Cieszyńskiej</span>
        <span start="5040" end="5080">. To Krzysztof Lukas - austriacki oficer</span>
        <span start="5116" end="5161">, manifestacyjnie posługujący się polszczyzną</span>
        <span start="5224" end="5226">. </span>
        <span start="5724" end="5755">- Moja babcia, Maria Władysława</span>
        <span start="5774" end="5894">, mówiła mi, że w okresie międzywojennym bywanie w Domu Narodowym należało do dobrego tonu - opowiada Mariusz Makowski. </span>
        <span start="6194" end="6221">Maria Władysława i jej mąż </span>
        <span start="6236" end="6292">odmówili w 1939 roku podpisania w jego gmachu volkslisty</span>
        <span start="6335" end="6337">. </span>
        <span start="6379" end="6397">Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6405" end="6432">w Domu Narodowym przeszedł </span>
        <span start="6443" end="6464">edukację kulturalną. </span>
        <span start="6466" end="6510">kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą </span>
        <span start="6585" end="6603">i Janem Olbrychtem</span>
        <span start="6721" end="6845"> zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej do dziś przez Cieszyński Ośrodek Kultury - Dom Narodowy. </span>
        <span start="7320" end="7322">

</span>
        <span start="7324" end="7342">Dziś Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7406">promieniuje, jak przed stu laty, życiem kulturalnym i </span>
        <span start="7462" end="7514">jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Cieszyn. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. Mariusz Makowski, kiedy nastał rok 1989, razem z Hermą i Olbrychtem zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej przez Dom Narodowy. Dom Narodowy promieniuje życiem kulturalnym i jednoczy Polaków.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="299">Cieszyn. </span>
        <span start="395" end="565">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="6379" end="6397">Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6466" end="6497">kiedy nastał rok 1989, razem z </span>
        <span start="6504" end="6510">Hermą </span>
        <span start="6585" end="6587">i </span>
        <span start="6593" end="6603">Olbrychtem</span>
        <span start="6721" end="6788"> zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej </span>
        <span start="6796" end="6802">przez </span>
        <span start="6831" end="6845">Dom Narodowy. </span>
        <span start="7329" end="7342">Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7363">promieniuje</span>
        <span start="7384" end="7406"> życiem kulturalnym i </span>
        <span start="7462" end="7478">jednoczy Polaków</span>
        <span start="7513" end="7514">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Mariusz Makowski, kiedy nastał rok 1989, z Jerzym Hermą mianowanym wówczas dyrektorem Domu Narodowego i Janem Olbrychtem, pierwszym demokratycznie wybranym burmistrzem Cieszyna III Rzeczypospolitej, zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej przez Dom Narodowy. Wtedy zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej pod patronatem sekretarza generalnego Rady Europy. Wtedy wymyślili imprezy, takie jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci, rozpoczynające się spotkaniem Polaków i Czechów na granicznym moście Przyjaźni nad Olzą.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="456">Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. </span>
        <span start="6379" end="6397">Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6466" end="6489">kiedy nastał rok 1989, </span>
        <span start="6495" end="6555">z Jerzym Hermą mianowanym wówczas dyrektorem Domu Narodowego</span>
        <span start="6584" end="6681"> i Janem Olbrychtem, pierwszym demokratycznie wybranym burmistrzem Cieszyna III Rzeczypospolitej,</span>
        <span start="6721" end="6788"> zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej </span>
        <span start="6796" end="6802">przez </span>
        <span start="6831" end="6851">Dom Narodowy. Wtedy </span>
        <span start="6854" end="6963">zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej</span>
        <span start="6981" end="7049"> pod patronatem sekretarza generalnego Rady Europy. Wtedy wymyślili </span>
        <span start="7103" end="7239">imprezy, takie jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci, rozpoczynające się </span>
        <span start="7251" end="7320">spotkaniem Polaków i Czechów na granicznym moście Przyjaźni nad Olzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych w dolinie Olzy. Wśród nich był pradziadek premiera RP, jego imiennik, Jerzy Buzek.  kiedy w 1882 roku ks. pastor Franciszek Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego, dzięki takim ludziom jak pradziadek obecnego premiera znalazła ona podatny grunt. Pięć lat później powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.
W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12 Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował. Mariusz Makowski, kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą mianowanym wówczas dyrektorem Domu Narodowego i Janem Olbrychtem, pierwszym demokratycznie wybranym burmistrzem Cieszyna III Rzeczypospolitej, zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej przez Cieszyński Ośrodek Kultury - Dom Narodowy. Wtedy to zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej, który odbywa się pod patronatem sekretarza generalnego Rady Europy. Wtedy wymyślili imprezy, takie jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci, rozpoczynające się tradycyjnym spotkaniem Polaków i Czechów na granicznym moście Przyjaźni nad Olzą.</body>
      <spans>
        <span start="299" end="456">Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. </span>
        <span start="1052" end="1164">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych </span>
        <span start="1174" end="1204">w dolinie Olzy. Wśród nich był</span>
        <span start="1206" end="1218"> pradziadek </span>
        <span start="1227" end="1266">premiera RP, jego imiennik, Jerzy Buzek</span>
        <span start="1291" end="1293">. </span>
        <span start="1770" end="2056"> kiedy w 1882 roku ks. pastor Franciszek Michejda sformułował ideę budowy Domu Narodowego, dzięki takim ludziom jak pradziadek obecnego premiera znalazła ona podatny grunt. Pięć lat później powstało Towarzystwo Domu Narodowego, które zaczęło gromadzić kapitał dla tego przedsięwzięcia.
</span>
        <span start="2057" end="2145">W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12</span>
        <span start="2215" end="2334"> Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował</span>
        <span start="5892" end="5893">.</span>
        <span start="6378" end="6397"> Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6466" end="6555">kiedy nastał rok 1989, razem z Jerzym Hermą mianowanym wówczas dyrektorem Domu Narodowego</span>
        <span start="6584" end="6681"> i Janem Olbrychtem, pierwszym demokratycznie wybranym burmistrzem Cieszyna III Rzeczypospolitej,</span>
        <span start="6721" end="6788"> zasiedli do sformułowania nowej polityki kulturalnej realizowanej </span>
        <span start="6796" end="7049">przez Cieszyński Ośrodek Kultury - Dom Narodowy. Wtedy to zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej, który odbywa się pod patronatem sekretarza generalnego Rady Europy. Wtedy wymyślili </span>
        <span start="7103" end="7320">imprezy, takie jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci, rozpoczynające się tradycyjnym spotkaniem Polaków i Czechów na granicznym moście Przyjaźni nad Olzą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Mariusz Makowski, kiedy nastał rok 1989, z Jerzym Hermą  i Janem Olbrychtem zasiedli do sformułowania polityki kulturalnej realizowanej przez Dom Narodowy. Wtedy zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej. Wtedy wymyślili imprezy, jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci.</body>
      <spans>
        <span start="6379" end="6397">Mariusz Makowski, </span>
        <span start="6466" end="6489">kiedy nastał rok 1989, </span>
        <span start="6495" end="6510">z Jerzym Hermą </span>
        <span start="6584" end="6603"> i Janem Olbrychtem</span>
        <span start="6721" end="6747"> zasiedli do sformułowania</span>
        <span start="6753" end="6788"> polityki kulturalnej realizowanej </span>
        <span start="6796" end="6802">przez </span>
        <span start="6831" end="6851">Dom Narodowy. Wtedy </span>
        <span start="6854" end="6963">zrodził się Festiwal Teatralny "Na Granicy" - obecnie konkursowy przegląd teatrów państw Grupy Wyszehradzkiej</span>
        <span start="7031" end="7049">. Wtedy wymyślili </span>
        <span start="7103" end="7112">imprezy, </span>
        <span start="7118" end="7218">jak Dekada Muzyki Organowej, Chóralnej i Kameralnej, Cieszyńska Jesień Jazzowa i Święto Trzech Braci</span>
        <span start="7319" end="7320">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji.W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="455">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy.</span>
        <span start="564" end="565"> </span>
        <span start="567" end="891">W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji</span>
        <span start="934" end="935">.</span>
        <span start="2057" end="2183">W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel.</span>
        <span start="2734" end="2800"> Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji.
W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. - Wykonał plany nowego obiektu. Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował - opowiada Jan Górniak, wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni on tablicę upamiętniającą dziadka. Franciszek Górniak był właścicielem cegielni w Sibicy pod Cieszynem, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę na budowę Domu Narodowego, a kiedy towarzystwu zagroził deficyt, zapobiegł temu zapisując w testamencie 10 tysięcy złotych reńskich. Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.- Na łożu śmierci zobowiązał żonę, by po stosownym okresie żałoby wyszła za mąż za Jerzego Cienciałę, który nie miał pieniędzy, ale za to jako polski działacz narodowy miał talent do polityki. Pradziadek uważał, że małżeństwo z bogatą wdową ułatwi Cienciale patriotyczną działalność. - dodaje Anna Górniak-Świątek, bratanica Jana Górniaka.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="565">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="567" end="891">W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji</span>
        <span start="934" end="935">.</span>
        <span start="2056" end="2800">
W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. - Wykonał plany nowego obiektu. Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował - opowiada Jan Górniak, wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni on tablicę upamiętniającą dziadka. Franciszek Górniak był właścicielem cegielni w Sibicy pod Cieszynem, skąd bezpłatnie dostarczał cegłę na budowę Domu Narodowego, a kiedy towarzystwu zagroził deficyt, zapobiegł temu zapisując w testamencie 10 tysięcy złotych reńskich. Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.</span>
        <span start="2802" end="3085">- Na łożu śmierci zobowiązał żonę, by po stosownym okresie żałoby wyszła za mąż za Jerzego Cienciałę, który nie miał pieniędzy, ale za to jako polski działacz narodowy miał talent do polityki. Pradziadek uważał, że małżeństwo z bogatą wdową ułatwi Cienciale patriotyczną działalność.</span>
        <span start="3230" end="3285"> - dodaje Anna Górniak-Świątek, bratanica Jana Górniaka</span>
        <span start="3562" end="3563">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W czasie okupacji w  budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="455">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy.</span>
        <span start="564" end="565"> </span>
        <span start="567" end="587">W czasie okupacji w </span>
        <span start="637" end="721"> budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom </span>
        <span start="750" end="891">zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji</span>
        <span start="934" end="935">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Cieszyn. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W czasie okupacji w budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po  1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność u progu poprzedniego stulecia.
W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych w dolinie Olzy.  
 - Dziś Dom Narodowy promieniuje  życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych,  jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy - mówi Mariusz Makowski.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="299">Cieszyn. </span>
        <span start="395" end="456">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. </span>
        <span start="567" end="587">W czasie okupacji w </span>
        <span start="638" end="721">budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom </span>
        <span start="750" end="827">zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po </span>
        <span start="834" end="936"> 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. </span>
        <span start="951" end="1050">lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność u progu poprzedniego stulecia.</span>
        <span start="1051" end="1164">
W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych </span>
        <span start="1174" end="1190">w dolinie Olzy. </span>
        <span start="4752" end="4753"> </span>
        <span start="4858" end="4859">
</span>
        <span start="5571" end="5572"> </span>
        <span start="7322" end="7342">- Dziś Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7363">promieniuje</span>
        <span start="7364" end="7365"> </span>
        <span start="7384" end="7453"> życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych, </span>
        <span start="7456" end="7457"> </span>
        <span start="7462" end="7513">jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy</span>
        <span start="7611" end="7636"> - mówi Mariusz Makowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Cieszyn. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W czasie okupacji w budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po  1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność u progu poprzedniego stulecia.
W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy. W 1897 roku Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12. wnuk Franciszka w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni tablicę upamiętniającą dziadka. 

Jan, ojciec Franciszka i stryja Jana, jako wiceprezes Macierzy Szkolnej i wicedyrektor Towarzystwa Oszczędności i Zaliczek, członek "Sokoła", był aktywnym działaczem Domu Narodowego. w Domu Narodowym odbierał wiosną 1939 roku Krzyż Niepodległości i Srebrny Krzyż Zasługi. 
Krzysztof Lukas - austriacki oficer, manifestacyjnie posługujący się polszczyzną , działacz mającej siedzibę w Domu Narodowym Macierzy Szkolnej. Był świadkiem powstania tu w 1914 roku sztabu Legionu Śląskiego i wizyt brygadiera Józefa Piłsudskiego. Był przy powołaniu Rady Narodowej Księstwa Cieszyńskiego. - Dziś Dom Narodowy promieniuje  życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych,  jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy - mówi Mariusz Makowski.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="299">Cieszyn. </span>
        <span start="395" end="456">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. </span>
        <span start="567" end="587">W czasie okupacji w </span>
        <span start="638" end="721">budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom </span>
        <span start="750" end="827">zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po </span>
        <span start="834" end="936"> 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. </span>
        <span start="951" end="1050">lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność u progu poprzedniego stulecia.</span>
        <span start="1051" end="1190">
W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy. </span>
        <span start="2057" end="2069">W 1897 roku </span>
        <span start="2080" end="2145">Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12</span>
        <span start="2214" end="2216">. </span>
        <span start="2359" end="2374">wnuk Franciszka</span>
        <span start="2398" end="2465"> w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni </span>
        <span start="2468" end="2500">tablicę upamiętniającą dziadka. </span>
        <span start="3836" end="3849">

Jan, ojciec</span>
        <span start="3858" end="3993"> Franciszka i stryja Jana, jako wiceprezes Macierzy Szkolnej i wicedyrektor Towarzystwa Oszczędności i Zaliczek, członek "Sokoła", był </span>
        <span start="4033" end="4070">aktywnym działaczem Domu Narodowego. </span>
        <span start="4607" end="4650">w Domu Narodowym odbierał wiosną 1939 roku </span>
        <span start="4707" end="4753">Krzyż Niepodległości i Srebrny Krzyż Zasługi. </span>
        <span start="4858" end="4859">
</span>
        <span start="5045" end="5080">Krzysztof Lukas - austriacki oficer</span>
        <span start="5116" end="5386">, manifestacyjnie posługujący się polszczyzną , działacz mającej siedzibę w Domu Narodowym Macierzy Szkolnej. Był świadkiem powstania tu w 1914 roku sztabu Legionu Śląskiego i wizyt brygadiera Józefa Piłsudskiego. Był przy powołaniu Rady Narodowej Księstwa Cieszyńskiego</span>
        <span start="5570" end="5572">. </span>
        <span start="7322" end="7342">- Dziś Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7363">promieniuje</span>
        <span start="7364" end="7365"> </span>
        <span start="7384" end="7453"> życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych, </span>
        <span start="7456" end="7457"> </span>
        <span start="7462" end="7513">jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy</span>
        <span start="7611" end="7636"> - mówi Mariusz Makowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Cieszyn. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych w dolinie Olzy.  
 - Dziś Dom Narodowy promieniuje  życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych,  jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy - mówi  Makowski.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="299">Cieszyn. </span>
        <span start="395" end="456">20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. </span>
        <span start="1052" end="1164">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych </span>
        <span start="1174" end="1190">w dolinie Olzy. </span>
        <span start="4752" end="4753"> </span>
        <span start="4858" end="4859">
</span>
        <span start="5571" end="5572"> </span>
        <span start="7322" end="7342">- Dziś Dom Narodowy </span>
        <span start="7352" end="7363">promieniuje</span>
        <span start="7364" end="7365"> </span>
        <span start="7384" end="7453"> życiem kulturalnym i jest siedzibą wielu organizacji pozarządowych, </span>
        <span start="7456" end="7457"> </span>
        <span start="7462" end="7513">jednoczy Polaków mieszkających po obu stronach Olzy</span>
        <span start="7611" end="7619"> - mówi </span>
        <span start="7626" end="7636"> Makowski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="565">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="567" end="780">W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska</span>
        <span start="822" end="936">. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. </span>
        <span start="1052" end="1189">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. Jednak dopiero lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność.W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy. Wśród nich był i pradziadek obecnego premiera RP, jego imiennik, Jerzy Buzek z Końskiej pod Cieszynem. W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. Wykonał plany nowego obiektu. Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował. Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki. Jan Górniak,  wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni tablicę upamiętniającą jego dziadka
.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="565">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="567" end="1019">W czasie okupacji w mieszczącym się wówczas przy Adolf Hitler Platz 12 budynku cieszynianie zmuszani byli do podpisywania volkslisty. W czasach PRL-u dom przy placu Józefa Stalina 12 zasiedliła Milicja Obywatelska, a potem komitet powiatowy i miejski PZPR. Po odwilży 1956 roku Dom Narodowy wrócił do swej pierwotnej funkcji - siedziby stowarzyszeń i placówki kultury. Jednak dopiero lata 90. przywróciły mu rangę równą tej, z jaką zaczynał działalność</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1052" end="1293">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę - przede wszystkim na chłopów osiadłych od wieków w dolinie Olzy. Wśród nich był i pradziadek obecnego premiera RP, jego imiennik, Jerzy Buzek z Końskiej pod Cieszynem. </span>
        <span start="2057" end="2184">W 1897 roku prezes TDN Franciszek Górniak sfinalizował akt kupna kamienicy przy Rynku 12, w której przedtem mieścił się hotel. </span>
        <span start="2186" end="2334">Wykonał plany nowego obiektu. Odpowiadał za żmudną procedurę uzgodnień z władzami przebudowy kamienicy, nadzorował ją i w znaczący sposób finansował</span>
        <span start="2374" end="2376">. </span>
        <span start="2735" end="2800">Zmarł w 1899 roku, nie doczekawszy oficjalnego otwarcia placówki.</span>
        <span start="3553" end="3554"> </span>
        <span start="3565" end="3720">Jan Górniak,  wnuk Franciszka. 19 stycznia tego roku, w czasie uroczystości jubileuszu stu lat Domu Narodowego, odsłoni tablicę upamiętniającą jego dziadka</span>
        <span start="3836" end="3837">
</span>
        <span start="4068" end="4069">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę.</body>
      <spans>
        <span start="290" end="565">Cieszyn. Rynek 12. Sto lat temu był to najważniejszy adres dla Polaków zamieszkujących Śląsk Cieszyński. 20 stycznia 1901 roku rozpoczął tu działalność Dom Narodowy. Cieszynianie mówią, że nie ma w ich mieście polskiej rodziny, której losy nie byłyby związane z tą placówką. </span>
        <span start="1052" end="1123">W drugiej połowie XIX wieku Cieszyn emanował polskością na całą okolicę</span>
        <span start="1188" end="1189">.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
