<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102160011">
  <date>2001-02-16</date>
  <title>Dajecie to, czy nie dajecie?</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Luiza Zalewska</authors>
  <body>Po telewizji publicznej przyszedł czas na upolitycznienie stacji komercyjnych

Dajecie to, czy nie dajecie?

LUIZA ZALEWSKA

Czy gdyby, nie daj Boże,  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się nawet ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  informacyjnych czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą? 

Pogłoski o planach mianowania Dariusza Szymczychy szefem agencji, która będzie produkować informacje aż dla trzech kanałów - Polsatu, Polsatu Info i ponadregionalnej stacji TV 4, krążyły po Warszawie od wielu tygodni. Jednak mało kto w nie wierzył. Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął przecież z tego, że umie świetnie ustawić się w  każdej politycznej konstelacji i z każdej partii może w razie potrzeby liczyć na poparcie. Wiele można było o nim powiedzieć, ale nigdy, że jest związany z jedną opcją polityczną. Nikt nie miał wątpliwości, iż właściciel Polsatu czyni to świadomie. Nikogo nie dziwił więc dobór jego najbliższych doradców: jeden dbał o to, by Polsat miał dobre stosunki z lewicą, drugi zabiegał o poparcie prawicy. Równowaga, jaką udawało się Solorzowi zachować przez lata rozmaitych politycznych koalicji, świadczyła o jego sile. Mówiono, że to politycy są zależni od właściciela Polsatu, a nie, że on zależy od polityków.

Tak silna pozycja stwarzała Solorzowi komfortową sytuację i pozwalała zachować spory dystans do bieżących rozgrywek. Dzięki temu właściciel Polsatu politycznie się nie afiszował, nikogo publicznie nie musiał wspierać. Zdarzały się co prawda incydenty, na przykład "policyjny" film o Lidze Republikańskiej w trakcie kampanii prezydenckiej w 1995 r., ale można je policzyć na palcach. Także na antenie Polsatu polityka nigdy nie była priorytetem i jeśli już politycy pojawiali się w programach, to zgodnie z parytetem (np. program "Bumerang"). Ale ostatnie miesiące dla dziennikarzy tej stacji nie były tak beztroskie - dziennikarka, która w grudniowym "Politycznym Graffiti" zbyt dociekliwie przepytywała gen. Jaruzelskiego, została odsunięta od tego programu. Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. 

Co mogło Solorza - choć bardziej właściwe wydaje się słowo: musiało - do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Rada zamiast stać na straży pluralizmu mediów i niezależności (także od polityki), tę niezależność ogranicza.

Widz był ważniejszy 

Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody. Kiedy podczas kampanii samorządowej w 1997 r. publiczna stacja arbitralnie wstrzymała emisję reklamówki wyborczej, ostro atakującej prominentnych działaczy lewicy, znalazła się stacja komercyjna, która nie bała się tej samej reklamówki wyemitować. Była to decyzja odważna, bo TVN naraziła się z tego powodu na proces (właśnie wygrany). Ale dzięki temu opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że stacje czymś się od siebie różnią, że walka o widza, polegająca na dostarczaniu mu wszystkich, nie tylko wybranych informacji, jest ważniejsza od politycznych znajomości, a manipulacje, które przytrafiają się TVP, ujawniane będą przez konkurencję. Potwierdził to incydent z Charkowa, który - mimo telefonów prezydenckich ministrów - upubliczniły i Polsat i TVN, choć wielu narzekało, że zbyt późno.

Rzeczywiście, musieliśmy czekać na to pięć dni, ale czy dziś stacje telewizyjne w ogóle pokazałyby taki film? Czy bliski współpracownik Kwaśniewskiego może uznać, iż jest to temat, którym podlegające mu serwisy informacyjne powinny się zająć? Czy podobną decyzję podjąłby prezes TVN Mariusz Walter?

"Coraz częściej w polskich mediach pada pytanie: dajecie to, czy nie dajecie? Jest wydarzenie, którego nie sposób ignorować, a ludzie dzwonią do siebie i pytają: dajecie to? A jak dajecie? Dajecie teraz, czy dopiero w wieczornym wydaniu? Okrojone, czy nie? Czyli przeszliśmy już na poziom, na którym wszyscy się w jakimś stopniu przyzwyczaili do ograniczania wolności słowa" - mówił niedawno podczas dyskusji o wolności prasy Tomasz Lis z TVN.

Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. Co prawda TVN informowała o mieszkaniu prezydenckiej pary wykupionym za niewielkie pieniądze czy niefortunnym zachowaniu prezydenckiego ministra na lotnisku pod Kaliszem, ale już po wyborach nie odważyła się na emisję pełnego filmu z lotniska, kompromitującego Pałac Prezydencki. Było to kilka dni po tym, jak prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory.

Musimy być wiarygodni

Trudno uwierzyć, by Walter nie zdawał sobie sprawy z rangi tego gestu. Na wieczory wyborcze nie przychodzą przecież przypadkowi ludzie, lecz ci, którzy kampanię wspierali, albo chociaż życzyli kandydatowi zwycięstwa. Tymczasem Walter, jeśli popierał kandydata lewicy, nigdy przedtem nie robił tego tak ostentacyjnie. Zaledwie cztery lata wcześniej w wywiadzie dla "Gazety Wyborczej" zapewniał: "Musimy być maksymalnie wiarygodni. Nie myślimy, jak politycy, od wyborów do wyborów, ale w dłuższej perspektywie. Uleganie żadnym politykom nam się nie opłaca".

Wygląda jednak na to, że Walter musi rezygnować nie tylko z marzeń o prowadzeniu telewizji ambitnej, ale też niezależnej. "Nie ma powodów bać się polityków. Co złego mogą nam zrobić? Odebrać koncesję? Z nami to nie jest takie proste" - mówił wówczas. I chociaż istotnie trudno spodziewać się nawet po tak upolitycznionej KRRiTV, by podczas procesu rekoncesjonowania zaczęła niepokornym stacjom odbierać częstotliwości, przez minione lata prezesi komercyjnych telewizji z pewnością dobrze zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie 

Rada mogłaby na przykład nieoczekiwanie zapałać chęcią zwalczania w TVN programów, które mogą niekorzystnie wpływać na dzieci, a mimo to emitowane są tam od rana. I nagle nakładać dotkliwe kary finansowe, co mogłoby popsuć opinię stacji wśród reklamodawców. Rada mogłaby zastanowić się, czy przygotowywany właśnie "Big Brother" jest naprawdę niewinnym programem. Ale co gorsza, mogłaby poważnie ograniczyć rozwój stacji i uznać, że TVN nie zasługuje na nowe częstotliwości, które właśnie są do rozdania. Byłaby to kara wyjątkowo dotkliwa, bo poszerzenie zasięgu jest priorytetem dla każdego właściciela stacji, której nie może odbierać 40 proc. mieszkańców kraju.

Sporo do stracenia mógłby mieć też Polsat. Teoretycznie Krajowej Radzie mogłoby przecież przyjść do głowy, że co najmniej dziwny na słabym i koncesjonowanym rynku telewizyjnym jest fakt, iż z trzech dużych stacji aż dwie są związane z Solorzem.

Politycy zawsze gotowi pomóc

Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić coś, co tuż po 1989 r. było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Tymczasem dziesięć lat po odzyskaniu wolności na sejmowym korytarzu usłyszeć można dziennikarkę, która prosi lidera ludowców, by załatwił jej i grupie jej znajomych wyrzuconych właśnie z pewnej medialnej instytucji, pracę w telewizji publicznej. Kiedy wydawca zdejmuje materiał z konferencji na temat sytuacji kobiet, dziennikarz, który ten materiał przygotowywał (ale na nim nie zarobił), odwołuje się do posłanki, która na tej konferencji występowała. I namawia ją do złożenia oficjalnej skargi. Dyrektora, który nie może pogodzić się z tym, że stracił pracę w TVP, spotkać można pod drzwiami lidera SLD. Nawet dziennikarz komercyjnej stacji, który przegrał walkę o pozycję w swojej firmie, idzie do prezydenta, który co prawda miał okazję dobrze poznać ten zawód, ale dziś ma z dziennikarstwem niewiele wspólnego.

Niezwykle trudno w takiej sytuacji wyobrazić sobie rzetelną relację z konferencji z udziałem tych polityków. Tak samo trudno, jak to, że ktoś, kto wcześniej prosił prezydenta o poparcie, zdobędzie się na przygotowanie rzetelnej relacji, gdyby głowie państwa zdarzyły się inne przykre incydenty. 

Laureatka prestiżowej nagrody Grand Press Monika Olejnik radziła przed kilkoma laty, by dziennikarz nie zaprzyjaźniał się z politykami. Dziś takie rady wydają się mocno nieaktualne. Teraz już nie ma mowy o przyjaźni. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Jeśli komuś się wydaje, że zależność od polityków powinna być dla dziennikarza równoznaczna z końcem kariery, winien przyjrzeć się zwolnieniom grupowym w TVP. Kryteria zwolnień są tak niejasne, iż zwolnić można każdego. Jednak nie przypadkiem tracą pracę akurat ci, którzy ze światem polityki nie mają nic wspólnego. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.

Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. Ale warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi tymczasem może i o takiej niezależności marzą, ale przede wszystkim muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.

Za żadną ze swych błędnych decyzji (od przyznania koncesji kodowanej stacji, która przez kilka lat blokowała cenne częstotliwości, a teraz uznała, że ich nie potrzebuje, po nierówne - jak uważa NIK - traktowanie ogólnopolskich nadawców radiowych) Krajowa Rada nie została rozliczona, trudno więc oczekiwać, że będzie można wyciągnąć konsekwencje za to, czego nie robi.-</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję. Co mogło Solorza do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję. przez minione lata prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie Rada mogłaby na przykład nieoczekiwanie zapałać chęcią zwalczania w TVN programów, które mogą niekorzystnie wpływać na dzieci. I nakładać kary finansowe. Skoro szefowie stacji telewizyjnych zależni są od świata polityki, przestaje dziwić coś, co było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Dziennikarze, którzy powinni kontrolować polityków, nie tyle im ulegają, ile podlegają. takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na niezależność. Za żadną ze swych błędnych decyzji Krajowa Rada nie została rozliczona.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2361">Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż </span>
        <span start="2399" end="2468">Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję</span>
        <span start="2628" end="2630">. </span>
        <span start="2632" end="2649">Co mogło Solorza </span>
        <span start="2702" end="2791">do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której </span>
        <span start="2795" end="2838">dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="6491" end="6541">przez minione lata prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6620">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują </span>
        <span start="6649" end="6703">dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie </span>
        <span start="6705" end="6830">Rada mogłaby na przykład nieoczekiwanie zapałać chęcią zwalczania w TVN programów, które mogą niekorzystnie wpływać na dzieci</span>
        <span start="6866" end="6870">. I </span>
        <span start="6876" end="6885">nakładać </span>
        <span start="6894" end="6908">kary finansowe</span>
        <span start="6961" end="6963">. </span>
        <span start="7646" end="7682">Skoro szefowie stacji telewizyjnych </span>
        <span start="7707" end="7738">zależni są od świata polityki, </span>
        <span start="7745" end="7770">przestaje dziwić coś, co </span>
        <span start="7785" end="7897">było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. </span>
        <span start="9229" end="9249">Dziennikarze, którzy</span>
        <span start="9261" end="9293"> powinni kontrolować polityków, </span>
        <span start="9299" end="9335">nie tyle im ulegają, ile podlegają. </span>
        <span start="9810" end="9894">takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na </span>
        <span start="9904" end="9918">niezależność. </span>
        <span start="10266" end="10301">Za żadną ze swych błędnych decyzji </span>
        <span start="10513" end="10548">Krajowa Rada nie została rozliczona</span>
        <span start="10633" end="10634">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął z tego, że umie ustawić się w każdej politycznej konstelacji. Dzięki temu nikogo publicznie nie musiał wspierać. Ale ostatnie miesiące dla dziennikarzy tej stacji nie były beztroskie - dziennikarka, która zbyt dociekliwie przepytywała gen. Jaruzelskiego, została odsunięta. Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję. Co mogło Solorza do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję. 

Jeszcze do niedawna opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że walka o widza, polegająca na dostarczaniu mu wszystkich, nie tylko wybranych informacji, jest ważniejsza od politycznych znajomości. Potwierdził to incydent z Charkowa, który upubliczniły i Polsat i TVN. czy dziś stacje telewizyjne w ogóle pokazałyby taki film? Czy bliski współpracownik Kwaśniewskiego może uznać, iż jest to temat, którym podlegające mu serwisy informacyjne powinny się zająć? Czy podobną decyzję podjąłby prezes TVN Mariusz Walter? Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. 

przez minione lata prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie Rada mogłaby na przykład nieoczekiwanie zapałać chęcią zwalczania w TVN programów, które mogą niekorzystnie wpływać na dzieci. I nakładać kary finansowe. 

Skoro szefowie stacji telewizyjnych zależni są od świata polityki, przestaje dziwić coś, co było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Dziennikarze, którzy powinni kontrolować polityków, nie tyle im ulegają, ile podlegają. takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na niezależność. Za żadną ze swych błędnych decyzji Krajowa Rada nie została rozliczona, trudno więc oczekiwać, że będzie można wyciągnąć konsekwencje za to, czego nie robi.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="840">Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął </span>
        <span start="849" end="865">z tego, że umie </span>
        <span start="874" end="888">ustawić się w </span>
        <span start="889" end="919">każdej politycznej konstelacji</span>
        <span start="978" end="980">. </span>
        <span start="1614" end="1626">Dzięki temu </span>
        <span start="1676" end="1715">nikogo publicznie nie musiał wspierać. </span>
        <span start="2039" end="2098">Ale ostatnie miesiące dla dziennikarzy tej stacji nie były </span>
        <span start="2102" end="2135">beztroskie - dziennikarka, która </span>
        <span start="2171" end="2238">zbyt dociekliwie przepytywała gen. Jaruzelskiego, została odsunięta</span>
        <span start="2255" end="2361">. Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż </span>
        <span start="2399" end="2468">Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję</span>
        <span start="2628" end="2630">. </span>
        <span start="2632" end="2649">Co mogło Solorza </span>
        <span start="2702" end="2791">do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której </span>
        <span start="2795" end="2838">dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję</span>
        <span start="2914" end="2916">. </span>
        <span start="3225" end="3247">

Jeszcze do niedawna </span>
        <span start="3756" end="3805">opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że </span>
        <span start="3843" end="3974">walka o widza, polegająca na dostarczaniu mu wszystkich, nie tylko wybranych informacji, jest ważniejsza od politycznych znajomości</span>
        <span start="4051" end="4095">. Potwierdził to incydent z Charkowa, który </span>
        <span start="4138" end="4165">upubliczniły i Polsat i TVN</span>
        <span start="4202" end="4203">.</span>
        <span start="4256" end="4503"> czy dziś stacje telewizyjne w ogóle pokazałyby taki film? Czy bliski współpracownik Kwaśniewskiego może uznać, iż jest to temat, którym podlegające mu serwisy informacyjne powinny się zająć? Czy podobną decyzję podjąłby prezes TVN Mariusz Walter?</span>
        <span start="4511" end="4512"> </span>
        <span start="4950" end="5104">Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. </span>
        <span start="5513" end="5515">

</span>
        <span start="6491" end="6541">przez minione lata prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6620">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują </span>
        <span start="6649" end="6703">dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie </span>
        <span start="6705" end="6830">Rada mogłaby na przykład nieoczekiwanie zapałać chęcią zwalczania w TVN programów, które mogą niekorzystnie wpływać na dzieci</span>
        <span start="6866" end="6870">. I </span>
        <span start="6876" end="6885">nakładać </span>
        <span start="6894" end="6908">kary finansowe</span>
        <span start="6961" end="6963">. </span>
        <span start="7644" end="7682">

Skoro szefowie stacji telewizyjnych </span>
        <span start="7707" end="7738">zależni są od świata polityki, </span>
        <span start="7745" end="7770">przestaje dziwić coś, co </span>
        <span start="7785" end="7897">było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. </span>
        <span start="9229" end="9249">Dziennikarze, którzy</span>
        <span start="9261" end="9293"> powinni kontrolować polityków, </span>
        <span start="9299" end="9335">nie tyle im ulegają, ile podlegają. </span>
        <span start="9810" end="9894">takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na </span>
        <span start="9904" end="9918">niezależność. </span>
        <span start="10266" end="10301">Za żadną ze swych błędnych decyzji </span>
        <span start="10513" end="10634">Krajowa Rada nie została rozliczona, trudno więc oczekiwać, że będzie można wyciągnąć konsekwencje za to, czego nie robi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję. Co mogło Solorza do tego skłonić? prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie. Skoro szefowie stacji telewizyjnych zależni są od świata polityki, przestaje dziwić coś, co było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2361">Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż </span>
        <span start="2399" end="2468">Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję</span>
        <span start="2628" end="2630">. </span>
        <span start="2632" end="2649">Co mogło Solorza </span>
        <span start="2702" end="2719">do tego skłonić? </span>
        <span start="6510" end="6541">prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6620">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują </span>
        <span start="6649" end="6702">dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie</span>
        <span start="6961" end="6963">. </span>
        <span start="7646" end="7682">Skoro szefowie stacji telewizyjnych </span>
        <span start="7707" end="7738">zależni są od świata polityki, </span>
        <span start="7745" end="7770">przestaje dziwić coś, co </span>
        <span start="7785" end="7896">było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął z tego, że umie świetnie ustawić się w każdej politycznej konstelacji. Równowaga, jaką udawało się Solorzowi zachować przez lata rozmaitych politycznych koalicji, świadczyła o jego sile. Nominacja Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy.
Co mogło Solorza do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję.
do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody. opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że stacje czymś się od siebie różnią, że manipulacje, które przytrafiają się TVP, ujawniane będą przez konkurencję. prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory. nigdy nie robił tego tak ostentacyjnie. szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić że przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="840">Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął </span>
        <span start="849" end="887">z tego, że umie świetnie ustawić się w</span>
        <span start="888" end="919"> każdej politycznej konstelacji</span>
        <span start="978" end="979">.</span>
        <span start="1286" end="1402"> Równowaga, jaką udawało się Solorzowi zachować przez lata rozmaitych politycznych koalicji, świadczyła o jego sile.</span>
        <span start="2256" end="2267"> Nominacja </span>
        <span start="2276" end="2333">Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy.</span>
        <span start="2631" end="2648">
Co mogło Solorza</span>
        <span start="2701" end="2838"> do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję</span>
        <span start="2914" end="2915">.</span>
        <span start="3226" end="3227">
</span>
        <span start="3235" end="3403">do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody.</span>
        <span start="3755" end="3843"> opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że stacje czymś się od siebie różnią, że </span>
        <span start="3978" end="4053">manipulacje, które przytrafiają się TVP, ujawniane będą przez konkurencję. </span>
        <span start="5414" end="5490">prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory.</span>
        <span start="5782" end="5789"> nigdy </span>
        <span start="5798" end="5831">nie robił tego tak ostentacyjnie.</span>
        <span start="7651" end="7761"> szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić</span>
        <span start="7809" end="7813"> że </span>
        <span start="7826" end="7896">przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Pogłoski o planach mianowania Dariusza Szymczychy szefem agencji, która będzie produkować informacje aż dla trzech kanałów - Polsatu, Polsatu Info i TV 4, krążyły po Warszawie od wielu tygodni. mało kto w nie wierzył. Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął z tego, że umie świetnie ustawić się w  każdej politycznej konstelacji. Równowaga, jaką udawało się Solorzowi zachować przez lata rozmaitych politycznych koalicji, świadczyła o jego sile. Mówiono, że to politycy są zależni od właściciela Polsatu, a nie, że on zależy od polityków. właściciel Polsatu politycznie się nie afiszował, nikogo publicznie nie musiał wspierać. Nominacja Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. 
Co mogło Solorza do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję.
do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody. opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że stacje czymś się od siebie różnią, że manipulacje, które przytrafiają się TVP, ujawniane będą przez konkurencję. prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory. nigdy przedtem nie robił tego tak ostentacyjnie. cztery lata wcześnie zapewniał: "Musimy być maksymalnie wiarygodni. Uleganie żadnym politykom nam się nie opłaca". Walter musi rezygnować nie tylko z marzeń o prowadzeniu telewizji ambitnej, ale też niezależnej. szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="699">Pogłoski o planach mianowania Dariusza Szymczychy szefem agencji, która będzie produkować informacje aż dla trzech kanałów - Polsatu, Polsatu Info i </span>
        <span start="723" end="768">TV 4, krążyły po Warszawie od wielu tygodni. </span>
        <span start="775" end="840">mało kto w nie wierzył. Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął </span>
        <span start="849" end="919">z tego, że umie świetnie ustawić się w  każdej politycznej konstelacji</span>
        <span start="978" end="979">.</span>
        <span start="1286" end="1495"> Równowaga, jaką udawało się Solorzowi zachować przez lata rozmaitych politycznych koalicji, świadczyła o jego sile. Mówiono, że to politycy są zależni od właściciela Polsatu, a nie, że on zależy od polityków.</span>
        <span start="1625" end="1714"> właściciel Polsatu politycznie się nie afiszował, nikogo publicznie nie musiał wspierać.</span>
        <span start="2256" end="2267"> Nominacja </span>
        <span start="2276" end="2630">Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2631" end="2648">
Co mogło Solorza</span>
        <span start="2701" end="2838"> do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję</span>
        <span start="2914" end="2915">.</span>
        <span start="3226" end="3227">
</span>
        <span start="3235" end="3403">do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody.</span>
        <span start="3755" end="3843"> opinia publiczna mogła żyć w przeświadczeniu, że stacje czymś się od siebie różnią, że </span>
        <span start="3978" end="4053">manipulacje, które przytrafiają się TVP, ujawniane będą przez konkurencję. </span>
        <span start="5414" end="5490">prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory.</span>
        <span start="5782" end="5831"> nigdy przedtem nie robił tego tak ostentacyjnie.</span>
        <span start="5840" end="5861"> cztery lata wcześnie</span>
        <span start="5897" end="5945"> zapewniał: "Musimy być maksymalnie wiarygodni. </span>
        <span start="6024" end="6070">Uleganie żadnym politykom nam się nie opłaca".</span>
        <span start="6096" end="6193"> Walter musi rezygnować nie tylko z marzeń o prowadzeniu telewizji ambitnej, ale też niezależnej.</span>
        <span start="7651" end="7761"> szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić</span>
        <span start="7809" end="7896"> że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
        <span start="9228" end="9334"> Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają.</span>
        <span start="9651" end="9712"> Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął z tego, że umie ustawić się w każdej politycznej konstelacji. Nominacja Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy.
Co mogło Solorza do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję. szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od polityki, powoli przestaje dziwić że przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="799" end="840">Właściciel Polsatu Zygmunt Solorz słynął </span>
        <span start="849" end="865">z tego, że umie </span>
        <span start="874" end="887">ustawić się w</span>
        <span start="888" end="919"> każdej politycznej konstelacji</span>
        <span start="978" end="979">.</span>
        <span start="2256" end="2267"> Nominacja </span>
        <span start="2276" end="2333">Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy.</span>
        <span start="2631" end="2648">
Co mogło Solorza</span>
        <span start="2701" end="2838"> do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję</span>
        <span start="2914" end="2915">.</span>
        <span start="7651" end="7720"> szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od</span>
        <span start="7727" end="7761"> polityki, powoli przestaje dziwić</span>
        <span start="7809" end="7813"> że </span>
        <span start="7826" end="7896">przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Czy gdyby  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się nawet ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  informacyjnych czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą? w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Rada zamiast stać na straży pluralizmu mediów i niezależności, tę niezależność ogranicza. Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić, że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="134">Czy gdyby</span>
        <span start="149" end="547">  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się nawet ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  informacyjnych czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą?</span>
        <span start="2739" end="2780"> w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="2790" end="3155"> już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Rada zamiast stać na straży pluralizmu mediów i niezależności</span>
        <span start="3175" end="3203">, tę niezależność ogranicza.</span>
        <span start="3213" end="3214"> </span>
        <span start="7646" end="7761">Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić</span>
        <span start="7765" end="7767">, </span>
        <span start="7810" end="7896">że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Czy gdyby, nie daj Boże,  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się nawet ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  informacyjnych czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą? w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Rada zamiast stać na straży pluralizmu mediów i niezależności, tę niezależność ogranicza. Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody. Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić, że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Laureatka prestiżowej nagrody Grand Press Monika Olejnik radziła przed kilkoma laty, by dziennikarz nie zaprzyjaźniał się z politykami. Teraz już nie ma mowy o przyjaźni. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. Ale warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi tymczasem może i o takiej niezależności marzą, ale przede wszystkim muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="547">Czy gdyby, nie daj Boże,  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się nawet ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  informacyjnych czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą?</span>
        <span start="2739" end="2780"> w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="2790" end="3155"> już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Rada zamiast stać na straży pluralizmu mediów i niezależności</span>
        <span start="3175" end="3203">, tę niezależność ogranicza.</span>
        <span start="3213" end="3214"> </span>
        <span start="3227" end="3404">Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Prywatne stacje dawały tego dowody. </span>
        <span start="7646" end="7761">Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić</span>
        <span start="7765" end="7767">, </span>
        <span start="7810" end="7897">że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. </span>
        <span start="9012" end="9148">Laureatka prestiżowej nagrody Grand Press Monika Olejnik radziła przed kilkoma laty, by dziennikarz nie zaprzyjaźniał się z politykami. </span>
        <span start="9194" end="9335">Teraz już nie ma mowy o przyjaźni. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. </span>
        <span start="9714" end="10264">Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. Ale warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi tymczasem może i o takiej niezależności marzą, ale przede wszystkim muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Czy gdyby  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą? w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a wkrótce może mieć jeszcze większy wpływ.</body>
      <spans>
        <span start="125" end="134">Czy gdyby</span>
        <span start="149" end="303">  dziś przytrafiły się prezydentowi  kłopoty z golenią prawą, moglibyśmy dowiedzieć się o tym z telewizji?  Z TVP, która nie dała nam szansy przyjrzeć się</span>
        <span start="309" end="390"> ubiegłorocznemu  incydentowi z Charkowa? Z Polsatu, gdzie nad treścią serwisów  </span>
        <span start="405" end="547">czuwa były rzecznik  komitetu Aleksandra  Kwaśniewskiego? Czy może z TVN, której prezes w dniu wyborów  świętował wygraną razem  ze zwycięzcą?</span>
        <span start="2739" end="2780"> w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji</span>
        <span start="2790" end="2842"> już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a </span>
        <span start="2867" end="2885">wkrótce może mieć </span>
        <span start="2893" end="2915">jeszcze większy wpływ.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. Co mogło Solorza - choć bardziej właściwe wydaje się słowo: musiało - do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="2257" end="2630">Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2632" end="2916">Co mogło Solorza - choć bardziej właściwe wydaje się słowo: musiało - do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. </span>
        <span start="3227" end="3368">Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. </span>
        <span start="6510" end="6541">prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6703">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie </span>
        <span start="7813" end="7896">po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>na antenie Polsatu polityka nigdy nie była priorytetem i jeśli już politycy pojawiali się w programach, to zgodnie z parytetem (np. program "Bumerang"). Ale ostatnie miesiące dla dziennikarzy tej stacji nie były tak beztroskie - dziennikarka, która w grudniowym "Politycznym Graffiti" zbyt dociekliwie przepytywała gen. Jaruzelskiego, została odsunięta od tego programu. Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. Co mogło Solorza - choć bardziej właściwe wydaje się słowo: musiało - do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. Wygląda jednak na to, że Walter musi rezygnować nie tylko z marzeń o prowadzeniu telewizji ambitnej, ale też niezależnej. prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie 
Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić coś, co tuż po 1989 r. było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="1886" end="2630">na antenie Polsatu polityka nigdy nie była priorytetem i jeśli już politycy pojawiali się w programach, to zgodnie z parytetem (np. program "Bumerang"). Ale ostatnie miesiące dla dziennikarzy tej stacji nie były tak beztroskie - dziennikarka, która w grudniowym "Politycznym Graffiti" zbyt dociekliwie przepytywała gen. Jaruzelskiego, została odsunięta od tego programu. Nominacja Dariusza Szymczychy potwierdza, że w Polsacie nadeszły nowe czasy. Trudno jednak uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="2632" end="3094">Co mogło Solorza - choć bardziej właściwe wydaje się słowo: musiało - do tego skłonić? Najpewniej układ sił w Krajowej Radzie Radiofonii i Telewizji, w której już dziś obóz prezydenta i SLD ma mocną pozycję, a jeśli dać wiarę sondażom wkrótce może mieć na Radę jeszcze większy wpływ. Nie dość więc, że organ ten - w założeniu apolityczny - jest całkowicie upolityczniony, to istnieje obawa, że zostanie całkowicie zdominowany przez jedną tylko opcję polityczną. </span>
        <span start="3227" end="3368">Jeszcze do niedawna mieliśmy w Polsce gwarancję, że informacja, jaką oferują nam stacje telewizyjne, może być odporna na polityczne naciski. </span>
        <span start="4950" end="5104">Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. </span>
        <span start="6072" end="6194">Wygląda jednak na to, że Walter musi rezygnować nie tylko z marzeń o prowadzeniu telewizji ambitnej, ale też niezależnej. </span>
        <span start="6510" end="6541">prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6704">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie 
</span>
        <span start="7646" end="7896">Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić coś, co tuż po 1989 r. było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Trudno uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. prezesi komercyjnych telewizji zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</body>
      <spans>
        <span start="2334" end="2341">Trudno </span>
        <span start="2348" end="2630">uwierzyć, iż zabiegający dotychczas o niezależność Solorz z radością zdecydował się na tak oczywistą politycznie decyzję, jak mianowanie na kluczowe stanowisko w stacji byłego redaktora naczelnego "Trybuny" z rekomendacji SdRP, a potem rzecznika komitetu wyborczego Kwaśniewskiego. </span>
        <span start="6510" end="6541">prezesi komercyjnych telewizji </span>
        <span start="6560" end="6703">zrozumieli, że aby ich interes mógł się rozwijać potrzebują nie tylko pieniędzy, ale też dobrych układów w coraz bardziej jednostronnej Radzie </span>
        <span start="7813" end="7896">po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów.  Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Jeśli komuś się wydaje, że zależność od polityków powinna być dla dziennikarza równoznaczna z końcem kariery, winien przyjrzeć się zwolnieniom grupowym w TVP. nie przypadkiem tracą pracę akurat ci, którzy ze światem polityki nie mają nic wspólnego. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogli zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi może i o takiej niezależności marzą, ale muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</body>
      <spans>
        <span start="4950" end="5104">Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. </span>
        <span start="7896" end="7897"> </span>
        <span start="9229" end="9494">Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Jeśli komuś się wydaje, że zależność od polityków powinna być dla dziennikarza równoznaczna z końcem kariery, winien przyjrzeć się zwolnieniom grupowym w TVP. </span>
        <span start="9562" end="9712">nie przypadkiem tracą pracę akurat ci, którzy ze światem polityki nie mają nic wspólnego. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.</span>
        <span start="9714" end="9787">Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. </span>
        <span start="9791" end="9877">warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogli</span>
        <span start="9879" end="9926"> zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi </span>
        <span start="9936" end="9977">może i o takiej niezależności marzą, ale </span>
        <span start="9994" end="10264">muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>
Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. Co prawda TVN informowała o mieszkaniu prezydenckiej pary wykupionym za niewielkie pieniądze czy niefortunnym zachowaniu prezydenckiego ministra na lotnisku pod Kaliszem, ale już po wyborach nie odważyła się na emisję pełnego filmu z lotniska, kompromitującego Pałac Prezydencki. Było to kilka dni po tym, jak prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory.Trudno uwierzyć, by Walter nie zdawał sobie sprawy z rangi tego gestu. Na wieczory wyborcze nie przychodzą przecież przypadkowi ludzie, lecz ci, którzy kampanię wspierali, albo chociaż życzyli kandydatowi zwycięstwa. Tymczasem Walter, jeśli popierał kandydata lewicy, nigdy przedtem nie robił tego tak ostentacyjnie. Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić coś, co tuż po 1989 r. było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Jeśli komuś się wydaje, że zależność od polityków powinna być dla dziennikarza równoznaczna z końcem kariery, winien przyjrzeć się zwolnieniom grupowym w TVP. Kryteria zwolnień są tak niejasne, iż zwolnić można każdego. Jednak nie przypadkiem tracą pracę akurat ci, którzy ze światem polityki nie mają nic wspólnego. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. Ale warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi tymczasem może i o takiej niezależności marzą, ale przede wszystkim muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</body>
      <spans>
        <span start="1495" end="1496">
</span>
        <span start="4950" end="5490">Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. Co prawda TVN informowała o mieszkaniu prezydenckiej pary wykupionym za niewielkie pieniądze czy niefortunnym zachowaniu prezydenckiego ministra na lotnisku pod Kaliszem, ale już po wyborach nie odważyła się na emisję pełnego filmu z lotniska, kompromitującego Pałac Prezydencki. Było to kilka dni po tym, jak prezes TVN Mariusz Walter świętował w sztabie Kwaśniewskiego wygrane wybory.</span>
        <span start="5515" end="5832">Trudno uwierzyć, by Walter nie zdawał sobie sprawy z rangi tego gestu. Na wieczory wyborcze nie przychodzą przecież przypadkowi ludzie, lecz ci, którzy kampanię wspierali, albo chociaż życzyli kandydatowi zwycięstwa. Tymczasem Walter, jeśli popierał kandydata lewicy, nigdy przedtem nie robił tego tak ostentacyjnie. </span>
        <span start="7646" end="7897">Skoro szefowie stacji telewizyjnych w coraz większym stopniu zależni są od świata polityki, powoli przestaje dziwić coś, co tuż po 1989 r. było nie do pomyślenia - że po prezesach przyjdzie czas na dziennikarzy i oni szukać będą poparcia u polityków. </span>
        <span start="9229" end="9712">Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. Jeśli komuś się wydaje, że zależność od polityków powinna być dla dziennikarza równoznaczna z końcem kariery, winien przyjrzeć się zwolnieniom grupowym w TVP. Kryteria zwolnień są tak niejasne, iż zwolnić można każdego. Jednak nie przypadkiem tracą pracę akurat ci, którzy ze światem polityki nie mają nic wspólnego. Niebezpieczne dotychczas związki są teraz jawnie premiowane.</span>
        <span start="9714" end="10264">Trudno usprawiedliwić dziennikarzy, którzy szukają poparcia u polityków. Ale warto pamiętać, że takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogliby zdobyć się na absolutną niezależność. Prezesi tymczasem może i o takiej niezależności marzą, ale przede wszystkim muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy. Skoro sami są w większości politykami, nie można od nich wymagać, by w związkach mediów z polityką widzieli coś niewłaściwego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogli zdobyć się na niezależność. Prezesi o takiej niezależności marzą, ale muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy.</body>
      <spans>
        <span start="4950" end="5104">Niedawna kampania wyborcza ujawniła, z jak wielkim trudem dziennikarzom udaje się przekonać swoich szefów do wyrwania się ze świata politycznych wpływów. </span>
        <span start="9229" end="9335">Dziennikarze, którzy z założenia powinni kontrolować polityków, nawet nie tyle im ulegają, ile podlegają. </span>
        <span start="9810" end="9877">takie sytuacje nie miałyby miejsca, gdyby telewizyjni prezesi mogli</span>
        <span start="9879" end="9894"> zdobyć się na </span>
        <span start="9904" end="9926">niezależność. Prezesi </span>
        <span start="9943" end="9977">o takiej niezależności marzą, ale </span>
        <span start="9994" end="10137">muszą liczyć się z realiami. Nie znajdą przecież wsparcia w Krajowej Radzie, bo jej członkowie nie są zainteresowani udzielaniem takiej pomocy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
