<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200102150014">
  <date>2001-02-15</date>
  <title>Domy utopione w błocie</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Leszek Kraskowski</authors>
  <body>Gdy kupowali działki, nie wiedzieli, że będą budować na osuwającej się ziemi  Na terenach osuwiskowych budować nie można. Tego urzędnicy  nie wzięli pod uwagę

Domy utopione w błocie

Budynków na osuwisku stawiać nie można. Dom Mirosława Chmiela (po lewej) przesunął się pięć metrów, przechylił się i pękł. Dom Jolanty Bomby stoi pusty, gdyż nadzór budowlany wstrzymał budowę 

FOT. LESZEK  KRASKOWSKI

LESZEK KRASKOWSKI

Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. 

Budynek wygląda tak, jak na obrazku namalowanym przez przedszkolaka - jest koślawy, stoi krzywo. Z bliska widać duże szczeliny między bloczkami z betonu komórkowego. Bloczki przypominają źle dociśnięte klocki lego.

- Mieliśmy piękne marzenia - mówi Mirosław Chmiel. - Córka w swoim pokoju zrobiła stolik z desek i pustaków, ławeczkę, przyniosła kwiaty. Teraz dzieci nie chcą tu przyjeżdżać ani oglądać domu. Najbardziej mi szkoda utraconych marzeń. Bardziej niż pieniędzy, które utopiliśmy w tej budowie.

W pobliżu jest malowniczy parów i las. Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica - dom stoi na końcu drogi, nie słychać samochodów, ale do miasta jest blisko. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.

Obok budynku Mirosława Chmiela stoi dom Joanny Bomby - w stanie surowym zamkniętym. Na razie nie pęka, ale jest zagrożony innym jęzorem osuwiska. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac.

- Geologowie orzekli, że należy wykonać ekspertyzę całej skarpy, ale mnie na to nie stać - mówi Joanna Bomba. - Wysłałam pismo do rzecznika praw obywatelskich, bo zanosi się na to, że budynek będzie stał pusty przez wiele lat. Pisałam ten list i płakałam. Utopiliśmy w tym domu dwa miliardy starych złotych, które odkładaliśmy przez dwanaście lat. Ktoś chyba, brzydko mówiąc, wziął w łapę za przystosowanie tych terenów pod budowę. Już w latach 80. leśniczy ostrzegał, że w lesie walą się zdrowe drzewa. Urzędnicy, którzy nie dopełnili swoich obowiązków, powinni skończyć w kryminale.

Pijany las ostrzegał

- Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskie - wylicza Mirosław Chmiel. - Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się. Wtedy o tym nie miałem bladego pojęcia. Na przejściu granicznym w Boguszowicach, które jest kilometr dalej, wybudowano w 1990 roku stację transformatorową. Stacja przejechała 10 metrów i trzeba ją było rozebrać. Tych doświadczeń urzędnicy w ogóle nie wzięli pod uwagę.

Edward Waleczek, rzeczoznawca geolog, nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.

- Gdyby pan Chmiel zajrzał do starego planu zagospodarowania przestrzennego lub obejrzał las z charakterystycznie powyginanymi drzewami, mógłby nabrać podejrzeń - mówi Edward Waleczek. - Niestety, zaufał urzędnikom. Taki "pijany las" sugeruje, że na tym terenie już wcześniej były ruchy osuwiskowe. Gdyby urząd zażądał opinii geologa, ta budowa nigdy by się nie rozpoczęła.

Uwaga, dom jedzie

Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Dom stawiano systemem gospodarczym, Mirosław Chmiel sam wykonywał wiele prac.

We wrześniu 1999 roku z budynkiem zaczęło się dziać coś niedobrego, na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.

- Kierownik budowy twierdził, że dom jest źle obsypany i dlatego zjeżdża po skarpie - opowiada Mirosław Chmiel. - Zacząłem więc taczką wozić ziemię i obsypywać budynek. Później okazało się, że te nasypy tylko niepotrzebnie dociążają stok, powodując większe ruchy gruntu. Murarz i kierownik nie przewidzieli zagrożenia. Mówili, że dom się osadza na gruncie i że w każdym budynku mogą wówczas powstać rysy i pęknięcia.

Zamiast powiadomić o problemach nadzór budowlany, kierownik budowy wspierany przez rzeczoznawcę postanowił ratować dom swoimi metodami. Mirosław Chmiel z pomocą kolegów miał kopać pod fundamentem do gruntu zwartego, na głębokość minimum dwóch metrów i podbudowywać fundament.

- Przez 21 lat pracowałem w górnictwie, ale nigdy w takich warunkach - mówi Mirosław Chmiel. - Dwa metry pod fundamentem nie było jeszcze żadnego stabilnego gruntu. Gdy przestawaliśmy kopać, od razu powstawało błoto. Ściany wykopu pęczniały pod wpływem wody.

Przestępstwa nie było

W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.

- Pan Chmiel miał szczęście w nieszczęściu, że mu zabrakło pieniędzy - mówi Edward Waleczek. - Mógł zginąć w czasie tej pracy, mógł stracić jeszcze więcej gotówki, a i tak nie uratowałby budynku. Mówienie o awarii budowlanej w tym przypadku jest nieporozumieniem. Awaria to jest taki stan, który można naprawić. Tu mamy katastrofę budowlaną.

Rzeczoznawca Robert Raszka uważa, że nie popełnił wówczas błędu. Twierdzi, że podbudowy pod fundamenty wykonuje się często. "Pan Chmiel zrobił tylko kilka odcinków i przerwał robotę - zeznał w prokuraturze. - Moim zdaniem, gdyby wykonał wszystkie zalecenia, to do takich odkształceń by nie doszło".

We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie stwierdziła, że podczas budowy nie było zagrożone życie i zdrowie ludzi (gdyż ziemia osuwała się powoli) i umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Mirosława Chmiela.

Siły przyrody

Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć, podobnie jak trzęsienia ziemi. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.

- Od momentu wylania fundamentów do wykonania dachu dom stał trzynaście miesięcy i nie było żadnych odkształceń - mówi Kazimierz Stypa. - Budynek stał stabilnie i nie osiadał pod własnym ciężarem. Ta masa ziemi, która oderwała się na działce powyżej, nacisnęła na budynek i obsunęła go. Urzędnicy dopuścili do budowy w terenie niewłaściwym. W dokumentach nie było żadnej wzmianki, że mogą tu być niekorzystne warunki gruntowe i należy dokonać badań.

Kazimierz Stypa zapewnia, że już we wrześniu 1999 roku, gdy zauważył pęknięcia fundamentów i ścian przyziemia, pojechał do projektanta i powiadomił go. Projektant polecił przekazać sprawę rzeczoznawcy, który z kolei zalecił odwodnienie gruntu wszystkich działek.

Wstęp wzbroniony

Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - taką decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego. "Wstęp wzbroniony. Grozi zawaleniem. Zagrożenie życia" - ostrzegają tablice. Budynek trzeba rozebrać.

- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.

- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca, który opracowywał plan. Urzędnik, który nie musi nawet mieć uprawnień budowlanych, nie ma wiele do powiedzenia. Sprawdza poprawność dokumentów pod względem formalnym. To projektant był zobowiązany sprawdzić, na jakim terenie ten budynek powstaje i czy nie zachodzi konieczność specjalnego fundamentowania. Kierownik budowy miał obowiązek sprawdzić, czy grunt ma odpowiednią nośność. Rada miejska, która podjęła decyzję o przeznaczeniu tych gruntów pod budowę, nie jest niczemu winna. To nie są fachowcy od geologii i budownictwa. Rada podjęła decyzję polityczną.

Włodzimierz Cybulski, zastępca burmistrza, przyznaje, że sam nie podjąłby ryzyka, aby swój dom postawić w tak trudnym terenie. Uważa jednak, że gmina nie ma prawa wypłacać osobie prywatnej odszkodowania dopóty, dopóki sąd nie nakaże tego prawomocnym wyrokiem. W przeciwnym wypadku mieszkańcy mogliby bowiem zarzucić władzom gminy, że trwonią wspólny majątek.-</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną, a jego właściciel bankrutem. rzeczoznawca geolog nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. We wrześniu 1999 roku na ścianach pojawiły się pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony. Od sierpnia 2000 r. na teren budowy nie wolno wchodzić. Grozi zawaleniem. - Burmistrz powinien dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy zawinili - uważa Chmiel.- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="503">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną</span>
        <span start="516" end="547">, a jego właściciel bankrutem. </span>
        <span start="2881" end="2900">rzeczoznawca geolog</span>
        <span start="2901" end="2979"> nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.</span>
        <span start="3375" end="3516">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. </span>
        <span start="3595" end="3617">We wrześniu 1999 roku </span>
        <span start="3663" end="3688">na ścianach pojawiły się </span>
        <span start="3697" end="3749">pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</span>
        <span start="4218" end="4219"> </span>
        <span start="6685" end="6688">Od </span>
        <span start="6690" end="6723">sierpnia 2000 r. na teren budowy </span>
        <span start="6741" end="6759">nie wolno wchodzić</span>
        <span start="6822" end="6824">. </span>
        <span start="6843" end="6861">Grozi zawaleniem. </span>
        <span start="6927" end="6948">- Burmistrz powinien </span>
        <span start="6984" end="7032">dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy </span>
        <span start="7044" end="7061">zawinili - uważa </span>
        <span start="7070" end="7077">Chmiel.</span>
        <span start="7079" end="7139">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna</span>
        <span start="7152" end="7245">. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. 

- Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe - wylicza Chmiel. Edward Waleczek, rzeczoznawca geolog, nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.

Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Chmiel sam wykonywał wiele prac.We wrześniu 1999 roku na ścianach pojawiły się pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony. kierownik budowy postanowił ratować dom. Chmiel miał kopać do gruntu zwartego i podbudowywać fundament.

W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów. We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Chmiela.

Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie, którego nie sposób przewidzieć. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody. Stypa zapewnia, że już we wrześniu 1999 roku pojechał do projektanta i powiadomił go. 

Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Chmiela nie wolno wchodzić. Grozi zawaleniem. - Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Chmiel.- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="503">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną</span>
        <span start="516" end="646">, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. </span>
        <span start="2417" end="2486">

- Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe</span>
        <span start="2505" end="2516"> - wylicza </span>
        <span start="2525" end="2533">Chmiel. </span>
        <span start="2864" end="2979">Edward Waleczek, rzeczoznawca geolog, nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.</span>
        <span start="3373" end="3516">

Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. </span>
        <span start="3561" end="3593">Chmiel sam wykonywał wiele prac.</span>
        <span start="3595" end="3617">We wrześniu 1999 roku </span>
        <span start="3663" end="3688">na ścianach pojawiły się </span>
        <span start="3697" end="3749">pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</span>
        <span start="4218" end="4236"> kierownik budowy </span>
        <span start="4265" end="4287">postanowił ratować dom</span>
        <span start="4303" end="4305">. </span>
        <span start="4314" end="4321">Chmiel </span>
        <span start="4338" end="4349">miał kopać </span>
        <span start="4365" end="4383">do gruntu zwartego</span>
        <span start="4418" end="4444"> i podbudowywać fundament.</span>
        <span start="4727" end="4862">

W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.</span>
        <span start="4869" end="4870"> </span>
        <span start="5507" end="5560">We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie </span>
        <span start="5667" end="5709">umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu </span>
        <span start="5719" end="5727">Chmiela.</span>
        <span start="5742" end="5813">

Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie</span>
        <span start="5820" end="5852">, którego nie sposób przewidzieć</span>
        <span start="5883" end="5950">. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.</span>
        <span start="6412" end="6457"> Stypa zapewnia, że już we wrześniu 1999 roku</span>
        <span start="6513" end="6555"> pojechał do projektanta i powiadomił go. </span>
        <span start="6683" end="6723">

Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy </span>
        <span start="6733" end="6759">Chmiela nie wolno wchodzić</span>
        <span start="6822" end="6824">. </span>
        <span start="6843" end="6861">Grozi zawaleniem. </span>
        <span start="6927" end="7061">- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa </span>
        <span start="7070" end="7077">Chmiel.</span>
        <span start="7079" end="7139">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna</span>
        <span start="7152" end="7245">. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną, a jego właściciel bankrutem. rzeczoznawca geolog nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu. - Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="503">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną</span>
        <span start="516" end="547">, a jego właściciel bankrutem. </span>
        <span start="2881" end="2900">rzeczoznawca geolog</span>
        <span start="2901" end="2979"> nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.</span>
        <span start="3375" end="3425">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu</span>
        <span start="3492" end="3494">. </span>
        <span start="7079" end="7139">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna</span>
        <span start="7152" end="7245">. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. We wrześniu 1999 roku na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.
Zamiast powiadomić o problemach nadzór budowlany, kierownik budowy wspierany przez rzeczoznawcę postanowił ratować dom swoimi metodami. Mirosław Chmiel miał podbudowywać fundament.
W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.
- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="547">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. </span>
        <span start="1321" end="1407">Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. </span>
        <span start="3595" end="3617">We wrześniu 1999 roku </span>
        <span start="3663" end="3750">na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.
</span>
        <span start="4169" end="4321">Zamiast powiadomić o problemach nadzór budowlany, kierownik budowy wspierany przez rzeczoznawcę postanowił ratować dom swoimi metodami. Mirosław Chmiel </span>
        <span start="4338" end="4343">miał </span>
        <span start="4421" end="4444">podbudowywać fundament.</span>
        <span start="4728" end="4863">
W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.
</span>
        <span start="7079" end="7288">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca</span>
        <span start="7312" end="7313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.

Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Mirosław Chmiel sam wykonywał wiele prac.
We wrześniu 1999 roku na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.
Zamiast powiadomić o problemach nadzór budowlany, kierownik budowy wspierany przez rzeczoznawcę postanowił ratować dom swoimi metodami. Mirosław Chmiel miał podbudowywać fundament.
W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.
Rzeczoznawca Robert Raszka uważa, że nie popełnił wówczas błędu. We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie stwierdziła, że podczas budowy nie było zagrożone życie i zdrowie ludzi i umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Mirosława Chmiela.
Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć. 
- Burmistrz powinien dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.
- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="547">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. </span>
        <span start="1321" end="1407">Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. </span>
        <span start="1424" end="1517">jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. </span>
        <span start="1543" end="1609">Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
        <span start="2862" end="2863">
</span>
        <span start="2979" end="2980">
</span>
        <span start="3375" end="3516">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. </span>
        <span start="3552" end="3593">Mirosław Chmiel sam wykonywał wiele prac.</span>
        <span start="3594" end="3617">
We wrześniu 1999 roku </span>
        <span start="3663" end="3750">na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.
</span>
        <span start="4169" end="4321">Zamiast powiadomić o problemach nadzór budowlany, kierownik budowy wspierany przez rzeczoznawcę postanowił ratować dom swoimi metodami. Mirosław Chmiel </span>
        <span start="4338" end="4343">miał </span>
        <span start="4421" end="4444">podbudowywać fundament.</span>
        <span start="4728" end="4863">
W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na dalsze wzmacnianie fundamentów.
</span>
        <span start="5207" end="5272">Rzeczoznawca Robert Raszka uważa, że nie popełnił wówczas błędu. </span>
        <span start="5507" end="5632">We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie stwierdziła, że podczas budowy nie było zagrożone życie i zdrowie ludzi </span>
        <span start="5665" end="5727">i umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Mirosława Chmiela.</span>
        <span start="5743" end="5852">
Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć</span>
        <span start="5883" end="5885">. </span>
        <span start="6926" end="6948">
- Burmistrz powinien </span>
        <span start="6984" end="7078">dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.
</span>
        <span start="7079" end="7288">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca</span>
        <span start="7312" end="7313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. - Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="547">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. </span>
        <span start="1321" end="1407">Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. </span>
        <span start="7079" end="7245">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne.Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć, podobnie jak trzęsienia ziemi. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.
- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca, który opracowywał plan.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="645">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne.</span>
        <span start="5744" end="5951">Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć, podobnie jak trzęsienia ziemi. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.
</span>
        <span start="6927" end="7077">- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.</span>
        <span start="7079" end="7313">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca, który opracowywał plan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. Obok budynku Mirosława Chmiela stoi dom Joanny Bomby - w stanie surowym zamkniętym. Na razie nie pęka, ale jest zagrożony innym jęzorem osuwiska. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac.
Edward Waleczek, rzeczoznawca geolog, nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Dom stawiano systemem gospodarczym, Mirosław Chmiel sam wykonywał wiele prac.We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie stwierdziła, że podczas budowy nie było zagrożone życie i zdrowie ludzi (gdyż ziemia osuwała się powoli) i umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Mirosława Chmiela.Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć, podobnie jak trzęsienia ziemi. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.
Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - taką decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego. Budynek trzeba rozebrać.
- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca, który opracowywał plan.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="646">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. </span>
        <span start="1611" end="1810">Obok budynku Mirosława Chmiela stoi dom Joanny Bomby - w stanie surowym zamkniętym. Na razie nie pęka, ale jest zagrożony innym jęzorem osuwiska. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac.
</span>
        <span start="2864" end="2979">Edward Waleczek, rzeczoznawca geolog, nie ma wątpliwości: żadnych domów na terenach osuwiskowych stawiać nie można.</span>
        <span start="3375" end="3593">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Dom stawiano systemem gospodarczym, Mirosław Chmiel sam wykonywał wiele prac.</span>
        <span start="5507" end="5727">We wrześniu 2000 r. Prokuratura Rejonowa w Cieszynie stwierdziła, że podczas budowy nie było zagrożone życie i zdrowie ludzi (gdyż ziemia osuwała się powoli) i umorzyła śledztwo wszczęte po doniesieniu Mirosława Chmiela.</span>
        <span start="5744" end="5951">Kierownik budowy Kazimierz Stypa przekonuje, że osuwisko to zdarzenie losowe, którego nie sposób przewidzieć, podobnie jak trzęsienia ziemi. Uważa, że padł ofiarą niekompetentnych urzędników i sił przyrody.
</span>
        <span start="6685" end="6824">Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - taką decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego. </span>
        <span start="6901" end="6926">Budynek trzeba rozebrać.
</span>
        <span start="6927" end="7077">- Burmistrz powinien wystąpić o wykupienie tej działki i dać mi jakieś odszkodowanie, ponieważ urzędnicy tu wyraźnie zawinili - uważa Mirosław Chmiel.</span>
        <span start="7079" end="7313">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz Cieszyna Bogdan Ficek. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca, który opracowywał plan.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne.- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="458">Dom Mirosława Chmiela przesunął się </span>
        <span start="472" end="645">o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne.</span>
        <span start="7079" end="7130">- Urząd nie popełnił żadnego błędu - mówi burmistrz</span>
        <span start="7152" end="7288">. - Te tereny były określone w planie zagospodarowania przestrzennego jako działki budowlane. Tak zostały zakwalifikowane przez fachowca</span>
        <span start="7312" end="7313">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica, ale Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac. Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskiel. Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="646">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. </span>
        <span start="1194" end="1242">Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica</span>
        <span start="1292" end="1298">, ale </span>
        <span start="1321" end="1609">Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
        <span start="1756" end="1809"> Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac.</span>
        <span start="1812" end="1813"> </span>
        <span start="2421" end="2505">Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskie</span>
        <span start="2530" end="2532">l.</span>
        <span start="2534" end="2593"> Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne.  Z bliska widać duże szczeliny między bloczkami z betonu komórkowego. Bloczki przypominają źle dociśnięte klocki lego. Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica - dom stoi na końcu drogi, nie słychać samochodów, ale do miasta jest blisko. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.Obok budynku Mirosława Chmiela stoi dom Joanny Bomby - w stanie surowym zamkniętym. Na razie nie pęka, ale jest zagrożony innym jęzorem osuwiska. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac. Geologowie orzekli, że należy wykonać ekspertyzę całej skarpy. Już w latach 80. leśniczy ostrzegał, że w lesie walą się zdrowe drzewa. Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskiel. Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się. Na przejściu granicznym w Boguszowicach, które jest kilometr dalej, wybudowano w 1990 roku stację transformatorową. Stacja przejechała 10 metrów i trzeba ją było rozebrać. Tych doświadczeń urzędnicy w ogóle nie wzięli pod uwagę. Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="646">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki, a jego właściciel bankrutem. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. </span>
        <span start="744" end="862"> Z bliska widać duże szczeliny między bloczkami z betonu komórkowego. Bloczki przypominają źle dociśnięte klocki lego.</span>
        <span start="1193" end="1609"> Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica - dom stoi na końcu drogi, nie słychać samochodów, ale do miasta jest blisko. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
        <span start="1611" end="1809">Obok budynku Mirosława Chmiela stoi dom Joanny Bomby - w stanie surowym zamkniętym. Na razie nie pęka, ale jest zagrożony innym jęzorem osuwiska. Nadzór budowlany nakazał wstrzymanie wszelkich prac.</span>
        <span start="1812" end="1874"> Geologowie orzekli, że należy wykonać ekspertyzę całej skarpy</span>
        <span start="1919" end="1921">. </span>
        <span start="2243" end="2315">Już w latach 80. leśniczy ostrzegał, że w lesie walą się zdrowe drzewa. </span>
        <span start="2421" end="2505">Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskie</span>
        <span start="2530" end="2532">l.</span>
        <span start="2534" end="2594"> Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się. </span>
        <span start="2634" end="2862">Na przejściu granicznym w Boguszowicach, które jest kilometr dalej, wybudowano w 1990 roku stację transformatorową. Stacja przejechała 10 metrów i trzeba ją było rozebrać. Tych doświadczeń urzędnicy w ogóle nie wzięli pod uwagę.</span>
        <span start="3366" end="3367"> </span>
        <span start="3375" end="3493">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</body>
      <spans>
        <span start="422" end="516">Dom Mirosława Chmiela przesunął się wraz z ziemią o pięć metrów i dziś jest ruiną do rozbiórki</span>
        <span start="545" end="646">. Władze Cieszyna, które czynne osuwisko zakwalifikowały jako teren pod budowę, nie czują się winne. </span>
        <span start="1424" end="1609">jeszcze w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Stok był mocno nachylony. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany. Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. We wrześniu 1999 roku  na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony. W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił. Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego.</body>
      <spans>
        <span start="1194" end="1242">Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica</span>
        <span start="1319" end="1424">. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że </span>
        <span start="1432" end="1516">w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt.</span>
        <span start="1542" end="1609"> Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
        <span start="2242" end="2243"> </span>
        <span start="3375" end="3516">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. </span>
        <span start="3595" end="3617">We wrześniu 1999 roku </span>
        <span start="3662" end="3749"> na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</span>
        <span start="4722" end="4723"> </span>
        <span start="4729" end="4793">W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił</span>
        <span start="4861" end="4862">.</span>
        <span start="6672" end="6673"> </span>
        <span start="6685" end="6762">Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - </span>
        <span start="6767" end="6823">decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>
Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica - dom stoi na końcu drogi, nie słychać samochodów, do miasta jest blisko. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt. Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany. Już w latach 80. leśniczy ostrzegał, że w lesie walą się zdrowe drzewa. Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskie - wylicza Mirosław Chmiel. - Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się. Wtedy o tym nie miałem bladego pojęcia. Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Dom stawiano systemem gospodarczym.We wrześniu 1999 roku z budynkiem zaczęło się dziać coś niedobrego, na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony. W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na wzmacnianie fundamentów. Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego. zastępca burmistrza, przyznaje, że nie podjąłby ryzyka, aby dom postawić w tak trudnym terenie. Uważa, że gmina nie ma prawa wypłacać osobie prywatnej odszkodowania dopóki sąd nie nakaże tego wyrokiem. W przeciwnym wypadku mieszkańcy mogliby zarzucić władzom gminy, że trwonią majątek.</body>
      <spans>
        <span start="646" end="647">
</span>
        <span start="1194" end="1294">Mirosława Chmiela zachwyciła pełna uroku okolica - dom stoi na końcu drogi, nie słychać samochodów, </span>
        <span start="1298" end="1424">do miasta jest blisko. Gdy kupował działkę, nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że </span>
        <span start="1432" end="1516">w latach 70. władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na silnie erozyjny grunt.</span>
        <span start="1542" end="1609"> Ale w 1992 roku grunt przekwalifikowano z rolniczego na budowlany.</span>
        <span start="2242" end="2315"> Już w latach 80. leśniczy ostrzegał, że w lesie walą się zdrowe drzewa. </span>
        <span start="2421" end="2634">Było sporo przesłanek, aby tu nie budować: źródła, skały fliszowe, łupki cieszyńskie - wylicza Mirosław Chmiel. - Stoki na skałach fliszowych jeżdżą, są żywe i osuwają się. Wtedy o tym nie miałem bladego pojęcia. </span>
        <span start="3375" end="3550">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu - kierownik Urzędu Rejonowego w Cieszynie wydał je 12 marca 1998 r. Latem budowa ruszyła. Dom stawiano systemem gospodarczym</span>
        <span start="3592" end="3593">.</span>
        <span start="3595" end="3749">We wrześniu 1999 roku z budynkiem zaczęło się dziać coś niedobrego, na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</span>
        <span start="4722" end="4723"> </span>
        <span start="4729" end="4830">W październiku budynek przesunął się o kolejny metr i przechylił, a inwestorowi zabrakło pieniędzy na</span>
        <span start="4837" end="4862"> wzmacnianie fundamentów.</span>
        <span start="6672" end="6673"> </span>
        <span start="6685" end="6762">Od 2 sierpnia 2000 r. na teren budowy Mirosława Chmiela nie wolno wchodzić - </span>
        <span start="6767" end="6823">decyzję wydał Powiatowy Inspektorat Nadzoru Budowlanego.</span>
        <span start="7840" end="7841"> </span>
        <span start="7876" end="7911">zastępca burmistrza, przyznaje, że </span>
        <span start="7915" end="7940">nie podjąłby ryzyka, aby </span>
        <span start="7945" end="7986">dom postawić w tak trudnym terenie. Uważa</span>
        <span start="7993" end="8056">, że gmina nie ma prawa wypłacać osobie prywatnej odszkodowania</span>
        <span start="8064" end="8092"> dopóki sąd nie nakaże tego </span>
        <span start="8104" end="8153">wyrokiem. W przeciwnym wypadku mieszkańcy mogliby</span>
        <span start="8160" end="8196"> zarzucić władzom gminy, że trwonią </span>
        <span start="8204" end="8212">majątek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Mirosław Chmiel nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na erozyjny grunt. Ale grunt przekwalifikowano na budowlany. Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu. Latem budowa ruszyła. We wrześniu na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</body>
      <spans>
        <span start="1194" end="1202">Mirosław</span>
        <span start="1203" end="1210"> Chmiel</span>
        <span start="1341" end="1424"> nie przypuszczał, że będzie budował dom na osuwającej się ziemi. Nie wiedział, że </span>
        <span start="1445" end="1494">władze Cieszyna chciały tu sadzić las z uwagi na </span>
        <span start="1501" end="1516">erozyjny grunt.</span>
        <span start="1542" end="1547"> Ale </span>
        <span start="1559" end="1583">grunt przekwalifikowano </span>
        <span start="1596" end="1609">na budowlany.</span>
        <span start="2242" end="2243"> </span>
        <span start="3375" end="3425">Z uzyskaniem pozwolenia na budowę nie było kłopotu</span>
        <span start="3492" end="3516">. Latem budowa ruszyła. </span>
        <span start="3595" end="3607">We wrześniu </span>
        <span start="3663" end="3749">na ścianach pojawiły się pierwsze pęknięcia. Dom stał o metr dalej, niż był wytyczony.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
