<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200110150062">
  <date>2001-10-15</date>
  <title>Ochrona środowiska jest zbyt upolityczniona</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Krystyna Forowicz</authors>
  <body>Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz

Ochrona środowiska jest zbyt upolityczniona

Rz: Od czego zacznie pan porządki?

STANISŁAW ŻELICHOWSKI: Mój poprzednik rozpoczął od robienia porządków w resorcie. Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Do tych spotkań zaprosiłem też osoby z terenu.

Przez ostatnie cztery lata jako wiceprzewodniczący Sejmowej Komisji Ochrony Środowiska miał pan okazją przyglądać się temu, co dzieje się w resorcie.

Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Pamiętam, jak w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. Obecnie w BOŚ podejmowane są próby sprzedania niemal 40 procent akcji prywatnej osobie. Pierwsze, co zrobię, to wstrzymam wszystkie decyzje rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska podjęte w ostatnich czternastu dniach. Takie uprawnienia mam jako minister.

Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. Lasy Państwowe weszły w różne spółki, czego rezultatem jest m.in. sprzedaż tartaków mazurskich. Niedługo może dojść do sytuacji, że z Mazur będzie się wozić drewno do obróbki w Bieszczady.

Słowem, źle pan ocenia gospodarkę leśną?

Nie oceniam źle. Wiele jest jednak problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. Mogą się zmarnować, jeśli w tym roku i w następnym nie będzie środków na ich zasadzenie. Sadzonki zostały kupione z myślą o nowej ustawie o zalesieniu gruntów rolnych i o rządowym programie zwiększenia lesistości kraju. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.

Inny przykład: lasy pochłaniają dwutlenek węgla. Leśnictwo polskie jest w stanie dostarczyć gospodarce narodowej "dodatkowego prawa" do emisji gazów cieplarnianych. Prawo to może być sprzedane na rynku międzynarodowym. Norwegia płaci 40 euro podatku węglowego od tony. W Polsce znacznie taniej byłoby zapłacić za zalesienie gruntu i utrzymanie rolnika, który pracuje w tych lasach. Mamy około trzech milionów hektarów gruntów piątej klasy i 1,6 miliona klasy szóstej. 90 procent z tego leży odłogiem. Gdybyśmy zalesili tylko półtora miliona hektarów, doszlibyśmy do 33 procent lesistości kraju i wiele rodzin rolniczych otrzymałoby pracę.

Mówił pan o banku. W jakiej kondycji znajduje się Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej, główny filar naszego systemu finansowania ekologii?

W moim przekonaniu - w coraz gorszym. Był rok, że 550 milionów złotych leżało na koncie. Wtedy NIK stawiała zarzuty o niewykorzystanie tych środków. Teraz z Narodowego Funduszu wypłaca się tzw. renty hutnikom. Ogromne kwoty wypłacono z NFOŚ na modernizację jednej ze śląskich hut, która i tak zbankrutowała.

Czy powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: czy stworzyć jeszcze dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które już są. Myślę, że powinniśmy organizować kolejne leśne kompleksy promocyjne, by uchronić najcenniejsze fragmenty w Lasach Państwowych. Stworzyliśmy już dziesięć takich kompleksów. Jeśli wzrosną wpływy do budżetu państwa, pomyślimy o nowych parkach.

Czy przywróci pan Wojciecha Byrcyna na stanowisko dyrektora Tatrzańskiego Parku Narodowego?

Dla mnie zwolnienie Byrcyna było sprawą niezrozumiałą, tym bardziej że minister Tokarczuk uczynił to kilka dni przed końcem swej kadencji. Cenię Byrcyna. Uważam, że każdy dzień, kiedy przebywa poza parkiem, to strata dla tego parku i przyrody. Ale być może w jego aktach są sprawy, o których nie wiem.

Kiedy w lipcu 1997 roku wielka powódź przetoczyła się przez kraj, kierował pan resortem środowiska i przewodniczył Głównemu Komitetowi Przeciwpowodziowemu. NIK zarzuciła panu zaniedbania w inwestycjach hydrotechnicznych i przeznaczenie zbyt małych środków na gospodarkę wodną. Czy dziś znajdzie pan pieniądze na ten cel?

To najtrudniejsza dziedzina i moje największe zmartwienie. W przyszłym roku Żuławy mogą być zagrożone powodzią - wskazują tak prognozy. Pieniądze na budowę wałów przeciwpowodziowych są w Ministerstwie Rolnictwa, a na zbiorniki retencyjne w Ministerstwie Środowiska. W 1997 roku nie broniłem się przed zarzutami NIK, ponieważ także uważałem, że 210 milionów złotych na inwestycje w gospodarce wodnej to za mało. Przypomnę jednak, że w czasie mojego czteroletniego działania w ministerstwie oddaliśmy do użytku cztery duże zbiorniki wodne.

Będziemy starać się zalesiać tereny górskie. Tam, gdzie jest jeszcze wolna przestrzeń, nawet w ramach limitów zalesieniowych, które będą przekazywane przez Agencję Modernizacji i Restrukturyzacji Rolnictwa. Niezależnie od tego trzeba będzie zwiększyć retencję w kraju, czyli budować nowe zbiorniki. Może na ten cel poszukamy jakiegoś taniego kredytu, który mógłby być spłacany po 2010 roku, bo teraz budżet nie wytrzyma dodatkowych wydatków. Ostatnia powódź zniszczyła budowaną od ponad dwudziestu lat zaporę "Wióry" na rzece Świślina (województwo świętokrzyskie), dlatego że nie została odpowiednio zabezpieczona. Obecnie jesteśmy w stanie przechwycić 5 - 6 procent wód deszczowych, nasi sąsiedzi 12 - 15 procent.

Pamiętna sprawa osiedla Eko-Sękocin dziś może utrudnić panu rozmowy z ewentualnym przyszłym kandydatem na dyrektora Lasów Państwowych?

W sprawie Eko-Sękocina stworzono fakty medialne, które niewiele mają wspólnego z rzeczywistością. Przypomnę, że prokuratura mimo doniesienia o tzw. przestępstwie - po zapoznaniu się z faktami - nie wszczęła nawet dochodzenia w tej sprawie. Jest również ostateczna decyzja NSA sankcjonująca budowę. Nie mogę się więc opierać na pomówieniach prasowych, lecz na faktach. Dodam, że Lasy Państwowe 19 października organizują przetarg na sprzedaż osiedla Sękocin.

Kiedyś wszystkie karty trzymał w ręku minister.

Dziś jest inaczej. Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.

Czy będzie pan popierał energetykę odnawialną?

Chciałbym, żeby w BOŚ powstała specjalna nisko oprocentowana linia kredytowa dla tego typu inwestycji. Może jeszcze nie bardzo nas stać na rozwijanie geotermii, ale energia wiatru, słońca i biomasa w naszych warunkach są obiecujące.

A jak będzie z kolegami w rządzie? Czy są proekologiczni?

Na przykładzie poprzedniej koalicji muszę przyznać, iż często mieliśmy różne zdania, nieraz była to ostra wymiana poglądów. Wielu ministrów w tym rządzie jest oddanych sprawom ekologii, nawet minister finansów... -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów. W jakiej kondycji znajduje się Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej, główny filar naszego systemu finansowania ekologii?W moim przekonaniu - w coraz gorszym. Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="879" end="965">filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. </span>
        <span start="1341" end="1472">Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. </span>
        <span start="2154" end="2213">Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</span>
        <span start="2596" end="2597"> </span>
        <span start="2874" end="3013">W jakiej kondycji znajduje się Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej, główny filar naszego systemu finansowania ekologii?</span>
        <span start="3015" end="3053">W moim przekonaniu - w coraz gorszym. </span>
        <span start="6319" end="6602">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.
 Norwegia płaci 40 euro podatku węglowego od tony. W Polsce znacznie taniej byłoby zapłacić za zalesienie gruntu i utrzymanie rolnika, który pracuje w tych lasach. W jakiej kondycji znajduje się Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej, główny filar naszego systemu finansowania ekologii?W moim przekonaniu - w coraz gorszym. Mamy dylemat: czy stworzyć jeszcze dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które już są. W 1997 roku nie broniłem się przed zarzutami NIK, ponieważ także uważałem, że 210 milionów złotych na inwestycje w gospodarce wodnej to za mało. Przypomnę jednak, że w czasie mojego czteroletniego działania w ministerstwie oddaliśmy do użytku cztery duże zbiorniki wodne.W sprawie Eko-Sękocina stworzono fakty medialne, które niewiele mają wspólnego z rzeczywistością. Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="630" end="694">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="879" end="965">filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. </span>
        <span start="1341" end="1472">Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. </span>
        <span start="2154" end="2214">Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.
</span>
        <span start="2433" end="2597"> Norwegia płaci 40 euro podatku węglowego od tony. W Polsce znacznie taniej byłoby zapłacić za zalesienie gruntu i utrzymanie rolnika, który pracuje w tych lasach. </span>
        <span start="2874" end="3013">W jakiej kondycji znajduje się Narodowy Fundusz Ochrony Środowiska i Gospodarki Wodnej, główny filar naszego systemu finansowania ekologii?</span>
        <span start="3015" end="3053">W moim przekonaniu - w coraz gorszym. </span>
        <span start="3359" end="3441">Mamy dylemat: czy stworzyć jeszcze dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które już są. </span>
        <span start="4667" end="4938">W 1997 roku nie broniłem się przed zarzutami NIK, ponieważ także uważałem, że 210 milionów złotych na inwestycje w gospodarce wodnej to za mało. Przypomnę jednak, że w czasie mojego czteroletniego działania w ministerstwie oddaliśmy do użytku cztery duże zbiorniki wodne.</span>
        <span start="5792" end="5890">W sprawie Eko-Sękocina stworzono fakty medialne, które niewiele mają wspólnego z rzeczywistością. </span>
        <span start="6319" end="6602">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="879" end="965">filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. </span>
        <span start="6319" end="6602">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz:
STANISŁAW ŻELICHOWSKI: W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. Pierwsze, co zrobię, to wstrzymam wszystkie decyzje rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska podjęte w ostatnich czternastu dniach. Takie uprawnienia mam jako minister.Gdy ustępowałem ze stanowiska, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="115">Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz</span>
        <span start="164" end="165">:</span>
        <span start="196" end="197">
</span>
        <span start="198" end="221">STANISŁAW ŻELICHOWSKI: </span>
        <span start="321" end="431">W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. </span>
        <span start="630" end="694">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="879" end="1069">filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. </span>
        <span start="1157" end="1339">Pierwsze, co zrobię, to wstrzymam wszystkie decyzje rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska podjęte w ostatnich czternastu dniach. Takie uprawnienia mam jako minister.</span>
        <span start="1341" end="1370">Gdy ustępowałem ze stanowiska</span>
        <span start="1382" end="1471">, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz:
STANISŁAW ŻELICHOWSKI: Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Do tych spotkań zaprosiłem też osoby z terenu. Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. Obecnie w BOŚ podejmowane są próby sprzedania niemal 40 procent akcji prywatnej osobie. Pierwsze, co zrobię, to wstrzymam wszystkie decyzje rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska podjęte w ostatnich czternastu dniach. Takie uprawnienia mam jako minister.
Gdy ustępowałem ze stanowiska, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Lasy Państwowe weszły w różne spółki, czego rezultatem jest m.in. sprzedaż tartaków mazurskich. Wiele jest problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. zostały kupione z myślą o nowej ustawie o zalesieniu gruntów rolnych i o rządowym programie zwiększenia lesistości kraju. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="115">Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz</span>
        <span start="164" end="165">:</span>
        <span start="196" end="197">
</span>
        <span start="198" end="221">STANISŁAW ŻELICHOWSKI: </span>
        <span start="280" end="477">Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Do tych spotkań zaprosiłem też osoby z terenu.</span>
        <span start="484" end="485"> </span>
        <span start="630" end="694">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="708" end="1340">w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. Obecnie w BOŚ podejmowane są próby sprzedania niemal 40 procent akcji prywatnej osobie. Pierwsze, co zrobię, to wstrzymam wszystkie decyzje rady nadzorczej Narodowego Funduszu Ochrony Środowiska podjęte w ostatnich czternastu dniach. Takie uprawnienia mam jako minister.
</span>
        <span start="1341" end="1370">Gdy ustępowałem ze stanowiska</span>
        <span start="1382" end="1472">, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. </span>
        <span start="1590" end="1686">Lasy Państwowe weszły w różne spółki, czego rezultatem jest m.in. sprzedaż tartaków mazurskich. </span>
        <span start="1839" end="1850">Wiele jest </span>
        <span start="1857" end="1934">problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. </span>
        <span start="2032" end="2213">zostały kupione z myślą o nowej ustawie o zalesieniu gruntów rolnych i o rządowym programie zwiększenia lesistości kraju. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz: W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Gdy ustępowałem ze stanowiska, budżet resortu wynosił miliard złotych; w tym roku tylko 250 milionów.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="115">Ze Stanisławem Żelichowskim, kandydatem na ministra środowiska w rządzie SLD - UP - PSL, rozmawia Krystyna Forowicz</span>
        <span start="164" end="165">:</span>
        <span start="220" end="221"> </span>
        <span start="321" end="431">W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. </span>
        <span start="630" end="694">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="1341" end="1370">Gdy ustępowałem ze stanowiska</span>
        <span start="1382" end="1422">, budżet resortu wynosił miliard złotych</span>
        <span start="1434" end="1447">; w tym roku </span>
        <span start="1452" end="1471">tylko 250 milionów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Żelichowski, kandydat na ministra środowiska
rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.
Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są przykładem.

powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: stworzyć dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które są. powinniśmy organizować leśne kompleksy promocyjne, by uchronić najcenniejsze fragmenty w Lasach Państwowych.
Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie z inspekcją ochrony środowiska.
będzie pan popierał energetykę odnawialną?

Chciałbym, żeby w BOŚ powstała nisko oprocentowana linia kredytowa dla tego typu inwestycji. energia wiatru, słońca i biomasa są obiecujące.</body>
      <spans>
        <span start="3" end="12">Stanisław</span>
        <span start="14" end="26"> Żelichowski</span>
        <span start="27" end="37">, kandydat</span>
        <span start="39" end="62"> na ministra środowiska</span>
        <span start="197" end="198">
</span>
        <span start="336" end="430">rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.</span>
        <span start="629" end="630">
</span>
        <span start="1472" end="1573">Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są </span>
        <span start="1578" end="1589">przykładem.</span>
        <span start="3322" end="3324">

</span>
        <span start="3328" end="3373">powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: </span>
        <span start="3377" end="3386">stworzyć </span>
        <span start="3394" end="3433">dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które </span>
        <span start="3437" end="3440">są.</span>
        <span start="3450" end="3474"> powinniśmy organizować </span>
        <span start="3482" end="3567">leśne kompleksy promocyjne, by uchronić najcenniejsze fragmenty w Lasach Państwowych.</span>
        <span start="6299" end="6300">
</span>
        <span start="6319" end="6464">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie </span>
        <span start="6469" end="6500">z inspekcją ochrony środowiska.</span>
        <span start="6603" end="6604">
</span>
        <span start="6608" end="6683">będzie pan popierał energetykę odnawialną?

Chciałbym, żeby w BOŚ powstała </span>
        <span start="6693" end="6755">nisko oprocentowana linia kredytowa dla tego typu inwestycji. </span>
        <span start="6817" end="6850">energia wiatru, słońca i biomasa </span>
        <span start="6870" end="6884">są obiecujące.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Żelichowski, kandydat na ministra środowiska
rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.
Czeka nas wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary systemu finansowania ekologii zostały zdemontowane. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są przykładem.

źle pan ocenia gospodarkę leśną?

Wiele jest problemów. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek.
Inny przykład: lasy pochłaniają dwutlenek węgla. Leśnictwo polskie jest w stanie dostarczyć gospodarce narodowej "dodatkowego prawa" do emisji gazów cieplarnianych. Gdybyśmy zalesili półtora miliona hektarów, doszlibyśmy do 33 procent lesistości kraju i wiele rodzin rolniczych otrzymałoby pracę.

powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: stworzyć dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które są. powinniśmy organizować leśne kompleksy promocyjne, by uchronić najcenniejsze fragmenty w Lasach Państwowych.
Będziemy starać się zalesiać tereny górskie. trzeba zwiększyć retencję w kraju, czyli budować nowe zbiorniki.

Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie z inspekcją ochrony środowiska.

będzie pan popierał energetykę odnawialną?

Chciałbym, żeby w BOŚ powstała nisko oprocentowana linia kredytowa dla tego typu inwestycji. nie stać na rozwijanie geotermii, ale energia wiatru, słońca i biomasa są obiecujące.</body>
      <spans>
        <span start="3" end="12">Stanisław</span>
        <span start="14" end="26"> Żelichowski</span>
        <span start="27" end="37">, kandydat</span>
        <span start="39" end="62"> na ministra środowiska</span>
        <span start="197" end="198">
</span>
        <span start="336" end="430">rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.</span>
        <span start="629" end="640">
Czeka nas </span>
        <span start="650" end="694">wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="729" end="824">zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas </span>
        <span start="832" end="885">funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary</span>
        <span start="893" end="932"> systemu finansowania ekologii zostały </span>
        <span start="951" end="964">zdemontowane.</span>
        <span start="1471" end="1573"> Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są </span>
        <span start="1578" end="1589">przykładem.</span>
        <span start="1778" end="1780">

</span>
        <span start="1788" end="1822">źle pan ocenia gospodarkę leśną?

</span>
        <span start="1839" end="1850">Wiele jest </span>
        <span start="1857" end="1866">problemów</span>
        <span start="1881" end="1933">. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek.</span>
        <span start="2214" end="2379">
Inny przykład: lasy pochłaniają dwutlenek węgla. Leśnictwo polskie jest w stanie dostarczyć gospodarce narodowej "dodatkowego prawa" do emisji gazów cieplarnianych.</span>
        <span start="2715" end="2734"> Gdybyśmy zalesili </span>
        <span start="2740" end="2853">półtora miliona hektarów, doszlibyśmy do 33 procent lesistości kraju i wiele rodzin rolniczych otrzymałoby pracę.</span>
        <span start="3322" end="3324">

</span>
        <span start="3328" end="3373">powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: </span>
        <span start="3377" end="3386">stworzyć </span>
        <span start="3394" end="3433">dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które </span>
        <span start="3437" end="3440">są.</span>
        <span start="3450" end="3474"> powinniśmy organizować </span>
        <span start="3482" end="3567">leśne kompleksy promocyjne, by uchronić najcenniejsze fragmenty w Lasach Państwowych.</span>
        <span start="4939" end="4984">
Będziemy starać się zalesiać tereny górskie.</span>
        <span start="5166" end="5174"> trzeba </span>
        <span start="5181" end="5238">zwiększyć retencję w kraju, czyli budować nowe zbiorniki.</span>
        <span start="6298" end="6300">

</span>
        <span start="6319" end="6464">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie </span>
        <span start="6469" end="6500">z inspekcją ochrony środowiska.</span>
        <span start="6602" end="6604">

</span>
        <span start="6608" end="6683">będzie pan popierał energetykę odnawialną?

Chciałbym, żeby w BOŚ powstała </span>
        <span start="6693" end="6755">nisko oprocentowana linia kredytowa dla tego typu inwestycji. </span>
        <span start="6768" end="6772">nie </span>
        <span start="6783" end="6850">stać na rozwijanie geotermii, ale energia wiatru, słońca i biomasa </span>
        <span start="6870" end="6884">są obiecujące.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Stanisław Żelichowski, kandydat na ministra środowiska
rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.
Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są przykładem.

powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: stworzyć dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które są.
Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona.</body>
      <spans>
        <span start="3" end="12">Stanisław</span>
        <span start="14" end="26"> Żelichowski</span>
        <span start="27" end="37">, kandydat</span>
        <span start="39" end="62"> na ministra środowiska</span>
        <span start="197" end="198">
</span>
        <span start="336" end="430">rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej.</span>
        <span start="629" end="630">
</span>
        <span start="1472" end="1573">Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są </span>
        <span start="1578" end="1589">przykładem.</span>
        <span start="3322" end="3324">

</span>
        <span start="3328" end="3373">powstaną nowe parki narodowe?

Mamy dylemat: </span>
        <span start="3377" end="3386">stworzyć </span>
        <span start="3394" end="3433">dwa nowe parki, czy wzmocnić te, które </span>
        <span start="3437" end="3440">są.</span>
        <span start="6299" end="6300">
</span>
        <span start="6319" end="6368">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>STANISŁAW ŻELICHOWSKI: w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie funkcjonowały i służyły ekologii. Teraz filary systemu finansowania ekologii zostały zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Wiele jest problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. Mogą się zmarnować, jeśli w tym roku i następnym nie będzie środków na ich zasadzenie. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</body>
      <spans>
        <span start="198" end="221">STANISŁAW ŻELICHOWSKI: </span>
        <span start="708" end="816">w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie </span>
        <span start="832" end="847">funkcjonowały i</span>
        <span start="854" end="886"> służyły ekologii. Teraz filary </span>
        <span start="894" end="932">systemu finansowania ekologii zostały </span>
        <span start="951" end="1069">zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. </span>
        <span start="1371" end="1451">w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy</span>
        <span start="1457" end="1511"> 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła.</span>
        <span start="1838" end="1850"> Wiele jest </span>
        <span start="1857" end="1973">problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. Mogą się zmarnować, jeśli w tym roku i </span>
        <span start="1975" end="2023">następnym nie będzie środków na ich zasadzenie. </span>
        <span start="2154" end="2213">Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>STANISŁAW ŻELICHOWSKI: Mój poprzednik rozpoczął od robienia porządków w resorcie. Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary systemu finansowania ekologii zostały zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. Lasy Państwowe weszły w spółki, czego rezultatem jest m.in. sprzedaż tartaków mazurskich. Niedługo może dojść do sytuacji, że z Mazur będzie się wozić drewno do obróbki w Bieszczady. Wiele jest problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. Mogą się zmarnować, jeśli w tym roku i w następnym nie będzie środków na ich zasadzenie. Sadzonki zostały kupione z myślą o nowej ustawie o zalesieniu gruntów rolnych i o rządowym programie zwiększenia lesistości kraju. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów. Gdybyśmy zalesili półtora miliona hektarów, doszlibyśmy do 33 procent lesistości kraju.</body>
      <spans>
        <span start="198" end="431">STANISŁAW ŻELICHOWSKI: Mój poprzednik rozpoczął od robienia porządków w resorcie. Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. </span>
        <span start="708" end="816">w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie </span>
        <span start="832" end="886">funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary </span>
        <span start="894" end="932">systemu finansowania ekologii zostały </span>
        <span start="951" end="1069">zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. </span>
        <span start="1371" end="1614">w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. Lasy Państwowe weszły w </span>
        <span start="1620" end="1778">spółki, czego rezultatem jest m.in. sprzedaż tartaków mazurskich. Niedługo może dojść do sytuacji, że z Mazur będzie się wozić drewno do obróbki w Bieszczady.</span>
        <span start="1838" end="1850"> Wiele jest </span>
        <span start="1857" end="2213">problemów do rozwiązania. Mamy na przykład nadmiar wyprodukowanych sadzonek. Mogą się zmarnować, jeśli w tym roku i w następnym nie będzie środków na ich zasadzenie. Sadzonki zostały kupione z myślą o nowej ustawie o zalesieniu gruntów rolnych i o rządowym programie zwiększenia lesistości kraju. Rocznie powinniśmy zalesiać sześćdziesiąt tysięcy hektarów.</span>
        <span start="2715" end="2733"> Gdybyśmy zalesili</span>
        <span start="2739" end="2808"> półtora miliona hektarów, doszlibyśmy do 33 procent lesistości kraju</span>
        <span start="2852" end="2853">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>filary systemu finansowania ekologii zostały zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Wiele jest problemów do rozwiązania.</body>
      <spans>
        <span start="879" end="886">filary </span>
        <span start="894" end="932">systemu finansowania ekologii zostały </span>
        <span start="951" end="1069">zdemontowane. Bank Ochrony Środowiska przynosił rocznie sto milionów zysku netto; w ubiegłym roku tylko trzy miliony. </span>
        <span start="1371" end="1451">w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy</span>
        <span start="1457" end="1511"> 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła.</span>
        <span start="1838" end="1850"> Wiele jest </span>
        <span start="1857" end="1882">problemów do rozwiązania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Pamiętam, jak w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. 
Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="630" end="965">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Pamiętam, jak w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. </span>
        <span start="1472" end="1590">Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. </span>
        <span start="4939" end="4940">
</span>
        <span start="6319" end="6602">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Mój poprzednik rozpoczął od robienia porządków w resorcie. Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Do tych spotkań zaprosiłem też osoby z terenu.
Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Pamiętam, jak w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. 
Będziemy starać się zalesiać tereny górskie. Niezależnie od tego trzeba będzie zwiększyć retencję w kraju, czyli budować nowe zbiorniki. Może na ten cel poszukamy jakiegoś taniego kredytu. Obecnie jesteśmy w stanie przechwycić 5 - 6 procent wód deszczowych, nasi sąsiedzi 12 - 15 procent.
Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</body>
      <spans>
        <span start="221" end="477">Mój poprzednik rozpoczął od robienia porządków w resorcie. Dla mnie liczy się fachowość pracownika. W tym tygodniu rozpocznę spotkania z leśnikami, przyrodnikami, geologami oraz pracownikami gospodarki wodnej. Do tych spotkań zaprosiłem też osoby z terenu.</span>
        <span start="629" end="965">
Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Pamiętam, jak w latach 1995 - 1996 zagranica nazywała nas Zielonym Tygrysem Europy dzięki mechanizmom ekonomicznym, jakie wówczas w kraju funkcjonowały i dobrze służyły ekologii. Teraz filary naszego systemu finansowania ekologii zostały w znacznym stopniu zdemontowane. </span>
        <span start="1341" end="1590">Gdy ustępowałem ze stanowiska w 1997 roku, budżet resortu wynosił miliard złotych na ekologię; w tym roku mamy tylko 250 milionów. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. </span>
        <span start="4939" end="4985">
Będziemy starać się zalesiać tereny górskie. </span>
        <span start="5147" end="5289">Niezależnie od tego trzeba będzie zwiększyć retencję w kraju, czyli budować nowe zbiorniki. Może na ten cel poszukamy jakiegoś taniego kredytu</span>
        <span start="5380" end="5382">. </span>
        <span start="5555" end="5655">Obecnie jesteśmy w stanie przechwycić 5 - 6 procent wód deszczowych, nasi sąsiedzi 12 - 15 procent.
</span>
        <span start="6319" end="6602">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska. Wojewoda odpowiada za dwa sprzeczne zadania: czy zamknąć zakład truciciela, czy chronić bezrobotnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. 
Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska.</body>
      <spans>
        <span start="630" end="694">Czeka nas olbrzymie wyzwanie związane z przystąpieniem do Unii. </span>
        <span start="1472" end="1590">Sytuacja finansowa w ekologii jest zła. Niskie zyski BOŚ oraz zerowa rentowność Lasów Państwowych są tego przykładem. </span>
        <span start="4939" end="4940">
</span>
        <span start="6319" end="6500">Ochrona środowiska jest za bardzo upolityczniona. Stworzono szesnaście wojewódzkich funduszy i różne układy polityczne w nich działają. Podobnie jest z inspekcją ochrony środowiska.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
