<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200106220086">
  <date>2001-06-22</date>
  <title>Skórzany interes społeczny</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Haładyj</authors>
  <body>Skarb państwa traci rocznie około pół miliona złotych przez niekorzystną umowę z Toeplitzem

Skórzany interes społeczny

Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Dzisiaj Towarzystwo Wydawnicze i Literackie za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. 

FOT. PIOTR KOWALCZYK

KRZYSZTOF HAŁADYJ

Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. 

Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Na  144 mkw. stoi czteropiętrowa kamienica o łącznej powierzchni 422 mkw. Jej właścicielem jest skarb państwa, a podmiotem faktyczne nią władającym - Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego.

W grudniu 1990 roku prawo użytkowania wieczystego zabudowanej działki oraz prawo własności do położonej na niej kamienicy uzyskał, na podstawie ustawy, Ośrodek Dokumentacji Zabytków.

Przy okazji formalności związanych ze spłatą nieruchomości Sąd Wojewódzki w Warszawie dokonał jej wyceny. Cenę działki ustalił na 81,4 tys. zł, a cenę położonej na niej kamienicy, uznanej przez sąd za obiekt zabytkowy, na ponad 400 tys. zł. Dodatkowo ODZ został zobowiązany do uiszczania stałej rocznej opłaty w wysokości 1,5 procent wartości gruntu na konto Wydziału Realizacji Budżetu Urzędu Wojewódzkiego w Warszawie. Dziś ODZ płaci rocznie z tego tytułu 6300 zł.

Siedziba Toeplitza

19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica przy Brzozowej miała być jego siedzibą. 

ODZ wynajął Towarzystwu na cele biurowo-redakcyjne lokal o powierzchni 152 mkw., za 1500 złotych miesięcznie. Umowa zakazywała Towarzystwu podnajmowania lokalu innym podmiotom bez zgody ODZ. Co ciekawe, w umowie nie znalazły się żadne zapisy dotyczące waloryzacji czynszu, jego podnoszenia ze względu na inflację oraz możliwości wygaśnięcia umowy w chwili zaprzestania wydawania "Wiadomości Kulturalnych".

Oficjalnie bowiem "Wiadomości", jak zapewniał minister  Dejmek, miały być przedsięwzięciem o ogólnospołecznym charakterze. Tym zresztą tłumaczono gigantyczne dotacje (łącznie ok. 4 mln zł), dzięki którym tygodnik mógł przez cztery lata ukazywać się na rynku. Ale i tak nie uchroniło go to od bankructwa w 1998 roku.

Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 

Dziwne aneksy

Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.

Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też z trzech do dziesięciu lat okres wynajmu z możliwością jego przedłużenia na czas nieokreślony. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu. Sprawiło to, że ODZ, a faktycznie Ministerstwo Kultury, utraciło kontrolę nad nieruchomością. Umowy zawartej na czas określony - 10 lat, nie można bowiem jednostronnie wypowiedzieć.

Na specjalnych zasadach

Dzisiaj trudno  doszukać się jakiegoś "ogólnospołecznego charakteru"  użytkowania przez Toeplitza nieruchomości przy Brzozowej 35. Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma "Moda Skórzana" (kwartalnik współredagowany przez Bożenę Toeplitz, żonę KTT), miesięcznik hiphopowo-desko-rolkowy "Ślizg" (współredagowany przez Franciszka Toeplitza, syna KTT), Towarzystwo Wydawnicze i Literackie spółka z o.o. (obecnie własność małżeństwa Toeplitzów), a także lewicowy tygodnik "Przegląd" (jego redaktorem naczelnym jest Jerzy Domański). 

Pytany o powody tak niskiego czynszu płaconego przez Towarzystwo, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym. Jako przykład podaje działalność wydawniczą swojej spółki. Jednak nie potrafi wymienić z pamięci przykładów publikacji. 

Niechętnie mówi także o finansach. Podkreśla jednak, że umowa najmu ma charakter społeczny, a nie handlowy. - Nasza działalność wydawnicza służy dobrze pojętemu interesowi społecznemu - mówi Toeplitz - nie można więc od nas wymagać, byśmy płacili za najem tak jak instytucje komercyjne. Teatry i muzea też są przecież traktowane na specjalnych zasadach - twierdzi KTT. 

Były naciski

Do sprawy niezwykle korzystnej dla Toeplitza umowy najmu powrócił dopiero minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. 26 lipca 2000 roku w  piśmie do dyrektora ODZ Roberta Kunkela stwierdził, że zasady prowadzenia gospodarki finansowej przez ODZ budzą jego poważne zastrzeżenia. Zażądał  wyjaśnień od Kunkela i poprosił o przedstawienie stanu faktycznego. Równolegle ministerstwo wszczęło kontrolę wewnętrzną, której wyniki wskazywały wyraźnie na niefrasobliwość i niegospodarność urzędników zawierających umowę z Toeplitzem. 

W odpowiedzi Kunkel podał, że korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na wyraźne życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. Według wyjaśnień Roberta Kunkela, on sam nie miał praktycznie wyjścia. Dysponowanie nieruchomościami ministerstwa odbywa się bowiem nie tyle za zgodą ministra, ile na jego wyraźne polecenie. - W razie odmowy podpisania umowy - mówi Kunkel - mogłem pożegnać się z pracą. Zapytany, czy podejmował jakieś próby zmiany niekorzystnej umowy już po odejściu ministra Dejmka,  Kunkel odpowiada: - Oczywiście. Niestety umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie. Wysyłane przez nas pisma w tej sprawie były po prostu ignorowane.

Potwierdza to Michał Urbanowski, obecny dyrektor ODZ. - W lutym zaproponowaliśmy podpisanie dodatkowego aneksu aktualizującego umowę, jednak Towarzystwo odmówiło rozmów na ten temat - mówi. 

- Umowa jest ważna i nie widzę powodu, aby ją zmieniać - twierdzi Toeplitz. 

Czy oznacza to, że ministerstwo jest bezradne?  - Niestety tak - mówi Michał Urbanowski - z umowy wynika, że wszystko zależy teraz od Toeplitza.  

Potwierdza to analiza prawna, która wpłynęła do ministerstwa     15 stycznia 2001 r. Według niej umowy w obecnym kształcie nie da się w żaden sposób wypowiedzieć, natomiast waloryzacja wysokości czynszu może zostać dokonana tylko na drodze sądowej, co jest kosztowne i długotrwałe.

Kto więc ponosi odpowiedzialność za ten stan? Oficjalnie tylko Robert Kunkel, niefortunny dyrektor ODZ, który podpisał niekorzystny aneks. Dlatego m.in. został odwołany przez ministra Ujazdowskiego w grudniu 2000 roku. Można spotkać się z opiniami, że Kunkel był tylko kozłem ofiarnym, który zapłacił za decyzję Dejmka, ówczesnego ministra kultury. Dejmek, przyznaje, że kamienica została przekazana w najem Toeplitzowi na jego wyraźne polecenie. - Chodziło o zapewnienie "Wiadomościom Kulturalnym" siedziby - mówi. Zaprzecza jednak, jakoby to on układał umowę. - Będąc ministrem, nie miałem czasu zajmować się ustalaniem wysokości czynszu w jakiejś tam kamienicy. Za szczegóły odpowiadał ówczesny szef ODZ - dodaje Dejmek.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza wynajmuje od Ośrodka Dokumentacji Zabytków kamienicę na Starym Mieście. Płacony czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości.
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza. Towarzystwo rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".
Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno upadły, Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.
Pierwotna umowa została, za pomocą licznych aneksów, zmieniona.
Dzisiaj Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma.
Pytany o powody niskiego czynszu, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym.
umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="417">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza </span>
        <span start="432" end="445">wynajmuje od </span>
        <span start="457" end="487">Ośrodka Dokumentacji Zabytków </span>
        <span start="498" end="535">kamienicę na Starym Mieście. Płacony </span>
        <span start="545" end="607">czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości.</span>
        <span start="1723" end="1796">
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu </span>
        <span start="1824" end="1912">z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza</span>
        <span start="1943" end="1957">. Towarzystwo </span>
        <span start="2051" end="2127">rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".</span>
        <span start="2903" end="2942">
Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno </span>
        <span start="2946" end="2954">upadły, </span>
        <span start="2967" end="3002">Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.</span>
        <span start="3053" end="3070">
Pierwotna umowa </span>
        <span start="3102" end="3139">została, za pomocą licznych aneksów, </span>
        <span start="3150" end="3160">zmieniona.</span>
        <span start="3852" end="3861">
Dzisiaj </span>
        <span start="3984" end="4027">Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma</span>
        <span start="4382" end="4383">.</span>
        <span start="4385" end="4402">
Pytany o powody </span>
        <span start="4406" end="4422">niskiego czynszu</span>
        <span start="4450" end="4549">, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym.</span>
        <span start="5056" end="5057">
</span>
        <span start="6136" end="6215">umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza wynajmuje od Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości.
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".
ODZ wynajął na cele biurowo-redakcyjne lokal o powierzchni 152 mkw., za 1500 złotych miesięcznie.
"Wiadomości" miały być przedsięwzięciem o ogólnospołecznym charakterze. Tym zresztą tłumaczono gigantyczne dotacje.
Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.
Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona.
Dzisiaj Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma.
Pytany o powody tak niskiego czynszu, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym. umowa najmu ma charakter społeczny, a nie handlowy.
Do sprawy umowy najmu powrócił dopiero minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. w  piśmie do dyrektora ODZ Roberta Kunkela stwierdził, że zasady prowadzenia gospodarki finansowej budzą jego poważne zastrzeżenia. Zażądał  wyjaśnień.
korzystne aneksy podpisywane były na wyraźne życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. Według wyjaśnień Roberta Kunkela, on nie miał praktycznie wyjścia. umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.
ministerstwo jest bezradne, wszystko zależy teraz od Toeplitza.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="417">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza </span>
        <span start="432" end="445">wynajmuje od </span>
        <span start="457" end="535">Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony </span>
        <span start="545" end="607">czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości.</span>
        <span start="1723" end="1957">
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo </span>
        <span start="2051" end="2127">rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".</span>
        <span start="2179" end="2192">
ODZ wynajął </span>
        <span start="2204" end="2289">na cele biurowo-redakcyjne lokal o powierzchni 152 mkw., za 1500 złotych miesięcznie.</span>
        <span start="2586" end="2587">
</span>
        <span start="2605" end="2617">"Wiadomości"</span>
        <span start="2650" end="2752"> miały być przedsięwzięciem o ogólnospołecznym charakterze. Tym zresztą tłumaczono gigantyczne dotacje</span>
        <span start="2844" end="2845">.</span>
        <span start="2903" end="2964">
Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof </span>
        <span start="2967" end="3002">Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.</span>
        <span start="3053" end="3160">
Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona.</span>
        <span start="3852" end="3861">
Dzisiaj </span>
        <span start="3984" end="4027">Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma</span>
        <span start="4382" end="4383">.</span>
        <span start="4385" end="4422">
Pytany o powody tak niskiego czynszu</span>
        <span start="4450" end="4549">, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym.</span>
        <span start="4727" end="4779"> umowa najmu ma charakter społeczny, a nie handlowy.</span>
        <span start="5056" end="5067">
Do sprawy </span>
        <span start="5102" end="5176">umowy najmu powrócił dopiero minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski.</span>
        <span start="5195" end="5295"> w  piśmie do dyrektora ODZ Roberta Kunkela stwierdził, że zasady prowadzenia gospodarki finansowej </span>
        <span start="5305" end="5356">budzą jego poważne zastrzeżenia. Zażądał  wyjaśnień</span>
        <span start="5413" end="5414">.</span>
        <span start="5586" end="5587">
</span>
        <span start="5617" end="5627">korzystne </span>
        <span start="5635" end="5763">aneksy podpisywane były na wyraźne życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. Według wyjaśnień Roberta Kunkela, on </span>
        <span start="5767" end="5796">nie miał praktycznie wyjścia.</span>
        <span start="6135" end="6215"> umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</span>
        <span start="6552" end="6553">
</span>
        <span start="6572" end="6598">ministerstwo jest bezradne</span>
        <span start="6657" end="6659">, </span>
        <span start="6662" end="6697">wszystko zależy teraz od Toeplitza.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa Toeplitza. Towarzystwo rozpoczynało wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".
Chociaż dawno upadły, Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.
Pierwotna umowa została, za pomocą licznych aneksów, zmieniona.
Pytany o powody niskiego czynszu, Toeplitz odpowiada, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym.</body>
      <spans>
        <span start="1724" end="1796">19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu </span>
        <span start="1824" end="1900">z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa </span>
        <span start="1903" end="1912">Toeplitza</span>
        <span start="1943" end="1957">. Towarzystwo </span>
        <span start="2051" end="2064">rozpoczynało </span>
        <span start="2072" end="2127">wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".</span>
        <span start="2903" end="2912">
Chociaż </span>
        <span start="2936" end="2942">dawno </span>
        <span start="2946" end="2954">upadły, </span>
        <span start="2967" end="3002">Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje.</span>
        <span start="3053" end="3070">
Pierwotna umowa </span>
        <span start="3102" end="3139">została, za pomocą licznych aneksów, </span>
        <span start="3150" end="3160">zmieniona.</span>
        <span start="4385" end="4402">
Pytany o powody </span>
        <span start="4406" end="4422">niskiego czynszu</span>
        <span start="4450" end="4472">, Toeplitz odpowiada, </span>
        <span start="4493" end="4549">że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Prywatna spółka KrzysztofaToeplitza od siedmiu lat wynajmuje atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. 
Nieruchomość położona na  Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Jej właścicielem jest skarb państwa.W grudniu 1990 roku prawo użytkowania wieczystego zabudowanej działki uzyskał, Ośrodek Dokumentacji Zabytków. 1994 roku dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim. 
Pierwotna umowa została za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Wykreślono zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też okres wynajmu. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="398">Prywatna spółka Krzysztofa</span>
        <span start="407" end="442">Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje </span>
        <span start="487" end="535">atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony </span>
        <span start="545" end="697">czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. </span>
        <span start="735" end="736">
</span>
        <span start="737" end="750">Nieruchomość </span>
        <span start="772" end="781">położona </span>
        <span start="786" end="789">na </span>
        <span start="800" end="854"> Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. </span>
        <span start="928" end="963">Jej właścicielem jest skarb państwa</span>
        <span start="1049" end="1050">.</span>
        <span start="1052" end="1122">W grudniu 1990 roku prawo użytkowania wieczystego zabudowanej działki </span>
        <span start="1174" end="1183">uzyskał, </span>
        <span start="1204" end="1234">Ośrodek Dokumentacji Zabytków.</span>
        <span start="1656" end="1657"> </span>
        <span start="1736" end="1745">1994 roku</span>
        <span start="1760" end="1805"> dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy</span>
        <span start="1823" end="1863"> z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim</span>
        <span start="1943" end="1945">. </span>
        <span start="3037" end="3038">
</span>
        <span start="3054" end="3070">Pierwotna umowa </span>
        <span start="3102" end="3109">została</span>
        <span start="3110" end="3218"> za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. </span>
        <span start="3407" end="3418">Wykreślono </span>
        <span start="3426" end="3484">zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też </span>
        <span start="3511" end="3524">okres wynajmu</span>
        <span start="3577" end="3644">. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Prywatna spółka KrzysztofaToeplitza od siedmiu lat wynajmuje atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. 
Nieruchomość położona na  Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Jej właścicielem jest skarb państwa, a podmiotem faktyczne nią władającym - Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego.
W grudniu 1990 roku prawo użytkowania wieczystego zabudowanej działki uzyskał, Ośrodek Dokumentacji Zabytków. Dziś ODZ płaci rocznie z tego tytułu 6300 zł. 1994 roku dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim. Towarzystwo rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". ODZ wynajął Towarzystwu lokal za 1500 złotych miesięcznie. w umowie nie znalazły się zapisy dotyczące waloryzacji czynszu, jego podnoszenia oraz możliwości wygaśnięcia umowy.Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
Pierwotna umowa została za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też okres wynajmu z możliwością jego przedłużenia na czas nieokreślony. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.Kto więc ponosi odpowiedzialność za ten stan? Oficjalnie tylko niefortunny dyrektor ODZ, który podpisał niekorzystny aneks. Dlatego m.in. został odwołany w 2000 roku.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="398">Prywatna spółka Krzysztofa</span>
        <span start="407" end="442">Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje </span>
        <span start="487" end="535">atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony </span>
        <span start="545" end="736">czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. 
</span>
        <span start="737" end="750">Nieruchomość </span>
        <span start="772" end="781">położona </span>
        <span start="786" end="789">na </span>
        <span start="800" end="854"> Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. </span>
        <span start="928" end="1050">Jej właścicielem jest skarb państwa, a podmiotem faktyczne nią władającym - Ministerstwo Kultury i Dziedzictwa Narodowego.</span>
        <span start="1051" end="1122">
W grudniu 1990 roku prawo użytkowania wieczystego zabudowanej działki </span>
        <span start="1174" end="1183">uzyskał, </span>
        <span start="1204" end="1234">Ośrodek Dokumentacji Zabytków.</span>
        <span start="1656" end="1702"> Dziś ODZ płaci rocznie z tego tytułu 6300 zł.</span>
        <span start="1735" end="1745"> 1994 roku</span>
        <span start="1760" end="1805"> dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy</span>
        <span start="1823" end="1863"> z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim</span>
        <span start="1943" end="1957">. Towarzystwo </span>
        <span start="2051" end="2128">rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". </span>
        <span start="2180" end="2204">ODZ wynajął Towarzystwu </span>
        <span start="2231" end="2236">lokal</span>
        <span start="2260" end="2290"> za 1500 złotych miesięcznie. </span>
        <span start="2383" end="2409">w umowie nie znalazły się </span>
        <span start="2415" end="2470">zapisy dotyczące waloryzacji czynszu, jego podnoszenia </span>
        <span start="2493" end="2526">oraz możliwości wygaśnięcia umowy</span>
        <span start="2584" end="2585">.</span>
        <span start="2904" end="3038">Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
</span>
        <span start="3054" end="3070">Pierwotna umowa </span>
        <span start="3102" end="3109">została</span>
        <span start="3110" end="3218"> za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. </span>
        <span start="3407" end="3484">Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też </span>
        <span start="3511" end="3644">okres wynajmu z możliwością jego przedłużenia na czas nieokreślony. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.</span>
        <span start="6984" end="7047">Kto więc ponosi odpowiedzialność za ten stan? Oficjalnie tylko </span>
        <span start="7062" end="7153">niefortunny dyrektor ODZ, który podpisał niekorzystny aneks. Dlatego m.in. został odwołany </span>
        <span start="7182" end="7184">w </span>
        <span start="7192" end="7202">2000 roku.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Prywatna spółka KrzysztofaToeplitza od siedmiu lat wynajmuje atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. wątpliwości budzi umowa najmu. traci na niej skarb państwa. 
1994 roku dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim. 
Pierwotna umowa została zmieniona. powiększano wynajmowaną powierzchnię. Wydłużono też okres wynajmu. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="398">Prywatna spółka Krzysztofa</span>
        <span start="407" end="442">Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje </span>
        <span start="487" end="527">atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. </span>
        <span start="616" end="634">wątpliwości budzi </span>
        <span start="640" end="653">umowa najmu. </span>
        <span start="668" end="697">traci na niej skarb państwa. </span>
        <span start="735" end="736">
</span>
        <span start="1736" end="1745">1994 roku</span>
        <span start="1760" end="1805"> dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy</span>
        <span start="1823" end="1863"> z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim</span>
        <span start="1943" end="1945">. </span>
        <span start="3037" end="3038">
</span>
        <span start="3054" end="3070">Pierwotna umowa </span>
        <span start="3102" end="3109">została</span>
        <span start="3149" end="3161"> zmieniona. </span>
        <span start="3171" end="3207">powiększano wynajmowaną powierzchnię</span>
        <span start="3216" end="3218">. </span>
        <span start="3470" end="3484">Wydłużono też </span>
        <span start="3511" end="3524">okres wynajmu</span>
        <span start="3577" end="3644">. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. 
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".</body>
      <spans>
        <span start="372" end="735">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. </span>
        <span start="1723" end="2127">
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. 
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica przy Brzozowej miała być jego siedzibą. Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też z trzech do dziesięciu lat okres wynajmu z możliwością jego przedłużenia na czas nieokreślony. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu. Sprawiło to, że ODZ, a faktycznie Ministerstwo Kultury, utraciło kontrolę nad nieruchomością. Umowy zawartej na czas określony - 10 lat, nie można bowiem jednostronnie wypowiedzieć.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="735">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych. </span>
        <span start="1723" end="2178">
19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica przy Brzozowej miała być jego siedzibą. </span>
        <span start="2904" end="3038">Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
</span>
        <span start="3054" end="3218">Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. </span>
        <span start="3407" end="3826">Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Wydłużono też z trzech do dziesięciu lat okres wynajmu z możliwością jego przedłużenia na czas nieokreślony. W umowie nie uwzględniono jednak możliwości podniesienia czynszu. Sprawiło to, że ODZ, a faktycznie Ministerstwo Kultury, utraciło kontrolę nad nieruchomością. Umowy zawartej na czas określony - 10 lat, nie można bowiem jednostronnie wypowiedzieć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="734">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków atrakcyjną kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Od siedmiu lat traci na niej skarb państwa. W tym roku około pół miliona złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Na  144 mkw. stoi czteropiętrowa kamienica o łącznej powierzchni 422 mkw. 19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.</body>
      <spans>
        <span start="737" end="928">Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Na  144 mkw. stoi czteropiętrowa kamienica o łącznej powierzchni 422 mkw. </span>
        <span start="1724" end="1945">19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. </span>
        <span start="3054" end="3405">Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>
Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Na  144 mkw. stoi czteropiętrowa kamienica o łącznej powierzchni 422 mkw. 19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica przy Brzozowej miała być jego siedzibą. Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. Pytany o powody tak niskiego czynszu płaconego przez Towarzystwo, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym. Jako przykład podaje działalność wydawniczą swojej spółki. Jednak nie potrafi wymienić z pamięci przykładów publikacji. korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na wyraźne życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka.</body>
      <spans>
        <span start="329" end="330">
</span>
        <span start="737" end="928">Nieruchomość przy ul. Brzozowej 35 położona jest na warszawskim Starym Mieście tuż obok Barbakanu i niedaleko Rynku. Na  144 mkw. stoi czteropiętrowa kamienica o łącznej powierzchni 422 mkw. </span>
        <span start="1724" end="2178">19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Krzysztofa T. Toeplitza oraz Ryszarda Wojciechowskiego. Towarzystwo za przekazane  dotacje z Ministerstwa Kultury - kierowanego wówczas przez Kazimierza Dejmka - rozpoczynało właśnie wydawanie lewicowego tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica przy Brzozowej miała być jego siedzibą. </span>
        <span start="2904" end="3038">Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Krzysztof T. Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego spore pieniądze. 
</span>
        <span start="3054" end="3405">Pierwotna umowa pomiędzy ODZ a spółką Toeplitza została, za pomocą licznych aneksów, gruntownie zmieniona. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię lokalową. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.</span>
        <span start="3407" end="3470">Wykreślono również zakaz podnajmowania lokalu innym podmiotom. </span>
        <span start="4386" end="4669">Pytany o powody tak niskiego czynszu płaconego przez Towarzystwo, Toeplitz odpowiada, iż wynika to z tego, że kamienica wykorzystywana jest w interesie społecznym. Jako przykład podaje działalność wydawniczą swojej spółki. Jednak nie potrafi wymienić z pamięci przykładów publikacji.</span>
        <span start="5616" end="5725"> korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na wyraźne życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim. Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.</body>
      <spans>
        <span start="1724" end="1863">19 kwietnia 1994 roku Marek Konopka, dyrektor ODZ, podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim</span>
        <span start="1943" end="1945">. </span>
        <span start="3161" end="3207">Stopniowo powiększano wynajmowaną powierzchnię</span>
        <span start="3216" end="3405">. Dzisiaj Towarzystwo za lokal o powierzchni 422 mkw. płaci 5500 zł. Na wolnym rynku, jak wynika z ustaleń "Rzeczpospolitej", za podobną kamienicę uzyskać można co najmniej 45 tys. złotych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. Dzisiaj trudno doszukać się "ogólnospołecznego charakteru"  użytkowania przez Toeplitza nieruchomości. 

Do sprawy niezwykle korzystnej dla Toeplitza umowy najmu powrócił minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. w piśmie do dyrektora ODZ Kunkela Zażądał wyjaśnień. ministerstwo wszczęło kontrolę wewnętrzną. W odpowiedzi Kunkel podał, że korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. Niestety umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="487">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków </span>
        <span start="498" end="653">kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. </span>
        <span start="3853" end="3868">Dzisiaj trudno </span>
        <span start="3869" end="3882">doszukać się </span>
        <span start="3891" end="3964">"ogólnospołecznego charakteru"  użytkowania przez Toeplitza nieruchomości</span>
        <span start="3982" end="3984">. </span>
        <span start="5041" end="5043">

</span>
        <span start="5057" end="5123">Do sprawy niezwykle korzystnej dla Toeplitza umowy najmu powrócił </span>
        <span start="5131" end="5177">minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. </span>
        <span start="5196" end="5198">w </span>
        <span start="5199" end="5223">piśmie do dyrektora ODZ </span>
        <span start="5231" end="5239">Kunkela </span>
        <span start="5338" end="5346">Zażądał </span>
        <span start="5347" end="5356">wyjaśnień</span>
        <span start="5413" end="5415">. </span>
        <span start="5426" end="5467">ministerstwo wszczęło kontrolę wewnętrzną</span>
        <span start="5583" end="5585">. </span>
        <span start="5587" end="5662">W odpowiedzi Kunkel podał, że korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na </span>
        <span start="5670" end="5726">życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. </span>
        <span start="6127" end="6215">Niestety umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. 

19 kwietnia 1994 roku dyrektor ODZ podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością Toeplitza. Towarzystwo rozpoczynało wydawanie tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica miała być jego siedzibą. Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego pieniądze. Dzisiaj Towarzystwo za lokal płaci 5500 zł. Na wolnym rynku za podobną kamienicę uzyskać można 45 tys. złotych.

Dzisiaj trudno doszukać się "ogólnospołecznego charakteru"  użytkowania przez Toeplitza nieruchomości. Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma "Moda Skórzana", "Ślizg", Towarzystwo Wydawnicze i Literackie spółka z o.o. 

Do sprawy niezwykle korzystnej dla Toeplitza umowy najmu powrócił minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. w piśmie do dyrektora ODZ Kunkela Zażądał wyjaśnień. ministerstwo wszczęło kontrolę wewnętrzną, której wyniki wskazywały na niegospodarność urzędników zawierających umowę z Toeplitzem. W odpowiedzi Kunkel podał, że korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. Niestety umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie. Kto ponosi odpowiedzialność za ten stan? Oficjalnie tylko Kunkel. Można spotkać się z opiniami, że Kunkel był tylko kozłem ofiarnym, który zapłacił za decyzję Dejmka.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="487">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków </span>
        <span start="498" end="653">kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na warszawskim rynku nieruchomości. Poważne wątpliwości budzi także umowa najmu. </span>
        <span start="1702" end="1704">

</span>
        <span start="1724" end="1746">19 kwietnia 1994 roku </span>
        <span start="1761" end="1773">dyrektor ODZ</span>
        <span start="1774" end="1889"> podpisał umowę najmu kamienicy przy Brzozowej 35 z Towarzystwem Wydawniczym i Literackim, będącym współwłasnością </span>
        <span start="1903" end="1912">Toeplitza</span>
        <span start="1943" end="1957">. Towarzystwo </span>
        <span start="2051" end="2064">rozpoczynało </span>
        <span start="2072" end="2082">wydawanie </span>
        <span start="2093" end="2138">tygodnika "Wiadomości Kulturalne". Kamienica </span>
        <span start="2153" end="2178">miała być jego siedzibą. </span>
        <span start="2904" end="2954">Chociaż "Wiadomości Kulturalne" dawno już upadły, </span>
        <span start="2967" end="3020">Toeplitz wciąż kamienicę wynajmuje. I czerpie z tego </span>
        <span start="3026" end="3037">pieniądze. </span>
        <span start="3218" end="3247">Dzisiaj Towarzystwo za lokal </span>
        <span start="3270" end="3300">płaci 5500 zł. Na wolnym rynku</span>
        <span start="3341" end="3377"> za podobną kamienicę uzyskać można </span>
        <span start="3389" end="3405">45 tys. złotych.</span>
        <span start="3826" end="3828">

</span>
        <span start="3853" end="3868">Dzisiaj trudno </span>
        <span start="3869" end="3882">doszukać się </span>
        <span start="3891" end="3964">"ogólnospołecznego charakteru"  użytkowania przez Toeplitza nieruchomości</span>
        <span start="3982" end="4043">. Mają tam swoją siedzibę jego prywatne pisma "Moda Skórzana"</span>
        <span start="4104" end="4106">, </span>
        <span start="4142" end="4149">"Ślizg"</span>
        <span start="4204" end="4256">, Towarzystwo Wydawnicze i Literackie spółka z o.o. </span>
        <span start="5041" end="5043">

</span>
        <span start="5057" end="5123">Do sprawy niezwykle korzystnej dla Toeplitza umowy najmu powrócił </span>
        <span start="5131" end="5177">minister kultury Kazimierz Michał Ujazdowski. </span>
        <span start="5196" end="5198">w </span>
        <span start="5199" end="5223">piśmie do dyrektora ODZ </span>
        <span start="5231" end="5239">Kunkela </span>
        <span start="5338" end="5346">Zażądał </span>
        <span start="5347" end="5356">wyjaśnień</span>
        <span start="5413" end="5415">. </span>
        <span start="5426" end="5494">ministerstwo wszczęło kontrolę wewnętrzną, której wyniki wskazywały </span>
        <span start="5503" end="5506">na </span>
        <span start="5524" end="5585">niegospodarność urzędników zawierających umowę z Toeplitzem. </span>
        <span start="5587" end="5662">W odpowiedzi Kunkel podał, że korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na </span>
        <span start="5670" end="5726">życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. </span>
        <span start="6127" end="6216">Niestety umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie. </span>
        <span start="6984" end="6988">Kto </span>
        <span start="6993" end="7047">ponosi odpowiedzialność za ten stan? Oficjalnie tylko </span>
        <span start="7054" end="7060">Kunkel</span>
        <span start="7121" end="7123">. </span>
        <span start="7203" end="7302">Można spotkać się z opiniami, że Kunkel był tylko kozłem ofiarnym, który zapłacił za decyzję Dejmka</span>
        <span start="7331" end="7332">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na rynku nieruchomości. korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</body>
      <spans>
        <span start="372" end="487">Prywatna spółka Krzysztofa Teodora Toeplitza od siedmiu lat wynajmuje od państwowego Ośrodka Dokumentacji Zabytków </span>
        <span start="498" end="575">kamienicę na Starym Mieście. Płacony przez nią czynsz nijak się ma do cen na </span>
        <span start="587" end="608">rynku nieruchomości. </span>
        <span start="5617" end="5662">korzystne dla KTT aneksy podpisywane były na </span>
        <span start="5670" end="5726">życzenia ówczesnego ministra kultury Kazimierza Dejmka. </span>
        <span start="6136" end="6215">umowa jest tak skonstruowana, że bez zgody Toeplitza nie ma mowy o jej zmianie.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
