<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200108180109">
  <date>2001-08-18</date>
  <title>Turyści poza strefą</title>
  <section>Kraj</section>
  <authors>Jerzy Sadecki</authors>
  <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz

Turyści poza strefą

Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.

FOT. RAFAŁ KLIMKIEWICZ

JERZY SADECKI

- Zapraszam pana na siódmy września. O dwunastej. Na uroczyste otwarcie naszego centrum usługowo-parkingowego - Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja, jest zadowolony, pewny swego.  Jak sportowiec, który po długim biegu przerwał taśmę mety i czeka na dekorację medalem.

- Otwarcie? Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej? - pytam zdumiony.

- Nie ma sprawy, wszystko będzie legalnie, jak trzeba - uśmiecha się szeroko prezes Marszałek. - Otwieram tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. Tam pozwolenia nie potrzebuję. Resztę uruchomię później, jak będzie inny wojewoda, może lepszy? - mówi. Przypomina o ok. 120 nowych miejscach pracy, jakie inwestycja daje miastu, w którym jest spore bezrobocie. Czy to się nie liczy?

Newralgiczna topografia

W inwestycji tej bardzo ważna jest topografia. Może nawet najważniejsza. Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych - odkupione przed laty od miasta tereny, wówczas zaniedbane i zabudowane ruderami - znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy z napisem "Arbeit Macht Frei". To sąsiedztwo już raz - w 1996 roku - sprawiło, że o inwestycji Mai rozpisywała się prasa międzynarodowa, bardzo ostro protestowały organizacje żydowskie i kombatanckie. Wszystko przez to, że planowane przez Marszałka centrum handlowe okrzyknięto "supermarketem Auschwitz", który uwłacza pamięci pomordowanych. Prezydent Kwaśniewski oświadczył wtedy, że "budowa supermarketu w pobliżu miejsca zagłady Żydów jest niewłaściwa, niezależnie od sytuacji prawnej inwestycji", a ówczesne władze państwowe wstrzymały budowę, narażając inwestora na straty.

Po tych doświadczeniach Janusz Marszałek zmienił swoje plany i na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał pozwolenie na budowę.

Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.

Granica przez halę

Wyłożony starannie kolorową kostką parking dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych już jest niemal gotowy. Dobiegają końca prace wykończeniowe w eleganckim, parterowym pawilonie handlowo-usługowym o powierzchni 1500 metrów kwadratowych. Ma tam być wszystko, co niezbędne dla turysty, m.in. sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku. Janusz Marszałek z satysfakcją pokazuje też nowocześnie urządzone toalety i łazienki.

Większa część pawilonu znajduje się poza strefą ochronną. - O, tu przebiega granica - pokazuje Janusz Marszałek, gdy wchodzimy do hali handlowo-usługowej. Po prawej jest strefa, po lewej już nie. - Tę lewą stronę będziemy na razie urządzać. Tam jest też całe zaplecze sanitarne.

Kolejnym obiektem nowego centrum Mai jest pawilon gastronomiczny z restauracją i barem szybkiej obsługi o powierzchni 750 metrów kwadratowych. W całości znajduje się na terenie strefy ochronnej, ale prace budowlane jeszcze trochę potrwają i na 7 września nie będzie gotowy.

W strefie pozostało też sporo wolnego terenu i dwie stare hale, które mogą być wykorzystane w przyszłości - na razie będą przysłonięte, aby nie szpeciły.

Jak brak zgody, to bez zgody

O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. Uznał, że istniejące po drugiej stronie drogi, na terenie obozu-muzeum parkingi, placówki usługowe i handlowe oraz gastronomiczne "zaspokajają niezbędne potrzeby w zakresie obsługi osób odwiedzających". Dlatego niecelowe jest organizowanie w sąsiedztwie przez Maję nowych parkingów i części handlowo-usługowej.

- Ustawa bardzo wyraźnie podkreśla, że na terenie strefy ochronnej i pomnika Pamięci może być prowadzona tylko taka działalność, która zabezpiecza w stopniu niezbędnym obsługę ruchu turystycznego. Nie może więc powstawać tam nic poza tym, co niezbędne - tłumaczył wówczas decyzję wojewody jego rzecznik prasowy Artur Paszko.

Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w lipcu 2000 r. uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu, aby sprawę rozpatrzył ponownie, przeprowadzając m.in. szczegółową analizę ruchu turystycznego na terenie obozu i wykorzystania istniejących tam obiektów temu ruchowi służących.

Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. - O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy, którym wynajmiemy poszczególne części naszych obiektów - wyjaśnia prezes Mai. Nie zgadza się ze stanowiskiem wojewody. - Nasza inwestycja jest zgodna z założeniami Oświęcimskiego Strategicznego Programu Rządowego z 1996 roku  - zapewnia Janusz Marszałek. Przypomina też, iż w uchwale Prezydium Międzynarodowej Rady Muzeum Oświęcim-Brzezinka z kwietnia 1996 r. znalazły się stwierdzenia, że wszelka istniejąca działalność gospodarcza ma być zlikwidowana i wyprowadzona poza granice obozu, a następnie zlokalizowana na terenach pobliskich. - Chcemy więc przejąć te wszystkie funkcje likwidowanych placówek obsługujących ruch turystyczny wokół obozu - mówi prezes Mai.

- Nie można powoływać się dzisiaj na dokumenty rady muzeum i programu rządowego z 1996 r. One powstały w innych realiach niż te, które stworzyła ustawa z 1999 roku o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady - uważa Jerzy Wróblewski, dyrektor Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. Zwracał na to uwagę już rok temu w rozmowie z "Rzeczpospolitą".

Natomiast Stefan Wilkanowicz, wiceprzewodniczący Międzynarodowej Rady Oświęcimskiej (następczyni Międzynarodwej Rady Muzeum Oświęcim-Brzezinka), przypomina, że w ubiegłym roku prezydium tej rady wyraźnie opowiedziało się za tym, żeby parkingi i obsługę ruchu turystycznego pozostawić w gestii Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau.

Bomba  z opóźnionym zapłonem?

- Nasze stanowisko jest jasne. Dobrze byłoby przenieść parkingi i obsługę turystów poza teren muzeum. Ale pod jednym warunkiem: powinny one należeć do skarbu państwa. Tylko państwowa kontrola może zapewnić, że nie będzie tam konfliktów, o jakie w Oświęcimiu nietrudno. Dlatego występowaliśmy do kolejnych ministrów kultury z wnioskami o wykupienie terenów spółki Maja - wyjaśnia Krystyna Oleksy, wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau.

- Nigdy takiej oferty od władz państwowych nie dostałem, choć był okres, że bardzo chciałem się tego terenu pozbyć - twierdzi Janusz Marszałek.

Muzeum nie zamierza obecnie rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Poza wszystkim przynoszą one spore dochody, a te w budżecie muzeum bardzo się liczą. Zapowiada się więc ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów. - Już sama konkurencja może być zarzewiem napięć, których w Oświęcimiu trzeba jak ognia unikać, bo zawsze mogą wywołać międzynarodową aferę - twierdzi Krystyna Oleksy. Obecność takich konkurencyjnych obiektów, to jak siedzenie na bombie z opóźnionym zapłonem.

- Czy spółka Maja jest w stanie zagwarantować, że na terenie jej nowego kompleksu nie pojawią się na przykład niestosowne reklamy albo nie będą sprzedawane antysemickie publikacje? - pyta Stefan Wilkanowicz. - Wszak niepokojące jest to, co pisze w różnych listach pan Marszałek. Nie mniej niepokojące są treści, jakie pojawiają się na uruchomionej przez niego stronie w Internecie - Stefan Wilkanowicz przypomina m.in. ataki prezesa Mai na Kalmana Sultanika, który - zdaniem Marszałka - "jako przedstawiciel Światowego Kongresu Żydów w organie doradczym   premiera RP  będzie mógł zrealizować przestępcze w stosunku do narodu polskiego plany ŚKŻ ". Marszałek proponował też odwołanie Władysława Bartoszewskiego z funkcji ministra spraw zagranicznych "z powodu współpracy z p. Kalmanem Sultanikiem na szkodę narodu polskiego".

- Dlaczego ludzie na zapas się martwią, że stanie się coś złego? Przecież nie jestem żadnym antysemitą, którego należałoby się bać. Mam wielu przyjaciół wśród Żydów. Zapewniam, że turyści będą mieli u nas zagwarantowane bezpieczeństwo i dobrą obsługę - mówi Marszałek. - Niech pan pamięta: 7 września, w samo południe - rzuca na pożegnanie.

- Marszałek zaprasza na siódmy? - dziwi się starosta oświęcimski Adam Bilski. - Jeszcze niedawno mówił o 15 września. Teraz przyspieszył?

Ten pośpiech i nieczekanie na zgodę wojewody w Oświęcimiu niektórzy tłumaczą kampanią wyborczą. Janusz Marszałek przez pewien czas był członkiem RS AWS, ale z ugrupowania tego wystąpił - teraz startuje do Sejmu z listy PSL. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="F">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Wokół obozu roztacza się stumetrowa strefa ochronna, w której można prowadzić działalność gospodarczą tylko za zgodą wojewody. Wojewoda odmówił wydania takiej zgody spółce Maja. Inwestor zdecydował się więc rozpocząć działalność na części swojego terenu, znajdującego się poza strefą ochronną. Przeciwnicy nowego obiektu uważają, że obsługa turystów powinna pozostać w gestii Muzeum. Tylko to pozwoli bowiem zapobiec eskalacji konfliktów, o które w Oświęcimiu nietrudno. W ocenie wicedyrektor Muzeum prywatny inwestor nie będzie w stanie zapobiegać rozpowszechnianiu materiałów antysemickich w swoim obiekcie, co naraża miasto na międzynarodowe skandale. Uwagę zwracają też negatywne komentarze prezesa spółki, wypowiadane pod adresem Kalmana Sultanika, reprezentującego Światowy Kongres Żydów. Prezes stanowcza zaprzecza, jakoby był antysemitą. Wszelkie obawy uważa za nieuzasadnione. Zaprasza na otwarcie inwestycji 7 września.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia. Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych, znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego. To sąsiedztwo już raz sprawiło, że o inwestycji rozpisywała się prasa. Wszystko przez planowane centrum handlowe. Topografia tego miejsca nabrała znaczenia, gdy ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. Część terenu należącego do spółki znalazła się w strefie ochronnej. O zgodę na prowadzenie działalności w strefie spółka raz występowała, ale wojewoda wydał decyzję odmowną. Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji uchylił decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu szczegółową analizę ruchu turystycznego.Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka zwróciła się o zawieszenie postępowania. Wybrała wariant: uruchomienia najpierw obiektów poza strefą.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="109">Robotnicy kończą budowę parkingu</span>
        <span start="153" end="247">. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia</span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="1271" end="1326"> Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1366" end="1368">, </span>
        <span start="1411" end="1511">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego</span>
        <span start="1580" end="1603">. To sąsiedztwo już raz</span>
        <span start="1619" end="1645"> sprawiło, że o inwestycji</span>
        <span start="1649" end="1671"> rozpisywała się prasa</span>
        <span start="1750" end="1766">. Wszystko przez</span>
        <span start="1773" end="1784"> planowane </span>
        <span start="1800" end="1816">centrum handlowe</span>
        <span start="1891" end="1892">.</span>
        <span start="2405" end="2406"> </span>
        <span start="2415" end="2447">Topografia tego miejsca nabrała </span>
        <span start="2459" end="2481">znaczenia, gdy ustawa </span>
        <span start="2498" end="2596">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2610" end="2612">. </span>
        <span start="2805" end="2839">Część terenu należącego do spółki </span>
        <span start="2844" end="2877">znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="4076" end="4077"> </span>
        <span start="4118" end="4154">O zgodę na prowadzenie działalności </span>
        <span start="4167" end="4183">w strefie spółka</span>
        <span start="4188" end="4189"> </span>
        <span start="4193" end="4223">raz występowała, ale wojewoda </span>
        <span start="4252" end="4275">wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="4913" end="4964">Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji </span>
        <span start="4980" end="4987">uchylił</span>
        <span start="4995" end="5039"> decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu</span>
        <span start="5094" end="5134"> szczegółową analizę ruchu turystycznego</span>
        <span start="5216" end="5217">.</span>
        <span start="5219" end="5265">Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka </span>
        <span start="5270" end="5283">zwróciła się </span>
        <span start="5295" end="5321">o zawieszenie postępowania</span>
        <span start="5335" end="5345">. Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5390">wariant: uruchomienia najpierw obiektów </span>
        <span start="5407" end="5419">poza strefą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="F">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Wokół obozu roztacza się stumetrowa strefa ochronna, w której można prowadzić działalność gospodarczą tylko za zgodą wojewody. Wojewoda odmówił wydania takiej zgody spółce Maja, ponieważ, jego zdaniem, znajdująca się wokół obozu infrastruktura jest już wystarczająca, a ustawa zabrania prowadzenia w strefie działalności, która nie jest niezbędna dla zabezpieczenia obsługi ruchu turystycznego. Decyzja wojewody została uchylona przez ministra spraw wewnętrznych, który polecił ponowne rozpatrzenie sprawy. Spółka Maja wystąpiła jednak o zawieszenie postępowania, decydując się rozpocząć działalność na części swojego terenu, znajdującego się poza strefą ochronną. Spółka Maja zapewnia, że jej działalność jest zgodna z Oświęcimskim Strategicznym Programem Rządowym oraz uchwałą Prezydium Międzynarodowej Rady Muzeum Oświęcim-Brzezinka z 1996 r. Dyrektor Muzeum podnosi jednak, że oba dokumenty, na które powołuje się spółka, są nieaktualne. Międzynarodowa Rada Oświęcimska opowiada się natomiast za pozostawieniem obsługi turystów w gestii Muzeum. Jego wiceprezes uważa, że jedynie pozostawienie tej działalności w rękach Skarbu Państwa pozwoli zapobiec eskalacji konfliktów, o które w Oświęcimiu nietrudno. Dlatego Muzeum występowało do kolejnych ministrów kultury z wnioskami o wykupienie terenów spółki Maja. Prezes spółki twierdzi, że nigdy nie dostał od władz państwowych takiej oferty. Wicedyrektor Muzeum uważa, że konkurencyjna działalność spółki Maja to bomba z opóźnionym zapłonem, która może wywołać międzynarodową aferę. W ocenie wicedyrektor prywatny inwestor nie będzie w stanie zapobiegać rozpowszechnianiu materiałów antysemickich w swoim obiekcie. Uwagę zwracają też negatywne komentarze prezesa spółki, wypowiadane pod adresem Kalmana Sultanika, reprezentującego Światowy Kongres Żydów. Prezes stanowcza zaprzecza, jakoby był antysemitą. Wszelkie obawy uważa za nieuzasadnione. Zaprasza na otwarcie inwestycji 7 września.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia. Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych, znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy z napisem "Arbeit Macht Frei". To sąsiedztwo już raz sprawiło, że o inwestycji rozpisywała się prasa międzynarodowa. Wszystko przez planowane centrum handlowe. Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki znalazła się w strefie ochronnej. O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka już raz występowała, ale wojewoda małopolski wydał decyzję odmowną. Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu szczegółową analizę ruchu turystycznego na terenie obozu i wykorzystania istniejących tam obiektów temu ruchowi służących.

Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy. Natomiast wiceprzewodniczący Międzynarodowej Rady Oświęcimskiej przypomina, że w ubiegłym roku prezydium tej rady wyraźnie opowiedziało się za tym, żeby parkingi i obsługę ruchu turystycznego pozostawić w gestii Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau.
Muzeum nie zamierza obecnie rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Poza wszystkim przynoszą one spore dochody. Zapowiada się więc ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="247">Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia</span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="1271" end="1326"> Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1366" end="1368">, </span>
        <span start="1411" end="1603">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy z napisem "Arbeit Macht Frei". To sąsiedztwo już raz</span>
        <span start="1619" end="1645"> sprawiło, że o inwestycji</span>
        <span start="1649" end="1686"> rozpisywała się prasa międzynarodowa</span>
        <span start="1750" end="1766">. Wszystko przez</span>
        <span start="1773" end="1784"> planowane </span>
        <span start="1800" end="1816">centrum handlowe</span>
        <span start="1891" end="1892">.</span>
        <span start="2405" end="2406"> </span>
        <span start="2415" end="2481">Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa </span>
        <span start="2498" end="2596">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2610" end="2839">. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki </span>
        <span start="2844" end="2877">znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="4076" end="4077"> </span>
        <span start="4118" end="4183">O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka</span>
        <span start="4188" end="4234"> już raz występowała, ale wojewoda małopolski </span>
        <span start="4252" end="4275">wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="4913" end="4964">Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji </span>
        <span start="4980" end="5039">uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu</span>
        <span start="5094" end="5265"> szczegółową analizę ruchu turystycznego na terenie obozu i wykorzystania istniejących tam obiektów temu ruchowi służących.

Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka </span>
        <span start="5270" end="5345">zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5419">wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</span>
        <span start="5421" end="5526"> O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy</span>
        <span start="5604" end="5606">. </span>
        <span start="6553" end="6563">Natomiast </span>
        <span start="6583" end="6637">wiceprzewodniczący Międzynarodowej Rady Oświęcimskiej </span>
        <span start="6698" end="6885">przypomina, że w ubiegłym roku prezydium tej rady wyraźnie opowiedziało się za tym, żeby parkingi i obsługę ruchu turystycznego pozostawić w gestii Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau.
</span>
        <span start="7499" end="7616">Muzeum nie zamierza obecnie rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Poza wszystkim przynoszą one spore dochody</span>
        <span start="7657" end="7722">. Zapowiada się więc ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="F">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Działalność będzie prowadzić tylko na części swojego terenu, leżącego poza strefą ochronną wokół Muzeum. Na handel w samej strefie inwestor nie otrzymał zgody. Przeciwnicy nowego obiektu twierdzą, że prywatna działalność w tak newralgicznym miejscu naraża miasto na skandale. Brak państwowej kontroli wiążą z niebezpieczeństwem pojawienia się na terenie centrum materiałów antysemickich. Inwestor uważa te obawy za bezpodstawne.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych, znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego. To sąsiedztwo już raz sprawiło, że o inwestycji rozpisywała się prasa. Topografia tego miejsca nabrała znaczenia, gdy ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. Część terenu należącego do spółki znalazła się w strefie ochronnej. spółka Wybrała wariant: uruchomienia najpierw obiektów poza strefą.</body>
      <spans>
        <span start="1272" end="1326">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1366" end="1368">, </span>
        <span start="1411" end="1511">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego</span>
        <span start="1580" end="1603">. To sąsiedztwo już raz</span>
        <span start="1619" end="1645"> sprawiło, że o inwestycji</span>
        <span start="1649" end="1671"> rozpisywała się prasa</span>
        <span start="1750" end="1752">. </span>
        <span start="2415" end="2447">Topografia tego miejsca nabrała </span>
        <span start="2459" end="2481">znaczenia, gdy ustawa </span>
        <span start="2498" end="2596">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2610" end="2612">. </span>
        <span start="2805" end="2839">Część terenu należącego do spółki </span>
        <span start="2844" end="2877">znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="5257" end="5264"> spółka</span>
        <span start="5336" end="5345"> Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5390">wariant: uruchomienia najpierw obiektów </span>
        <span start="5407" end="5419">poza strefą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="H">
      <body>Na terenach przylegających do byłego obozu KL Auschwitz powstaje parking oraz turystyczne centrum usługowe. Właścicielem inwestycji jest spółka Maja. Prezes Janusz Marszałek zapewnia, że obiekt obsługujący turstów przyjeżdżających do muzeum Auschwitz-Birkenau znajduje się na terenie poza strefą ochronną obozu i jego otwarcie nie wymaga zezwolenia wojewody małopolskiego. O zezwolenie na działalność w strefie będą się ubiegały później poszczególne firmy. Prezes Marszałek uważa, że jego inwestycja jest zgodna z przepisami, które pozwalają na działalność obsługującą ruch turystyczny poza granicami obozu. Wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau uważa, że parkingi i pawilony usługowe w pobliżu byłego obozu powinny należeć do skarbu państwa, bo tylko to zapewni należytą kontrolę. Muzeum nie chce zrezygnować z dochodowego parkingu przy wjeździe do obozu. Rywalizacja o turystów może przerodzić się w międzynarodowy skandal. Prezes Marszałek chce zapewnić turystom dobrą obsługę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy.
Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski wydał decyzję odmowną. Uznał, że istniejące po drugiej stronie drogi, na terenie obozu-muzeum parkingi, placówki usługowe i handlowe oraz gastronomiczne "zaspokajają niezbędne potrzeby w zakresie obsługi osób odwiedzających".</body>
      <spans>
        <span start="77" end="346">Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.</span>
        <span start="1272" end="1326">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1410" end="1550"> znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy</span>
        <span start="1580" end="1581">.</span>
        <span start="2414" end="2611">
Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów.</span>
        <span start="2625" end="2626"> </span>
        <span start="4118" end="4233">O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski</span>
        <span start="4251" end="4477"> wydał decyzję odmowną. Uznał, że istniejące po drugiej stronie drogi, na terenie obozu-muzeum parkingi, placówki usługowe i handlowe oraz gastronomiczne "zaspokajają niezbędne potrzeby w zakresie obsługi osób odwiedzających".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="H">
      <body>Przy KL Auschwitz powstaje turystyczne centrum usługowe z parkingiem, sklepami spożywczymi, pamiątkami, kwiaciarnią i bankiem. Prezes spółki Maja, Janusz Marszałek, zapewnia, że inwestycja znajduje się na terenie poza strefą ochronną i jej otwarcie nie wymaga zezwolenia wojewody. Spółka jest właścicielem terenów znajdujących się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego obozu hitlerowskiego. Wcześniej miało tam powstać centrum handlowe, które przez opinię publiczną zostało uznane za niewłaściwe, uwłaczające pamięci pomordowanych. Prezes spółki po dwóch latach uzyskał pozwolenie na budowę kompleksu parkingowego i usługowo-handlowego obsługującego osoby przyjeżdżające do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. Okazało się jednak, że część terenu należącego do spółki znajduje się w strefie ochronnej, utworzonej na mocy postanowień ustawy z 1999 r. o ochronie terenów byłych obozów zagłady.
Prezes z dumą pokazuje prawie ukończoną inwestycję, której większa część leży poza strefą, tam, gdzie zgoda wojewody małopolskiego na prowadzenie działalności gospodarczej nie jest potrzebna. O zezwolenie na działalność w strefie będą się ubiegały później poszczególne firmy. Prezes Marszałek uważa, że jego inwestycja jest zgodna z przepisami, które pozwalają na działalność obsługującą ruch turystyczny poza granicami obozu. Wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau uważa, że parkingi i pawilony usługowe w pobliżu byłego obozu powinny należeć do skarbu państwa, bo tylko to może zapewnić należytą kontrolę. 
Muzeum nie chce zrezygnować z parkingu przy wjeździe do obozu, gdyż zapewnia on spore dochody. Zapowiada się więc rywalizacja o turystów, która może przerodzić się w międzynarodowy skandal. Stefan Wilkanowicz z Międzynarodowej Rady Oświęcimskiej obawia się, że na terenie nowego kompleksu mogą pojawić się niestosowne reklamy lub antysemickie publikacje. Prezes Marszałek zapewnia, że nie jest antysemintą i zagwarantuje turystom dobrą obsługę.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy. 
Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.
O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. Uznał, że istniejące po drugiej stronie drogi, na terenie obozu-muzeum parkingi, placówki usługowe i handlowe oraz gastronomiczne "zaspokajają niezbędne potrzeby w zakresie obsługi osób odwiedzających".  
Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w lipcu 2000 r. uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu, aby sprawę rozpatrzył ponownie, przeprowadzając m.in. szczegółową analizę ruchu turystycznego na terenie obozu i wykorzystania istniejących tam obiektów temu ruchowi służących.Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. 
Muzeum nie zamierza obecnie rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Poza wszystkim przynoszą one spore dochody, a te w budżecie muzeum bardzo się liczą. Zapowiada się więc ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="346">Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.</span>
        <span start="1272" end="1326">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1410" end="1550"> znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="2414" end="2611">
Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów.</span>
        <span start="2625" end="2626"> </span>
        <span start="2685" end="2878">Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.
</span>
        <span start="4118" end="4478">O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. Uznał, że istniejące po drugiej stronie drogi, na terenie obozu-muzeum parkingi, placówki usługowe i handlowe oraz gastronomiczne "zaspokajają niezbędne potrzeby w zakresie obsługi osób odwiedzających". </span>
        <span start="4546" end="4547"> </span>
        <span start="4585" end="4586">
</span>
        <span start="4913" end="5217">Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w lipcu 2000 r. uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu, aby sprawę rozpatrzył ponownie, przeprowadzając m.in. szczegółową analizę ruchu turystycznego na terenie obozu i wykorzystania istniejących tam obiektów temu ruchowi służących.</span>
        <span start="5219" end="5420">Do takich analiz jednak nie doszło, bo spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. </span>
        <span start="7498" end="7722">
Muzeum nie zamierza obecnie rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Poza wszystkim przynoszą one spore dochody, a te w budżecie muzeum bardzo się liczą. Zapowiada się więc ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="H">
      <body>W pobliżu KL Auschwitz powstaje parking oraz turystyczne centrum usługowe dla turstów przyjeżdżających do muzeum Auschwitz-Birkenau. Właściciel spółki zapewnia, że obiekt znajduje się na terenie poza strefą ochronną obozu, powstał zgodnie z przepisami i jego otwarcie nie wymaga zezwolenia wojewody małopolskiego. Celem inwestycji jest zapewnienie turystom dobrej obsługi. Muzeum nie chce zrezygnować z dochodowego parkingu przy wjeździe do obozu. Rywalizacja o turystów może doprowadzić do skandalu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia .Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz.Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r.wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="247">Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia</span>
        <span start="288" end="289"> </span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="1272" end="1326">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych</span>
        <span start="1410" end="1524"> znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz</span>
        <span start="1580" end="1581">.</span>
        <span start="2415" end="2497">Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r.</span>
        <span start="2553" end="2611">wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="I">
      <body>Spółka Maja 7 września otworzy centrum usługowo-parkingowe niedaleko bramy KL Auschwitz. Ma ono obsługiwać ludzi przyjeżdżających do muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1999 roku wprowadzono ustawę, która ustanawia stumetrową strefę ochronną wokół terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady. Część terenu spółki znalazła się w tej strefie. W takiej sytuacji niezbędna jest zgoda wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej, której Marszałek nie uzyskał. Maja zdecydowała się więc uruchomić najpierw obiekty usytuowane poza strefą. O pozwolenie miałyby występować później indywidualne firmy, które będą chciały działać w strefie. Marszałek powołuje się też na uchwałę Rady Muzeum Oświęcim-Brzezinka z 1996 roku, z której wynika, że wszelka działalność gospodarcza ma być zlikwidowana i wyprowadzona poza granice obozu. Marszałek chciałby przejąć jej funkcje. Muzeum nie chce jednak rezygnować z parkingów przy wjeździe, gdyż są bardzo dochodowe. Zapowiada się więc walka o turystów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="H">
      <body>Janusz Marszałek, prezes spółki Maja, jest zadowolony. Należące do spółki 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Marszałek na tym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Muzeum Auschwitz-Birkenau. ustawa z 7 maja 1999 r.  wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. Nie wystarczy mieć pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Większa część pawilonu znajduje się poza strefą ochronną - pokazuje Marszałek. O zgodę spółka już raz występowała, ale wojewoda małopolski wydał decyzję odmowną. minister spraw wewnętrznych uchylił decyzję wojewody. spółka Maja Wybrała wariant uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. Muzeum nie zamierza rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Zapowiada się ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</body>
      <spans>
        <span start="499" end="523">Janusz Marszałek, prezes</span>
        <span start="541" end="570"> spółki Maja, jest zadowolony</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="1272" end="1291">Należące do spółki </span>
        <span start="1296" end="1327">25 tysięcy metrów kwadratowych </span>
        <span start="1411" end="1524">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="2162" end="2172">Marszałek </span>
        <span start="2194" end="2201">na tym </span>
        <span start="2215" end="2333">terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do </span>
        <span start="2345" end="2372">Muzeum Auschwitz-Birkenau. </span>
        <span start="2474" end="2498">ustawa z 7 maja 1999 r. </span>
        <span start="2552" end="2596"> wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2683" end="2704">. Nie wystarczy mieć </span>
        <span start="2707" end="2805">pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. </span>
        <span start="3378" end="3434">Większa część pawilonu znajduje się poza strefą ochronną</span>
        <span start="3435" end="3438"> - </span>
        <span start="3464" end="3473">pokazuje </span>
        <span start="3480" end="3489">Marszałek</span>
        <span start="3531" end="3533">. </span>
        <span start="4118" end="4126">O zgodę </span>
        <span start="4177" end="4184">spółka </span>
        <span start="4189" end="4234">już raz występowała, ale wojewoda małopolski </span>
        <span start="4252" end="4275">wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="4920" end="4947">minister spraw wewnętrznych</span>
        <span start="4979" end="4988"> uchylił </span>
        <span start="4996" end="5012">decyzję wojewody</span>
        <span start="5216" end="5217">.</span>
        <span start="5257" end="5270"> spółka Maja </span>
        <span start="5337" end="5345">Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5357">wariant</span>
        <span start="5358" end="5420"> uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. </span>
        <span start="7499" end="7519">Muzeum nie zamierza </span>
        <span start="7527" end="7574">rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. </span>
        <span start="7659" end="7672">Zapowiada się</span>
        <span start="7677" end="7722"> ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="I">
      <body>Spółka Maja 7 września otworzy centrum usługowo-parkingowe przy KL Auschwitz. Należące do spółki tereny znajdują się niedaleko obozowej bramy. Pierwotnie pezes Janusz Marszałek chciał wybudować tam centrum handlowe. Pomysł ten wzbudził jednak wiele kontrowersji, dlatego prezes zmienił plany i zdecydował się na stworzenie kompleksu parkingowego i usługowo-handlowego, który ma obsługiwać ludzi przyjeżdżających do muzeum Auschwitz-Birkenau. Jednak w 1999 roku wprowadzono ustawę, która ustanawia stumetrową strefę ochronną wokół terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady. Część terenu spółki znalazła się w tej strefie. W takiej sytuacji nie wystarcza samo pozwolenie na budowę, niezbędna jest zgoda wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej, której Marszałek nie ma. Wojewoda uznał bowiem, że istniejące nieopodal muzeum placówki spełniają potrzeby odwiedzających. Minister Spraw Wewnętrznych i Administracji uchylił jednak odmowną decyzję i zlecił szczegółowe analizy, do których nie doszło, gdyż Maja zwróciła się o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Zdecydowała się uruchomić najpierw obiekty usytuowane poza strefą. O pozwolenie miałyby występować później indywidualne firmy, które będą chciały działać w strefie. Marszałek powołuje się też na uchwałę Rady Muzeum Oświęcim-Brzezinka z 1996 roku, z której wynika, że wszelka działalność gospodarcza ma być zlikwidowana i wyprowadzona poza granice obozu. Marszałek chciałby przejąć jej funkcje. Muzeum nie chce jednak rezygnować z parkingów przy wjeździe, gdyż są bardzo dochodowe. Zapowiada się więc walka o turystów. Nie wszyscy są pewni, czy spółka Maja będzie w stanie zagwarantować, że na terenie kompleksu nie będą pojawiały się niestosowne reklamy lub antysemickie publikacje, gdyż jej prezes kilkakrotnie atakował słownie Kalmana Sultanika, przedstawiciela Światowego Kongresu Żydów. Marszałek twierdzi jednak, że nie jest antysemitą.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="H">
      <body>Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku. Janusz Marszałek, prezes spółki Maja, jest zadowolony. Należące do spółki 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Janusz Marszałek na tym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał pozwolenie na budowę. ustawa z 7 maja 1999 r.  wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Większa część pawilonu znajduje się poza strefą ochronną - pokazuje Janusz Marszałek. O zgodę spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. Ustawa podkreśla, że na terenie strefy ochronnej może być prowadzona tylko taka działalność, która zabezpiecza w stopniu niezbędnym obsługę ruchu turystycznego - tłumaczył rzecznik prasowy.Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w 2000 r. uchylił decyzję wojewody małopolskiego. spółka Maja Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy - wyjaśnia prezes Mai. Dobrze byłoby przenieść parkingi i obsługę turystów poza teren muzeum. Ale powinny one należeć do skarbu państwa - wyjaśnia wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau.Muzeum nie zamierza rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Zapowiada się ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów. Zapewniam, że turyści będą mieli u nas zagwarantowane bezpieczeństwo i dobrą obsługę - mówi Marszałek.</body>
      <spans>
        <span start="77" end="346">Robotnicy kończą budowę parkingu dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych. W pobliskim pawilonie ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.</span>
        <span start="498" end="523"> Janusz Marszałek, prezes</span>
        <span start="541" end="570"> spółki Maja, jest zadowolony</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="1272" end="1291">Należące do spółki </span>
        <span start="1296" end="1327">25 tysięcy metrów kwadratowych </span>
        <span start="1411" end="1524">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="2155" end="2172">Janusz Marszałek </span>
        <span start="2194" end="2201">na tym </span>
        <span start="2215" end="2413">terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał pozwolenie na budowę.</span>
        <span start="2473" end="2498"> ustawa z 7 maja 1999 r. </span>
        <span start="2552" end="2596"> wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2683" end="2805">. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. </span>
        <span start="3378" end="3434">Większa część pawilonu znajduje się poza strefą ochronną</span>
        <span start="3435" end="3438"> - </span>
        <span start="3464" end="3489">pokazuje Janusz Marszałek</span>
        <span start="3531" end="3533">. </span>
        <span start="4118" end="4126">O zgodę </span>
        <span start="4177" end="4275">spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="4589" end="4596">Ustawa </span>
        <span start="4612" end="4653">podkreśla, że na terenie strefy ochronnej</span>
        <span start="4671" end="4782"> może być prowadzona tylko taka działalność, która zabezpiecza w stopniu niezbędnym obsługę ruchu turystycznego</span>
        <span start="4838" end="4851"> - tłumaczył </span>
        <span start="4881" end="4897">rzecznik prasowy</span>
        <span start="4910" end="4911">.</span>
        <span start="4913" end="4965">Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w</span>
        <span start="4971" end="4988"> 2000 r. uchylił </span>
        <span start="4996" end="5026">decyzję wojewody małopolskiego</span>
        <span start="5216" end="5217">.</span>
        <span start="5257" end="5270"> spółka Maja </span>
        <span start="5337" end="5420">Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. </span>
        <span start="5422" end="5526">O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy</span>
        <span start="5582" end="5606"> - wyjaśnia prezes Mai. </span>
        <span start="6948" end="7023">Dobrze byłoby przenieść parkingi i obsługę turystów poza teren muzeum. Ale </span>
        <span start="7045" end="7082">powinny one należeć do skarbu państwa</span>
        <span start="7284" end="7296"> - wyjaśnia </span>
        <span start="7313" end="7352">wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau.</span>
        <span start="7499" end="7519">Muzeum nie zamierza </span>
        <span start="7527" end="7574">rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. </span>
        <span start="7659" end="7672">Zapowiada się</span>
        <span start="7677" end="7723"> ostra rywalizacja, przechwytywanie turystów. </span>
        <span start="8977" end="9079">Zapewniam, że turyści będą mieli u nas zagwarantowane bezpieczeństwo i dobrą obsługę - mówi Marszałek.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="I">
      <body>Spółka Maja 7 września otworzy centrum usługowo-parkingowe niedaleko bramy KL Auschwitz. Ma ono obsługiwać ludzi przyjeżdżających do muzeum Auschwitz-Birkenau. Uruchomiona zostanie jednak tylko część obiektów, gdyż fragment terenów spółki znajduje się w określonej ustawą strefie ochronnej wokół obozu i niezbędna jest specjalna zgoda wojewody, której prezes spółki nie uzyskał. Mają się o nią w przyszłości ubiegać poszczególne firmy, które będą chciały działać w strefie ochronnej.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="H">
      <body>Janusz Marszałek, prezes spółki Maja, po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu KL Auschwitz postanowił zbudować kompleks usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Muzeum Auschwitz-Birkenau. Nie wystarczy mieć pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. wojewoda małopolski wydał decyzję odmowną. spółka Maja Wybrała wariant uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.Muzeum nie zamierza rezygnować z parkingów. Zapowiada się rywalizacja.</body>
      <spans>
        <span start="499" end="523">Janusz Marszałek, prezes</span>
        <span start="541" end="555"> spółki Maja, </span>
        <span start="1424" end="1494">po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu</span>
        <span start="1511" end="1524"> KL Auschwitz</span>
        <span start="2222" end="2251"> postanowił zbudować kompleks</span>
        <span start="2264" end="2333"> usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do </span>
        <span start="2345" end="2372">Muzeum Auschwitz-Birkenau. </span>
        <span start="2685" end="2704">Nie wystarczy mieć </span>
        <span start="2707" end="2805">pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. </span>
        <span start="4214" end="4234">wojewoda małopolski </span>
        <span start="4252" end="4275">wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="5258" end="5270">spółka Maja </span>
        <span start="5337" end="5345">Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5357">wariant</span>
        <span start="5358" end="5419"> uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</span>
        <span start="7499" end="7519">Muzeum nie zamierza </span>
        <span start="7527" end="7549">rezygnować z parkingów</span>
        <span start="7572" end="7574">. </span>
        <span start="7659" end="7672">Zapowiada się</span>
        <span start="7677" end="7678"> </span>
        <span start="7684" end="7695">rywalizacja</span>
        <span start="7721" end="7722">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="E">
      <body>Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja zaprasza na otwarcie centrum usługowo-parkingowego, mimo braki zgody na działalnośc gospodarczą.  Wyjaśnia, że otwierana jest tylko część poza strefą ochronną, na którą nie potrzebuje zgody. Tereny spółki Maja znajdują się obok obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Marszałek uzyskał pozwolenie na budowę kompleksu parkingowego i usługowo-handlowego. Jednak ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów, obejmując część terenów spółki Maja. Dlatego też większa część otwieranego właśnie pawilonu znajduje się poza strefą ochronną. Muzeum Auschwitz-Birkenau występowało już o wykupienie przez państwo terenów spółki Maja, nie zamierza też rezygnować z parkingów przy wjeździe, przynoszących dochody muzeum.  Może dojść do sytuacji konfliktowych. Wcześniejsze niż planowane otwarcie centrum może mieć  związek z kampanią wyborczą - Marszałek startuje do Sejmu.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="J">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja, jest pewny swego. w 1996 roku planowane przez Marszałka centrum handlowe okrzyknięto "supermarketem Auschwitz", który uwłacza pamięci pomordowanych. Janusz Marszałek zmienił plany i postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskałpozwolenie na budowę. ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.
O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka już raz występowała, ale wojewoda wydał decyzję odmowną. spółka Maja Wybrała wariant uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="54">Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz</span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="498" end="560"> Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja, jest </span>
        <span start="572" end="585">pewny swego. </span>
        <span start="1606" end="1618">w 1996 roku </span>
        <span start="1774" end="1893">planowane przez Marszałka centrum handlowe okrzyknięto "supermarketem Auschwitz", który uwłacza pamięci pomordowanych. </span>
        <span start="2155" end="2180">Janusz Marszałek zmienił </span>
        <span start="2186" end="2194">plany i </span>
        <span start="2223" end="2391">postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał</span>
        <span start="2392" end="2413">pozwolenie na budowę.</span>
        <span start="2473" end="2481"> ustawa </span>
        <span start="2498" end="2612">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. </span>
        <span start="2685" end="2877">Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="4117" end="4184">
O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka </span>
        <span start="4189" end="4223">już raz występowała, ale wojewoda </span>
        <span start="4252" end="4275">wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="5258" end="5270">spółka Maja </span>
        <span start="5337" end="5345">Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5357">wariant</span>
        <span start="5358" end="5419"> uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="E">
      <body>- Zapraszam na siódmy września. Na uroczyste otwarcie naszego centrum usługowo-parkingowego - mówi Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja.-  Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej? - pytam zdumiony.  - Otwieram tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. Tam pozwolenia nie potrzebuję.  - uśmiecha się Marszałek. Tereny spółki Maja znajdują się obok obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Po protestach przeciwko otwarciu tam centrum handlowego, władze wstrzymały budowę. Prezes Marszłek zmienił więc plan i uzyskał pozwolenie na budowę kompleksu parkingowego i usługowo-handlowego. Jednak ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów, obejmując część terenów spółki Maja. Większa częśc pawilonu, już prawie ukończonego, znajduje się poza strefą ochronną. O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski wydał decyzję odmowną. Po uchyleniu decyzji przez  ministra spraw wewnętrznych i administracji, Spółka Maja zwróciła się jednak o zawieszenie postępowania, ponieważ zdecydowała się na uruchomienie najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.  O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później firmy, które wynajmą część obiektów. Prezes spółki chce przejąć wszystkie funkcje likwidowanych na terenie obozu placówek obsługujących ruch turystyczny. Wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau chce, aby parkingi i obsługa turystów były poza terenem muzeum, ale by należały do skarbu państwa. Muzeum nie zamierza rezygnować z parkingów przy wjeżdzie do obozu. Istnieją obawy co do stosowności reklam i sprzedawanych publikacji w nowootwieranym kompleksie. Wcześniejsze niż planowane otwarcie centrum może mieć związek z kampanią wyborczą - Marszałek startuje do sejmu z listy PSL.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="J">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja, jest pewny swego. Należące do spółki 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. w 1996 roku planowane przez Marszałka centrum handlowe okrzyknięto "supermarketem Auschwitz", który uwłacza pamięci pomordowanych. Janusz Marszałek zmienił plany i na tym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał pozwolenie na budowę.
 ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.

O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w lipcu 2000 r. uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu, aby sprawę rozpatrzył ponownie. spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. - O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy, którym wynajmiemy poszczególne części naszych obiektów - wyjaśnia prezes Mai. 
- Dobrze byłoby przenieść parkingi i obsługę turystów poza teren muzeum. Ale pod jednym warunkiem: powinny one należeć do skarbu państwa - wyjaśnia Krystyna Oleksy, wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau.
Muzeum nie zamierza rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. Zapowiada się więc ostra rywalizacja.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="54">Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz</span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="498" end="560"> Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja, jest </span>
        <span start="572" end="585">pewny swego. </span>
        <span start="1272" end="1291">Należące do spółki </span>
        <span start="1296" end="1327">25 tysięcy metrów kwadratowych </span>
        <span start="1411" end="1524">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="1606" end="1618">w 1996 roku </span>
        <span start="1774" end="1893">planowane przez Marszałka centrum handlowe okrzyknięto "supermarketem Auschwitz", który uwłacza pamięci pomordowanych. </span>
        <span start="2155" end="2180">Janusz Marszałek zmienił </span>
        <span start="2186" end="2201">plany i na tym </span>
        <span start="2215" end="2413">terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. W 1998 roku uzyskał pozwolenie na budowę.</span>
        <span start="2414" end="2415">
</span>
        <span start="2473" end="2612"> ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. </span>
        <span start="2685" end="2877">Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="4087" end="4088">
</span>
        <span start="4117" end="4275">
O zgodę na prowadzenie działalności gospodarczej w strefie spółka Maja już raz występowała, ale wojewoda małopolski Ryszard Masłowski wydał decyzję odmowną. </span>
        <span start="4913" end="5071">Jednak minister spraw wewnętrznych i administracji w lipcu 2000 r. uchylił odmowną decyzję wojewody małopolskiego i polecił mu, aby sprawę rozpatrzył ponownie</span>
        <span start="5216" end="5217">.</span>
        <span start="5257" end="5606"> spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. - O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy, którym wynajmiemy poszczególne części naszych obiektów - wyjaśnia prezes Mai. </span>
        <span start="6916" end="6919">
- </span>
        <span start="6948" end="7082">Dobrze byłoby przenieść parkingi i obsługę turystów poza teren muzeum. Ale pod jednym warunkiem: powinny one należeć do skarbu państwa</span>
        <span start="7284" end="7352"> - wyjaśnia Krystyna Oleksy, wicedyrektor muzeum Auschwitz-Birkenau.</span>
        <span start="7498" end="7519">
Muzeum nie zamierza </span>
        <span start="7527" end="7574">rezygnować z parkingów przy wjeździe do obozu. </span>
        <span start="7659" end="7695">Zapowiada się więc ostra rywalizacja</span>
        <span start="7721" end="7722">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="E">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowo-parkingowe obok obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów, obejmując część terenów spółki Maja. Dlatego przygotowany do otwarcia jest tylko pawilon znajdujący się poza strefą. Powstanie centrum budzi wiele wątpliwości. Muzeum  Auschwitz-Birkenau nie zamierza zrezygnować z przynoszących dochody własnych parkingów, można więc spodziewać się ostrej konkurencji o turystów.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="J">
      <body>Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną. tu należy uzyskać zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej. spółka Wybrała wariant uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</body>
      <spans>
        <span start="499" end="553">Janusz Marszałek, prezes i współwłaściciel spółki Maja</span>
        <span start="2193" end="2194"> </span>
        <span start="2223" end="2372">postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. </span>
        <span start="2474" end="2481">ustawa </span>
        <span start="2498" end="2596">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną</span>
        <span start="2610" end="2612">. </span>
        <span start="2704" end="2707">tu </span>
        <span start="2729" end="2744">należy uzyskać </span>
        <span start="2748" end="2877">zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="4274" end="4275"> </span>
        <span start="5258" end="5265">spółka </span>
        <span start="5337" end="5345">Wybrała </span>
        <span start="5350" end="5357">wariant</span>
        <span start="5358" end="5419"> uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="abstract" author="G">
      <body>Siódmego września nastąpi uroczyste otwarcie centrum usługowo-parkingowego Maja przy obozie Auschwitz. Jej właściciel Janusz Marszałek jest pewny swego – pomimo braku zgody wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej innej niż państwowa ma zamiar swoje centrum udostępnić turystom. Historia ziemi, na której powstała Maja, nie jest bez historii. Marszałek odkupił ją niegdyś od miasta, przez wiele lat niszczała, aż postanowił przywrócić ją do życia. Problem polega na tym, że państwo boi się dopuścić inne osoby do obsługi turystów ze względu na newralgiczność miejsca. Pan Janusz znany jest ze swojej nieobliczalności, co potwierdza jego pewność siebie przy budowie centrum dosłownie na granicy strefy ochronnej wyznaczonej sto metrów od murów obozu strefy ochronnej. Ponadto wojewoda boi się, że nikt nie będzie miał kontroli nad treściami sprzedawanymi przez ludzi, którzy chcą czerpać zysk bez względu na etyczny wymiar sytuacji.</body>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz.
siódmy września. O dwunastej uroczyste otwarcie centrum usługowo-parkingowego spółki Maja. Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. prezes Marszałek Otwiera tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. Przypomina o ok. 120 nowych miejscach pracy, jakie inwestycja daje miastu, w którym jest spore bezrobocie. Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz. Janusz Marszałek na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Część terenu należącego do spółki znalazła się w strefie ochronnej.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="54">Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz</span>
        <span start="345" end="347">.
</span>
        <span start="407" end="435">siódmy września. O dwunastej</span>
        <span start="436" end="437"> </span>
        <span start="440" end="459">uroczyste otwarcie </span>
        <span start="467" end="496">centrum usługowo-parkingowego</span>
        <span start="541" end="553"> spółki Maja</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="687" end="751">Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej</span>
        <span start="769" end="770">.</span>
        <span start="848" end="865"> prezes Marszałek</span>
        <span start="868" end="876"> Otwiera</span>
        <span start="877" end="940"> tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. </span>
        <span start="1044" end="1151">Przypomina o ok. 120 nowych miejscach pracy, jakie inwestycja daje miastu, w którym jest spore bezrobocie. </span>
        <span start="1272" end="1327">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych </span>
        <span start="1411" end="1524">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="2155" end="2172">Janusz Marszałek </span>
        <span start="2194" end="2372">na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. </span>
        <span start="2474" end="2685">ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. </span>
        <span start="2805" end="2839">Część terenu należącego do spółki </span>
        <span start="2844" end="2877">znalazła się w strefie ochronnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="abstract" author="G">
      <body>Siódmego września nastąpi uroczyste otwarcie centrum usługowo-parkingowego Maja przy obozie Auschwitz, które skupiałoby się na obsłudze osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. Właściciel Mai, Janusz Marszałek, jest pewny swego i ma zamiar swoje centrum otworzyć, pomimo że wojewoda nie wydał zgody na prowadzenie w pobliżu obozu działalności gospodarczej innej niż państwowa.  Historia ziemi, na której powstała Maja, nie jest bez historii. Marszałek odkupił ją niegdyś od miasta, przez wiele lat niszczała, aż postanowił przywrócić ją do życia. Najpierw chciał zbudować supermarket, jednak prezydent Kwaśniewski powiedział, że „budowa supermarketu w pobliżu miejsca zagłady Żydów jest niewłaściwa, niezależnie od sytuacji prawnej inwestycji” i budowę wstrzymano. Państwo boi się dopuścić inne osoby do obsługi turystów ze względu na newralgiczność miejsca. Pan Janusz znany jest ze swojej nieobliczalności, co potwierdza choćby jego pewność siebie przy budowie centrum dosłownie na granicy strefy ochronnej wyznaczonej sto metrów od murów obozu. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Nie wystarczy mieć tu pozwolenia na budowę, należy uzyskać też zgodę wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej i z otwarciem tam kolejnych punktów usługowych Marszałek chce czekać na nowego wojewodę, być może bardziej przychylnego. Ten aktualny twierdzi bowiem, że kompleks usług w samym muzeum jest całkowicie wystarczający dla obsługi ruchu turystycznego. Boi się też, że nikt nie będzie miał kontroli nad produktami sprzedawanymi przez ludzi, którzy chcą czerpać zysk bez względu na etyczny wymiar sytuacji. W pobliskim pawilonie, tym poza strefą ochronną, ma być wszystko, czego potrzebuje turysta przyjeżdżający do Oświęcimia: sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami i wydawnictwami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku.</body>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz.
siódmy września. O dwunastej uroczyste otwarcie centrum usługowo-parkingowego spółki Maja. Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. prezes Marszałek Otwiera tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. Resztę uruchomi później, jak będzie inny wojewoda. Przypomina o ok. 120 nowych miejscach pracy, jakie inwestycja daje miastu, w którym jest spore bezrobocie. 
W inwestycji tej bardzo ważna jest topografia. Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych - odkupione przed laty od miasta tereny - znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy z napisem "Arbeit Macht Frei". bardzo ostro protestowały organizacje żydowskie i kombatanckie. Janusz Marszałek na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.
parking dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych już jest niemal gotowy. Dobiegają końca prace wykończeniowe w eleganckim, parterowym pawilonie handlowo-usługowym. Ma tam być wszystko, co niezbędne dla turysty, m.in. sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku. spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy, którym wynajmie poszczególne części obiektów .</body>
      <spans>
        <span start="0" end="54">Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz</span>
        <span start="345" end="347">.
</span>
        <span start="407" end="435">siódmy września. O dwunastej</span>
        <span start="436" end="437"> </span>
        <span start="440" end="459">uroczyste otwarcie </span>
        <span start="467" end="496">centrum usługowo-parkingowego</span>
        <span start="541" end="553"> spółki Maja</span>
        <span start="583" end="585">. </span>
        <span start="687" end="751">Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej</span>
        <span start="769" end="770">.</span>
        <span start="848" end="865"> prezes Marszałek</span>
        <span start="868" end="876"> Otwiera</span>
        <span start="877" end="940"> tylko tę część, która jest poza strefą ochronną KL Auschwitz. </span>
        <span start="971" end="986">Resztę uruchomi</span>
        <span start="987" end="1021"> później, jak będzie inny wojewoda</span>
        <span start="1042" end="1151">. Przypomina o ok. 120 nowych miejscach pracy, jakie inwestycja daje miastu, w którym jest spore bezrobocie. </span>
        <span start="1198" end="1246">
W inwestycji tej bardzo ważna jest topografia. </span>
        <span start="1272" end="1366">Należące do spółki Maja 25 tysięcy metrów kwadratowych - odkupione przed laty od miasta tereny</span>
        <span start="1408" end="1582"> - znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego KL Auschwitz, niedaleko obozowej bramy z napisem "Arbeit Macht Frei". </span>
        <span start="1688" end="1752">bardzo ostro protestowały organizacje żydowskie i kombatanckie. </span>
        <span start="2155" end="2172">Janusz Marszałek </span>
        <span start="2194" end="2372">na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy, przeznaczony do obsługi osób przyjeżdżających do Państwowego Muzeum Auschwitz-Birkenau. </span>
        <span start="2415" end="2685">Topografia tego miejsca nabrała dodatkowego znaczenia, gdy ustawa z 7 maja 1999 r. o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. W strefie tej obowiązują specjalne zasady zachowania się i inwestowania. </span>
        <span start="2805" end="2877">Część terenu należącego do spółki Maja znalazła się w strefie ochronnej.</span>
        <span start="2898" end="2899">
</span>
        <span start="2934" end="3099">parking dla 50 autobusów i 150 samochodów osobowych już jest niemal gotowy. Dobiegają końca prace wykończeniowe w eleganckim, parterowym pawilonie handlowo-usługowym</span>
        <span start="3138" end="3230">. Ma tam być wszystko, co niezbędne dla turysty, m.in. sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami</span>
        <span start="3246" end="3291">, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku. </span>
        <span start="5258" end="5420">spółka Maja zwróciła się do wojewody o zawieszenie postępowania w tej sprawie. Wybrała inny wariant: uruchomienia najpierw obiektów znajdujących się poza strefą. </span>
        <span start="5422" end="5543">O pozwolenie na działalność gospodarczą w strefie ochronnej będą występowały później indywidualnie firmy, którym wynajmie</span>
        <span start="5545" end="5566"> poszczególne części </span>
        <span start="5574" end="5583">obiektów </span>
        <span start="5604" end="5605">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="abstract" author="G">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowo-parkingowe przy obozie Auschwitz, mimo że wojewoda nie wydał zgody na prowadzenie tam działalności gospodarczej innej niż państwowa. Ma tam być wszystko, co niezbędne dla turysty, m.in. sklep spożywczy, stoiska z pamiątkami, kwiaciarnia, apteka, filie poczty i banku. Państwo stara się, aby etyczna granica pomiędzy pamięcią o ofiarach obozu a uciechami centrum handlowego nie została przekroczona, czego nie respektuje właściciel Mai.</body>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz. Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej. Należące do spółki 25 tysięcy metrów kwadratowych znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego. Janusz Marszałek na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy. ustawa o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. Część terenu należącego do spółki znalazła się w strefie ochronnej.</body>
      <spans>
        <span start="0" end="54">Spółka Maja otwiera centrum usługowe przy KL Auschwitz</span>
        <span start="345" end="346">.</span>
        <span start="584" end="585"> </span>
        <span start="687" end="751">Bez zezwolenia wojewody na prowadzenie działalności gospodarczej</span>
        <span start="769" end="770">.</span>
        <span start="848" end="849"> </span>
        <span start="1272" end="1291">Należące do spółki </span>
        <span start="1296" end="1327">25 tysięcy metrów kwadratowych </span>
        <span start="1411" end="1511">znajdują się po drugiej stronie drogi przylegającej do dawnego hitlerowskiego obozu koncentracyjnego</span>
        <span start="1580" end="1582">. </span>
        <span start="2155" end="2172">Janusz Marszałek </span>
        <span start="2194" end="2282">na tym newralgicznym terenie postanowił zbudować kompleks parkingowy i usługowo-handlowy</span>
        <span start="2370" end="2372">. </span>
        <span start="2474" end="2481">ustawa </span>
        <span start="2498" end="2612">o ochronie terenów byłych hitlerowskich obozów zagłady wprowadziła wokół Auschwitz strefę ochronną do stu metrów. </span>
        <span start="2805" end="2839">Część terenu należącego do spółki </span>
        <span start="2844" end="2877">znalazła się w strefie ochronnej.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
