<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104020007">
  <date>2001-04-02</date>
  <title>Na pięć minut przed pożarem</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Darewicz</authors>
  <body>Byłoby dobrze, gdyby minister Bartoszewski podczas wizyty w USA tyle uwagi, ile Jedwabnemu, poświęcił majątkowym roszczeniom Żydów wobec Polski

Na pięć minut przed pożarem

KRZYSZTOF DAREWICZ Z WASZYNGTONU

Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 

Ale nawet po ogłoszeniu treści pozwu w "Gazecie Wyborczej" nie doszło do publicznej debaty nad zawartymi w nim zeznaniami Żydów o prześladowaniach, które towarzyszyły próbom odzyskania domów zajętych po wojnie przez Polaków.

W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów. Adam Michnik w "Gazecie Wyborczej" nazwał pozew "zbiorem bezczelnych kłamstw", a adwokatów "łajdakami bez sumienia", którzy "dramat holokaustu postanowili wykorzystać jako okazję do gry sądowej o duże pieniądze". Ale już relacje samych poszkodowanych mogły posłużyć za materiał do rzeczowych analiz lub choćby postawienia głośno pytania, czy Polska jest cokolwiek winna Żydom. Tak się nie stało i pomiędzy retoryką nie znających historii Polski adwokatów a historycznie uzasadnionymi zeznaniami ich klientów postawiono znak równości.

Tymczasem miały miejsce dwie ważne rzeczy. Tak zwani holokaust lawyers, czyli amerykańscy adwokaci żydowskiego pochodzenia zajmujący się dochodzeniem roszczeń ofiar zagłady, "sądową grą o duże pieniądze" i posługujący się retoryką, która w Szwajcarii i Niemczech częstokroć wywoływała oburzenie, doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. Z tego funduszu dostanie odszkodowania również kilkaset tysięcy Polaków. Ciekawe, czy dziś ktokolwiek nazwałby "łajdakami bez sumienia" mecenasów Melvina Urbacha lub Melvina Weissa, którzy przyczynili się do powodzenia negocjacji ze Szwajcarią i RFN, a jednocześnie reprezentują Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce? Zwłaszcza że ukazali się też "Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. Rozgorzała dyskusja o stosunkach polsko-żydowskich, która mogła się wszak już odbyć półtora roku temu, jeśli nie wcześniej.

Jedwabne po raz pierwszy

13 sierpnia 1996 roku dziennik "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa z nagłówkiem "Polacy muszą jeszcze stawić czoło swej powojennej przeszłości". Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar (ponad 1600) i datę 10 lipca 1941 roku. Pisał o spaleniu Żydów w stodole i o pomniku z napisem, że zbrodni dokonali Niemcy. Listu Rogersa nie można było przegapić, gdyż ukazał się obok listu ówczesnego zastępcy ambasadora RP w USA Andrzeja Jaroszyńskiego, który odpowiedział na wysunięte przez Yaffę Eliach oskarżenie, że żołnierze AK zamordowali jej matkę i brata w Ejszyszkach. 

A jednak, choć sprawa Ejszyszek blednie przy skali mordu w Jedwabnem, o tej pierwszej rozpisano się w Polsce szeroko, list Rogersa zaś uznano za antypolską prowokację. "Redakcja uznała za celowe, z jakichś tylko jej znanych względów, umieścić list Ambasady RP między dwoma paszkwilami antypolskimi w formie listów czytelników. Autor jednego z nich »odkrywa«, że w jednej małej miejscowości »lokalni Polacy« 10 lipca 1941 roku spalili żywcem 1600 miejscowych Żydów!" - napisała 14 sierpnia 1996 roku "Trybuna". Jej komentator Zygmunt Słomkowski zaś zauważył, iż "nasuwa się przykre podejrzenie, że są kręgi żydowskie w USA, które nie chcą dopuścić do rzetelnego wyjaśnienia wspólnej przeszłości polsko-żydowskiej, dążą do podsycania niezdrowych emocji i wyraźnie starają się sypać piasek w tryby rozwijającego się dialogu polsko-żydowskiego". "Antypolską wymowę" zarzuciła listowi Rogersa korespondentka "Życia" Danuta Świątek, a "Słowo - Dziennik Katolicki" 16 sierpnia 1996 roku przytoczyło za PAP fragmenty "skandalicznego" listu z komentarzem, że są to "kolejne oskarżenia Polaków o antysemityzm". 

Na Rogersa, który usiłował zainteresować Polaków sprawą Jedwabnego na internetowym polsko-żydowskim forum dyskusyjnym, posypały się oskarżenia o "rewizjonizm, faszyzm, szerzenie nienawiści do Polaków" itp.

Taka oto "debata" na temat Jedwabnego i stosunków polsko-żydowskich odbyła się cztery i pół roku temu. W Polsce tak samo wolnej jak dziś, której prezydentem był ten sam Aleksander Kwaśniewski - teraz gotów przepraszać za Jedwabne. "Gazeta Wyborcza" miała zaś tego samego redaktora naczelnego, który teraz opublikował na łamach tego samego "New York Timesa" długi wywód ze słowami: "Kiedy jednak słyszę, że książka Grossa, która ujawnia prawdę o zbrodni, jest kłamstwem wymierzonym przez międzynarodowy żydowski spisek przeciw Polsce, to wtedy rośnie we mnie poczucie winy. 

Te kłamliwe dzisiejsze wykręty są bowiem faktycznym usprawiedliwieniem tamtej zbrodni". W sierpniu 1996 roku ani "Gazeta Wyborcza", ani "Rzeczpospolita" nie wspomniały słowem o liście Rogersa. Dlaczego? Nie wiem. A dlaczego tematu nie podjęły ówczesne władze i politycy, którzy znali tekst listu Rogersa z depeszy PAP i z innych gazet, o raportach sporządzanych przez MSZ nie wspominając? Podobno tematowi wtedy "ukręcono głowę", żeby nie zaszkodził naszym staraniom o członkostwo w NATO. Jeśli to prawda, to niezbyt budująca. Bo gdyby Polska podjęła temat wówczas, a nie dopiero teraz, postawiona pod ścianą przez książkę Grossa, odkryto by w archiwach tyle, ile można odkryć dziś, a przy okazji udowodniłaby, że na prawdzie zależy nam bez względu na to, co napiszą amerykańskie gazety.

Tak więc komuś, kto pamięta losy listu Rogersa, obecne reakcje Polaków na sprawę Jedwabnego mogą wydawać się zastanawiające. Bo cóż takiego zmieniło się w ciągu tych czterech lat w Polsce, oprócz tego, że jesteśmy w NATO? Komuś, kto z kolei przygląda się losom pozwu Żydów przeciwko Polsce, reakcje te wydawać się mogą wręcz zdumiewające. Wygląda bowiem na to, że tylko przyparci do muru i przerażeni tym, "co o nas powiedzą inni", zdobywamy się na wyjęcie głowy z piasku.

Reprywatyzacja  - kwestia niezałatwiona

Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów, zwłaszcza wśród amerykańskich Żydów. Podejmujemy więc desperackie wysiłki, żeby temu zapobiec. Służyła temu niedawna wizyta prezesa Instytutu Pamięci Narodowej profesora Leona Kieresa w Stanach Zjednoczonych, służą też listy wysyłane przez ambasadora RP w Waszyngtonie do redakcji pism publikujących materiały na temat Jedwabnego. 

Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się, raczej nie przypadkiem, wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma spora grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Godne to pochwały, tyle tylko, że nie bardzo wiadomo, czego chcemy dowieść. Ci Żydzi, którzy szczerze darzą Polskę sympatią, darzyć ją będą nadal i ani Jedwabne, ani wizyty wysokiego szczebla nic tu zasadniczo nie zmienią. Natomiast dla reszty, czyli dla większości, "prawda" o Jedwabnem nie stanowi żadnego szoku czy sensacji, gdyż potwierdza tylko głęboko zakorzenione przekonanie o polskim antysemityzmie i kolaboracji Polaków z Niemcami w czasie holokaustu. Dla tych Żydów, z którymi polskie delegacje się nie spotykają, o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Tymczasem właśnie tutaj przepaść staje się coraz szersza.

Pomijam złożoność problemu reprywatyzacji w Polsce. Ale od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było wygodnym wykrętem, lecz tylko wykrętem, ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, jaki będzie los ustawy i że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie, jeśli w ogóle zostanie przeprowadzona. Weto prezydenta unicestwiło możliwość powoływania się na ustawę i na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. 

Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.

Rok temu odbyła się przed polskim konsulatem w Nowym Jorku kilkudziesięcioosobowa demonstracja Żydów domagających się zwrotu mienia. Byli wśród nich dawni więźniowie obozów koncentracyjnych, była młodzież z żydowskich szkół, politycy, dziennikarze. Ale drzwi konsulatu były na głucho zamknięte. Nikt do uczestników demonstracji nie wyszedł, nie wysłuchał ich racji, nie przedstawił naszego punktu widzenia. Dotąd też nie podjęto żadnego wysiłku, by z tymi Żydami nawiązać dialog, umożliwić im w Polsce dochodzenie roszczeń, zapoznać z przepisami, przełamać ich uraz do Polski jakimś symbolicznym choćby gestem. Czy dlatego, że jeszcze nikt nie napisał w "New York Timesie" o przeżyciach Żydów, którzy zostali po wojnie przepędzeni przez Polaków ze swych domów?

Dialog, ale z kim?

Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której ostatecznej wersji znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia wyłącznie do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował niedawne przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. I znów, na sali przesłuchań, i to akurat wtedy, kiedy zabiegano o zneutralizowanie niechętnych Polsce reakcji na tle sprawy Jedwabnego, głosu Polski zabrakło. Naszym władzom nie wypadało wprawdzie wysłać do złożenia zeznań oficjalnych przedstawicieli, gdyż mogłoby to służyć za podstawę do zakwestionowania strategii zasłaniania się "immunitetem suwerenności", lecz gdzie podziali się polscy intelektualiści, historycy, działacze organizacji społecznych? 

Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może nie wszystkich by to przekonało, ale przynajmniej niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.

W 1996 roku, gdy "New York Times" publikował listy Morlana Ty Rogersa o Jedwabnem i Yaffy Eliach o Ejszyszkach, Ambasada RP w Waszyngtonie wydała oświadczenie, w którym "wyraża zdziwienie, że gdy rząd Polski dąży do wyjaśnienia bolesnych faktów w stosunkach polsko-żydowskich, mogą pojawiać się takie nieuzasadnione oskarżenia". Najważniejszy jest dialog - powtarzamy. Ale jaki i z kim? Z ciągle tą samą grupką lubiących Polskę Żydów?

Właśnie z nimi, reprezentującymi Amerykański Komitet Żydowski, odbyło się niedawno spotkanie w Ambasadzie RP w Waszyngtoinie. W "dialogu" uczestniczyli też przedstawiciele polskich organizacji, głównie młodzieżowych. W jednym z przemówień ktoś z kierownictwa Amerykańskiego Komitetu Żydowskiego wspomniał o wysiłkach, by do polskich podręczników szkolnych wprowadzić więcej faktów związanych z historią polskich Żydów. Słuszny to postulat, tyle tylko, że w "dialogu" powinien obowiązywać ruch dwukierunkowy. Ale postulat, by poprawić podręczniki w żydowskich szkołach w USA, w których Polaków posądza się o zbrodnie i okrucieństwa większe nawet niż Niemców, jakoś się nie pojawił. Dlaczego? Bo "ów" dialog polega dotychczas przeważnie na mówieniu sobie komplementów i nie dociera, niestety, do szkół. "To są inni Żydzi, konserwatywni" - wyjaśnił mi jeden z uczestników spotkania w ambasadzie, członek Amerykańskiego Komitetu. By zaraz dodać, iż "tak prywatnie" też uważa, że "Polacy nie byli w czasie wojny lepsi niż Niemcy".

Skutki uboczne

Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Z parlamentów stanowych i z lokalnych mediów piąć się będzie ku szczeblom federalnym i mediom o międzynarodowym zasięgu. Wpisuje się ona bowiem w nowy nurt roszczeń ofiar holokaustu, uruchomiony pozwami przeciw Szwajcarii i Niemcom, a teraz zaczynający obejmować Austrię, Francję i kraje Europy Środkowej. 

Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać nie tylko zasada ruchu dwukierunkowego, lecz przede wszystkim - tylko z pozoru komiczna - maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to możliwe, gdyż dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i już dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Jest to również niezbędne dlatego, że kultywowane przez wielu Żydów stereotypy "Polaka antysemity" i "Polaków gorszych od Niemców" książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają. 

Może się to nam nie podobać, ale na takie "skutki uboczne" musimy być przygotowani. Tak jak na to, że mimo zamiarów Romana Polańskiego, który właśnie rozpoczął w Warszawie zdjęcia do filmu "Pianista" według wspomnień Władysława Szpilmana, ma szanse powstać kolejny, po "Liście Schindlera", obraz, z którego znowu będzie wynikać, że Żydów w Polsce w czasie wojny ratowali nie Polacy, lecz "dobrzy Niemcy". O przymiarkach do filmu, który miałby choćby cień szansy na zdobycie takiego światowego rozgłosu jak filmy Spielberga czy Polańskiego, a jednocześnie pokazywał Polaków ratujących podczas holokaustu Żydów, nie słychać.

Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć. -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. ukazali się "Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. Rozgorzała dyskusja o stosunkach polsko-żydowskich, która mogła się wszak już odbyć półtora roku temu. Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Godne to pochwały, tyle tylko, że nie bardzo wiadomo, czego chcemy dowieść. Ci Żydzi, darzą Polskę sympatią, darzyć ją będą nadal. Natomiast dla reszty, czyli dla większości, "prawda" o Jedwabnem potwierdza tylko głęboko zakorzenione przekonanie o polskim antysemityzmie. Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="329">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego </span>
        <span start="341" end="415">po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje.</span>
        <span start="2176" end="2189"> ukazali się </span>
        <span start="2193" end="2381">"Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. Rozgorzała dyskusja o stosunkach polsko-żydowskich, która mogła się wszak już odbyć półtora roku temu</span>
        <span start="2402" end="2403">.</span>
        <span start="6745" end="6746"> </span>
        <span start="6760" end="6839">Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się</span>
        <span start="6864" end="6984"> wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma </span>
        <span start="6990" end="7202">grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Godne to pochwały, tyle tylko, że nie bardzo wiadomo, czego chcemy dowieść. Ci Żydzi, </span>
        <span start="7218" end="7261">darzą Polskę sympatią, darzyć ją będą nadal</span>
        <span start="7337" end="7404">. Natomiast dla reszty, czyli dla większości, "prawda" o Jedwabnem </span>
        <span start="7449" end="7523">potwierdza tylko głęboko zakorzenione przekonanie o polskim antysemityzmie</span>
        <span start="7576" end="7578">. </span>
        <span start="14334" end="14403">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog</span>
        <span start="14465" end="14847">. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. ukazali się "Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. Rozgorzała dyskusja o stosunkach polsko-żydowskich, która mogła się wszak już odbyć półtora roku temu, jeśli nie wcześniej. Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się, raczej nie przypadkiem, wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma spora grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Godne to pochwały, tyle tylko, że nie bardzo wiadomo, czego chcemy dowieść. Ci Żydzi, którzy szczerze darzą Polskę sympatią, darzyć ją będą nadal i ani Jedwabne, ani wizyty wysokiego szczebla nic tu zasadniczo nie zmienią. Natomiast dla reszty, czyli dla większości, "prawda" o Jedwabnem nie stanowi żadnego szoku czy sensacji, gdyż potwierdza tylko głęboko zakorzenione przekonanie o polskim antysemityzmie i kolaboracji Polaków z Niemcami w czasie holokaustu. Dla tych Żydów, z którymi polskie delegacje się nie spotykają, o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Tymczasem właśnie tutaj przepaść staje się coraz szersza. od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było tylko wykrętem, ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie. Weto prezydenta unicestwiło możliwość powoływania się na ustawę i na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał.Z prawniczego punktu widzenia Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać. Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="415">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje.</span>
        <span start="2176" end="2189"> ukazali się </span>
        <span start="2193" end="2403">"Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. Rozgorzała dyskusja o stosunkach polsko-żydowskich, która mogła się wszak już odbyć półtora roku temu, jeśli nie wcześniej.</span>
        <span start="6745" end="6746"> </span>
        <span start="6760" end="7839">Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się, raczej nie przypadkiem, wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma spora grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Godne to pochwały, tyle tylko, że nie bardzo wiadomo, czego chcemy dowieść. Ci Żydzi, którzy szczerze darzą Polskę sympatią, darzyć ją będą nadal i ani Jedwabne, ani wizyty wysokiego szczebla nic tu zasadniczo nie zmienią. Natomiast dla reszty, czyli dla większości, "prawda" o Jedwabnem nie stanowi żadnego szoku czy sensacji, gdyż potwierdza tylko głęboko zakorzenione przekonanie o polskim antysemityzmie i kolaboracji Polaków z Niemcami w czasie holokaustu. Dla tych Żydów, z którymi polskie delegacje się nie spotykają, o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Tymczasem właśnie tutaj przepaść staje się coraz szersza.</span>
        <span start="7896" end="8085"> od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było </span>
        <span start="8109" end="8218">tylko wykrętem, ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć,</span>
        <span start="8243" end="8304"> że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie</span>
        <span start="8343" end="8535">. Weto prezydenta unicestwiło możliwość powoływania się na ustawę i na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał.</span>
        <span start="8538" end="8568">Z prawniczego punktu widzenia </span>
        <span start="8609" end="8958">Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.</span>
        <span start="14323" end="14324"> </span>
        <span start="14334" end="14403">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog</span>
        <span start="14465" end="14847">. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą liczyć, znajdziemy się znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="329">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego </span>
        <span start="341" end="415">po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje.</span>
        <span start="6745" end="6746"> </span>
        <span start="6760" end="6839">Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się</span>
        <span start="6864" end="6958"> wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. </span>
        <span start="14467" end="14537">Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle </span>
        <span start="14544" end="14689">czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą </span>
        <span start="14703" end="14726">liczyć, znajdziemy się </span>
        <span start="14733" end="14847">znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju negatywne reakcje. Tymczasem holokaust lawyers doprowadzili do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. Z tego funduszu dostanie odszkodowania również kilkaset tysięcy Polaków. 

13 sierpnia 1996 roku dziennik "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy. list uznano za antypolską prowokację. Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów. Podejmujemy wysiłki, żeby temu zapobiec. przekonującym gestem pojednania  byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Losy ustawy reprywatyzacyjnej tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork. głosu Polski zabrakło. nie wykorzystano okazji, by głośno powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać. Może by to pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.  

Nawet jeśli nowojorski sąd odrzuci pozew Żydów, Polska nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to niezbędne dlatego, że stereotypy "Polaka antysemity" książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="340">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich </span>
        <span start="341" end="386">po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju </span>
        <span start="397" end="416">negatywne reakcje. </span>
        <span start="1385" end="1395">Tymczasem </span>
        <span start="1438" end="1455">holokaust lawyers</span>
        <span start="1680" end="1694"> doprowadzili </span>
        <span start="1756" end="1911">do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. Z tego funduszu dostanie odszkodowania również kilkaset tysięcy Polaków. </span>
        <span start="2429" end="2518">

13 sierpnia 1996 roku dziennik "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa</span>
        <span start="2595" end="2693">. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy</span>
        <span start="2752" end="2754">. </span>
        <span start="3214" end="3219">list </span>
        <span start="3231" end="3264">uznano za antypolską prowokację. </span>
        <span start="6285" end="6425">Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów</span>
        <span start="6462" end="6476">. Podejmujemy </span>
        <span start="6493" end="6522">wysiłki, żeby temu zapobiec. </span>
        <span start="7658" end="7690">przekonującym gestem pojednania </span>
        <span start="7746" end="7782"> byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. </span>
        <span start="9742" end="9771">Losy ustawy reprywatyzacyjnej</span>
        <span start="9895" end="9985"> tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował </span>
        <span start="9994" end="10052">przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork</span>
        <span start="10132" end="10134">. </span>
        <span start="10270" end="10293">głosu Polski zabrakło. </span>
        <span start="10605" end="10640">nie wykorzystano okazji, by głośno </span>
        <span start="10651" end="10740">powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać</span>
        <span start="10820" end="10827">. Może </span>
        <span start="10842" end="10848">by to </span>
        <span start="10887" end="10969">pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.</span>
        <span start="11299" end="11300"> </span>
        <span start="11357" end="11358"> </span>
        <span start="12448" end="12477">

Nawet jeśli nowojorski sąd </span>
        <span start="12502" end="12523">odrzuci pozew Żydów, </span>
        <span start="12905" end="12911">Polska</span>
        <span start="12947" end="12986"> nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń</span>
        <span start="13076" end="13202">. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać </span>
        <span start="13292" end="13368">maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". </span>
        <span start="13523" end="13531">Jest to </span>
        <span start="13539" end="13561">niezbędne dlatego, że </span>
        <span start="13591" end="13622">stereotypy "Polaka antysemity" </span>
        <span start="13654" end="13707">książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju negatywne reakcje. Tymczasem miały miejsce dwie ważne rzeczy. holokaust lawyers doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. Z tego funduszu dostanie odszkodowania również kilkaset tysięcy Polaków. 

13 sierpnia 1996 roku dziennik "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar (1600) i datę 10 lipca 1941 roku. list uznano za antypolską prowokację. Na Rogersa posypały się oskarżenia o rewizjonizm, faszyzm.Taka "debata" odbyła się cztery i pół roku temu. ani "Gazeta Wyborcza", ani "Rzeczpospolita" nie wspomniały słowem o liście Rogersa. komuś, kto pamięta losy listu Rogersa, obecne reakcje Polaków na sprawę Jedwabnego mogą wydawać się zastanawiające. 

Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów. Podejmujemy wysiłki, żeby temu zapobiec. z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się wizyta ministra spraw zagranicznych w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma grupa osób, które tłumaczyć będą nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. bardziej przekonującym gestem pojednania  byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie wiedziały, co z tym fantem zrobić. na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów nie rozpatrywał. 

Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. głosu Polski zabrakło. Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może by to niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm. Najważniejszy jest dialog - powtarzamy. Ale jaki i z kim? 

Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Polska nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to możliwe, gdyż dzięki "Sąsiadom" Grossa temat ten przestał być tabu. Jest to również niezbędne dlatego, że stereotypy "Polaka antysemity" książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="386">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju </span>
        <span start="397" end="416">negatywne reakcje. </span>
        <span start="1385" end="1428">Tymczasem miały miejsce dwie ważne rzeczy. </span>
        <span start="1438" end="1455">holokaust lawyers</span>
        <span start="1680" end="1911"> doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. Z tego funduszu dostanie odszkodowania również kilkaset tysięcy Polaków. </span>
        <span start="2429" end="2518">

13 sierpnia 1996 roku dziennik "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa</span>
        <span start="2595" end="2715">. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar (</span>
        <span start="2721" end="2754">1600) i datę 10 lipca 1941 roku. </span>
        <span start="3214" end="3219">list </span>
        <span start="3231" end="3264">uznano za antypolską prowokację. </span>
        <span start="4199" end="4209">Na Rogersa</span>
        <span start="4317" end="4344"> posypały się oskarżenia o </span>
        <span start="4345" end="4365">rewizjonizm, faszyzm</span>
        <span start="4403" end="4404">.</span>
        <span start="4406" end="4411">Taka </span>
        <span start="4415" end="4424">"debata" </span>
        <span start="4474" end="4509">odbyła się cztery i pół roku temu. </span>
        <span start="5090" end="5174">ani "Gazeta Wyborcza", ani "Rzeczpospolita" nie wspomniały słowem o liście Rogersa. </span>
        <span start="5779" end="5895">komuś, kto pamięta losy listu Rogersa, obecne reakcje Polaków na sprawę Jedwabnego mogą wydawać się zastanawiające. </span>
        <span start="6283" end="6425">

Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów</span>
        <span start="6462" end="6476">. Podejmujemy </span>
        <span start="6493" end="6522">wysiłki, żeby temu zapobiec. </span>
        <span start="6770" end="6839">z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się</span>
        <span start="6864" end="6901"> wizyta ministra spraw zagranicznych </span>
        <span start="6928" end="6984">w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma </span>
        <span start="6990" end="7023">grupa osób, które tłumaczyć będą </span>
        <span start="7061" end="7116">nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. </span>
        <span start="7649" end="7690">bardziej przekonującym gestem pojednania </span>
        <span start="7746" end="7782"> byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. </span>
        <span start="7897" end="7980">od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie </span>
        <span start="7987" end="8022">wiedziały, co z tym fantem zrobić. </span>
        <span start="8411" end="8511">na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów </span>
        <span start="8519" end="8536">nie rozpatrywał. </span>
        <span start="9740" end="9782">

Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której </span>
        <span start="9801" end="9860">znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia </span>
        <span start="9870" end="9985">do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował </span>
        <span start="9994" end="10134">przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. </span>
        <span start="10270" end="10293">głosu Polski zabrakło. </span>
        <span start="10591" end="10640">Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno </span>
        <span start="10651" end="10827">powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może </span>
        <span start="10842" end="10848">by to </span>
        <span start="10877" end="10969">niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.</span>
        <span start="11299" end="11358"> Najważniejszy jest dialog - powtarzamy. Ale jaki i z kim? </span>
        <span start="12448" end="12597">

Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. </span>
        <span start="12905" end="12911">Polska</span>
        <span start="12947" end="12986"> nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń</span>
        <span start="13076" end="13202">. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać </span>
        <span start="13292" end="13408">maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to możliwe, gdyż dzięki "Sąsiadom" </span>
        <span start="13413" end="13420">Grossa </span>
        <span start="13429" end="13456">temat ten przestał być tabu</span>
        <span start="13521" end="13561">. Jest to również niezbędne dlatego, że </span>
        <span start="13591" end="13622">stereotypy "Polaka antysemity" </span>
        <span start="13654" end="13707">książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju negatywne reakcje. Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów. przekonującym gestem pojednania  byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Losy ustawy reprywatyzacyjnej tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. nie wykorzystano okazji, by głośno powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać. Może by to pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm. Nawet jeśli nowojorski sąd odrzuci pozew Żydów, Polska nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="340">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich </span>
        <span start="341" end="386">po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju </span>
        <span start="397" end="416">negatywne reakcje. </span>
        <span start="6285" end="6425">Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów</span>
        <span start="6462" end="6464">. </span>
        <span start="7658" end="7690">przekonującym gestem pojednania </span>
        <span start="7746" end="7782"> byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. </span>
        <span start="9742" end="9771">Losy ustawy reprywatyzacyjnej</span>
        <span start="9895" end="9963"> tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. </span>
        <span start="10605" end="10640">nie wykorzystano okazji, by głośno </span>
        <span start="10651" end="10740">powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać</span>
        <span start="10820" end="10827">. Może </span>
        <span start="10842" end="10848">by to </span>
        <span start="10887" end="10969">pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.</span>
        <span start="11299" end="11300"> </span>
        <span start="12450" end="12477">Nawet jeśli nowojorski sąd </span>
        <span start="12502" end="12523">odrzuci pozew Żydów, </span>
        <span start="12905" end="12911">Polska</span>
        <span start="12947" end="12986"> nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń</span>
        <span start="13076" end="13077">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co zrobić. na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Z parlamentów stanowych i z lokalnych mediów piąć się będzie ku szczeblom federalnym i mediom o międzynarodowym zasięgu. Wpisuje się ona bowiem w nowy nurt roszczeń ofiar holokaustu, uruchomiony pozwami przeciw Szwajcarii i Niemcom, a teraz zaczynający obejmować Austrię, Francję i kraje Europy Środkowej.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="276">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy </span>
        <span start="287" end="329">Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego </span>
        <span start="351" end="416">mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. </span>
        <span start="7641" end="7782">o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. </span>
        <span start="7897" end="8001">od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co </span>
        <span start="8014" end="8022">zrobić. </span>
        <span start="8411" end="8536">na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="8538" end="8958">Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.</span>
        <span start="12450" end="12902">Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Z parlamentów stanowych i z lokalnych mediów piąć się będzie ku szczeblom federalnym i mediom o międzynarodowym zasięgu. Wpisuje się ona bowiem w nowy nurt roszczeń ofiar holokaustu, uruchomiony pozwami przeciw Szwajcarii i Niemcom, a teraz zaczynający obejmować Austrię, Francję i kraje Europy Środkowej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się, raczej nie przypadkiem, wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma spora grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. Dla tych Żydów, z którymi polskie delegacje się nie spotykają, o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Tymczasem właśnie tutaj przepaść staje się coraz szersza.Pomijam złożoność problemu reprywatyzacji w Polsce. Ale od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.
Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której ostatecznej wersji znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia wyłącznie do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował niedawne przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może nie wszystkich by to przekonało, ale przynajmniej niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Z parlamentów stanowych i z lokalnych mediów piąć się będzie ku szczeblom federalnym i mediom o międzynarodowym zasięgu. Wpisuje się ona bowiem w nowy nurt roszczeń ofiar holokaustu, uruchomiony pozwami przeciw Szwajcarii i Niemcom, a teraz zaczynający obejmować Austrię, Francję i kraje Europy Środkowej. Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="416">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. </span>
        <span start="1383" end="1384">
</span>
        <span start="6760" end="7116">Dokładnie z ukazaniem się książki "Sąsiedzi" na rynku amerykańskim zbiegnie się, raczej nie przypadkiem, wizyta ministra spraw zagranicznych Władysława Bartoszewskiego w Waszyngtonie i Nowym Jorku. Ministrowi towarzyszyć ma spora grupa osób, które tłumaczyć będą przedstawicielom żydowskich środowisk nasz pełny skruchy punkt widzenia na temat Jedwabnego. </span>
        <span start="7578" end="7839">Dla tych Żydów, z którymi polskie delegacje się nie spotykają, o wiele bardziej przekonującym gestem pojednania ze strony Polaków, niż słowa żalu i skruchy za Jedwabne, byłoby wyjaśnienie kwestii mienia. Tymczasem właśnie tutaj przepaść staje się coraz szersza.</span>
        <span start="7841" end="8022">Pomijam złożoność problemu reprywatyzacji w Polsce. Ale od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. </span>
        <span start="8411" end="8536">na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="8538" end="8959">Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.
</span>
        <span start="9742" end="10134">Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której ostatecznej wersji znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia wyłącznie do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował niedawne przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. </span>
        <span start="10591" end="10969">Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może nie wszystkich by to przekonało, ale przynajmniej niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.</span>
        <span start="12450" end="12903">Nawet jeśli nowojorski sąd uwzględni racje Polski i odrzuci pozew Żydów, prowadzona przez nich kampania i tak zataczać będzie coraz szersze kręgi. Z parlamentów stanowych i z lokalnych mediów piąć się będzie ku szczeblom federalnym i mediom o międzynarodowym zasięgu. Wpisuje się ona bowiem w nowy nurt roszczeń ofiar holokaustu, uruchomiony pozwami przeciw Szwajcarii i Niemcom, a teraz zaczynający obejmować Austrię, Francję i kraje Europy Środkowej. </span>
        <span start="12905" end="13077">Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="276">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy </span>
        <span start="287" end="329">Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego </span>
        <span start="351" end="416">mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. </span>
        <span start="8411" end="8536">na razie jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="8538" end="8958">Z prawniczego punktu widzenia jest to strategia o tyle uzasadniona, że Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. Ale taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, na którego ratowaniu tak bardzo się skupiamy z powodu Jedwabnego, ani choćby faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów. od pojawienia się pozwu nasze władze zachowują się tak, jakby nie wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było wygodnym wykrętem, ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, jaki będzie los ustawy i że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie, jeśli w ogóle zostanie przeprowadzona. Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Jest to również niezbędne dlatego, że kultywowane przez wielu Żydów stereotypy "Polaka antysemity" i "Polaków gorszych od Niemców" książka "Sąsiedzi" utrwala. Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii roszczeń Żydów wobec Polski.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="267">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew </span>
        <span start="276" end="340">kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich </span>
        <span start="351" end="417">mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
</span>
        <span start="644" end="849">W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów.</span>
        <span start="854" end="855"> </span>
        <span start="7897" end="7921">od pojawienia się pozwu </span>
        <span start="7938" end="7979">nasze władze zachowują się tak, jakby nie</span>
        <span start="7986" end="8103"> wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było wygodnym wykrętem,</span>
        <span start="8124" end="8344"> ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, jaki będzie los ustawy i że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie, jeśli w ogóle zostanie przeprowadzona.</span>
        <span start="12884" end="12885"> </span>
        <span start="12905" end="13078">Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. </span>
        <span start="13390" end="13459">dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i </span>
        <span start="13463" end="13672">dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Jest to również niezbędne dlatego, że kultywowane przez wielu Żydów stereotypy "Polaka antysemity" i "Polaków gorszych od Niemców" książka "Sąsiedzi"</span>
        <span start="13696" end="13704"> utrwala</span>
        <span start="13706" end="13707">.</span>
        <span start="14323" end="14324"> </span>
        <span start="14334" end="14586">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii </span>
        <span start="14598" end="14626">roszczeń Żydów wobec Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów. Tymczasem miały miejsce dwie ważne rzeczy. Tak zwani holokaust lawyers, czyli amerykańscy adwokaci żydowskiego pochodzenia zajmujący się dochodzeniem roszczeń ofiar zagłady doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy.  od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było wygodnym wykrętem, ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, jaki będzie los ustawy i że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie, jeśli w ogóle zostanie przeprowadzona. Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której ostatecznej wersji znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia wyłącznie do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może nie wszystkich by to przekonało, ale przynajmniej niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm. Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to możliwe, gdyż dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i już dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Jest to również niezbędne dlatego, że kultywowane przez wielu Żydów stereotypy "Polaka antysemity" i "Polaków gorszych od Niemców" książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają. Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="417">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
</span>
        <span start="644" end="849">W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów.</span>
        <span start="854" end="855"> </span>
        <span start="1385" end="1557">Tymczasem miały miejsce dwie ważne rzeczy. Tak zwani holokaust lawyers, czyli amerykańscy adwokaci żydowskiego pochodzenia zajmujący się dochodzeniem roszczeń ofiar zagłady</span>
        <span start="1680" end="1838"> doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. </span>
        <span start="7896" end="7979"> od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie</span>
        <span start="7986" end="8103"> wiedziały, co z tym fantem zrobić. Tłumaczenie, że wszystko załatwi ustawa reprywatyzacyjna, było wygodnym wykrętem,</span>
        <span start="8124" end="8345"> ponieważ po przyjrzeniu się układowi na naszej scenie politycznej nietrudno było przewidzieć, jaki będzie los ustawy i że szerszej reprywatyzacji jeszcze długo w Polsce nie będzie, jeśli w ogóle zostanie przeprowadzona. </span>
        <span start="9742" end="9962">Losy ustawy reprywatyzacyjnej, w której ostatecznej wersji znalazł się zapis ograniczający prawo do odzyskania mienia wyłącznie do obecnych obywateli RP, tylko utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje.</span>
        <span start="10563" end="10564"> </span>
        <span start="10591" end="10969">Dlaczego znów nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. Może nie wszystkich by to przekonało, ale przynajmniej niektórym pomogło zrozumieć, że to nie Polacy powinni płacić za wojnę, holokaust i komunizm.</span>
        <span start="12884" end="12885"> </span>
        <span start="12905" end="13202">Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. Dlatego owemu "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać </span>
        <span start="13292" end="13707">maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Jest to możliwe, gdyż dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i już dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Jest to również niezbędne dlatego, że kultywowane przez wielu Żydów stereotypy "Polaka antysemity" i "Polaków gorszych od Niemców" książka "Sąsiedzi" i sprawa reprywatyzacji utrwalają.</span>
        <span start="14323" end="14324"> </span>
        <span start="14334" end="14847">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski. Bez wyraźnego powiedzenia Żydom, na co mogą, a na co nie mogą w tej kwestii liczyć, znajdziemy się bowiem znów w sytuacji z roku 1996 - zmarnowanej szansy na dialog z Żydami o rzeczywistości, zanim zacznie ona skrzeczeć.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów. Polska, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień. Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="267">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew </span>
        <span start="276" end="340">kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich </span>
        <span start="351" end="417">mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
</span>
        <span start="644" end="849">W uzasadnieniu pozwu adwokaci wystąpili z twierdzeniem o "planowym" przeprowadzaniu antyżydowskich represji przez polskie władze i posunęli się do porównania ich z nazistowską polityką eksterminacji Żydów.</span>
        <span start="854" end="855"> </span>
        <span start="12905" end="12913">Polska, </span>
        <span start="12948" end="12987">nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń,</span>
        <span start="12993" end="13078"> tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. </span>
        <span start="13390" end="13459">dzięki "Sąsiadom" Jana Grossa w Polsce temat ten przestał być tabu i </span>
        <span start="13463" end="13522">dyskutuje się o sprawach polsko-żydowskich bez niedomówień.</span>
        <span start="14323" end="14324"> </span>
        <span start="14334" end="14466">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego  po wojnie mienia, wywołało to w kraju negatywne reakcje. 
holokaust lawyers doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. ukazali się "Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. 
 "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar  i datę. list Rogersa uznano za antypolską prowokację. 
Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów. 
od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. 
Losy ustawy reprywatyzacyjnej utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Polska nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem".</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="276">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy </span>
        <span start="287" end="328">Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego</span>
        <span start="339" end="373">  po wojnie mienia, wywołało to w </span>
        <span start="380" end="386">kraju </span>
        <span start="397" end="416">negatywne reakcje. </span>
        <span start="1384" end="1385">
</span>
        <span start="1438" end="1455">holokaust lawyers</span>
        <span start="1680" end="1838"> doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. </span>
        <span start="2177" end="2189">ukazali się </span>
        <span start="2193" end="2280">"Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. </span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2461" end="2518"> "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa</span>
        <span start="2595" end="2714">. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar </span>
        <span start="2726" end="2733"> i datę</span>
        <span start="2752" end="2754">. </span>
        <span start="3214" end="3227">list Rogersa </span>
        <span start="3231" end="3264">uznano za antypolską prowokację. </span>
        <span start="6284" end="6425">
Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów</span>
        <span start="6462" end="6464">. </span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="7897" end="8022">od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. </span>
        <span start="8420" end="8536">jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="9741" end="9771">
Losy ustawy reprywatyzacyjnej</span>
        <span start="9901" end="9963"> utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. </span>
        <span start="12905" end="12911">Polska</span>
        <span start="12947" end="13078"> nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. </span>
        <span start="13092" end="13202">"dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać </span>
        <span start="13292" end="13367">maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem".</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
nie doszło do publicznej debaty nad zawartymi w nim zeznaniami Żydów o prześladowaniach, które towarzyszyły próbom odzyskania domów zajętych po wojnie przez Polaków.

holokaust lawyers doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. ukazali się "Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. 
 "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar  i datę 10 lipca 1941 roku. list Rogersa uznano za antypolską prowokację. W sierpniu 1996 roku ani "Gazeta Wyborcza", ani "Rzeczpospolita" nie wspomniały słowem o liście Rogersa. Dlaczego? A dlaczego tematu nie podjęły ówczesne władze i politycy? Podobno tematowi wtedy "ukręcono głowę", żeby nie zaszkodził naszym staraniom o członkostwo w NATO. 
Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów. Podejmujemy desperackie wysiłki, żeby temu zapobiec. 

od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. 
Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, ani faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.
Losy ustawy reprywatyzacyjnej utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował  przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. Dlaczego nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. 
Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. Dlatego "dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="417">Gdy półtora roku temu  do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy kilkunastu Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego przez nich  po wojnie mienia, wywołało to w naszym kraju przeważnie negatywne reakcje. 
</span>
        <span start="477" end="643">nie doszło do publicznej debaty nad zawartymi w nim zeznaniami Żydów o prześladowaniach, które towarzyszyły próbom odzyskania domów zajętych po wojnie przez Polaków.
</span>
        <span start="1384" end="1385">
</span>
        <span start="1438" end="1455">holokaust lawyers</span>
        <span start="1680" end="1838"> doprowadzili do wypłacenia Żydom odszkodowań przez banki szwajcarskie oraz do utworzenia przez Niemcy funduszu rekompensat za przymusową pracę w III Rzeszy. </span>
        <span start="2177" end="2189">ukazali się </span>
        <span start="2193" end="2280">"Sąsiedzi" Jana Tomasza Grossa i wielu Polaków dowiedziało się o masakrze w Jedwabnem. </span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2461" end="2518"> "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa</span>
        <span start="2595" end="2714">. Rogers, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar </span>
        <span start="2726" end="2754"> i datę 10 lipca 1941 roku. </span>
        <span start="3214" end="3227">list Rogersa </span>
        <span start="3231" end="3264">uznano za antypolską prowokację. </span>
        <span start="5069" end="5184">W sierpniu 1996 roku ani "Gazeta Wyborcza", ani "Rzeczpospolita" nie wspomniały słowem o liście Rogersa. Dlaczego? </span>
        <span start="5194" end="5250">A dlaczego tematu nie podjęły ówczesne władze i politycy</span>
        <span start="5368" end="5470">? Podobno tematowi wtedy "ukręcono głowę", żeby nie zaszkodził naszym staraniom o członkostwo w NATO. </span>
        <span start="6284" end="6425">
Od początku obecnej dyskusji o Jedwabnem powtarza się w niej motyw zaniepokojenia, że prawda o masakrze wywoła wzrost antypolskich nastrojów</span>
        <span start="6462" end="6476">. Podejmujemy </span>
        <span start="6481" end="6522">desperackie wysiłki, żeby temu zapobiec. </span>
        <span start="6759" end="6760">
</span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="7897" end="8022">od pojawienia się pozwu zbiorowego Żydów nasze władze zachowują się tak, jakby nie bardzo wiedziały, co z tym fantem zrobić. </span>
        <span start="8420" end="8536">jedyną reakcją Polski na pozew jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="8537" end="8538">
</span>
        <span start="8609" end="8725">Polskę jako państwo chroni immunitet suwerenności i amerykańskie sądy teoretycznie nie powinny tu mieć jurysdykcji. </span>
        <span start="8729" end="8801">taki punkt widzenia nie uwzględnia ani wizerunku Polski w oczach Żydów, </span>
        <span start="8867" end="8871">ani </span>
        <span start="8878" end="8958">faktu, że za pozwem stoją ci sami Żydzi, których za Jedwabne chcemy przepraszać.</span>
        <span start="9741" end="9771">
Losy ustawy reprywatyzacyjnej</span>
        <span start="9901" end="9985"> utwierdziły Żydów w przekonaniu, że Polska ich dyskryminuje. Zarzut ten zdominował </span>
        <span start="9993" end="10134"> przesłuchania w Zgromadzeniu Ustawodawczym stanu Nowy Jork, które zorganizowano z inicjatywy Żydów występujących z pozwem przeciwko Polsce. </span>
        <span start="10591" end="10600">Dlaczego </span>
        <span start="10605" end="10822">nie wykorzystano okazji, by głośno i wyraźnie powiedzieć, że nikt w Polsce Żydów nie dyskryminuje, że na reprywatyzację Polski nie stać, że każdy, Polak czy Żyd, ma prawo dochodzić swych roszczeń przed polskim sądem. </span>
        <span start="12904" end="13086">
Polska, niegdyś największe skupisko Żydów, nie uniknie ani oskarżeń, ani roszczeń, a już tym bardziej teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne. Dlatego </span>
        <span start="13092" end="13202">"dialogowi", w którym usiłujemy "wyjaśniać bolesne fakty w stosunkach polsko-żydowskich", powinna przyświecać </span>
        <span start="13292" end="13368">maksyma, iż "straż pożarna powinna zjawić się na pięć minut przed pożarem". </span>
        <span start="14334" end="14626">Minister Bartoszewski będzie prowadził w Stanach Zjednoczonych dialog z przedstawicielami środowisk żydowskich o sprawie Jedwabnego. Byłoby dobrze, gdyby on i towarzysząca mu delegacja przynajmniej tyle wagi i czasu, ile Jedwabnemu, poświęcili kwestii majątkowych roszczeń Żydów wobec Polski.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Gdy do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego  po wojnie mienia, wywołało to w kraju negatywne reakcje. 
 "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar  i datę. list uznano za antypolską prowokację. 
od pojawienia się pozwu zbiorowego nasze władze zachowują się  jakby nie bardzo wiedziały, co z tym zrobić. jedyną reakcją Polski jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. 
Polska nie uniknie oskarżeń, roszczeń, teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne.</body>
      <spans>
        <span start="208" end="212">Gdy </span>
        <span start="231" end="276">do nowojorskiego sądu wpłynął pozew zbiorowy </span>
        <span start="287" end="328">Żydów przeciwko Polsce o zwrot utraconego</span>
        <span start="339" end="373">  po wojnie mienia, wywołało to w </span>
        <span start="380" end="386">kraju </span>
        <span start="397" end="416">negatywne reakcje. </span>
        <span start="2430" end="2431">
</span>
        <span start="2461" end="2518"> "The New York Times" opublikował list Morlana Ty Rogersa</span>
        <span start="2603" end="2714">, którego ponad dwudziestu krewnych zginęło w Jedwabnem, napisał, że mordu dokonali Polacy, podał liczbę ofiar </span>
        <span start="2726" end="2733"> i datę</span>
        <span start="2752" end="2754">. </span>
        <span start="3214" end="3219">list </span>
        <span start="3231" end="3264">uznano za antypolską prowokację. </span>
        <span start="7840" end="7841">
</span>
        <span start="7897" end="7932">od pojawienia się pozwu zbiorowego </span>
        <span start="7938" end="7965">nasze władze zachowują się </span>
        <span start="7969" end="8006"> jakby nie bardzo wiedziały, co z tym</span>
        <span start="8013" end="8022"> zrobić. </span>
        <span start="8420" end="8442">jedyną reakcją Polski </span>
        <span start="8451" end="8536">jest domaganie się od nowojorskiego sądu, by roszczeń Żydów w ogóle nie rozpatrywał. </span>
        <span start="9741" end="9742">
</span>
        <span start="12905" end="12911">Polska</span>
        <span start="12947" end="12960"> nie uniknie </span>
        <span start="12964" end="12974">oskarżeń, </span>
        <span start="12978" end="12988">roszczeń, </span>
        <span start="13007" end="13077">teraz, gdy wychodzą na jaw ciemne karty naszej historii, jak Jedwabne.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
