<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103080030">
  <date>2001-03-08</date>
  <title>Dziedzictwo dla przyszłości</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Tomasz Merta, Dariusz Gawin, Jacek Kopciński</authors>
  <body>Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów

Dziedzictwo dla przyszłości

RYS. KATARZYNA  GERKA

TOMASZ MERTA, DARIUSZ GAWIN, JACEK KOPCIŃSKI

Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Mówi się o załamaniu odziedziczonego po PRL, rozbudowanego systemu jej upowszechniania i pauperyzacji środowisk twórczych. Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu, narzucającego wiarę w samoregulujący się mechanizm życia publicznego. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.

Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. Sprzyja temu dystans, z jakim patrzymy dziś na ostatnią dekadę XX wieku.

Okres przejściowy

W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. Dawne formy życia odchodziły w przeszłość, kontury nowych mgliście majaczyły na horyzoncie przyszłości. W tej sytuacji musiało dojść do starć między przedstawicielami najróżniejszych światopoglądów. Każdy uczestnik sporu wierzył oczywiście, że to właśnie on będzie w stanie określić przyszłą tożsamość Polaków. Rozgorzały zatem zajadłe spory o wartości. Kultura stała się polem walki, a wyniszczające "wojny kulturowe" przyczyniały się do spadku wiary w autonomię i niezależność tej sfery życia publicznego.

Gwałtowne konflikty z pierwszych lat niepodległości mogły wprawdzie pomóc społeczeństwu oswoić się z pluralizmem opinii i gustów - wcześniej bowiem, wobec braku demokracji, postulat ten był raczej pobożnym życzeniem, jednak dla wielu jedyną lekcją, jaką wyciągnęli z tych sporów, było przekonanie, iż są one poręcznym narzędziem mobilizowania politycznego poparcia.

Nie jest ważne zresztą, pod jakimi hasłami instrumentalizowano kulturę - zdarzało się to przecież wszystkim stronom "kulturowych wojen" lat dziewięćdziesiątych, zarówno obrońcom swojskiej tradycji, jak i zwolennikom zamorskich nowinek. Jedni i drudzy miewali i miewają znaczne kłopoty z uznaniem autonomii kultury, ze zrozumieniem, iż żyje ona swoim własnym, nieco tajemniczym życiem, na które można i należy wpływać, jednak nigdy nie będąc pewnym ostatecznych skutków takich zabiegów.

Transformacja, czyli styl życia

Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj, na progu drugiego dziesięciolecia niepodległości, nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. W latach dziewięćdziesiątych przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako jednym wielkim stanie prowizorycznej tymczasowości. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Słyszymy je od lat i przywykliśmy do niego. Nie dociera więc do nas jego właściwy sens - transformacja to przecież nic innego, jak okres przekształceń, zmiany, przebudowy. Zgadzamy się co do tego wszyscy. A jednak co jest właściwie jej celem? Budowa demokracji i gospodarki wolnorynkowej? Jedno i drugie już w Polsce mamy, ciągle jednak w niedoskonałej postaci. Nadal potrzeba zmian. Może więc zasadniczym celem transformacji jest wejście do zjednoczonej Europy? Im bliżej jesteśmy tego celu, tym lepiej widać, że włączenie się w struktury unijne nie przyniesie kresu transformacji. Przeciwnie - przystąpienie do Unii oznaczać będzie nowy, jeszcze silniejszy impuls do przekształceń wszystkich dziedzin życia gospodarczego i społecznego.

Gdzieś w głębi serca żywimy nadzieję, że transformacja to okres przejściowy, czas wielkiej mobilizacji, po którym nastąpi wreszcie upragniony spokój i wytchnienie. Tymczasem rzeczywistość jest całkiem inna. Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją już dawno za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie jeszcze długo. Transformacja dla żyjącego obecnie pokolenia Polaków to styl życia i zarazem wyzwanie, przed którym nie sposób uciec.

Nowe podejście

Owa instynktowna, nigdy głośno niewypowiadana wiara w to, iż procesy przekształceń to chwilowy epizod w perspektywie długiego trwania, wpływa także na nasz stosunek do kultury. Nasi niepoprawni wolnorynkowi optymiści na lamenty nad upadkiem kultury odpowiadali zawsze, że są to tylko chwilowe kłopoty, że funkcje mecenasa i animatora kultury przejmie klasa średnia i wolnorynkowe mechanizmy, które wyręczą w tej mierze inteligencję i państwo. Dodawano przy tym często argument, że dawny sposób myślenia o kulturze przesycony był inteligenckim paternalizmem, na który dzisiaj nie może już być miejsca. W wolnorynkowym społeczeństwie nikt nikomu nie może narzucać gustów, ponieważ wszyscy mamy prawo do wyboru, nawet jeśli - jak przyznają co bardziej rozsądni wolnorynkowcy - jest to wybór zły.

Po dwunastu latach przemian widać już poczciwą naiwność takiej argumentacji. Przemiany stały się permanentne, niedługo dojrzałość osiągnie pokolenie, które nie zna innego świata, poza światem bezustannych zmian. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.

Przystępując do opracowywania planów działalności Instytutu Dziedzictwa Narodowego, jeszcze raz postawiliśmy sobie pytania podstawowe. Do czego potrzebna jest kultura? Jaką korzyść możemy odnieść z ochrony naszego narodowego dziedzictwa? Jednak odpowiedź, do jakiej doszliśmy, nie wiąże się z pojęciem korzyści, ale - zobowiązania. Zarówno wobec naszych przodków, jak i następców. Narodowe dziedzictwo kultury nie jest mechanicznie przekazywanym spadkiem; jest przekazem, który należy przyjąć i na nowo uczynić własnym. Tylko wtedy pozostaje ono dziedzictwem żywym, jeśli staje się czymś rzeczywistym dla teraźniejszości, jeśli teraźniejszość potrafi rozpoznać się w jej przekazie, choć niekoniecznie całkowicie z nią się utożsamić.

Nie znaczy to jednak, iż ochrona dziedzictwa i kultury nie przynosi także wymiernych korzyści. Wszyscy w latach dziewięćdziesiątych odebraliśmy dobrą lekcję pragmatycznego myślenia o sprawach publicznych i wiemy, że dobro rzeczy samej w sobie nie musi się kłócić z korzyścią, jaką ta rzecz może przynieść społeczeństwu. W wielu wypadkach wolnorynkowe mechanizmy są jednak zbyt słabe lub też nie doprowadziły na razie do powstania wśród nowej klasy średniej poczucia odpowiedzialności za kulturę w takiej skali, aby znacząco rozwiązać jej problemy. Dwanaście lat transformacji pokazały wyraźnie, że oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc.

Stan tymczasowości trwa zbyt długo; rozumnego wsparcia - którego nie należy traktować w kategoriach bezwarunkowej, automatycznej opieki - nie można odkładać na później.

Źródło inspiracji  dla współczesnych twórców

Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło i myśl najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców i myślicieli, którzy znajdą w Instytucie pomoc w realizacji swoich projektów. Spodziewamy się, że nasza aktywność w obszarze szeroko pojętej humanistyki i twórczości artystycznej, obejmująca refleksję nad najważniejszymi problemami historii, polityki, filozofii, sztuki i teorii kultury, pomoże stworzyć warunki owocnej pracy ludziom pragnącym zaangażować się w budowanie duchowej przyszłości naszego kraju.

Zapewne już w tym dziesięcioleciu Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Tylko naród mający świadomość swojej tożsamości, zdolny do zachowania ciągłości swego kulturowego dziedzictwa gotowy jest do twórczego rozwoju. Dziedzictwo narodowe, rozumiane jako coś więcej niż tylko suma dokonań przeszłości, stanowi tym samym niezbędny warunek uczestnictwa w przemianach cywilizacyjnych, które przyniesie ze sobą XXI wiek. Stawką nie jest więc trwanie społeczeństwa w jednym kształcie, raczej jego zdolność wykorzystywania własnej tożsamości w kształtowaniu przyszłości. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.

Autorzy są twórcami koncepcji programowej Instytutu Dziedzictwa Narodowego.</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu, narzucającego wiarę w samoregulujący się mechanizm życia publicznego. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. Stan tymczasowości trwa zbyt długo; rozumnego wsparcia - którego nie należy traktować w kategoriach bezwarunkowej, automatycznej opieki - nie można odkładać na później.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="361">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="484" end="931">Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu, narzucającego wiarę w samoregulujący się mechanizm życia publicznego. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.</span>
        <span start="933" end="1082">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty.</span>
        <span start="3398" end="3399"> </span>
        <span start="7290" end="7458">Stan tymczasowości trwa zbyt długo; rozumnego wsparcia - którego nie należy traktować w kategoriach bezwarunkowej, automatycznej opieki - nie można odkładać na później.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu, narzucającego wiarę w samoregulujący się mechanizm życia publicznego. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. Sprzyja temu dystans, z jakim patrzymy dziś na ostatnią dekadę XX wieku. W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. Dawne formy życia odchodziły w przeszłość, kontury nowych mgliście majaczyły na horyzoncie przyszłości. W latach dziewięćdziesiątych przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako jednym wielkim stanie prowizorycznej tymczasowości. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Słyszymy je od lat i przywykliśmy do niego. Nie dociera więc do nas jego właściwy sens - transformacja to przecież nic innego, jak okres przekształceń, zmiany, przebudowy. Zgadzamy się co do tego wszyscy. A jednak co jest właściwie jej celem? Stan tymczasowości trwa zbyt długo; rozumnego wsparcia - którego nie należy traktować w kategoriach bezwarunkowej, automatycznej opieki - nie można odkładać na później.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="361">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="484" end="931">Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu, narzucającego wiarę w samoregulujący się mechanizm życia publicznego. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.</span>
        <span start="933" end="1155">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. Sprzyja temu dystans, z jakim patrzymy dziś na ostatnią dekadę XX wieku.</span>
        <span start="1162" end="1163"> </span>
        <span start="1176" end="1447">W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. Dawne formy życia odchodziły w przeszłość, kontury nowych mgliście majaczyły na horyzoncie przyszłości. </span>
        <span start="2912" end="3399">W latach dziewięćdziesiątych przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako jednym wielkim stanie prowizorycznej tymczasowości. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Słyszymy je od lat i przywykliśmy do niego. Nie dociera więc do nas jego właściwy sens - transformacja to przecież nic innego, jak okres przekształceń, zmiany, przebudowy. Zgadzamy się co do tego wszyscy. A jednak co jest właściwie jej celem? </span>
        <span start="7290" end="7458">Stan tymczasowości trwa zbyt długo; rozumnego wsparcia - którego nie należy traktować w kategoriach bezwarunkowej, automatycznej opieki - nie można odkładać na później.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe piętnują jako pachnący błędami minionej epoki etatyzm.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="361">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="484" end="576">Wraz z odzyskaną w roku 1989 wolnością - słyszymy - kultura padła ofiarą wolnorynkowego mitu</span>
        <span start="646" end="757">. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe </span>
        <span start="790" end="804">piętnują jako </span>
        <span start="813" end="853">pachnący błędami minionej epoki etatyzm.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Przemiany stały się permanentne. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii. powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="277">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. </span>
        <span start="933" end="1083">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="1176" end="1269">W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. </span>
        <span start="3052" end="3156">Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. </span>
        <span start="5335" end="5366">Przemiany stały się permanentne</span>
        <span start="5468" end="5612">. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii</span>
        <span start="5743" end="5744">.</span>
        <span start="7513" end="7702"> powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. </span>
        <span start="8786" end="8975">Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozgorzały zatem zajadłe spory o wartości. instrumentalizowano kulturę. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Słyszymy je od lat i przywykliśmy do niego. Nie dociera więc do nas jego właściwy sens - transformacja to przecież nic innego, jak okres przekształceń, zmiany, przebudowy. Owa instynktowna, nigdy głośno niewypowiadana wiara w to, iż procesy przekształceń to chwilowy epizod w perspektywie długiego trwania, wpływa także na nasz stosunek do kultury. Po dwunastu latach przemian widać już poczciwą naiwność takiej argumentacji. Przemiany stały się permanentne. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii. powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="361">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="648" end="931">Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy, dodajmy, zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.</span>
        <span start="933" end="1083">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="1176" end="1269">W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. </span>
        <span start="1654" end="1697">Rozgorzały zatem zajadłe spory o wartości. </span>
        <span start="2262" end="2289">instrumentalizowano kulturę</span>
        <span start="2453" end="2455">. </span>
        <span start="3052" end="3328">Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Słyszymy je od lat i przywykliśmy do niego. Nie dociera więc do nas jego właściwy sens - transformacja to przecież nic innego, jak okres przekształceń, zmiany, przebudowy. </span>
        <span start="4464" end="4641">Owa instynktowna, nigdy głośno niewypowiadana wiara w to, iż procesy przekształceń to chwilowy epizod w perspektywie długiego trwania, wpływa także na nasz stosunek do kultury. </span>
        <span start="5258" end="5366">Po dwunastu latach przemian widać już poczciwą naiwność takiej argumentacji. Przemiany stały się permanentne</span>
        <span start="5468" end="5612">. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii</span>
        <span start="5743" end="5744">.</span>
        <span start="7513" end="7702"> powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. </span>
        <span start="8786" end="8975">Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Potrzebne jest nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii. powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="5470" end="5485">Potrzebne jest </span>
        <span start="5499" end="5612">nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii</span>
        <span start="5743" end="5744">.</span>
        <span start="7513" end="7702"> powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. </span>
        <span start="8786" end="8975">Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się przewidywalna. Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie. 
 Potrzebne jest nowe podejście do problemów kultury, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów. oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. 
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="242">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się </span>
        <span start="262" end="277">przewidywalna. </span>
        <span start="933" end="983">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego</span>
        <span start="1030" end="1083"> pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="4102" end="4180">Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją </span>
        <span start="4190" end="4313">za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="4463" end="4464">
</span>
        <span start="4640" end="4641"> </span>
        <span start="5470" end="5485">Potrzebne jest </span>
        <span start="5499" end="5534">nowe podejście do problemów kultury</span>
        <span start="5612" end="5744">, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.</span>
        <span start="6574" end="6575"> </span>
        <span start="7078" end="7256">oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. </span>
        <span start="7505" end="7701">
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Mówi się o załamaniu odziedziczonego po PRL, rozbudowanego systemu jej upowszechniania i pauperyzacji środowisk twórczych. rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.
Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. 
Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy.  wyniszczające "wojny kulturowe" przyczyniały się do spadku wiary w autonomię i niezależność tej sfery życia publicznego.

Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją już dawno za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie jeszcze długo. 
Owa instynktowna wiara w to, iż procesy przekształceń to chwilowy epizod w perspektywie długiego trwania, wpływa na nasz stosunek do kultury. Potrzebne jest nowe podejście do problemów kultury, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.
Narodowe dziedzictwo kultury jest przekazem, który należy przyjąć i na nowo uczynić własnym. Nie znaczy to jednak, iż ochrona dziedzictwa i kultury nie przynosi także wymiernych korzyści. oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. 
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="277">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. </span>
        <span start="361" end="484">Mówi się o załamaniu odziedziczonego po PRL, rozbudowanego systemu jej upowszechniania i pauperyzacji środowisk twórczych. </span>
        <span start="665" end="757">rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe </span>
        <span start="790" end="863">piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Oba głosy</span>
        <span start="873" end="932"> zdominowały zakończony niedawno Kongres Kultury Polskiej.
</span>
        <span start="933" end="983">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego</span>
        <span start="1030" end="1083"> pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="1175" end="1176">
</span>
        <span start="1269" end="1343">Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. </span>
        <span start="1729" end="1851"> wyniszczające "wojny kulturowe" przyczyniały się do spadku wiary w autonomię i niezależność tej sfery życia publicznego.
</span>
        <span start="2738" end="2739">
</span>
        <span start="4102" end="4329">Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją już dawno za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie jeszcze długo. </span>
        <span start="4463" end="4480">
Owa instynktowna</span>
        <span start="4509" end="4606"> wiara w to, iż procesy przekształceń to chwilowy epizod w perspektywie długiego trwania, wpływa </span>
        <span start="4612" end="4641">na nasz stosunek do kultury. </span>
        <span start="5470" end="5485">Potrzebne jest </span>
        <span start="5499" end="5534">nowe podejście do problemów kultury</span>
        <span start="5612" end="5744">, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.</span>
        <span start="5745" end="5746">
</span>
        <span start="6127" end="6156">Narodowe dziedzictwo kultury </span>
        <span start="6202" end="6266">jest przekazem, który należy przyjąć i na nowo uczynić własnym. </span>
        <span start="6480" end="6575">Nie znaczy to jednak, iż ochrona dziedzictwa i kultury nie przynosi także wymiernych korzyści. </span>
        <span start="7078" end="7256">oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. </span>
        <span start="7505" end="7701">
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się przewidywalna. Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty.  Potrzebne jest nowe podejście do problemów kultury, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="242">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się </span>
        <span start="262" end="277">przewidywalna. </span>
        <span start="933" end="983">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego</span>
        <span start="1030" end="1083"> pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="4640" end="4641"> </span>
        <span start="5470" end="5485">Potrzebne jest </span>
        <span start="5499" end="5534">nowe podejście do problemów kultury</span>
        <span start="5612" end="5677">, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do </span>
        <span start="5687" end="5744">prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.</span>
        <span start="7505" end="7651">
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej</span>
        <span start="7700" end="7701">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. dla wielu jedyną lekcją, jaką wyciągnęli z tych sporów, było przekonanie, iż są one poręcznym narzędziem mobilizowania politycznego poparcia. przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako stanie tymczasowości. żywimy nadzieję, że transformacja to okres przejściowy. Tymczasem Jeśli przez transformację rozumieć proces zmian cywilizacyjnych, to trwa ona i trwać będzie. Dwanaście lat transformacji pokazały, że oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc. Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło i myśl najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców i myślicieli.</body>
      <spans>
        <span start="1176" end="1269">W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. </span>
        <span start="2076" end="2217">dla wielu jedyną lekcją, jaką wyciągnęli z tych sporów, było przekonanie, iż są one poręcznym narzędziem mobilizowania politycznego poparcia.</span>
        <span start="2940" end="3000"> przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako </span>
        <span start="3015" end="3022">stanie </span>
        <span start="3037" end="3052">tymczasowości. </span>
        <span start="3916" end="3970">żywimy nadzieję, że transformacja to okres przejściowy</span>
        <span start="4057" end="4069">. Tymczasem </span>
        <span start="4102" end="4137">Jeśli przez transformację rozumieć </span>
        <span start="4231" end="4238">proces </span>
        <span start="4250" end="4271">zmian cywilizacyjnych</span>
        <span start="4285" end="4313">, to trwa ona i trwać będzie</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="7028" end="7064">Dwanaście lat transformacji pokazały</span>
        <span start="7073" end="7148">, że oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia </span>
        <span start="7157" end="7288">cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc.</span>
        <span start="7318" end="7319"> </span>
        <span start="7506" end="7817">Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło i myśl najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców i myślicieli</span>
        <span start="7881" end="7882">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>debata na temat stanu kultury stała się przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z lamentem nad upadkiem kultury. Z drugiej strony obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe piętnują jako zgubny etatyzm. Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego pragniemy przekroczyć granice tej debaty. 

W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. musiało dojść do starć między przedstawicielami najróżniejszych światopoglądów. dla wielu jedyną lekcją, jaką wyciągnęli z tych sporów, było przekonanie, iż są one poręcznym narzędziem mobilizowania politycznego poparcia.

W latach dziewięćdziesiątych przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako stanie tymczasowości. żywimy nadzieję, że transformacja to okres przejściowy, po którym nastąpi spokój. Tymczasem rzeczywistość jest inna. Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją już dawno za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie. 

Przystępując do opracowywania planów działalności Instytutu Dziedzictwa Narodowego, postawiliśmy sobie pytania podstawowe. Jaką korzyść możemy odnieść z ochrony naszego narodowego dziedzictwa? odpowiedź, do jakiej doszliśmy, wiąże się z pojęciem zobowiązania. Dwanaście lat transformacji pokazały, że oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc. 

Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło i myśl najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców i myślicieli, którzy znajdą w Instytucie pomoc w realizacji swoich projektów.</body>
      <spans>
        <span start="202" end="242">debata na temat stanu kultury stała się </span>
        <span start="262" end="313">przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z </span>
        <span start="330" end="361">lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="648" end="665">Z drugiej strony </span>
        <span start="673" end="757">obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe </span>
        <span start="790" end="811">piętnują jako zgubny </span>
        <span start="845" end="854">etatyzm. </span>
        <span start="933" end="983">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego</span>
        <span start="1030" end="1065"> pragniemy przekroczyć granice tej </span>
        <span start="1075" end="1083">debaty. </span>
        <span start="1174" end="1343">

W latach dziewięćdziesiątych kultura stała się obszarem gwałtownych konfliktów politycznych. Rozpoczynając budowę zrębów demokracji, wkroczyliśmy w okres przejściowy. </span>
        <span start="1462" end="1542">musiało dojść do starć między przedstawicielami najróżniejszych światopoglądów. </span>
        <span start="2076" end="2217">dla wielu jedyną lekcją, jaką wyciągnęli z tych sporów, było przekonanie, iż są one poręcznym narzędziem mobilizowania politycznego poparcia.</span>
        <span start="2737" end="2739">

</span>
        <span start="2912" end="3000">W latach dziewięćdziesiątych przyzwyczailiśmy się myśleć o naszym życiu społecznym jako </span>
        <span start="3015" end="3022">stanie </span>
        <span start="3037" end="3052">tymczasowości. </span>
        <span start="3916" end="3972">żywimy nadzieję, że transformacja to okres przejściowy, </span>
        <span start="3999" end="4017">po którym nastąpi </span>
        <span start="4037" end="4043">spokój</span>
        <span start="4057" end="4088">. Tymczasem rzeczywistość jest </span>
        <span start="4096" end="4313">inna. Jeśli przez transformację rozumieć budowę podstaw nowego porządku, to mamy ją już dawno za sobą; jeśli przez to pojęcie rozumieć proces gwałtownych zmian cywilizacyjnych i kulturowych, to trwa ona i trwać będzie</span>
        <span start="4327" end="4329">. </span>
        <span start="4462" end="4464">

</span>
        <span start="5746" end="5830">Przystępując do opracowywania planów działalności Instytutu Dziedzictwa Narodowego, </span>
        <span start="5842" end="5881">postawiliśmy sobie pytania podstawowe. </span>
        <span start="5914" end="5984">Jaką korzyść możemy odnieść z ochrony naszego narodowego dziedzictwa? </span>
        <span start="5991" end="6023">odpowiedź, do jakiej doszliśmy, </span>
        <span start="6027" end="6048">wiąże się z pojęciem </span>
        <span start="6064" end="6078">zobowiązania. </span>
        <span start="7028" end="7064">Dwanaście lat transformacji pokazały</span>
        <span start="7073" end="7288">, że oprócz sprawnych profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia w Polsce cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc.</span>
        <span start="7318" end="7319"> </span>
        <span start="7504" end="7882">

Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło i myśl najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców i myślicieli, którzy znajdą w Instytucie pomoc w realizacji swoich projektów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Dwanaście lat transformacji pokazały, że oprócz profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc. Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców.</body>
      <spans>
        <span start="7028" end="7064">Dwanaście lat transformacji pokazały</span>
        <span start="7073" end="7085">, że oprócz </span>
        <span start="7095" end="7148">profesjonalistów przyczyniających się do krzepnięcia </span>
        <span start="7157" end="7288">cywilizacji potrzebni są również ludzie wrażliwi i twórczy, przyczyniający się do rozwoju kultury. Naszą powinnością jest im pomóc.</span>
        <span start="7318" end="7319"> </span>
        <span start="7506" end="7709">Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Dzieło </span>
        <span start="7716" end="7804">najwybitniejszych Polaków pragniemy uczynić źródłem inspiracji dla współczesnych twórców</span>
        <span start="7881" end="7882">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj, na progu drugiego dziesięciolecia niepodległości, nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Przemiany stały się permanentne. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów. Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="2739" end="2912">Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj, na progu drugiego dziesięciolecia niepodległości, nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. </span>
        <span start="3052" end="3156">Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. </span>
        <span start="5335" end="5366">Przemiany stały się permanentne</span>
        <span start="5468" end="5744">. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.</span>
        <span start="5758" end="5759"> </span>
        <span start="7506" end="7702">Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. </span>
        <span start="8786" end="8975">Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. 
Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj, na progu drugiego dziesięciolecia niepodległości, nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. Transformacja dla żyjącego obecnie pokolenia Polaków to styl życia i zarazem wyzwanie, przed którym nie sposób uciec. Przemiany stały się permanentne. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów. 
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. Zapewne już w tym dziesięcioleciu Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Tylko naród mający świadomość swojej tożsamości, zdolny do zachowania ciągłości swego kulturowego dziedzictwa gotowy jest do twórczego rozwoju. Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</body>
      <spans>
        <span start="192" end="361">Publiczna debata na temat stanu kultury stała się ostatnio całkowicie przewidywalna. Z jednej strony mamy do czynienia z doskonale znanym lamentem nad upadkiem kultury. </span>
        <span start="648" end="854">Z drugiej strony rodzimi obrońcy leseferyzmu każdą ingerencję w spontaniczne procesy gospodarcze i kulturowe z coraz większą nieustępliwością piętnują jako zgubny i pachnący błędami minionej epoki etatyzm. </span>
        <span start="933" end="1083">Układając program Instytutu Dziedzictwa Narodowego, formułując zasadnicze cele jego działalności, pragniemy przekroczyć granice tej rytualnej debaty. </span>
        <span start="2738" end="2912">
Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj, na progu drugiego dziesięciolecia niepodległości, nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. </span>
        <span start="3052" end="3156">Słowem, którym wciąż określa się wszystko to, co dzieje się w naszym kraju, jest pojęcie transformacji. </span>
        <span start="4329" end="4446">Transformacja dla żyjącego obecnie pokolenia Polaków to styl życia i zarazem wyzwanie, przed którym nie sposób uciec.</span>
        <span start="5334" end="5366"> Przemiany stały się permanentne</span>
        <span start="5468" end="5744">. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii, łączące aktywność w sferze kultury z nieufnością w stosunku do wszelkich prób instrumentalizowania kultury dla politycznych celów.</span>
        <span start="5758" end="5759"> </span>
        <span start="7505" end="7702">
Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości. </span>
        <span start="8214" end="8439">Zapewne już w tym dziesięcioleciu Polska stanie się członkiem Unii Europejskiej. Tylko naród mający świadomość swojej tożsamości, zdolny do zachowania ciągłości swego kulturowego dziedzictwa gotowy jest do twórczego rozwoju. </span>
        <span start="8786" end="8975">Europa nie potrzebuje ani polskiego tradycjonalizmu, ani polskich imitacji zachodnich wzorów. Potrzebuje polskiej oryginalności, którą możemy wykreować, czerpiąc ze źródeł rodzimej kultury.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. Przemiany stały się permanentne. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii. Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</body>
      <spans>
        <span start="2739" end="2770">Kiedy mówimy o kulturze dzisiaj</span>
        <span start="2821" end="2912"> nie powinniśmy zapominać o czynniku niezwykle istotnym dla jej funkcjonowania - o czasie. </span>
        <span start="5335" end="5366">Przemiany stały się permanentne</span>
        <span start="5468" end="5612">. Potrzebne jest więc zupełnie nowe podejście do problemów kultury, pozbawione zarówno wolnorynkowego hurraoptymizmu, jak i wolnorynkowych fobii</span>
        <span start="5743" end="5744">.</span>
        <span start="5758" end="5759"> </span>
        <span start="7506" end="7701">Dlatego powstał Instytut Dziedzictwa Narodowego. Najważniejszym celem jego istnienia będzie wspieranie badania i upowszechniania kultury polskiej oparte na jej najlepszych wzorcach z przeszłości.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
