<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200105290075">
  <date>2001-05-29</date>
  <title>Czasy świetności ZChN zdają się dobiegać końca</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Piotr Zaremba</authors>
  <body>Czasy świetności ZChN zdają się dobiegać końca

Pokusa pragmatyzmu

PIOTR ZAREMBA

Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - zaciekle atakowane, ale i doceniane na wielu zakrętach najnowszej historii - to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.

Było produktem fermentu intelektualnego 1989 roku. Na zapędy części dawnej opozycji, pragnącej podporządkować wszystko doraźnej koncepcji liberalnych reform, inna część odpowiadała sięganiem do przeszłości. Choć twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z różnych miejsc opozycyjnej (a nawet i nieopozycyjnej, np. Goryszewski) sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.

Geneza 

Chrzanowski podjął i ujednoznacznił jeszcze wcześniejsze wysiłki twórców Ruchu Młodej Polski. Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego, rozumianego jak najdosłowniej. W jej tekście znajdujemy zapis sugerujący, że członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii. Na to nakładała się praktyka. Gdy politycy ZChN usiłowali sami opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych, ale równocześnie skłonnej do poświęceń (choćby społeczno-ekonomicznych) w imię dumy z własnego niepodległego państwa.

Osłabiany odejściem znaczących przedstawicieli różnych nurtów (Macierewicz, Łopuszański), ale nie wielkim rozłamem, ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na ruchliwość i opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. Dlatego znajdujemy jego liderów wśród twórców rządu Olszewskiego i Suchockiej, a później wśród twórców i profitentów zwycięstwa AWS. Ich dorobek w tej mierze był traktowany, nawet przez ich zaciętych wrogów, jako przykład łączenia ideowej pryncypialności z pragmatyzmem. Symbolem takiej postawy stał się Chrzanowski, stosunkowo bezkrytyczny chwalca dorobku przedwojennej endecji, a równocześnie łatwy partner liberalnych elit w reformowaniu kraju.

Bilans władzy

Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów - Piłka, Niesiołowski, Marcinkiewicz, Szyszko - zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy), a gotowa jest rozmawiać o jeszcze szerszej formacji z ludźmi, których uważała niegdyś za nieprawdziwych czy może niepełnych prawicowców (bracia Kaczyńscy). Z ludźmi, którzy od tradycji narodowo-katolickiej, zwłaszcza tej rodem z Radia Maryja czy "Naszego Dziennika", zawsze się dystansowali.

Teoretycznie rolę strażników świętego ognia wzięli na siebie obecni liderzy ZChN, podtrzymujący jego organizacyjną samoistność. Ale czy do końca? Prezes Stanisław Zając i jego otoczenie brali czynny udział w wewnętrznych rozgrywkach AWS, których efektem było znaczące osłabienie nurtu narodowo-katolickiego, a nawet konserwatywno-solidarnościowego w Akcji. Jak inaczej ocenić walkę z Krzaklewskim u boku SKL i PPChD albo obecną sympatię dla całkowicie pragmatycznej inicjatywy Janusza Tomaszewskiego?

Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. Nawet wystąpienia sytuujące ZChN-owców nadal na prawej flance (opór przeciw wyborowi członka Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji z Unii Wolności) po bliższej analizie okazują się działaniem na rzecz egzotycznych sojuszów z PSL lub biznesowych układów z prezesem Polsatu Solorzem.

Czy eksperyment prawie czteroletniego udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację takich swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Ale już wysiłki jego działaczy, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny w imię interesów wspólnoty (ustawa dyscyplinująca supermarkety, zakaz pracy w niedzielę), rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności, opór innych ugrupowań, a uczciwie mówiąc i niepełny entuzjazm wielu polityków AWS.  Skądinąd Zjednoczeniu nie udało się nigdy sformułować klarownego stanowiska w sprawach ekonomicznych. Można było w jego obrębie znaleźć wszystkie opcje - od nieomal socjaldemokratycznego etatyzmu Jerzego Kropiwnickiego po poglądy bliskie UPR-owskim, zwłaszcza młodszej generacji działaczy.

Nie udało się też ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. Próba, podjęta w pierwszym okresie koalicyjnych rządów, dodania do międzynarodowej aktywności rządu Buzka choć odrobiny ZChN-owskiego eurosceptycyzmu, załamała się, a symbolem tego załamania była głośna dymisja ministra Czarneckiego. Trudno powiedzieć, co było tu ważniejsze. Nieporadność polityków Zjednoczenia, czy silny opór przeciw nim instytucji europejskich, i polskich euroentuzjastów mających oparcie w aparacie także i obecnej ekipy rządowej.

W tej sytuacji największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. Konsumpcja ta była wyolbrzymiana (ZChN naśladował tylko inne ugrupowania), ale nie miało to znaczenia. Do obrazu religijnego i nacjonalistycznego dogmatyka dodano portret obłudnika zapobiegliwie zagarniającego kolejne połacie państwa. Liberalne i lewicowe media utrwaliły oba wizerunki z dużą satysfakcją. Gwoli prawdy - duch wręcz sekciarskiej solidarności z najbardziej wątpliwymi dokonaniami takich postaci jak Henryk Goryszewski czy warszawski radny Ryszard Makowski bardzo ułatwił im zadanie.

Na rozdrożu

Można by rzec, że w poprzednich latach ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. Nie spróbował - śladami Łopuszańskiego - wprząc swego niewątpliwego potencjału intelektualnego i organizacyjnego w budowanie silnego ośrodka antyeuropejskiego. Czy taki ośrodek stałby się naprawdę silny? Nie wiadomo, ale liderzy ZChN podjęli strategiczną decyzję. Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.

Zarazem długo opierali się rozpuszczeniu w szerszej formule nowoczesnej awuesowskiej prawicy. Najpierw opierał się Marian Piłka, potem walczący z nim Stanisław Zając. Na ile była to obrona własnej tożsamości, a na ile logiki parytetów dających partii realny udział we władzy - rzecz do dyskusji. Niewątpliwie jednak ZChN był mało zainteresowany tworzeniem czegoś szerszego. Nawet za cenę przesycenia tego czegoś własnym programem.

Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów. Formuła sięgnięcia do historii, tak pożyteczna w 1989 roku, staje się coraz mniej przydatna w dobie Internetu i "Big Brothera". Zarazem warto przypomnieć, że ZChN-owcy byli poddani podwójnej presji: pokusy zbytniej pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu  (w Polsce to przede wszystkim dzielenie fruktów, a nie realizacja programów) i silnego nacisku najbardziej opiniotwórczych środowisk, którzy najbardziej miękko i rozumnie prezentujących swe koncepcje polityków ZChN oskarżali o fundamentalizm, ekstremizm itd. Skądinąd owa miękkość i rozumność nie były regułą. Zjednoczenie koncentrowało się na najbardziej doraźnych interesach, ale język wielu jego działaczy był anachroniczny, nazbyt wojowniczy, odwołujący się do dawno przebrzmiałych emocji. Czyli taki, który wielu Polaków  - czasem słusznie, a czasem nie  - odrzuca.

Nie ułatwiała też życia politykom Zjednoczenia zagmatwana sytuacja wewnątrz AWS. Gdy przyjrzeć się ostatnim sporom między twórcami Przymierza Prawicy a ekipą prezesa Zająca, widać, że nie była to walka o wierność ideowym pryncypiom partii określającej się przede wszystkim stosunkiem do wiary i moralności. To w istocie spór między tymi, którzy poddawali krytycznej ocenie metody sprawowania władzy przez AWS, a tymi, którzy skłonni byli tę metodę usprawiedliwiać, szukając przyczyn porażek prawicy gdzie indziej. Można by rzec, że poplątana rzeczywistość AWS wciągnęła ZChN w swoje tryby i przemieliła.

Na ile potrzebny i trwały okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? Dziś bardziej czytelna wydaje się oferta grupy Mariana Piłki, próbującej znaleźć miejsce w swoistej formacji "czystych rąk". Czytelna - to nie znaczy gwarantująca sukces. Odłam prezesa Zająca uwikłał się w wewnątrzprawicowe rozgrywki i szuka sojuszników raz tu, raz tam, nie wykluczając nawet zewnętrznych aliansów z PSL. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca. 

Autor jest zastępcą redaktora naczelnego tygodnika "Nowe Państwo"</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="E">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć.
Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. Dziś ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Zjednoczeniu nie udało się nigdy sformułować klarownego stanowiska w sprawach ekonomicznych. Nie udało się uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="143">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="222" end="272"> to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="312">może zniknąć</span>
        <span start="335" end="337">.
</span>
        <span start="879" end="1028">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1059" end="1061">. </span>
        <span start="2306" end="2311">Dziś </span>
        <span start="2345" end="2402">ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. </span>
        <span start="3352" end="3462">Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. </span>
        <span start="3869" end="3958">Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację </span>
        <span start="3965" end="4055">swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. </span>
        <span start="4373" end="4466">Zjednoczeniu nie udało się nigdy sformułować klarownego stanowiska w sprawach ekonomicznych. </span>
        <span start="4655" end="4669">Nie udało się </span>
        <span start="4678" end="4727">uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną.</span>
        <span start="8703" end="8804"> Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="E">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.

za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.
Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. 
ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na ruchliwość i opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia. znajdujemy jego liderów wśród twórców rządu Olszewskiego i Suchockiej,  wśród twórców i profitentów zwycięstwa AWS.
Dziś ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. 
Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. 
Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. wysiłki jego działaczy, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny w imię interesów wspólnoty rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności, opór innych ugrupowań, niepełny entuzjazm wielu polityków AWS.  Zjednoczeniu nie udało się nigdy sformułować klarownego stanowiska w sprawach ekonomicznych. 
Nie udało się ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. 
największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. 
w poprzednich latach ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. liderzy ZChN długo opierali się rozpuszczeniu w szerszej formule nowoczesnej awuesowskiej prawicy. 
Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów. 
 Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="143">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="222" end="272"> to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="338">może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.

</span>
        <span start="682" end="774">za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.</span>
        <span start="784" end="785">
</span>
        <span start="879" end="1028">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1059" end="1061">. </span>
        <span start="1537" end="1538">
</span>
        <span start="1654" end="1783">ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na ruchliwość i opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia</span>
        <span start="1840" end="1842">. </span>
        <span start="1850" end="1921">znajdujemy jego liderów wśród twórców rządu Olszewskiego i Suchockiej, </span>
        <span start="1930" end="1974"> wśród twórców i profitentów zwycięstwa AWS.</span>
        <span start="2305" end="2311">
Dziś </span>
        <span start="2345" end="2402">ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. </span>
        <span start="3351" end="3462">
Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. </span>
        <span start="3743" end="3744">
</span>
        <span start="3869" end="3958">Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację </span>
        <span start="3965" end="4055">swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. </span>
        <span start="4063" end="4158">wysiłki jego działaczy, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny w imię interesów wspólnoty </span>
        <span start="4221" end="4303">rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności, opór innych ugrupowań, </span>
        <span start="4323" end="4364">niepełny entuzjazm wielu polityków AWS.  </span>
        <span start="4373" end="4466">Zjednoczeniu nie udało się nigdy sformułować klarownego stanowiska w sprawach ekonomicznych. </span>
        <span start="4654" end="4669">
Nie udało się </span>
        <span start="4673" end="4728">ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. </span>
        <span start="5180" end="5181">
</span>
        <span start="5196" end="5300">największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. </span>
        <span start="5811" end="5812">
</span>
        <span start="5830" end="5895">w poprzednich latach ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. </span>
        <span start="6116" end="6128">liderzy ZChN</span>
        <span start="6326" end="6413"> długo opierali się rozpuszczeniu w szerszej formule nowoczesnej awuesowskiej prawicy. </span>
        <span start="6750" end="6834">
Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów. </span>
        <span start="8274" end="8275">
</span>
        <span start="8703" end="8804"> Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="E">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografiąCzasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="143">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe</span>
        <span start="222" end="267"> to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. </span>
        <span start="2345" end="2402">ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. </span>
        <span start="3869" end="3958">Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację </span>
        <span start="3965" end="4053">swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią</span>
        <span start="8704" end="8804">Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.
Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych, z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii.
eksperyment udziału ZChN w szerszej prawicowej, rządzącej formacji okazał się bezowocny? Zjednoczenie osiągnęło realizację takich swoich pomysłów jak restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Ale wysiłki, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny, rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności.
ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. Nie spróbował wprząc swego potencjału intelektualnego i organizacyjnego w budowanie ośrodka antyeuropejskiego.
ZChN-owcy byli poddani podwójnej presji: pokusy pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu i nacisku opiniotwórczych środowisk, którzy ZChN oskarżali o fundamentalizm.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="144">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="272">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="336">może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="784" end="785">
</span>
        <span start="879" end="950">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych</span>
        <span start="978" end="980">, </span>
        <span start="984" end="1028">z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1059" end="1060">.</span>
        <span start="1106" end="1178"> członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii.</span>
        <span start="3743" end="3744">
</span>
        <span start="3748" end="3760">eksperyment </span>
        <span start="3782" end="3818">udziału ZChN w szerszej prawicowej, </span>
        <span start="3828" end="3868">rządzącej formacji okazał się bezowocny?</span>
        <span start="3877" end="3900"> Zjednoczenie osiągnęło</span>
        <span start="3946" end="3980"> realizację takich swoich pomysłów</span>
        <span start="3981" end="3986"> jak </span>
        <span start="3995" end="4059">restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Ale </span>
        <span start="4063" end="4070">wysiłki</span>
        <span start="4085" end="4130">, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny</span>
        <span start="4219" end="4278">, rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności</span>
        <span start="4361" end="4362">.</span>
        <span start="5811" end="5812">
</span>
        <span start="5851" end="5909">ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. Nie spróbował </span>
        <span start="5936" end="5949">wprząc swego </span>
        <span start="5963" end="6020">potencjału intelektualnego i organizacyjnego w budowanie </span>
        <span start="6028" end="6054">ośrodka antyeuropejskiego.</span>
        <span start="6750" end="6751">
</span>
        <span start="6992" end="7040">ZChN-owcy byli poddani podwójnej presji: pokusy </span>
        <span start="7049" end="7096">pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu</span>
        <span start="7174" end="7177"> i </span>
        <span start="7185" end="7193">nacisku </span>
        <span start="7205" end="7239">opiniotwórczych środowisk, którzy </span>
        <span start="7308" end="7339">ZChN oskarżali o fundamentalizm</span>
        <span start="7355" end="7356">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.
Było produktem fermentu intelektualnego 1989 roku. odpowiadała sięganiem do przeszłości. twórcami byli ludzie wywodzący się z opozycyjnej sceny politycznej, za twórcę można uznać Wiesława Chrzanowskiego.
Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii.
był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu. Ich dorobek był traktowany jako przykład łączenia ideowej pryncypialności z pragmatyzmem.
rolę strażników wzięli na siebie obecni liderzy ZChN, podtrzymujący jego organizacyjną samoistność. Prezes Stanisław Zając i jego otoczenie brali czynny udział w wewnętrznych rozgrywkach AWS, których efektem było osłabienie nurtu narodowo-katolickiego, a nawet konserwatywno-solidarnościowego w Akcji.
Czy eksperyment udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Zjednoczenie osiągnęło realizację takich swoich pomysłów jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Ale wysiłki, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny, rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności.
Nie udało się ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną.
ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. Nie spróbował wprząc swego niewątpliwego potencjału intelektualnego i organizacyjnego w budowanie silnego ośrodka antyeuropejskiego. Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit.
ZChN-owcy byli poddani podwójnej presji: pokusy zbytniej pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu i silnego nacisku najbardziej opiniotwórczych środowisk, którzy ZChN oskarżali o fundamentalizm.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="144">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="272">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="336">może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="337" end="389">
Było produktem fermentu intelektualnego 1989 roku. </span>
        <span start="507" end="544">odpowiadała sięganiem do przeszłości.</span>
        <span start="549" end="559"> twórcami </span>
        <span start="564" end="592">byli ludzie wywodzący się z </span>
        <span start="607" end="618">opozycyjnej</span>
        <span start="662" end="685"> sceny politycznej, za </span>
        <span start="697" end="704">twórcę </span>
        <span start="712" end="724">można uznać </span>
        <span start="750" end="774">Wiesława Chrzanowskiego.</span>
        <span start="784" end="785">
</span>
        <span start="879" end="1028">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1059" end="1060">.</span>
        <span start="1106" end="1178"> członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii.</span>
        <span start="1537" end="1538">
</span>
        <span start="1659" end="1703">był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu</span>
        <span start="1840" end="1841">.</span>
        <span start="1974" end="1986"> Ich dorobek</span>
        <span start="1999" end="2014"> był traktowany</span>
        <span start="2049" end="2112"> jako przykład łączenia ideowej pryncypialności z pragmatyzmem.</span>
        <span start="2849" end="2850">
</span>
        <span start="2863" end="2879">rolę strażników </span>
        <span start="2894" end="2977">wzięli na siebie obecni liderzy ZChN, podtrzymujący jego organizacyjną samoistność.</span>
        <span start="2995" end="3109"> Prezes Stanisław Zając i jego otoczenie brali czynny udział w wewnętrznych rozgrywkach AWS, których efektem było </span>
        <span start="3118" end="3206">osłabienie nurtu narodowo-katolickiego, a nawet konserwatywno-solidarnościowego w Akcji.</span>
        <span start="3743" end="3760">
Czy eksperyment </span>
        <span start="3782" end="3868">udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny?</span>
        <span start="3877" end="3900"> Zjednoczenie osiągnęło</span>
        <span start="3946" end="3980"> realizację takich swoich pomysłów</span>
        <span start="3981" end="4059"> jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Ale </span>
        <span start="4063" end="4070">wysiłki</span>
        <span start="4085" end="4130">, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny</span>
        <span start="4219" end="4278">, rozbijały się o logikę koalicji z liberalną Unią Wolności</span>
        <span start="4361" end="4362">.</span>
        <span start="4654" end="4669">
Nie udało się </span>
        <span start="4673" end="4727">ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną.</span>
        <span start="5811" end="5812">
</span>
        <span start="5851" end="5909">ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. Nie spróbował </span>
        <span start="5936" end="6054">wprząc swego niewątpliwego potencjału intelektualnego i organizacyjnego w budowanie silnego ośrodka antyeuropejskiego.</span>
        <span start="6158" end="6290"> Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit</span>
        <span start="6316" end="6317">.</span>
        <span start="6750" end="6751">
</span>
        <span start="6992" end="7096">ZChN-owcy byli poddani podwójnej presji: pokusy zbytniej pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu</span>
        <span start="7174" end="7239"> i silnego nacisku najbardziej opiniotwórczych środowisk, którzy </span>
        <span start="7308" end="7339">ZChN oskarżali o fundamentalizm</span>
        <span start="7355" end="7356">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.
Deklaracja ideowa była syntezą różnych propozycji ideowych, z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego.
osiągnęło realizację takich swoich pomysłów jak restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią.
ZChN-owcy byli poddani presji: pokusy pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu i nacisku opiniotwórczych środowisk, którzy oskarżali o fundamentalizm.</body>
      <spans>
        <span start="107" end="144">Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="272">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="336">może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="784" end="785">
</span>
        <span start="879" end="897">Deklaracja ideowa </span>
        <span start="910" end="950">była syntezą różnych propozycji ideowych</span>
        <span start="978" end="980">, </span>
        <span start="984" end="1028">z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1059" end="1060">.</span>
        <span start="3743" end="3744">
</span>
        <span start="3891" end="3900">osiągnęło</span>
        <span start="3946" end="3980"> realizację takich swoich pomysłów</span>
        <span start="3981" end="3986"> jak </span>
        <span start="3995" end="4054">restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią.</span>
        <span start="5811" end="5812">
</span>
        <span start="6992" end="7015">ZChN-owcy byli poddani </span>
        <span start="7025" end="7040">presji: pokusy </span>
        <span start="7049" end="7096">pragmatyzacji wynikającej z udziału w rządzeniu</span>
        <span start="7174" end="7177"> i </span>
        <span start="7185" end="7193">nacisku </span>
        <span start="7205" end="7238">opiniotwórczych środowisk, którzy</span>
        <span start="7312" end="7339"> oskarżali o fundamentalizm</span>
        <span start="7355" end="7356">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. Nie udało się ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. W tej sytuacji największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. liderzy Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="144">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="336">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="681" end="682"> </span>
        <span start="2345" end="2402">ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. </span>
        <span start="3352" end="3462">Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. </span>
        <span start="4655" end="4669">Nie udało się </span>
        <span start="4673" end="4728">ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. </span>
        <span start="5181" end="5300">W tej sytuacji największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. </span>
        <span start="5851" end="5895">ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. </span>
        <span start="6116" end="6124">liderzy </span>
        <span start="6159" end="6317">Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.</span>
        <span start="6751" end="6833">Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi. za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego. Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego, rozumianego jak najdosłowniej. dorobek był traktowany, nawet przez ich zaciętych wrogów, jako przykład łączenia ideowej pryncypialności z pragmatyzmem. Symbolem takiej postawy stał się Chrzanowski, stosunkowo bezkrytyczny chwalca dorobku przedwojennej endecji, a równocześnie łatwy partner liberalnych elit w reformowaniu kraju.
Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. Czy eksperyment prawie czteroletniego udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację takich swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. Nie udało się ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. W tej sytuacji największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. liderzy Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="144">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="336">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="681" end="774"> za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.</span>
        <span start="878" end="1061"> Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego, rozumianego jak najdosłowniej. </span>
        <span start="1979" end="1987">dorobek </span>
        <span start="2000" end="2290">był traktowany, nawet przez ich zaciętych wrogów, jako przykład łączenia ideowej pryncypialności z pragmatyzmem. Symbolem takiej postawy stał się Chrzanowski, stosunkowo bezkrytyczny chwalca dorobku przedwojennej endecji, a równocześnie łatwy partner liberalnych elit w reformowaniu kraju.
</span>
        <span start="2306" end="2402">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. </span>
        <span start="3352" end="3462">Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. </span>
        <span start="3744" end="4055">Czy eksperyment prawie czteroletniego udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Na pewno Zjednoczenie osiągnęło, w bliskim sojuszu z innymi odłamami prawicy, realizację takich swoich pomysłów, jak bardziej restrykcyjne prawo antynarkotykowe czy walka z pornografią. </span>
        <span start="4655" end="4669">Nie udało się </span>
        <span start="4673" end="4728">ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. </span>
        <span start="5181" end="5300">W tej sytuacji największe sukcesy odnosił ZChN w konsumowaniu swojego wpływu na kilka resortów i instytucji rządowych. </span>
        <span start="5851" end="5895">ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. </span>
        <span start="6116" end="6124">liderzy </span>
        <span start="6159" end="6317">Korzystali z pomocy Radia Maryja, wrogiego prozachodniej modernizacji, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.</span>
        <span start="6751" end="6833">Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś może zniknąć i nikogo to nie zdziwi. ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. liderzy Korzystali z pomocy Radia Maryja, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="144">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="272">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś </span>
        <span start="300" end="336">może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="681" end="682"> </span>
        <span start="5851" end="5895">ZChN nie zdecydował się na żadną skrajność. </span>
        <span start="6116" end="6124">liderzy </span>
        <span start="6159" end="6191">Korzystali z pomocy Radia Maryja</span>
        <span start="6228" end="6317">, a równocześnie sami pozostali w obrębie proeuropejskich elit, choć na samym ich skraju.</span>
        <span start="6751" end="6833">Ten rozkrok uczynił Zjednoczenie formacją nieczytelną. Reszty dokonał duch czasów.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - zaciekle atakowane, ale i doceniane na wielu zakrętach najnowszej historii - to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi. ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy). Na ile potrzebny i trwały okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="336">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - zaciekle atakowane, ale i doceniane na wielu zakrętach najnowszej historii - to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="878" end="879"> </span>
        <span start="1654" end="1724">ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na </span>
        <span start="1737" end="1842">opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. </span>
        <span start="2306" end="2435">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów </span>
        <span start="2483" end="2555">zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy)</span>
        <span start="2711" end="2713">. </span>
        <span start="8275" end="8382">Na ile potrzebny i trwały okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? </span>
        <span start="8704" end="8804">Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - zaciekle atakowane, ale i doceniane na wielu zakrętach najnowszej historii - to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.Było produktem fermentu intelektualnego 1989 roku. Choć twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z różnych miejsc opozycyjnej sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.Chrzanowski podjął i ujednoznacznił jeszcze wcześniejsze wysiłki twórców Ruchu Młodej Polski. ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na ruchliwość i opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów - Piłka, Niesiołowski, Marcinkiewicz, Szyszko - zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy). Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. Czy eksperyment prawie czteroletniego udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Na pewno Zjednoczenie osiągnęło realizację swoich pomysłów. Ale już wysiłki, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny w imię interesów wspólnoty, rozbijały się o opór innych ugrupowań. Nie udało się też ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. Na ile potrzebny i trwały okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="336">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe - zaciekle atakowane, ale i doceniane na wielu zakrętach najnowszej historii - to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="338" end="388">Było produktem fermentu intelektualnego 1989 roku.</span>
        <span start="544" end="618"> Choć twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z różnych miejsc opozycyjnej</span>
        <span start="662" end="774"> sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.</span>
        <span start="785" end="879">Chrzanowski podjął i ujednoznacznił jeszcze wcześniejsze wysiłki twórców Ruchu Młodej Polski. </span>
        <span start="1654" end="1842">ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na ruchliwość i opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. </span>
        <span start="2306" end="2555">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów - Piłka, Niesiołowski, Marcinkiewicz, Szyszko - zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy)</span>
        <span start="2711" end="2713">. </span>
        <span start="3352" end="3462">Zjednoczenie staje się ugrupowaniem podporządkowującym założenia ideowe taktyce doraźnej i nie zawsze jasnej. </span>
        <span start="3744" end="3900">Czy eksperyment prawie czteroletniego udziału ZChN w szerszej prawicowej, w dodatku rządzącej formacji okazał się bezowocny? Na pewno Zjednoczenie osiągnęło</span>
        <span start="3946" end="3958"> realizację </span>
        <span start="3965" end="3980">swoich pomysłów</span>
        <span start="4053" end="4070">. Ale już wysiłki</span>
        <span start="4085" end="4157">, aby nieco ograniczyć liberalizm ekonomiczny w imię interesów wspólnoty</span>
        <span start="4219" end="4237">, rozbijały się o </span>
        <span start="4280" end="4301">opór innych ugrupowań</span>
        <span start="4361" end="4363">. </span>
        <span start="4655" end="4728">Nie udało się też ZChN uzyskać większego wpływu na politykę zagraniczną. </span>
        <span start="8275" end="8382">Na ile potrzebny i trwały okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? </span>
        <span start="8704" end="8804">Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi. ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać.</body>
      <spans>
        <span start="83" end="144">Zdawać by się mogło, że Zjednoczenie Chrześcijańsko-Narodowe </span>
        <span start="223" end="336">to jedna z najtrwalszych instytucji III RP. Dziś tak już się nie zdaje. ZChN może zniknąć i nikogo to nie zdziwi.</span>
        <span start="878" end="879"> </span>
        <span start="1654" end="1724">ZChN był ofertą dla niezbyt szerokiego elektoratu, lecz ze względu na </span>
        <span start="1737" end="1842">opiniotwórczość przywódców trudną do ominięcia, gdy przychodziło tworzyć szersze prawicowe konfiguracje. </span>
        <span start="2306" end="2344">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z opozycyjnej sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.
Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. Gdy politycy ZChN usiłowali opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych, skłonnej do poświęceń w imię dumy z własnego państwa. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął rozłamu. Grupa liderów zasiliła formację nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy), a gotowa jest rozmawiać z ludźmi, którzy od tradycji narodowo-katolickiej zawsze się dystansowali. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="592">twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z </span>
        <span start="607" end="619">opozycyjnej </span>
        <span start="663" end="775">sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.
</span>
        <span start="879" end="923">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą </span>
        <span start="931" end="1028">propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1177" end="1179">. </span>
        <span start="1209" end="1237">Gdy politycy ZChN usiłowali </span>
        <span start="1242" end="1419">opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych, </span>
        <span start="1436" end="1458">skłonnej do poświęceń </span>
        <span start="1491" end="1514">w imię dumy z własnego </span>
        <span start="1528" end="1536">państwa.</span>
        <span start="2297" end="2298"> </span>
        <span start="2306" end="2378">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął </span>
        <span start="2393" end="2408">rozłamu. Grupa </span>
        <span start="2427" end="2435">liderów </span>
        <span start="2483" end="2501">zasiliła formację </span>
        <span start="2515" end="2581">nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy), a gotowa jest rozmawiać </span>
        <span start="2643" end="2644">z</span>
        <span start="2714" end="2762"> ludźmi, którzy od tradycji narodowo-katolickiej</span>
        <span start="2823" end="2848"> zawsze się dystansowali.</span>
        <span start="8703" end="8804"> Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z różnych miejsc opozycyjnej sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.
Chrzanowski podjął i ujednoznacznił wysiłki twórców Ruchu Młodej Polski. Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego, rozumianego jak najdosłowniej. W jej tekście znajdujemy zapis sugerujący, że członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii. Gdy politycy ZChN usiłowali sami opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych, ale równocześnie skłonnej do poświęceń w imię dumy z własnego niepodległego państwa. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy), a gotowa jest rozmawiać o jeszcze szerszej formacji z ludźmi, których uważała niegdyś za niepełnych prawicowców. Z ludźmi, którzy od tradycji narodowo-katolickiej, zwłaszcza tej rodem z Radia Maryja czy "Naszego Dziennika", zawsze się dystansowali.
Na ile potrzebny okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? Dziś bardziej czytelna wydaje się oferta grupy Mariana Piłki, próbującej znaleźć miejsce w swoistej formacji "czystych rąk". Czytelna - to nie znaczy gwarantująca sukces. Odłam prezesa Zająca uwikłał się w wewnątrzprawicowe rozgrywki i szuka sojuszników, nie wykluczając nawet zewnętrznych aliansów z PSL. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="550" end="619">twórcami ZChN byli ludzie wywodzący się z różnych miejsc opozycyjnej </span>
        <span start="663" end="775">sceny politycznej, za faktycznego twórcę pomysłu można uznać pierwszego prezesa partii Wiesława Chrzanowskiego.
</span>
        <span start="785" end="821">Chrzanowski podjął i ujednoznacznił </span>
        <span start="842" end="1179">wysiłki twórców Ruchu Młodej Polski. Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą różnych propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego, rozumianego jak najdosłowniej. W jej tekście znajdujemy zapis sugerujący, że członkowie partii zobowiązani są do wyznawania i praktykowania religii. </span>
        <span start="1209" end="1458">Gdy politycy ZChN usiłowali sami opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych, ale równocześnie skłonnej do poświęceń </span>
        <span start="1491" end="1536">w imię dumy z własnego niepodległego państwa.</span>
        <span start="2297" end="2298"> </span>
        <span start="2306" end="2435">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. ZChN po raz pierwszy nie uniknął poważniejszego rozłamu. Grupa jego historycznych liderów </span>
        <span start="2483" end="2646">zasiliła formację dużo bardziej nieokreśloną ideowo (Przymierze Prawicy), a gotowa jest rozmawiać o jeszcze szerszej formacji z ludźmi, których uważała niegdyś za </span>
        <span start="2670" end="2692">niepełnych prawicowców</span>
        <span start="2711" end="2849">. Z ludźmi, którzy od tradycji narodowo-katolickiej, zwłaszcza tej rodem z Radia Maryja czy "Naszego Dziennika", zawsze się dystansowali.
</span>
        <span start="8275" end="8291">Na ile potrzebny</span>
        <span start="8300" end="8635"> okaże się w przyszłości specyficzny, czysto polski typ ZChN-owskiej wrażliwości? Dziś bardziej czytelna wydaje się oferta grupy Mariana Piłki, próbującej znaleźć miejsce w swoistej formacji "czystych rąk". Czytelna - to nie znaczy gwarantująca sukces. Odłam prezesa Zająca uwikłał się w wewnątrzprawicowe rozgrywki i szuka sojuszników</span>
        <span start="8651" end="8804">, nie wykluczając nawet zewnętrznych aliansów z PSL. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego. Gdy politycy ZChN usiłowali opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych. Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</body>
      <spans>
        <span start="879" end="923">Deklaracja ideowa Zjednoczenia była syntezą </span>
        <span start="931" end="1028">propozycji ideowych rodem z II Rzeczypospolitej, ale z przewagą pierwiastka narodowo-katolickiego</span>
        <span start="1177" end="1179">. </span>
        <span start="1209" end="1237">Gdy politycy ZChN usiłowali </span>
        <span start="1242" end="1417">opisywać swoich członków i zwolenników, widzieli w nich najaktywniejszych przedstawicieli Polski parafialnej, zaniepokojonej kierunkiem przemian cywilizacyjnych i obyczajowych</span>
        <span start="1535" end="1536">.</span>
        <span start="2297" end="2298"> </span>
        <span start="2306" end="2345">Dziś konstrukcja ta zdaje się zużywać. </span>
        <span start="8704" end="8804">Czasy świetności, gdy politykom Zjednoczenia zdarzało się "trząść Polską", zdają się dobiegać końca.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
