<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200103310092">
  <date>2001-03-31</date>
  <title>Bez ideologii</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Eliza Olczyk</authors>
  <body>SLD

Pragmatycy szykują się do władzy

Bez ideologii

Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac, politycy Sojuszu już zapewniają: - Będzie inaczej. Jeżeli czegoś nie dopatrzyliśmy za naszych poprzednich rządów, deklarują wszem wobec, zrobimy to w nadchodzącej kadencji.

Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.

Przede wszystkim kobiety

W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Nie bez kozery lider Sojuszu Leszek Miller zapowiedział podczas kongresu kobiet SLD, że żadna lista kandydatów do Sejmu nie zostanie zatwierdzona przez kierownictwo partii, jeżeli nie spełni kryterium 30-procentowej obecności kobiet.

Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. Szczegóły tego przedsięwzięcia są niestety nieznane. Być może liderzy SLD zamierzają świecić przykładem.

Ponadto SLD, zgodnie ze słowami Leszka Millera, zamierza m.in. uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn (to dosyć kontrowersyjna ustawa zawierająca rozwiązania kwotowe w celu promowania kobiet; w Sejmie zdominowanym przez SLD - PSL tak długo czekała  na swoją kolejkę, że koniec kadencji zastał ją na etapie prac legislacyjnych, zaś w Sejmie obecnej kadencji została odrzucona) oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.

Lider SLD deklaruje też powołanie pełnomocnika rządu ds. kobiet i rodziny (urząd ten został zlikwidowany przez rząd Jerzego Buzka, w zamian powołano pełnomocnika rządu ds. rodziny) oraz powrót do realizacji Krajowego Programu Działań na rzecz Kobiet, a także przywrócenie w szkołach przedmiotu "wiedza o życiu seksualnym człowieka" oraz liberalizację tzw. ustawy antyaborcyjnej, polegającą zapewne na prawie do przerwania ciąży z tzw. względów społecznych.

Ochrona zdrowia

Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje, wbrew wcześniejszym sugestiom Leszka Millera, likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Seweryn Jurgielaniec powiedział na konferencji prasowej, że nie ma w tym sensu, że nigdzie w Europie (oprócz Austrii) nie ma takiej sytuacji. Nie powstaną też prywatne kasy chorych, bo SLD jest im przeciwny.

Andrzej Celiński uważa, że mogłoby to spowodować drastyczne zwiększenie nierówności w uzyskiwaniu podstawowych świadczeń zdrowotnych. - W sytuacji, kiedy istnieją różnice majątkowe w społeczeństwie i bardzo rozległe obszary nędzy, żaden odpowiedzialny rząd nie może dopuścić takiego rozwiązania - uznał.

Jak zatem SLD zamierza naprawiać reformę służby zdrowia, co zapowiada od miesięcy? (A będzie to chyba jeden z motywów przewodnich kampanii wyborczej.) Z niedawnej konferencji prasowej wynika, że zrobi chyba w tej sprawie niewiele. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych, czyli koszyka świadczeń medycznych, co raczej ograniczy dostępność usług medycznych, niż ją poszerzy. Obecnie kasy mają bowiem obowiązek płacić za każdą usługę medyczną, choć nie każda kasa jest w stanie zapłacić za wszystko. Po określeniu koszyka gwarantowanych świadczeń będziemy mieli pewność, za co kasa zapłaci i... za co nie zapłaci.

- Apelujemy o wprowadzenie dla dzieci i młodzieży w wieku szkolnym bezpłatnych świadczeń stomatologicznych w pełnym zakresie, zgodnych z wiedzą medyczną - powiedział Andrzej Celiński na konferencji prasowej. Czy to oznacza zobowiązanie, że przyszły rząd takie świadczenia wprowadzi - trudno powiedzieć. Sojusz mówił o tym na posiedzeniu komisji przed kilkoma tygodniami, nie przedstawił jednak wyliczeń skutków budżetowych.

Reszta działań otyczących ochrony zdrowia zawarta jest w tajemniczym programie naprawczym, który, jak powiedział Celiński, jest już ostatecznie uzgadniany i będzie realizowany natychmiast po przejęciu władzy.

Polityka społeczna

Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Przyznawanie zasiłków rodzinom osiągającym dochody na poziomie minimum socjalnego pozwoliłoby w ocenie Sojuszu na podwyższenie zasiłku o 10 zł na pierwsze i drugie dziecko, o 15 zł na trzecie i 20 zł na każde następne, a jeszcze zostałby 1 mld złotych, który można by przeznaczyć na przykład na dodatek edukacyjny dla dzieci w wieku szkolnym.

Sojusz proponuje ponadto, aby wszystkie zasiłki z pomocy społecznej były obligatoryjne (obecnie jedne zasiłki są obowiązkowe, a inne fakultatywne, i na te drugie zwykle brakuje pieniędzy). Świadczenia takie miałyby charakter wyrównawczy, co oznacza, że ich wysokość byłaby uzależniona od różnicy między rzeczywistym dochodem rodziny a kryterium dochodowym z ustawy o pomocy społecznej. Połowa zasiłku byłaby wypłacana osobie uprawnionej, a wypłacenie drugiej połowy byłoby uzależnione od decyzji pracownika socjalnego. Zdaniem SLD drugą część zasiłku można by na przykład przekazywać pracodawcy, który zgodziłby się zatrudnić znajdującą się w ciężkiej sytuacji osobę, na refundację części jej wynagrodzenia.

Walka z bezrobociem

Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych (np. na realizację programu zalesiania). Takie programy umożliwiałyby zatrudnianie bezrobotnych o najniższych kwalifikacjach.

W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne (od najniższego wynagrodzenia) tym pracodawcom, którzy zatrudnią absolwenta na rok.

Politycy SLD twierdzą, że po wyborach będzie możliwe zwiększenie środków Funduszu Pracy na aktywną walkę z bezrobociem o 500 mln zł. Planują też likwidację Krajowego Urzędu Pracy. Ich zdaniem urząd ten po decentralizacji kompetencji z zakresu zwalczania bezrobocia stał się niepotrzebną strukturą obciążającą budżet.

Ożywienie gospodarki

Warunkiem ożywienia gospodarczego, jak czytamy w dokumentach programowych SLD, jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. To akurat w niewielkim stopniu zależy od rządu, ale być może politycy SLD mają jakiś sposób na skłonienie członków Rady do podjęcia takiej decyzji.

Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych, jednak nie ujawniają, ile pieniędzy na takie dopłaty przyszły rząd gotów byłby przeznaczyć. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. Deklaruje mianowicie wsparcie przez rozwój funduszy gwarancyjnych i kredytowych systemu poręczeń i doradztwa. Niewiele więcej usłyszeli przedstawiciele małych i średnich przedsiębiorstw podczas niedawnego spotkania z Leszkiem Millerem.

Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji, która umożliwiłaby bezpośrednie stosowanie przez rząd ulg i zwolnień w przypadku dużych inwestycji. Ta propozycja bez znajomości szczegółów nie budzi zaufania. Dowolne udzielanie ulg i zwolnień przez rząd zwykle prowadzi do oskarżeń o preferowanie jednych przedsiębiorstw (ze względów politycznych bądź finansowych) i dyskryminowanie innych. Odpieranie takich zarzutów jest zaś niezmiernie trudne.

Korupcja i autostrady

Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych (państwowych i samorządowych) jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. Autorzy tego programu uczciwie stwierdzają, że mimo rozmaitych działań od dziesięciu lat korupcja się nasila, a nie maleje. Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję (choć stosunkowo niedawno została ona zniesiona).

Na impas w budowie autostrad Sojusz również znalazł lekarstwo. Andrzej Szarawarski, szef zespołu programowego SLD do spraw transportu, już zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei wraz ze zmianą kierownictwa tej firmy. - Jednym z pierwszych pociągnięć SLD po wygranych wyborach będzie odebranie koncesji udzielonej na budowę autostrady A1 z Gdańska do Torunia - powiedział na niedawnej konferencji prasowej.

Kto miałby wyłożyć pieniądze na budowę autostrad - na to pytanie Szarawarski nie odpowiedział.

Prywatyzacja

W tej dziedzinie jest coraz mniej do zrobienia. Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.

Sojusz przymierza się też do ostrożnej prywatyzacji banków PKO BP i BGŻ, tak aby skarb państwa utrzymał pakiet kontrolny. Metoda prywatyzacji miałaby polegać na tzw. rozwadnianiu udziałów skarbu państwa poprzez dodatkowe emisje akcji dla inwestorów. Oba banki mogłyby łączyć się z innymi bankami z udziałem skarbu państwa, np. BOŚ SA i Bankiem Pocztowym SA. Celem takich działań byłoby utworzenie dwóch silnych grup bankowych opartych na PKO BP SA i BGŻ SA, które realizowałyby politykę gospodarczą rządu, np. modernizację rolnictwa czy wsparcie sektora małych i średnich przedsiębiorstw.

Sojusz ma też ofertę dla banków spółdzielczych (która może się przydać, gdy trzeba będzie tworzyć koalicję z PSL) - wprowadzenie ulgi podatkowej do 2007 roku w wysokości np. 1/3 stopy podatku dochodowego od osób prawnych, pod warunkiem że wypracowany zysk zostanie przeznaczony na zwiększenie funduszy własnych instytucji i dodatkowo na zakup akcji BGŻ SA.

Czego w programie nie ma

Przeglądając dokumenty programowe SLD, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że od jednej rzeczy Sojusz konsekwentnie ucieka - od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o korzeniach, czyli o tożsamości partii. Po wyborach prezydenckich liderzy SLD skwapliwie przyjęli wypowiedzi politologów, że wyborcy, stawiając na Aleksandra Kwaśniewskiego, a po nim na Andrzeja Olechowskiego, dali czytelny znak, iż podziały historyczne nie mają już dla nich żadnego znaczenia, że teraz liczy się co innego - pragmatyzm, kompetencja, kultura polityczna. Dla SLD, który chciałby swoją historię zaczynać jesienią 1999 roku, a korzeni szukać w... zachodniej socjaldemokracji (!), takie wypowiedzi były niczym gwiazdka z nieba. Sejmowa dyskusja o roli organizacji Wolność i Niezawisłość pokazała, jak dalece SLD różni się od wszystkich innych ugrupowań na scenie politycznej. Jak trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan pod pretekstem innych ważkich zadań czekających na realizację. Debata o WiN udowodniła też, że niektórych poglądów czołowych działaczy SLD nie powinno się publicznie prezentować. W takiej sytuacji położenie nacisku na program, z którym nie sposób dyskutować, bo na razie istnieje jedynie na papierze, jest jedynym rozsądnym rozwiązaniem.

Eliza Olczyk</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac, politycy Sojuszu już zapewniają: - Będzie inaczej. Jeżeli czegoś nie dopatrzyliśmy za naszych poprzednich rządów, zrobimy to w nadchodzącej kadencji. W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych. Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="374">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac, politycy Sojuszu już zapewniają: - Będzie inaczej. Jeżeli czegoś nie dopatrzyliśmy za naszych poprzednich rządów, </span>
        <span start="397" end="432">zrobimy to w nadchodzącej kadencji.</span>
        <span start="815" end="816"> </span>
        <span start="825" end="919">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. </span>
        <span start="4331" end="4630">Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. </span>
        <span start="5704" end="5964">Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="9053" end="9231">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac, politycy Sojuszu już zapewniają: - Będzie inaczej. Jeżeli czegoś nie dopatrzyliśmy za naszych poprzednich rządów, zrobimy to w nadchodzącej kadencji. W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje, wbrew wcześniejszym sugestiom Leszka Millera, likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Jak zatem SLD zamierza naprawiać reformę służby zdrowia, co zapowiada od miesięcy? Z niedawnej konferencji prasowej wynika, że zrobi chyba w tej sprawie niewiele. Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych. Warunkiem ożywienia gospodarczego, jak czytamy w dokumentach programowych SLD, jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. To akurat w niewielkim stopniu zależy od rządu, ale być może politycy SLD mają jakiś sposób na skłonienie członków Rady do podjęcia takiej decyzji. Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych. Przeglądając dokumenty programowe SLD, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że od jednej rzeczy Sojusz konsekwentnie ucieka - od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o korzeniach, czyli o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="374">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac, politycy Sojuszu już zapewniają: - Będzie inaczej. Jeżeli czegoś nie dopatrzyliśmy za naszych poprzednich rządów, </span>
        <span start="397" end="432">zrobimy to w nadchodzącej kadencji.</span>
        <span start="815" end="816"> </span>
        <span start="825" end="1006">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="2362" end="2484">Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje, wbrew wcześniejszym sugestiom Leszka Millera, likwidacji Ministerstwa Zdrowia. </span>
        <span start="2998" end="3081">Jak zatem SLD zamierza naprawiać reformę służby zdrowia, co zapowiada od miesięcy? </span>
        <span start="3149" end="3229">Z niedawnej konferencji prasowej wynika, że zrobi chyba w tej sprawie niewiele. </span>
        <span start="4331" end="4630">Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. </span>
        <span start="5704" end="5964">Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="6670" end="6971">Warunkiem ożywienia gospodarczego, jak czytamy w dokumentach programowych SLD, jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. To akurat w niewielkim stopniu zależy od rządu, ale być może politycy SLD mają jakiś sposób na skłonienie członków Rady do podjęcia takiej decyzji.</span>
        <span start="7958" end="7959"> </span>
        <span start="7971" end="8038">Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych </span>
        <span start="8068" end="8150">jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. </span>
        <span start="9053" end="9231">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="10198" end="10199"> </span>
        <span start="10207" end="10418">Przeglądając dokumenty programowe SLD, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że od jednej rzeczy Sojusz konsekwentnie ucieka - od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o korzeniach, czyli o tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="154">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. </span>
        <span start="825" end="919">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy - to wydaje się bezsporne. </span>
        <span start="4331" end="4629">Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania.</span>
        <span start="6005" end="6006"> </span>
        <span start="9053" end="9151">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Koalicja SLD - Unia Pracy musi zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie programów infrastrukturalnych. proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych. Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o tożsamości partii. trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan.</body>
      <spans>
        <span start="434" end="460">Koalicja SLD - Unia Pracy </span>
        <span start="464" end="469">musi </span>
        <span start="537" end="584">zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła</span>
        <span start="610" end="662">. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. </span>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="2362" end="2403">Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje</span>
        <span start="2450" end="2484"> likwidacji Ministerstwa Zdrowia. </span>
        <span start="3229" end="3333">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych</span>
        <span start="3435" end="3437">. </span>
        <span start="4412" end="4527">Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. </span>
        <span start="5818" end="5928">w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie </span>
        <span start="5935" end="5964">programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="7001" end="7080">proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych</span>
        <span start="7172" end="7174">. </span>
        <span start="7971" end="8038">Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych </span>
        <span start="8068" end="8150">jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. </span>
        <span start="9053" end="9231">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="10298" end="10326">Sojusz konsekwentnie ucieka </span>
        <span start="10328" end="10342">od dyskusji o </span>
        <span start="10400" end="10419">tożsamości partii. </span>
        <span start="11072" end="11157">trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan</span>
        <span start="11219" end="11220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. 

W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. Ponadto SLD zamierza uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn. 

Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Nie powstaną też prywatne kasy chorych. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych. 

Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Sojusz proponuje, aby wszystkie zasiłki z pomocy społecznej były obligatoryjne. 

Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych. SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne tym pracodawcom, którzy zatrudnią absolwenta na rok. 

politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych, jednak nie ujawniają, ile pieniędzy na takie dopłaty przyszły rząd gotów byłby przeznaczyć. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. 

Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. szef zespołu programowego SLD do spraw transportu zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei wraz ze zmianą kierownictwa tej firmy. 

Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.Sojusz przymierza się też do ostrożnej prywatyzacji banków PKO BP i BGŻ, tak aby skarb państwa utrzymał pakiet kontrolny. 

Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii, czyli o tożsamości partii. Sejmowa dyskusja o roli organizacji Wolność i Niezawisłość pokazała, jak trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan.</body>
      <spans>
        <span start="434" end="662">Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. </span>
        <span start="823" end="891">

W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="1241" end="1327">Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. </span>
        <span start="1433" end="1444">Ponadto SLD</span>
        <span start="1480" end="1490"> zamierza </span>
        <span start="1496" end="1547">uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn</span>
        <span start="1884" end="1885">.</span>
        <span start="1892" end="1893"> </span>
        <span start="2360" end="2403">

Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje</span>
        <span start="2450" end="2484"> likwidacji Ministerstwa Zdrowia. </span>
        <span start="2626" end="2664">Nie powstaną też prywatne kasy chorych</span>
        <span start="2690" end="2691">.</span>
        <span start="3228" end="3333"> Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych</span>
        <span start="3435" end="3437">. </span>
        <span start="4329" end="4331">

</span>
        <span start="4412" end="4630">Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy, lecz musi być precyzyjnie adresowana. Dlatego chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. </span>
        <span start="4974" end="4990">Sojusz proponuje</span>
        <span start="4998" end="5060">, aby wszystkie zasiłki z pomocy społecznej były obligatoryjne</span>
        <span start="5161" end="5163">. </span>
        <span start="5702" end="5704">

</span>
        <span start="5805" end="5964">Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="6148" end="6244">SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne</span>
        <span start="6275" end="6328"> tym pracodawcom, którzy zatrudnią absolwenta na rok.</span>
        <span start="6338" end="6339"> </span>
        <span start="6668" end="6670">

</span>
        <span start="6984" end="7237">politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych, jednak nie ujawniają, ile pieniędzy na takie dopłaty przyszły rząd gotów byłby przeznaczyć. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. </span>
        <span start="7969" end="8038">

Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych </span>
        <span start="8068" end="8150">jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. </span>
        <span start="8509" end="8558">szef zespołu programowego SLD do spraw transportu</span>
        <span start="8563" end="8705"> zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei wraz ze zmianą kierownictwa tej firmy. </span>
        <span start="9003" end="9005">

</span>
        <span start="9053" end="9231">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="9233" end="9355">Sojusz przymierza się też do ostrożnej prywatyzacji banków PKO BP i BGŻ, tak aby skarb państwa utrzymał pakiet kontrolny. </span>
        <span start="10205" end="10207">

</span>
        <span start="10298" end="10326">Sojusz konsekwentnie ucieka </span>
        <span start="10328" end="10375">od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii</span>
        <span start="10390" end="10419">, czyli o tożsamości partii. </span>
        <span start="10920" end="10993">Sejmowa dyskusja o roli organizacji Wolność i Niezawisłość pokazała, jak </span>
        <span start="11072" end="11157">trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan</span>
        <span start="11219" end="11220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Koalicja SLD - Unia Pracy musi zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji będą eksponowane podczas kampanii. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa musi być precyzyjnie adresowana. Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o tożsamości partii. trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan.</body>
      <spans>
        <span start="434" end="460">Koalicja SLD - Unia Pracy </span>
        <span start="464" end="469">musi </span>
        <span start="537" end="584">zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła</span>
        <span start="610" end="662">. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. </span>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="949">. Prawa kobiet, problem aborcji </span>
        <span start="971" end="1006">będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="3229" end="3313">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych</span>
        <span start="3435" end="3437">. </span>
        <span start="4412" end="4477">Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa </span>
        <span start="4494" end="4527">musi być precyzyjnie adresowana. </span>
        <span start="10298" end="10326">Sojusz konsekwentnie ucieka </span>
        <span start="10328" end="10342">od dyskusji o </span>
        <span start="10400" end="10419">tożsamości partii. </span>
        <span start="11072" end="11157">trudno części jego polityków zrozumieć, że historii nie można zepchnąć na dalszy plan</span>
        <span start="11219" end="11220">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom koszyka świadczeń medycznych. Politycy SLD chcą podwyższyć zasiłki rodzinne. w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych. W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne.Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji. Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję. Preferowana ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych. Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="3229" end="3276">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom </span>
        <span start="3341" end="3369">koszyka świadczeń medycznych</span>
        <span start="3559" end="3561">. </span>
        <span start="4412" end="4425">Politycy SLD </span>
        <span start="4535" end="4567">chcą podwyższyć zasiłki rodzinne</span>
        <span start="4628" end="4630">. </span>
        <span start="5818" end="5964">w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="6092" end="6244">W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne</span>
        <span start="6327" end="6328">.</span>
        <span start="6973" end="7080">Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych</span>
        <span start="7172" end="7237">. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. </span>
        <span start="7474" end="7547">Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="7971" end="8038">Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych </span>
        <span start="8068" end="8150">jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. </span>
        <span start="8274" end="8373">Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję</span>
        <span start="8422" end="8423">.</span>
        <span start="8563" end="8564"> </span>
        <span start="9152" end="9164">Preferowana </span>
        <span start="9168" end="9231">ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="10297" end="10326"> Sojusz konsekwentnie ucieka </span>
        <span start="10328" end="10342">od dyskusji o </span>
        <span start="10400" end="10418">tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>

W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom koszyka świadczeń medycznych. Politycy SLD chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. Sojusz proponuje ponadto, aby wszystkie zasiłki z pomocy społecznej były obligatoryjne. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych. W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne (od najniższego wynagrodzenia) tym pracodawcom, którzy zatrudnią absolwenta na rok.
Politycy SLD twierdzą, że po wyborach będzie możliwe zwiększenie środków Funduszu Pracy na aktywną walkę z bezrobociem o 500 mln zł. Planują też likwidację Krajowego Urzędu Pracy. Warunkiem ożywienia gospodarczego jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. 
Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. Deklaruje mianowicie wsparcie przez rozwój funduszy gwarancyjnych i kredytowych systemu poręczeń i doradztwa. Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji. Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych (państwowych i samorządowych) jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję. zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei. uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.Sojusz przymierza się też do ostrożnej prywatyzacji banków PKO BP i BGŻ, tak aby skarb państwa utrzymał pakiet kontrolny. Przeglądając dokumenty programowe SLD, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że od jednej rzeczy Sojusz konsekwentnie ucieka - od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o korzeniach, czyli o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="432" end="433">
</span>
        <span start="797" end="798">
</span>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="2362" end="2403">Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje</span>
        <span start="2450" end="2484"> likwidacji Ministerstwa Zdrowia. </span>
        <span start="3229" end="3276">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom </span>
        <span start="3341" end="3369">koszyka świadczeń medycznych</span>
        <span start="3559" end="3561">. </span>
        <span start="4412" end="4425">Politycy SLD </span>
        <span start="4535" end="4630">chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając zarazem kryteria uprawniające do ich pobierania. </span>
        <span start="4974" end="5060">Sojusz proponuje ponadto, aby wszystkie zasiłki z pomocy społecznej były obligatoryjne</span>
        <span start="5161" end="5163">. </span>
        <span start="5805" end="5964">Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają w przyszłości ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6006">. </span>
        <span start="6092" end="6329">W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne (od najniższego wynagrodzenia) tym pracodawcom, którzy zatrudnią absolwenta na rok.
</span>
        <span start="6330" end="6510">Politycy SLD twierdzą, że po wyborach będzie możliwe zwiększenie środków Funduszu Pracy na aktywną walkę z bezrobociem o 500 mln zł. Planują też likwidację Krajowego Urzędu Pracy. </span>
        <span start="6670" end="6703">Warunkiem ożywienia gospodarczego</span>
        <span start="6748" end="6824"> jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. </span>
        <span start="6971" end="6972">
</span>
        <span start="6973" end="7080">Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu przez zwiększenie dopłat do kredytów eksportowych</span>
        <span start="7172" end="7347">. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. Deklaruje mianowicie wsparcie przez rozwój funduszy gwarancyjnych i kredytowych systemu poręczeń i doradztwa. </span>
        <span start="7474" end="7547">Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="7971" end="8150">Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych (państwowych i samorządowych) jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją. </span>
        <span start="8274" end="8373">Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję</span>
        <span start="8422" end="8423">.</span>
        <span start="8563" end="8665"> zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei</span>
        <span start="8703" end="8705">. </span>
        <span start="9060" end="9231">uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="9233" end="9355">Sojusz przymierza się też do ostrożnej prywatyzacji banków PKO BP i BGŻ, tak aby skarb państwa utrzymał pakiet kontrolny. </span>
        <span start="10207" end="10418">Przeglądając dokumenty programowe SLD, nie sposób oprzeć się wrażeniu, że od jednej rzeczy Sojusz konsekwentnie ucieka - od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o korzeniach, czyli o tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom koszyka świadczeń medycznych. Politycy SLD chcą podwyższyć zasiłki rodzinne. Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji. Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję. Preferowana ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych. Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="919">. </span>
        <span start="3229" end="3276">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom </span>
        <span start="3341" end="3369">koszyka świadczeń medycznych</span>
        <span start="3559" end="3561">. </span>
        <span start="4412" end="4425">Politycy SLD </span>
        <span start="4535" end="4567">chcą podwyższyć zasiłki rodzinne</span>
        <span start="4628" end="4630">. </span>
        <span start="6973" end="7030">Prócz tego politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu</span>
        <span start="7172" end="7237">. Dla małych i średnich przedsiębiorstw SLD ma głównie ogólniki. </span>
        <span start="7474" end="7547">Ponadto Sojusz proponuje szybkie wdrożenie ustawy o wspieraniu inwestycji</span>
        <span start="7647" end="7649">. </span>
        <span start="8274" end="8373">Sojusz proponuje ponadto przywrócenie kary konfiskaty mienia za przestępstwa gospodarcze i korupcję</span>
        <span start="8422" end="8423">.</span>
        <span start="8563" end="8564"> </span>
        <span start="9152" end="9164">Preferowana </span>
        <span start="9168" end="9231">ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="10297" end="10326"> Sojusz konsekwentnie ucieka </span>
        <span start="10328" end="10342">od dyskusji o </span>
        <span start="10400" end="10418">tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac. Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. lider Sojuszu Leszek Miller zapowiedział podczas kongresu kobiet SLD, że żadna lista kandydatów do Sejmu nie zostanie zatwierdzona przez kierownictwo partii, jeżeli nie spełni kryterium 30-procentowej obecności kobiet.Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. Ponadto SLD zamierza m.in. uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="258">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac</span>
        <span start="309" end="311">. </span>
        <span start="434" end="798">Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
</span>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="1021" end="1239">lider Sojuszu Leszek Miller zapowiedział podczas kongresu kobiet SLD, że żadna lista kandydatów do Sejmu nie zostanie zatwierdzona przez kierownictwo partii, jeżeli nie spełni kryterium 30-procentowej obecności kobiet.</span>
        <span start="1241" end="1327">Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. </span>
        <span start="1433" end="1444">Ponadto SLD</span>
        <span start="1480" end="1548"> zamierza m.in. uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn </span>
        <span start="1822" end="1885">oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac. Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. lider Sojuszu Leszek Miller zapowiedział podczas kongresu kobiet SLD, że żadna lista kandydatów do Sejmu nie zostanie zatwierdzona przez kierownictwo partii, jeżeli nie spełni kryterium 30-procentowej obecności kobiet.Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. Ponadto SLD zamierza m.in. uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn (to dosyć kontrowersyjna ustawa zawierająca rozwiązania kwotowe w celu promowania kobiet) oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.Lider SLD deklaruje też powołanie pełnomocnika rządu ds. kobiet i rodziny oraz powrót do realizacji Krajowego Programu Działań na rzecz Kobiet, a także przywrócenie w szkołach przedmiotu "wiedza o życiu seksualnym człowieka" oraz liberalizację tzw. ustawy antyaborcyjnej, polegającą zapewne na prawie do przerwania ciąży z tzw. względów społecznych. 
Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje, wbrew wcześniejszym sugestiom Leszka Millera, likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Nie powstaną też prywatne kasy chorych, bo SLD jest im przeciwny. Jak zatem SLD zamierza naprawiać reformę służby zdrowia? Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych, czyli koszyka świadczeń medycznych, co raczej ograniczy dostępność usług medycznych, niż ją poszerzy. Obecnie kasy mają bowiem obowiązek płacić za każdą usługę medyczną, choć nie każda kasa jest w stanie zapłacić za wszystko. Po określeniu koszyka gwarantowanych świadczeń będziemy mieli pewność, za co kasa zapłaci i... za co nie zapłaci.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="258">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac</span>
        <span start="309" end="311">. </span>
        <span start="434" end="798">Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
</span>
        <span start="825" end="891">W tegorocznych wyborach Sojusz kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="1006">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane podczas kampanii. </span>
        <span start="1021" end="1239">lider Sojuszu Leszek Miller zapowiedział podczas kongresu kobiet SLD, że żadna lista kandydatów do Sejmu nie zostanie zatwierdzona przez kierownictwo partii, jeżeli nie spełni kryterium 30-procentowej obecności kobiet.</span>
        <span start="1241" end="1327">Jedną z ciekawszych propozycji Sojuszu jest zamiar promowania partnerstwa w rodzinie. </span>
        <span start="1433" end="1444">Ponadto SLD</span>
        <span start="1480" end="1636"> zamierza m.in. uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn (to dosyć kontrowersyjna ustawa zawierająca rozwiązania kwotowe w celu promowania kobiet</span>
        <span start="1820" end="1885">) oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.</span>
        <span start="1887" end="1961">Lider SLD deklaruje też powołanie pełnomocnika rządu ds. kobiet i rodziny </span>
        <span start="2068" end="2343">oraz powrót do realizacji Krajowego Programu Działań na rzecz Kobiet, a także przywrócenie w szkołach przedmiotu "wiedza o życiu seksualnym człowieka" oraz liberalizację tzw. ustawy antyaborcyjnej, polegającą zapewne na prawie do przerwania ciąży z tzw. względów społecznych.</span>
        <span start="2352" end="2353"> </span>
        <span start="2361" end="2484">
Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje, wbrew wcześniejszym sugestiom Leszka Millera, likwidacji Ministerstwa Zdrowia. </span>
        <span start="2626" end="2691">Nie powstaną też prywatne kasy chorych, bo SLD jest im przeciwny.</span>
        <span start="2989" end="2990"> </span>
        <span start="2998" end="3053">Jak zatem SLD zamierza naprawiać reformę służby zdrowia</span>
        <span start="3079" end="3081">? </span>
        <span start="3229" end="3674">Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych, czyli koszyka świadczeń medycznych, co raczej ograniczy dostępność usług medycznych, niż ją poszerzy. Obecnie kasy mają bowiem obowiązek płacić za każdą usługę medyczną, choć nie każda kasa jest w stanie zapłacić za wszystko. Po określeniu koszyka gwarantowanych świadczeń będziemy mieli pewność, za co kasa zapłaci i... za co nie zapłaci.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac. Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="258">Rada Krajowa SLD oceni ostatniego dnia marca pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. Choć nie wiadomo dokładnie, co ów program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac</span>
        <span start="309" end="311">. </span>
        <span start="434" end="797">Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo już ją ma. Musi natomiast zadbać o to, by sympatia elektoratu nie osłabła przez najbliższe pół roku. Temu służy przedstawianie oferty programowej SLD. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. nie wiadomo dokładnie, co program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac.
Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo ją ma. Musi zadbać, by sympatia elektoratu nie osłabła. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna.
W tegorocznych wyborach kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane. zamiar promowania partnerstwa w rodzinie.Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Sojusz chce zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych.
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy.w ramach walki z bezrobociem zamierzają ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych.pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu.
Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="77">Rada Krajowa SLD oceni </span>
        <span start="99" end="153">pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii.</span>
        <span start="158" end="185"> nie wiadomo dokładnie, co </span>
        <span start="188" end="258">program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac</span>
        <span start="431" end="432">.</span>
        <span start="433" end="511">
Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo </span>
        <span start="515" end="527">ją ma. Musi </span>
        <span start="537" end="543">zadbać</span>
        <span start="548" end="584">, by sympatia elektoratu nie osłabła</span>
        <span start="610" end="611">.</span>
        <span start="661" end="722"> Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna</span>
        <span start="796" end="798">.
</span>
        <span start="825" end="848">W tegorocznych wyborach</span>
        <span start="855" end="891"> kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="987">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane</span>
        <span start="1004" end="1005">.</span>
        <span start="1284" end="1326"> zamiar promowania partnerstwa w rodzinie.</span>
        <span start="2362" end="2403">Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje</span>
        <span start="2450" end="2483"> likwidacji Ministerstwa Zdrowia.</span>
        <span start="2625" end="2626"> </span>
        <span start="3229" end="3241">Sojusz chce </span>
        <span start="3250" end="3333">zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych</span>
        <span start="3435" end="3436">.</span>
        <span start="4330" end="4487">
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy</span>
        <span start="4525" end="4526">.</span>
        <span start="5818" end="5857">w ramach walki z bezrobociem zamierzają</span>
        <span start="5871" end="5964"> ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
        <span start="6754" end="6823">pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych.</span>
        <span start="6983" end="7030"> politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu</span>
        <span start="7172" end="7173">.</span>
        <span start="10206" end="10207">
</span>
        <span start="10298" end="10325">Sojusz konsekwentnie ucieka</span>
        <span start="10327" end="10380"> od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o </span>
        <span start="10400" end="10418">tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii. nie wiadomo dokładnie, co program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac.
Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo ją ma. Musi zadbać, by sympatia elektoratu nie osłabła. Temu służy przedstawianie oferty programowej. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
W tegorocznych wyborach kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane. zamiar promowania partnerstwa w rodzinie.
Ponadto SLD zamierza uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.
Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje likwidacji Ministerstwa Zdrowia. Nie powstaną też prywatne kasy chorych, bo mogłoby to spowodować zwiększenie nierówności w uzyskiwaniu podstawowych świadczeń zdrowotnych. Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych.
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy. chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając kryteria uprawniające do ich pobierania.
Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych.
W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne pracodawcom.
Warunkiem ożywienia gospodarczego jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych. politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu.
Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją.
Na impas w budowie autostrad Sojusz zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei.Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.
Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="77">Rada Krajowa SLD oceni </span>
        <span start="99" end="153">pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii.</span>
        <span start="158" end="185"> nie wiadomo dokładnie, co </span>
        <span start="188" end="258">program zawiera, bo tylko część zespołów przedstawiła plon swoich prac</span>
        <span start="431" end="432">.</span>
        <span start="433" end="511">
Koalicja SLD - Unia Pracy nie musi zabiegać o popularność wśród wyborców, bo </span>
        <span start="515" end="527">ją ma. Musi </span>
        <span start="537" end="543">zadbać</span>
        <span start="548" end="584">, by sympatia elektoratu nie osłabła</span>
        <span start="610" end="656">. Temu służy przedstawianie oferty programowej</span>
        <span start="660" end="798">. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna, mająca wiele pomysłów na rozwiązywanie problemów społeczno-gospodarczych.
</span>
        <span start="825" end="848">W tegorocznych wyborach</span>
        <span start="855" end="891"> kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="987">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane</span>
        <span start="1004" end="1005">.</span>
        <span start="1284" end="1326"> zamiar promowania partnerstwa w rodzinie.</span>
        <span start="1432" end="1444">
Ponadto SLD</span>
        <span start="1480" end="1490"> zamierza </span>
        <span start="1496" end="1547">uchwalić ustawę o równym statusie kobiet i mężczyzn</span>
        <span start="1821" end="1885"> oraz powołać sejmową komisję równego statusu kobiet i mężczyzn.</span>
        <span start="2361" end="2403">
Zespół ds. ochrony zdrowia nie przewiduje</span>
        <span start="2450" end="2483"> likwidacji Ministerstwa Zdrowia.</span>
        <span start="2625" end="2668"> Nie powstaną też prywatne kasy chorych, bo</span>
        <span start="2719" end="2742"> mogłoby to spowodować </span>
        <span start="2753" end="2826">zwiększenie nierówności w uzyskiwaniu podstawowych świadczeń zdrowotnych.</span>
        <span start="3228" end="3333"> Sojusz chce prawnego zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych</span>
        <span start="3435" end="3436">.</span>
        <span start="4330" end="4487">
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych. Politycy SLD uważają, że osobom w trudnej sytuacji pomoc państwa się należy</span>
        <span start="4525" end="4527">. </span>
        <span start="4535" end="4580">chcą podwyższyć zasiłki rodzinne, zaostrzając</span>
        <span start="4588" end="4629"> kryteria uprawniające do ich pobierania.</span>
        <span start="5703" end="5857">
Sojusz od dawna ostro krytykuje rząd Jerzego Buzka za to, że nie przeciwdziała rosnącemu bezrobociu. Politycy SLD w ramach walki z bezrobociem zamierzają</span>
        <span start="5871" end="5964"> ubiegać się o kredyt z Banku Światowego na uruchomienie dużych programów infrastrukturalnych</span>
        <span start="6004" end="6005">.</span>
        <span start="6091" end="6244">
W ramach pomocy absolwentom w uzyskaniu pierwszej pracy SLD proponuje refundację ze środków Funduszu Pracy 50 procent składki na ubezpieczenia społeczne</span>
        <span start="6279" end="6291"> pracodawcom</span>
        <span start="6327" end="6328">.</span>
        <span start="6669" end="6703">
Warunkiem ożywienia gospodarczego</span>
        <span start="6748" end="6823"> jest pilna decyzja Rady Polityki Pieniężnej o obniżeniu stóp procentowych.</span>
        <span start="6983" end="7030"> politycy Sojuszu proponują wspieranie eksportu</span>
        <span start="7172" end="7173">.</span>
        <span start="7970" end="8037">
Kara dożywotniego zakazu zajmowania wysokich stanowisk publicznych</span>
        <span start="8067" end="8149"> jest najbardziej ekscytującym pomysłem SLD zawartym w programie walki z korupcją.</span>
        <span start="8424" end="8460">
Na impas w budowie autostrad Sojusz</span>
        <span start="8563" end="8665"> zapowiedział odbieranie koncesji na budowę autostrad oraz modyfikację programu restrukturyzacji kolei</span>
        <span start="8703" end="8704">.</span>
        <span start="9053" end="9231">Sojusz uważa, że należy ograniczyć prywatyzację sektorów: energetyki, gazu, systemów przesyłowych. Preferowana zaś ma być prywatyzacja przedsiębiorstw produkcyjnych i usługowych.</span>
        <span start="10206" end="10207">
</span>
        <span start="10298" end="10325">Sojusz konsekwentnie ucieka</span>
        <span start="10327" end="10380"> od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o </span>
        <span start="10400" end="10418">tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Rada Krajowa SLD oceni pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii.Koalicja SLD - Unia Pracy Musi zadbać, by sympatia elektoratu nie osłabła. Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna.
W wyborach kładzie nacisk na elektorat kobiecy. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane. Sojusz chce zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych.
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych.
Sojusz konsekwentnie ucieka od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o tożsamości partii.</body>
      <spans>
        <span start="54" end="77">Rada Krajowa SLD oceni </span>
        <span start="99" end="153">pracę zespołów opracowujących program wyborczy partii.</span>
        <span start="434" end="460">Koalicja SLD - Unia Pracy </span>
        <span start="522" end="527">Musi </span>
        <span start="537" end="543">zadbać</span>
        <span start="548" end="584">, by sympatia elektoratu nie osłabła</span>
        <span start="610" end="611">.</span>
        <span start="661" end="722"> Sojusz postanowił zaprezentować się jako partia pragmatyczna</span>
        <span start="796" end="798">.
</span>
        <span start="825" end="827">W </span>
        <span start="840" end="848">wyborach</span>
        <span start="855" end="891"> kładzie nacisk na elektorat kobiecy</span>
        <span start="917" end="987">. Prawa kobiet, problem aborcji i edukacji seksualnej będą eksponowane</span>
        <span start="1004" end="1005">.</span>
        <span start="2625" end="2626"> </span>
        <span start="3229" end="3241">Sojusz chce </span>
        <span start="3250" end="3333">zagwarantowania pacjentom pakietu medycznych usług podstawowych i specjalistycznych</span>
        <span start="3435" end="3436">.</span>
        <span start="4330" end="4411">
Jako partia lewicowa Sojusz musi przedstawić atrakcyjną ofertę dla najuboższych.</span>
        <span start="10206" end="10207">
</span>
        <span start="10298" end="10325">Sojusz konsekwentnie ucieka</span>
        <span start="10327" end="10380"> od dyskusji o ideologii, o stosunku do historii i o </span>
        <span start="10400" end="10418">tożsamości partii.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
