<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200111140055">
  <date>2001-11-14</date>
  <title>Ciężka praca dzień i noc</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Małgorzata Subotić</authors>
  <body>Z Jadwigą Staniszkis, socjologiem, rozmawia Małgorzata Subotić

Ciężka praca dzień i noc

FOT. (c) PIOTR MALECKI/FORUM

Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli. Bo przecież Miller mówił, że były jakieś rozmowy i była propozycja takiego układu jak w Czechach, Klaus - Zeman. Na tym układzie Klaus nie wyszedł tak źle. Jest najpoważniejszym kandydatem na stanowisko prezydenta, jest ceniony za to, że wziął odpowiedzialność. Decyzji przywódców Platformy dziwię się też z innego powodu - polityka parlamentarna i rzeczywista władza tak się zaczęły rozchodzić, że realne zmiany można przeprowadzać, będąc w aparacie wykonawczym.

A co z władzą parlamentarną?

Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.

W języku tradycyjnym, czyli prostym?

Tradycyjnym w  tym sensie, że nieadekwatnym do sytuacji. Przy okazji także prostackim. Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.

Minimalistyczni z jakiego powodu?

Myślą o przetrwaniu. W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. Niewykorzystujący zaplecza, a nawet dorobku własnego ośrodka programowego.

W pani ocenie przywódcy Platformy mają więc zerową skłonność do ponoszenia ryzyka?

Tak. Ale jest to zła kalkulacja.

Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?

Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności. Nie musiała się obawiać losu Unii Wolności, bo Unia zrobiła błąd, szukając racjonalizacji historycznej, czyli uzasadnienia dla ewentualnie takiej koalicji, w przeszłości. A w tym przypadku chodzi o racjonalizację ze względu na trudną sytuację kraju.

Ciągle pani uważa, że taka koalicja byłaby najlepsza dla Polski?

Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. 

Sądzę zresztą, że należy zastanowić się nad tym, czy w Polsce dokonała się - i czy może się dokonać ze względu na uwarunkowania globalne - pełna rewolucja kapitalistyczna. Czy może powstać pełny kapitalizm, czyli zdolność do akumulacji i nowy segment producentów. Czy przypadkiem Lepper, mimo całej tej swojej karykaturalności, nie jest wyrazem ułomnej, niższej klasy średniej, charakterystycznej dla niepełnego kapitalizmu?

I jak brzmi odpowiedź na to ostatnie pytanie?

Ludzie Leppera to nie są chłopi. W przeważającej większości są to ci, którzy rozbili się o kredyty, bo nie mogli ich spłacać. Próbowali od "szczęk" przejść do sklepików, ale rozbili się o supermarkety. To jest właśnie polityczny obraz klasy średniej w niekompletnym, niedokończonym kapitalizmie. I to jest bardzo smutna konstatacja. Tak więc ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo paradoksalnie, gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy. 

Kolejnym powodem, który predestynuje to właśnie środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności,  jest to, że zmienił się charakter władzy.

Jak się zmienił?

Dawno zniknęła już władza, którą politolodzy określali jako relacyjną. To znaczy, że X ma władzę, bo potrafi zmusić Y do zrobienia tego, co leży w interesie X. Albo X ma władzę, bo może ukształtować takie reguły gry, jakie mu odpowiadają. Teraz o władzy mówi się jako o zdolności systemu - czyli wszystkich instytucji działających w państwie - do zachowania własnych zdolności rozwojowych, do utrzymania sterowności państwa. Budowanie instytucji jest więc obecnie podstawowym zadaniem.

Jaka jest rola ludzi w tym współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez dostatecznego doświadczenia instytucjonalnego, jeżeli nie wykorzysta się całego potencjału intelektualnego obecnego Sejmu, a nie jest to duży potencjał - po prostu przegramy. I Polska pozostanie obszarem pozbawionym sterowności. 

Wciąż więc istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji oraz umiejętność interpretowania informacji i budowania instytucji. To wymaga wiedzy z zakresu historii gospodarczej, historii idei. Jakość aparatu wykonawczego i jakość młodych kadr, które ciągle kształcimy, będą naszą najważniejszą przepustką do Unii Europejskiej. I dlatego pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem. Taki jednak był wybór - jak sądzę -  Andrzeja Olechowskiego, motywowany jego kalkulacjami na prezydenturę. Ale Olechowski zniknie, jeżeli problemy, które teraz mamy, nie zostaną rozwiązane. 

Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie Olechowskiego nie dostało, mówiąc delikatnie, rewelacyjnego poparcia.

Platforma prowadziła złą kampanię. Mało dynamiczną. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy, co trzeba ciąć, gdzie są oszczędności, gdzie tkwią rezerwy, jak przeorientować istniejące strumienie pieniędzy - i nic nie robi...

A co Platforma powinna była zrobić?

Przecież wszystkie te informacje były w Platformie. Jej doradcy, eksperci mogli sformułować taki program, ale po prostu nie wystarczyło woli, zabrakło dynamiki. I to uczyniło Platformę dość mało atrakcyjną. Mogła uzyskać, moim zdaniem, grubo ponad 20 procent.

Platforma miała szansę stać się przynajmniej zdecydowanym liderem opozycji?

Na pewno. I bardzo poważnym partnerem w Sejmie. Ale zrobiła kiepską kampanię, a jej przywódcy okazali się, paradoksalnie, niemedialni.

Niemedialni?

Telewizja wychwytuje to, że nie ma się nic do powiedzenia. Można milczeć znacząco, ale takie milczenie jest nieznośne na dłużą metę.

W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?

Nie mówię, że nie da sobie rady. Ten rząd oceniam na cztery z minusem. Oceniam go nieźle. I Jacek Piechota, i Marek Belka, i Wiesław Kaczmarek - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. Na przykład posłanka Barbara Blida nazywała pracę w Sejmie - która jest pracą na pełny etat, pracą wymagającą dużo większego przykładania się, niż widać to było w poprzedniej kadencji - sprzątaniem schodów i szlifowaniem klamek. Jeżeli traktuje się posłowanie tylko jako odskocznię do aparatu wykonawczego, bo w tym kontekście użyła tego sformułowania, to takiego typu określenie statusu i pracy posła powinno być ocenione przez Komisję Etyki. Tacy posłowie obrażają powagę tego miejsca i obrażają wyborców.

Ale sama pani mówiła, że to nie w Sejmie tkwi realna władza, może więc posłanka Blida jest przynajmniej częściowo usprawiedliwiona?

To trzeba było nie kandydować. Problem polega na tym, że generalnie władza i polityka rozchodzą się, o czym wielokrotnie mówiłam. Dalej jednak Sejm jest poważnym miejscem. Poprzedni parlament pisał złe prawo, było ono niedopracowane. Komisja Finansów Publicznych jakoś do ostatniej chwili nie zauważyła, że zbliżamy się do kryzysu, że są strukturalne przyczyny. Tamten Sejm źle pracował także dlatego, że nie realizował funkcji kontrolnych, które mu przysługują.

Ciągle były przedstawiane jakieś informacje rządowe, często zresztą odrzucane.

Ale nie o to chodzi. Sejm może żądać informacji, które będą analitycznie głębsze niż te ochłapy informacyjne, które rzucał rząd. To wymaga ciężkiej pracy niemal przez dzień i noc. I myślenia. Myślenia o wyzwaniach. Poprzedni posłowie pod tym względem zupełnie się nie sprawdzili. Ale jeżeli traktuje się Sejm, tak jak pani Blida, jako miejsce do "szlifowania klamek", to nic dziwnego. Mieliśmy rząd Buzka, który miał być reprezentacją tych wszystkich partyjek. Teraz mamy jeszcze mieć reprezentację terytorialną - bo Śląsk to taki wielki region i musi mieć swoich ministrów. To jest po prostu absurd.

Niektórzy dostali jednak stanowiska wiceministrów?

I już widać, że Miller, aby te wszystkie apetyty zaspokoić, będzie miał trudności z cięciem rozbudowanej administracji centralnej i utworzeniem organizmu zdolnego do koordynacji. Obawiam się, że presja  aparatów terenowych, które są potrzebne SLD do wyborów do samorządu terytorialnego, gdzie jest duża porcja władzy, spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje.

Leszek Miller wielokrotnie zapowiadał cięcia w administracji. Nie tylko dziennikarze, ale i politycy opozycji będą chcieli go z tego rozliczyć. Na razie liczba podsekretarzy stanu zmniejszyła się o około trzydziestu.

Musi więc pilnować realizacji tych zapowiedzi. Bo naprawdę sytuacja jest poważna, państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a równocześnie pozbawione - jako zbiór instytucji - zdolności sterowania.

Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy - i nie chodzi tylko o finanse publiczne - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. Przecież właściwie cały ruch konserwatywny powstał po rewolucji francuskiej jako odpowiedź na anarchię. I wtedy zaczęto mówić, to szło aż do Hayeka, że rynek jest cenny, bo jest strukturą poznawczą, dostarczającą informacji, racjonalizującą myślenie, że tradycja jest cenna, bo dostarcza kategorii myślenia. 

Jaki to ma związek z naszą sytuacją?

U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie i to w sposób klasycznie populistyczny...

Klasycznie populistyczny?

Samoobrona jest reprezentacją potencjalnej klasy średniej, która rozbiła się o niemożność dokończenia rewolucji kapitalistycznej. Klasy, która myślowo nie jest przygotowana, żeby interpretować współczesność, i cofa te interpretacje, podobnie jak Liga Polskich Rodzin, do języka, który nie przystaje do rzeczywistości. Populizm Leppera jest w jakimś sensie uzasadniony sytuacją. Ameryka Łacińska miała podobną sytuację zablokowanego rozwoju  niższej klasy średniej, jej konsumpcyjnych apetytów większych niż możliwości. Ale Lepper na dodatek jest elokwentny. I ta elokwencja jest niebezpieczna.

Dlaczego?

Jego zachowanie zbytnio aktywizuje polityka. A polityka przy nowym typie władzy, o którym mówiłyśmy,  jest nie tyle ułatwieniem, ile przeszkodą,

Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem - i na to kładli nacisk konserwatyści - to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny, w tym dobrym znaczeniu, i żeby łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem.

To znaczy?

Chodzi o to, żeby budować państwo tak, aby stało się centrum zaufania. Konieczne więc jest oparcie się na ludziach z autorytetem.

Są tacy ludzie?

No, przynajmniej na ludziach z kompetencjami. Tak, aby rząd nie był kolejną reprezentacją różnych układów, interesów  we własnym zapleczu politycznym. Jeśli Miller potrafi mówić "nie" koalicjantom i własnemu aparatowi, niech mówi "nie". -</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli. Decyzji dziwię się.
Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym. kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. przywódcy okazali się minimalistyczni. to ich błąd.

Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?

Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.

Jaka jest rola ludzi w tym współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez dostatecznego doświadczenia instytucjonalnego po prostu przegramy.
Wciąż istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji. pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.

Może to wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie nie dostało poparcia.
jest koalicja SLD - UP z PSL. ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?

Nie mówię, że nie da sobie rady. gotowość polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest zauważalna. państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a pozbawione zdolności sterowania.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="289">Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="551" end="560"> Decyzji </span>
        <span start="581" end="591">dziwię się</span>
        <span start="752" end="753">.</span>
        <span start="784" end="845">
Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym</span>
        <span start="897" end="898">.</span>
        <span start="1269" end="1270"> </span>
        <span start="1305" end="1397">kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. </span>
        <span start="1439" end="1477">przywódcy okazali się minimalistyczni.</span>
        <span start="1479" end="1483"> to </span>
        <span start="1488" end="1497">ich błąd.</span>
        <span start="1841" end="1998">

Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?

Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.</span>
        <span start="2248" end="2249">
</span>
        <span start="4107" end="4253">
Jaka jest rola ludzi w tym współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez dostatecznego doświadczenia instytucjonalnego</span>
        <span start="4361" end="4382"> po prostu przegramy.</span>
        <span start="4437" end="4438">
</span>
        <span start="4439" end="4445">Wciąż </span>
        <span start="4450" end="4501">istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji</span>
        <span start="4568" end="4569">.</span>
        <span start="4778" end="4821"> pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.</span>
        <span start="5012" end="5021">

Może to</span>
        <span start="5028" end="5105"> wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie </span>
        <span start="5119" end="5130">nie dostało</span>
        <span start="5164" end="5174"> poparcia.</span>
        <span start="5901" end="5902">
</span>
        <span start="6202" end="6232">jest koalicja SLD - UP z PSL. </span>
        <span start="6260" end="6350">ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?

Nie mówię, że nie da sobie rady. </span>
        <span start="6462" end="6470">gotowość</span>
        <span start="6475" end="6551"> polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest </span>
        <span start="6558" end="6569">zauważalna.</span>
        <span start="9168" end="9229"> państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a </span>
        <span start="9242" end="9253">pozbawione </span>
        <span start="9279" end="9300">zdolności sterowania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli. Decyzji dziwię się - polityka parlamentarna i rzeczywista władza tak się zaczęły rozchodzić, że realne zmiany można przeprowadzać, będąc w aparacie wykonawczym.

A co z władzą parlamentarną?

Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się dyskursem fałszywym. kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd.

przywódcy Platformy mają więc zerową skłonność do ponoszenia ryzyka?

Tak.

Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?

Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.

zmienił się charakter władzy.

Jak się zmienił?

zniknęła władza, którą politolodzy określali jako relacyjną. o władzy mówi się jako o zdolności systemu - czyli wszystkich instytucji działających w państwie - do zachowania własnych zdolności rozwojowych. Budowanie instytucji jest więc podstawowym zadaniem.

Jaka jest rola ludzi w tym współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez dostatecznego doświadczenia instytucjonalnego po prostu przegramy.

Wciąż istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji. pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.

Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie nie dostało poparcia.
W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?

Nie mówię, że nie da sobie rady. Ten rząd oceniam na cztery z minusem. gotowość polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest zauważalna. w Sejmie tkwi realna władza. presja  aparatów terenowych, które są potrzebne SLD do wyborów do samorządu terytorialnego, spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje. państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a równocześnie pozbawione - jako zbiór instytucji - zdolności sterowania.
Samoobrona jest reprezentacją potencjalnej klasy średniej, która rozbiła się o niemożność dokończenia rewolucji kapitalistycznej. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny i łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem, aby stało się centrum zaufania.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="289">Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="551" end="560"> Decyzji </span>
        <span start="581" end="591">dziwię się</span>
        <span start="611" end="862"> - polityka parlamentarna i rzeczywista władza tak się zaczęły rozchodzić, że realne zmiany można przeprowadzać, będąc w aparacie wykonawczym.

A co z władzą parlamentarną?

Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się</span>
        <span start="877" end="898"> dyskursem fałszywym.</span>
        <span start="1269" end="1270"> </span>
        <span start="1305" end="1397">kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. </span>
        <span start="1439" end="1497">przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd.</span>
        <span start="1723" end="1725">

</span>
        <span start="1739" end="1813">przywódcy Platformy mają więc zerową skłonność do ponoszenia ryzyka?

Tak.</span>
        <span start="1841" end="1998">

Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?

Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.</span>
        <span start="2248" end="2249">
</span>
        <span start="3440" end="3441">
</span>
        <span start="3572" end="3621">zmienił się charakter władzy.

Jak się zmienił?

</span>
        <span start="3627" end="3636">zniknęła </span>
        <span start="3640" end="3691">władza, którą politolodzy określali jako relacyjną.</span>
        <span start="3865" end="4009"> o władzy mówi się jako o zdolności systemu - czyli wszystkich instytucji działających w państwie - do zachowania własnych zdolności rozwojowych</span>
        <span start="4044" end="4077">. Budowanie instytucji jest więc </span>
        <span start="4085" end="4253">podstawowym zadaniem.

Jaka jest rola ludzi w tym współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez dostatecznego doświadczenia instytucjonalnego</span>
        <span start="4361" end="4382"> po prostu przegramy.</span>
        <span start="4437" end="4445">

Wciąż </span>
        <span start="4450" end="4501">istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji</span>
        <span start="4568" end="4569">.</span>
        <span start="4778" end="4821"> pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.</span>
        <span start="5012" end="5105">

Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie </span>
        <span start="5119" end="5130">nie dostało</span>
        <span start="5164" end="5174"> poparcia.</span>
        <span start="5901" end="5902">
</span>
        <span start="6187" end="6387">W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?

Nie mówię, że nie da sobie rady. Ten rząd oceniam na cztery z minusem.</span>
        <span start="6461" end="6470"> gotowość</span>
        <span start="6475" end="6551"> polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest </span>
        <span start="6558" end="6569">zauważalna.</span>
        <span start="7195" end="7223"> w Sejmie tkwi realna władza</span>
        <span start="7326" end="7327">.</span>
        <span start="8689" end="8780"> presja  aparatów terenowych, które są potrzebne SLD do wyborów do samorządu terytorialnego</span>
        <span start="8811" end="8867">, spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje.</span>
        <span start="9168" end="9300"> państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a równocześnie pozbawione - jako zbiór instytucji - zdolności sterowania.</span>
        <span start="10119" end="10249">
Samoobrona jest reprezentacją potencjalnej klasy średniej, która rozbiła się o niemożność dokończenia rewolucji kapitalistycznej.</span>
        <span start="11117" end="11171"> Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny</span>
        <span start="11196" end="11199"> i </span>
        <span start="11204" end="11268">łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem</span>
        <span start="11320" end="11353">, aby stało się centrum zaufania.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z PO. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli. Decyzji dziwię się. kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym.

Co mogła zyskać Platforma na koalicji?

Polska mogła zyskać. Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.

Jaka jest rola ludzi w współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez doświadczenia instytucjonalnego po prostu przegramy.
istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji. pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="199">Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z P</span>
        <span start="208" end="209">O</span>
        <span start="219" end="289">. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="551" end="560"> Decyzji </span>
        <span start="581" end="591">dziwię się</span>
        <span start="752" end="753">.</span>
        <span start="1269" end="1270"> </span>
        <span start="1305" end="1396">kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym.</span>
        <span start="1841" end="1852">

Co mogła </span>
        <span start="1861" end="1881">zyskać Platforma na </span>
        <span start="1888" end="1920">koalicji?

Polska mogła zyskać. </span>
        <span start="1922" end="1998">Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.</span>
        <span start="2248" end="2249">
</span>
        <span start="4107" end="4131">
Jaka jest rola ludzi w </span>
        <span start="4135" end="4208">współczesnym rozumieniu władzy?

Jeżeli pozostawi się władzę ludziom bez </span>
        <span start="4222" end="4253">doświadczenia instytucjonalnego</span>
        <span start="4361" end="4382"> po prostu przegramy.</span>
        <span start="4437" end="4438">
</span>
        <span start="4450" end="4501">istotna jest rola ludzkiej wyobraźni i kwalifikacji</span>
        <span start="4568" end="4569">.</span>
        <span start="4778" end="4821"> pozostawienie tego  PSL i SLD jest błędem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?
JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.
Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna.
Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie Olechowskiego nie dostało, mówiąc delikatnie, rewelacyjnego poparcia.Platforma prowadziła złą kampanię. Mało dynamiczną. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy i nic nie robi...
W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
Nie mówię, że nie da sobie rady.  Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego.</body>
      <spans>
        <span start="120" end="231">Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?
</span>
        <span start="232" end="289">JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="785" end="1054">Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.</span>
        <span start="1842" end="1898">
Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
</span>
        <span start="1899" end="1998">Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności.</span>
        <span start="2316" end="2388">Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna.</span>
        <span start="5013" end="5174">
Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie Olechowskiego nie dostało, mówiąc delikatnie, rewelacyjnego poparcia.</span>
        <span start="5176" end="5394">Platforma prowadziła złą kampanię. Mało dynamiczną. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy</span>
        <span start="5508" end="5527"> i nic nie robi...
</span>
        <span start="6187" end="6316">W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
</span>
        <span start="6317" end="6350">Nie mówię, że nie da sobie rady. </span>
        <span start="6569" end="6654"> Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia. Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.
Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności. Nie musiała się obawiać losu Unii Wolności, bo Unia zrobiła błąd, szukając racjonalizacji historycznej, czyli uzasadnienia dla ewentualnie takiej koalicji, w przeszłości.Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. 
Sądzę zresztą, że należy zastanowić się nad tym, czy w Polsce dokonała się pełna rewolucja kapitalistyczna. Czy przypadkiem Lepper nie jest wyrazem ułomnej, niższej klasy średniej, charakterystycznej dla niepełnego kapitalizmu?Ludzie Leppera to nie są chłopi. W przeważającej większości są to ci, którzy rozbili się o kredyty, bo nie mogli ich spłacać. Próbowali od "szczęk" przejść do sklepików, ale rozbili się o supermarkety.To jest właśnie polityczny obraz klasy średniej w niekompletnym, niedokończonym kapitalizmie.
Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie Olechowskiego nie dostało, mówiąc delikatnie, rewelacyjnego poparcia.
Platforma prowadziła złą kampanię. Mało dynamiczną. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy i nic nie robi...
W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
Nie mówię, że nie da sobie rady.  Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. Problem polega na tym, że generalnie władza i polityka rozchodzą się, o czym wielokrotnie mówiłam.</body>
      <spans>
        <span start="120" end="289">Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?

JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="785" end="1054">Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.</span>
        <span start="1180" end="1542"> Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.</span>
        <span start="1842" end="1898">
Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
</span>
        <span start="1899" end="2169">Polska mogła zyskać. A Platforma mogła uzyskać opinię, że jest gotowa do wzięcia odpowiedzialności. Nie musiała się obawiać losu Unii Wolności, bo Unia zrobiła błąd, szukając racjonalizacji historycznej, czyli uzasadnienia dla ewentualnie takiej koalicji, w przeszłości.</span>
        <span start="2316" end="2390">Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. 
</span>
        <span start="2391" end="2466">Sądzę zresztą, że należy zastanowić się nad tym, czy w Polsce dokonała się </span>
        <span start="2530" end="2562">pełna rewolucja kapitalistyczna.</span>
        <span start="2654" end="2677"> Czy przypadkiem Lepper</span>
        <span start="2718" end="2815"> nie jest wyrazem ułomnej, niższej klasy średniej, charakterystycznej dla niepełnego kapitalizmu?</span>
        <span start="2864" end="3065">Ludzie Leppera to nie są chłopi. W przeważającej większości są to ci, którzy rozbili się o kredyty, bo nie mogli ich spłacać. Próbowali od "szczęk" przejść do sklepików, ale rozbili się o supermarkety.</span>
        <span start="3066" end="3159">To jest właśnie polityczny obraz klasy średniej w niekompletnym, niedokończonym kapitalizmie.</span>
        <span start="5013" end="5175">
Może to jednak wyborcy zdecydowali, że nie doszło do koalicji SLD z Platformą? Ugrupowanie Olechowskiego nie dostało, mówiąc delikatnie, rewelacyjnego poparcia.
</span>
        <span start="5176" end="5394">Platforma prowadziła złą kampanię. Mało dynamiczną. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy</span>
        <span start="5508" end="5527"> i nic nie robi...
</span>
        <span start="6187" end="6316">W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
</span>
        <span start="6317" end="6350">Nie mówię, że nie da sobie rady. </span>
        <span start="6569" end="6654"> Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego.</span>
        <span start="7327" end="7426"> Problem polega na tym, że generalnie władza i polityka rozchodzą się, o czym wielokrotnie mówiłam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?
JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
Polska mogła zyskać.
W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
Nie mówię, że nie da sobie rady.</body>
      <spans>
        <span start="120" end="231">Rz: Nie spełniła się pani przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Dlaczego?
</span>
        <span start="232" end="289">JADWIGA STANISZKIS: Przywódcy Platformy tego nie chcieli.</span>
        <span start="785" end="1054">Platforma będzie w parlamencie tkwiła w dyskursie publicznym, który okaże się, moim zdaniem, dyskursem fałszywym. Samoobrona będzie nadawała ton tej dyskusji, interpretując współczesne wyzwania w bardzo tradycyjnym języku. Platforma nie utrzyma nawet obecnego poparcia.</span>
        <span start="1843" end="1898">Co mogła właściwe zyskać Platforma na takiej koalicji?
</span>
        <span start="1899" end="1919">Polska mogła zyskać.</span>
        <span start="5526" end="5527">
</span>
        <span start="6187" end="6316">W każdym razie jest koalicja SLD - UP z PSL. Rzeczywiście pani sądzi, że ta koalicja może nie dać sobie rady z problemami kraju?
</span>
        <span start="6317" end="6349">Nie mówię, że nie da sobie rady.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="A">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. Polska mogła zyskać. Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO. 
Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem - to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny i żeby łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1478">Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. </span>
        <span start="1600" end="1649">W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. </span>
        <span start="1899" end="1920">Polska mogła zyskać. </span>
        <span start="2316" end="2389">Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. </span>
        <span start="3206" end="3343">ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO</span>
        <span start="3376" end="3378">. </span>
        <span start="9301" end="9350">
Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy</span>
        <span start="9391" end="9437"> - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. </span>
        <span start="9785" end="9879">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. </span>
        <span start="10872" end="11048">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem</span>
        <span start="11086" end="11171"> - to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny</span>
        <span start="11196" end="11269"> i żeby łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="A">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. Polska mogła zyskać. Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO. Kolejnym powodem, który predestynuje to właśnie środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności,  jest to, że zmienił się charakter władzy. Teraz o władzy mówi się jako o zdolności systemu do zachowania własnych zdolności rozwojowych, do utrzymania sterowności państwa. 
Ten rząd oceniam na cztery z minusem. I Jacek Piechota, i Marek Belka, i Wiesław Kaczmarek - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. 
Obawiam się, że presja  aparatów terenowych, które są potrzebne SLD do wyborów do samorządu terytorialnego, spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje. Bo naprawdę sytuacja jest poważna, państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a równocześnie pozbawione - jako zbiór instytucji - zdolności sterowania.
Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie i to w sposób klasycznie populistyczny... Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem - to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny i żeby łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1478">Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. </span>
        <span start="1600" end="1649">W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. </span>
        <span start="1899" end="1920">Polska mogła zyskać. </span>
        <span start="2316" end="2389">Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. </span>
        <span start="3206" end="3343">ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO</span>
        <span start="3376" end="3378">. </span>
        <span start="3442" end="3601">Kolejnym powodem, który predestynuje to właśnie środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności,  jest to, że zmienił się charakter władzy.</span>
        <span start="3859" end="3908"> Teraz o władzy mówi się jako o zdolności systemu</span>
        <span start="3964" end="4046"> do zachowania własnych zdolności rozwojowych, do utrzymania sterowności państwa. </span>
        <span start="6316" end="6317">
</span>
        <span start="6350" end="6388">Ten rząd oceniam na cztery z minusem. </span>
        <span start="6407" end="6655">I Jacek Piechota, i Marek Belka, i Wiesław Kaczmarek - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale oczywiście przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. </span>
        <span start="8494" end="8495">
</span>
        <span start="8674" end="8781">Obawiam się, że presja  aparatów terenowych, które są potrzebne SLD do wyborów do samorządu terytorialnego,</span>
        <span start="8812" end="8867"> spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje.</span>
        <span start="9133" end="9300"> Bo naprawdę sytuacja jest poważna, państwo znajduje się w fatalnym stanie. Jest rozbudowane, a równocześnie pozbawione - jako zbiór instytucji - zdolności sterowania.</span>
        <span start="9301" end="9350">
Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy</span>
        <span start="9391" end="9437"> - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. </span>
        <span start="9785" end="10091">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie i to w sposób klasycznie populistyczny...</span>
        <span start="10103" end="10104"> </span>
        <span start="10872" end="11048">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem</span>
        <span start="11086" end="11171"> - to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny</span>
        <span start="11196" end="11269"> i żeby łączył to, co konserwatyści łączyli. Czyli państwo z autorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="A">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1478">Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. </span>
        <span start="1600" end="1649">W całej kampanii byli zbyt luzaccy, zbyt leniwi. </span>
        <span start="2316" end="2389">Uważam, że w tej konfiguracji koalicja Platformy z SLD byłaby optymalna. </span>
        <span start="3206" end="3343">ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO</span>
        <span start="3376" end="3377">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Nie spełniła się przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Przywódcy Platformy tego nie chcieli. jej miejsce w polityce upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. Kolejnym powodem, który predestynuje to środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności, jest to, że zmienił się charakter władzy. Budowanie instytucji jest obecnie podstawowym zadaniem.

jest koalicja SLD - UP z PSL. Ten rząd oceniam na cztery z minusem. Piechota, Belka - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. 

U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie w sposób populistyczny... Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka i nie wzmocni się wymiaru etycznego to nie uda się wyjść z tego.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="141">Nie spełniła się </span>
        <span start="146" end="221">przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. </span>
        <span start="252" end="290">Przywódcy Platformy tego nie chcieli. </span>
        <span start="1281" end="1303">jej miejsce w polityce</span>
        <span start="1327" end="1478"> upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. </span>
        <span start="3442" end="3482">Kolejnym powodem, który predestynuje to </span>
        <span start="3490" end="3559">środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności, </span>
        <span start="3560" end="3601">jest to, że zmienił się charakter władzy.</span>
        <span start="3859" end="3860"> </span>
        <span start="4046" end="4072">Budowanie instytucji jest </span>
        <span start="4077" end="4106">obecnie podstawowym zadaniem.</span>
        <span start="6185" end="6187">

</span>
        <span start="6202" end="6232">jest koalicja SLD - UP z PSL. </span>
        <span start="6350" end="6388">Ten rząd oceniam na cztery z minusem. </span>
        <span start="6415" end="6425">Piechota, </span>
        <span start="6433" end="6438">Belka</span>
        <span start="6459" end="6574"> - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale </span>
        <span start="6585" end="6655">przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. </span>
        <span start="9745" end="9747">

</span>
        <span start="9785" end="10050">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie </span>
        <span start="10055" end="10064">w sposób </span>
        <span start="10075" end="10091">populistyczny...</span>
        <span start="10730" end="10731"> </span>
        <span start="10872" end="10956">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka </span>
        <span start="10977" end="11012">i nie wzmocni się wymiaru etycznego</span>
        <span start="11088" end="11117"> to nie uda się wyjść z tego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Nie spełniła się przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Przywódcy Platformy tego nie chcieli. jej miejsce w polityce upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. 

należy zastanowić się nad tym, czy w Polsce dokonała się pełna rewolucja kapitalistyczna. Czy Lepper nie jest wyrazem ułomnej, niższej klasy średniej, charakterystycznej dla niepełnego kapitalizmu? Ludzie Leppera to ci, którzy rozbili się o kredyty, bo nie mogli ich spłacać. 

Kolejnym powodem, który predestynuje to środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności, jest to, że zmienił się charakter władzy. Teraz o władzy mówi się jako o zdolności systemu do zachowania własnych zdolności rozwojowych, do utrzymania sterowności państwa. Budowanie instytucji jest obecnie podstawowym zadaniem.

Platforma prowadziła złą kampanię. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy - i nic nie robi... 

jest koalicja SLD - UP z PSL. Ten rząd oceniam na cztery z minusem. Piechota, Belka, Kaczmarek - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. Na przykład posłanka Blida nazywała pracę w Sejmie sprzątaniem schodów i szlifowaniem klamek. Tacy posłowie obrażają powagę tego miejsca.

Miller, aby wszystkie apetyty zaspokoić, będzie miał trudności z cięciem rozbudowanej administracji centralnej i utworzeniem organizmu zdolnego do koordynacji. Obawiam się, że presja  aparatów terenowych spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje. problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. 

U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie w sposób klasycznie populistyczny... Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny i żeby łączył państwo z autorytetem.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="141">Nie spełniła się </span>
        <span start="146" end="221">przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. </span>
        <span start="252" end="290">Przywódcy Platformy tego nie chcieli. </span>
        <span start="1281" end="1303">jej miejsce w polityce</span>
        <span start="1327" end="1498"> upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. </span>
        <span start="2389" end="2391">

</span>
        <span start="2409" end="2466">należy zastanowić się nad tym, czy w Polsce dokonała się </span>
        <span start="2530" end="2563">pełna rewolucja kapitalistyczna. </span>
        <span start="2655" end="2659">Czy </span>
        <span start="2671" end="2677">Lepper</span>
        <span start="2718" end="2815"> nie jest wyrazem ułomnej, niższej klasy średniej, charakterystycznej dla niepełnego kapitalizmu?</span>
        <span start="2822" end="2823"> </span>
        <span start="2864" end="2879">Ludzie Leppera </span>
        <span start="2927" end="2990">to ci, którzy rozbili się o kredyty, bo nie mogli ich spłacać. </span>
        <span start="3440" end="3482">

Kolejnym powodem, który predestynuje to </span>
        <span start="3490" end="3559">środowisko do wzięcia części władzy wykonawczej i odpowiedzialności, </span>
        <span start="3560" end="3601">jest to, że zmienił się charakter władzy.</span>
        <span start="3859" end="3909"> Teraz o władzy mówi się jako o zdolności systemu </span>
        <span start="3965" end="4072">do zachowania własnych zdolności rozwojowych, do utrzymania sterowności państwa. Budowanie instytucji jest </span>
        <span start="4077" end="4106">obecnie podstawowym zadaniem.</span>
        <span start="5012" end="5014">

</span>
        <span start="5176" end="5211">Platforma prowadziła złą kampanię. </span>
        <span start="5228" end="5394">Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy</span>
        <span start="5506" end="5526"> - i nic nie robi...</span>
        <span start="5529" end="5530"> </span>
        <span start="6185" end="6187">

</span>
        <span start="6202" end="6232">jest koalicja SLD - UP z PSL. </span>
        <span start="6350" end="6388">Ten rząd oceniam na cztery z minusem. </span>
        <span start="6415" end="6425">Piechota, </span>
        <span start="6433" end="6440">Belka, </span>
        <span start="6450" end="6574">Kaczmarek - gotowość tych polityków do neoliberalnego myślenia z uwzględnieniem roli instytucji jest u nich zauważalna. Ale </span>
        <span start="6585" end="6676">przeraża mnie zachowanie niektórych ludzi z zaplecza parlamentarnego. Na przykład posłanka </span>
        <span start="6684" end="6714">Blida nazywała pracę w Sejmie </span>
        <span start="6841" end="6884">sprzątaniem schodów i szlifowaniem klamek. </span>
        <span start="7099" end="7141">Tacy posłowie obrażają powagę tego miejsca</span>
        <span start="7161" end="7162">.</span>
        <span start="8493" end="8495">

</span>
        <span start="8511" end="8523">Miller, aby </span>
        <span start="8526" end="8717">wszystkie apetyty zaspokoić, będzie miał trudności z cięciem rozbudowanej administracji centralnej i utworzeniem organizmu zdolnego do koordynacji. Obawiam się, że presja  aparatów terenowych</span>
        <span start="8812" end="8867"> spowoduje, że nadzieja na reformę centrum się rozmyje.</span>
        <span start="9309" end="9351"> problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy </span>
        <span start="9394" end="9437">są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. </span>
        <span start="9745" end="9747">

</span>
        <span start="9785" end="10050">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. A Lepper ten sposób myślenia jeszcze cofnął w czasie </span>
        <span start="10055" end="10091">w sposób klasycznie populistyczny...</span>
        <span start="10730" end="10731"> </span>
        <span start="10872" end="11012">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego</span>
        <span start="11088" end="11171"> to nie uda się wyjść z tego. Namawiałabym Millera, żeby był bardziej konserwatywny</span>
        <span start="11196" end="11211"> i żeby łączył </span>
        <span start="11247" end="11269">państwo z autorytetem.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Nie spełniła się przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. Przywódcy Platformy tego nie chcieli. jej miejsce w polityce upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. jest koalicja SLD - UP z PSL. Ten rząd oceniam na cztery z minusem. U nas nie ma kategorii myślenia o państwie. Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka i nie wzmocni się wymiaru etycznego to nie uda się wyjść z tego.</body>
      <spans>
        <span start="124" end="141">Nie spełniła się </span>
        <span start="146" end="221">przepowiednia i życzenie, aby SLD zawarł koalicję z Platformą Obywatelską. </span>
        <span start="252" end="290">Przywódcy Platformy tego nie chcieli. </span>
        <span start="1281" end="1303">jej miejsce w polityce</span>
        <span start="1327" end="1397"> upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. </span>
        <span start="6202" end="6232">jest koalicja SLD - UP z PSL. </span>
        <span start="6350" end="6388">Ten rząd oceniam na cztery z minusem. </span>
        <span start="9785" end="9827">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie</span>
        <span start="9877" end="9879">. </span>
        <span start="10872" end="10956">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka </span>
        <span start="10977" end="11012">i nie wzmocni się wymiaru etycznego</span>
        <span start="11088" end="11117"> to nie uda się wyjść z tego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo paradoksalnie, gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy. Problem polega na tym, że władza i polityka rozchodzą się. Poprzedni parlament pisał złe prawo, było ono niedopracowane. Komisja Finansów Publicznych do ostatniej chwili nie zauważyła, że zbliżamy się do kryzysu. U nas nie ma kategorii myślenia o państwie. Chodzi o to, żeby budować państwo tak, aby stało się centrum zaufania. Konieczne więc jest oparcie się na ludziach z autorytetem.
 No, przynajmniej na ludziach z kompetencjami. Tak, aby rząd nie był kolejną reprezentacją różnych układów, interesów  we własnym zapleczu politycznym.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1216">Partii takiej jak Platforma będzie </span>
        <span start="1223" end="1281">trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że </span>
        <span start="1305" end="1542">kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.</span>
        <span start="3205" end="3439"> ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo paradoksalnie, gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy.</span>
        <span start="7327" end="7354"> Problem polega na tym, że </span>
        <span start="7365" end="7396">władza i polityka rozchodzą się</span>
        <span start="7425" end="7427">. </span>
        <span start="7469" end="7560">Poprzedni parlament pisał złe prawo, było ono niedopracowane. Komisja Finansów Publicznych </span>
        <span start="7566" end="7627">do ostatniej chwili nie zauważyła, że zbliżamy się do kryzysu</span>
        <span start="7657" end="7659">. </span>
        <span start="9785" end="9827">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie</span>
        <span start="9877" end="9878">.</span>
        <span start="11117" end="11118"> </span>
        <span start="11283" end="11413">Chodzi o to, żeby budować państwo tak, aby stało się centrum zaufania. Konieczne więc jest oparcie się na ludziach z autorytetem.
</span>
        <span start="11421" end="11422"> </span>
        <span start="11431" end="11581">No, przynajmniej na ludziach z kompetencjami. Tak, aby rząd nie był kolejną reprezentacją różnych układów, interesów  we własnym zapleczu politycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo paradoksalnie, gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy. Platforma prowadziła złą kampanię. Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy, co trzeba ciąć, gdzie są oszczędności, gdzie tkwią rezerwy, jak przeorientować istniejące strumienie pieniędzy - i nic nie robi... Problem polega na tym, że generalnie władza i polityka rozchodzą się, o czym wielokrotnie mówiłam. Poprzedni parlament pisał złe prawo, było ono niedopracowane. Komisja Finansów Publicznych do ostatniej chwili nie zauważyła, że zbliżamy się do kryzysu. Tamten Sejm źle pracował także dlatego, że nie realizował funkcji kontrolnych, które mu przysługują.Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy - i nie chodzi tylko o finanse publiczne - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. Przecież właściwie cały ruch konserwatywny powstał po rewolucji francuskiej jako odpowiedź na anarchię. U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem to nie uda się wyjść z tego. Chodzi o to, żeby budować państwo tak, aby stało się centrum zaufania. Konieczne więc jest oparcie się na ludziach z autorytetem.
 No, przynajmniej na ludziach z kompetencjami. Tak, aby rząd nie był kolejną reprezentacją różnych układów, interesów  we własnym zapleczu politycznym.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1542">Partii takiej jak Platforma będzie bardzo trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że jej miejsce w polityce, kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.</span>
        <span start="3205" end="3440"> ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo paradoksalnie, gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy. </span>
        <span start="5176" end="5211">Platforma prowadziła złą kampanię. </span>
        <span start="5228" end="5526">Jeżeli ktoś czyni swoje hasło wyborcze z wyzwalania energii obywateli, a jednocześnie wie, że zbliża się kryzys i ma parę miesięcy, żeby przygotować program kryzysowy, co trzeba ciąć, gdzie są oszczędności, gdzie tkwią rezerwy, jak przeorientować istniejące strumienie pieniędzy - i nic nie robi...</span>
        <span start="7327" end="7427"> Problem polega na tym, że generalnie władza i polityka rozchodzą się, o czym wielokrotnie mówiłam. </span>
        <span start="7469" end="7560">Poprzedni parlament pisał złe prawo, było ono niedopracowane. Komisja Finansów Publicznych </span>
        <span start="7566" end="7627">do ostatniej chwili nie zauważyła, że zbliżamy się do kryzysu</span>
        <span start="7657" end="7759">. Tamten Sejm źle pracował także dlatego, że nie realizował funkcji kontrolnych, które mu przysługują.</span>
        <span start="9302" end="9541">Głównym problemem w sytuacji anarchii, jaką mamy - i nie chodzi tylko o finanse publiczne - są dwie rzeczy: struktury myślowe i etyka. Przecież właściwie cały ruch konserwatywny powstał po rewolucji francuskiej jako odpowiedź na anarchię. </span>
        <span start="9785" end="9997">U nas nie ma kategorii myślenia o państwie, co się ujawniło w niezauważeniu kryzysu finansów. Bo nie myślano w kategoriach, które dotykają rzeczywistości. Tylko definiowano problemy w kategoriach z przedwczoraj. </span>
        <span start="10872" end="11048">Jeżeli w odpowiedzi na ten chaos nie utworzy się lepszych instytucji, nowego języka dyskursu publicznego i nie wzmocni się wymiaru etycznego, który w kryzysie może być oparciem</span>
        <span start="11088" end="11118"> to nie uda się wyjść z tego. </span>
        <span start="11283" end="11413">Chodzi o to, żeby budować państwo tak, aby stało się centrum zaufania. Konieczne więc jest oparcie się na ludziach z autorytetem.
</span>
        <span start="11421" end="11422"> </span>
        <span start="11431" end="11581">No, przynajmniej na ludziach z kompetencjami. Tak, aby rząd nie był kolejną reprezentacją różnych układów, interesów  we własnym zapleczu politycznym.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Partii takiej jak Platforma będzie trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce. ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy.</body>
      <spans>
        <span start="1181" end="1216">Partii takiej jak Platforma będzie </span>
        <span start="1223" end="1281">trudno znaleźć w parlamencie swoje pięć minut. Uważam, że </span>
        <span start="1305" end="1542">kwalifikacje jej ludzi upoważniały ją do objęcia wysokich stanowisk w aparacie wykonawczym. Niższe kadry były tym zainteresowane, ale przywódcy okazali się minimalistyczni. I to jest ich błąd. Na minimalizmie nikt nie wygrywa w polityce.</span>
        <span start="3205" end="3381"> ci, którzy mogliby pomóc w stworzeniu racjonalnych rozwiązań instytucjonalnych, są na wagę złota. Uważam, że tacy ludzie są w zapleczu PO, niekoniecznie wśród jej liderów. Bo </span>
        <span start="3396" end="3439">gorzej oceniam liderów niż trzon Platformy.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
