<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200107210129">
  <date>2001-07-21</date>
  <title>Najważniejsza jest emerytura</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Krzysztof Dzierżawski</authors>
  <body>Polemiki Obecna stopa zwrotu nie ma bezpośredniego związku z wielkością przyszłego świadczenia

Najważniejsza jest emerytura

KRZYSZTOF DZIERŻAWSKI

Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" ("Rz" z 30 czerwca) przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.

Pisze on np., że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Trudno odmówić racji takiemu stanowisku. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu. Autor widzi tę różnicę, ostrzegając przed ograniczaniem możliwości inwestowania tylko do rynku krajowego, ponieważ stan taki na dłuższą metę grozi pęknięciem "bańki" inwestycyjnej. "Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować" - zauważa jak najsłuszniej Marek Góra. Ale przecież tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów (na tym właśnie polega "pomnażanie środków systemu emerytalnego na rynkach finansowych"), poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi ustawowe kryterium ich oceny przez organy nadzoru. Im wyższa jednak stopa zwrotu, tym większe ryzyko wystąpienia efektu "bańki" inwestycyjnej. Świadom tego ryzyka szef zespołu twórców nowego systemu emerytalnego proponuje przeto zmniejszenie "strumienia popytu", kierując jego część na giełdy zagraniczne. Jest to jednak propozycja z gatunku "z deszczu pod rynnę". Analitycy od lat obserwują na giełdach zachodnich "strumień popytu rosnący szybciej niż podaż instrumentów". Wielu z nich przestrzega przed wystąpieniem także tam efektu "bańki" inwestycyjnej. Zauważmy, że ryzyko takie zwiększyłoby się, gdyby kraje UE przeprowadziły reformę emerytalną na wzór polski, do czego przekonuje je prof. Góra. Ale reforma alla polacca na zachodzie oznaczałaby wszak jeszcze bardziej zwiększony "strumień popytu na giełdzie, rosnący szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować", ze wszystkimi tego faktu konsekwencjami.

Kłopoty z "kołem zamachowym"

Marek Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. Całym sercem podzielam ten pogląd, ale trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek krajowych oszczędności, które drugi filar miał powiększyć - wprawdzie pod przymusem, ale jednak. Oszczędności, mówiono, przeistoczą się rychło w inwestycje, a te zwiastują przecież wyższe tempo wzrostu gospodarczego oraz zrównoważony i niczym niezakłócony rozwój kraju. Rozumowanie to ma tę słabość, iż ignoruje fakt, że "oszczędności" to po prostu podatek nakładany na firmy proporcjonalnie do udziału pracy w kosztach produkcji. Ponieważ w firmach małych i najmniejszych udział ten jest dominujący, podczas gdy w dużych bez porównania mniejszy, mamy do czynienia z transferem kapitału z drobnych przedsiębiorstw do wielkich organizacji obecnych na rynkach finansowych. To, co miało stać się kołem zamachowym gospodarki, jest w istocie (jeśli pozostawać przy "kolistych" analogiach) kołem młyńskim przytroczonym do szyi small biznesu.

Gdyby nawet fundusze miały być kołem zamachowym gospodarki, to w interesie ubezpieczonych leży inwestowanie zgromadzonych tam środków niekoniecznie w Polsce, lecz "tam, gdzie mogą przynieść większe zyski" - uważa Marek Góra. Waga tej opinii jest tym większa, że wyraża ją nie tylko profesor, ale także 83 proc. respondentów sondażu SMG/KRC. Choć pozostaję w mniejszości, ośmielę się mieć inne zdanie. W interesie ubezpieczonych nie leży bowiem uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu - ta przecież może zwiastować np. wystąpienie efektu "bańki inwestycyjnej". Stokroć ważniejsza od spekulacyjnych sukcesów jest budowa materialnych podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju - zwłaszcza inwestycje sensu stricto, a nie operacje spekulacyjne - są dla ubezpieczonych korzystniejsze.

Marek Góra uprzedza ten argument zaskakującym twierdzeniem, że inwestycje krajowe będą wypierać inwestycje pochodzące z zagranicy ("Więcej inwestycji krajowych oznacza mniej miejsca na inwestycje zagraniczne"). Żeby temu zapobiec, trzeba zezwolić na nieskrępowany eksport kapitału z Polski. Gdyby przyjąć taki punkt widzenia, należałoby uznać powszechne dotąd utyskiwania na zbyt niski poziom krajowych oszczędności za kompletnie nieuzasadnione. Dzięki temu bowiem otworzyła się przestrzeń dla inwestycji zagranicznych. Zwiększenie oszczędności krajowych przyniesie w efekcie wzrost krajowych inwestycji, co oznacza "mniej miejsca na inwestycje zagraniczne". Byłoby to zjawisko podwójnie szkodliwe, gdyż "inwestycje zagraniczne to nie tylko pieniądze, ale także technologie, organizacja, dostęp do światowych rynków dla naszych produktów, wreszcie efekty zewnętrzne, takie jak rozwój naszego rynku". Nie chce się wierzyć, że wszystkie te korzyści możemy utracić tylko z tego powodu, że 1 stycznia 1999 roku wprowadzono w Polsce reformę systemu emerytalnego.

Rzecz jasna, każda gospodarka ma swoje granice absorpcji kapitału, w tym kapitału pochodzącego z zagranicy. Polska w ciągu ostatnich kilku lat przyciąga rocznie ok. 10 miliardów dolarów w postaci zagranicznych inwestycji bezpośrednich - tyle z grubsza, ile pod koniec lat 80., licząc 2,5 razy mniej ludności. Bez wątpienia, bardzo nam jeszcze daleko do wyczerpania możliwości wykorzystywania zagranicznego kapitału. Chyba że... prof. Góra ma na myśli możliwości skonsumowania "inwestycji" nie w gospodarce w ogóle, ale na parkiecie warszawskiej Giełdy Papierów Wartościowych. A, to co innego, tutaj - pełna zgoda.

Liczy się jest demografia

Na koniec kilka uwag nie pozostających w bezpośrednim związku z tezami artykułu "Najważniejszy jest dochód", ale natury ogólniejszej. Otóż, złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego wcześniej, kapitału. W istocie jedynym źródłem emerytury (rozumianej jako zestaw dóbr konsumowanych przez emerytów) jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość pojedynczego świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z takiej czy innej formy ubezpieczenia społecznego. W tym sensie wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie zaś większych czy mniejszych talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi. Rozumieją to Niemcy, czego dowodem opublikowany przed kilkoma dniami raport komisji pod przewodnictwem Rity Suessmuth ("Rz" z 4 lipca) na temat przyszłości systemu emerytalnego Republiki Federalnej, zakończony dramatyczną konkluzją o konieczności sprowadzenia do Niemiec w nadchodzących latach ok. 20 milionów imigrantów tylko po to, żeby utrzymać istniejący dzisiaj w tej mierze porządek. Raport jest dowodem odwagi elit niemieckich, zdolnych do zmierzenia się z najtrudniejszymi wyzwaniami, podczas gdy reforma emerytalna przeprowadzona w Polsce to świadectwo ucieczki od demograficznej rzeczywistości w baśniową krainę spekulacji. 

Autor jest ekspertem i doradcą Zarządu Centrum  im. Adama Smitha</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych nie są przekonujące.
swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych. sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu.
W tym sensie inwestycje w kraju są dla ubezpieczonych korzystniejsze.
złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie zgromadzonego wcześniej, kapitału. jedynym źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="294">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych</span>
        <span start="391" end="399"> nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="421" end="422">
</span>
        <span start="439" end="491">swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych</span>
        <span start="580" end="581">.</span>
        <span start="680" end="788"> sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to </span>
        <span start="804" end="943">uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu.</span>
        <span start="3492" end="3493">
</span>
        <span start="4170" end="4201">W tym sensie inwestycje w kraju</span>
        <span start="4269" end="4308"> są dla ubezpieczonych korzystniejsze.
</span>
        <span start="6150" end="6239">złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie </span>
        <span start="6247" end="6282">zgromadzonego wcześniej, kapitału. </span>
        <span start="6292" end="6318">jedynym źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6444">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</span>
        <span start="6649" end="6718"> wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych</span>
        <span start="6836" end="6837">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Marek Góra, nie są przekonujące.
Pisze, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych. dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu.
Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek krajowych oszczędności, które drugi filar miał powiększyć. "oszczędności" to po prostu podatek nakładany na firmy proporcjonalnie do udziału pracy w kosztach produkcji.
W interesie ubezpieczonych nie leży uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu - ta może zwiastować np. wystąpienie efektu "bańki inwestycyjnej". ważniejsza od spekulacyjnych sukcesów jest budowa materialnych podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju są dla ubezpieczonych korzystniejsze.
złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie zgromadzonego wcześniej, kapitału. jedynym źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie zaś większych czy mniejszych talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="302">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="399">przytacza profesor Marek Góra, nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="421" end="427">
Pisze</span>
        <span start="434" end="491">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych</span>
        <span start="580" end="581">.</span>
        <span start="645" end="943"> dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu.</span>
        <span start="2450" end="2451">
</span>
        <span start="2457" end="2537">Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki.</span>
        <span start="2576" end="2713"> trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek krajowych oszczędności, które drugi filar miał powiększyć</span>
        <span start="2751" end="2752">.</span>
        <span start="2976" end="3086"> "oszczędności" to po prostu podatek nakładany na firmy proporcjonalnie do udziału pracy w kosztach produkcji.</span>
        <span start="3492" end="3493">
</span>
        <span start="3894" end="3930">W interesie ubezpieczonych nie leży </span>
        <span start="3937" end="3991">uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu - ta </span>
        <span start="4000" end="4061">może zwiastować np. wystąpienie efektu "bańki inwestycyjnej".</span>
        <span start="4069" end="4201"> ważniejsza od spekulacyjnych sukcesów jest budowa materialnych podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju</span>
        <span start="4269" end="4308"> są dla ubezpieczonych korzystniejsze.
</span>
        <span start="6150" end="6239">złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie </span>
        <span start="6247" end="6282">zgromadzonego wcześniej, kapitału. </span>
        <span start="6292" end="6318">jedynym źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6444">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</span>
        <span start="6649" end="6837"> wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie zaś większych czy mniejszych talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych nie są przekonujące.interes ubezpieczonych to uzyskanie jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie bieżącej stopy zwrotu.
inwestycje w kraju są korzystniejsze.
źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="294">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych</span>
        <span start="391" end="399"> nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="762" end="788">interes ubezpieczonych to </span>
        <span start="804" end="814">uzyskanie </span>
        <span start="835" end="907">jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie </span>
        <span start="921" end="943">bieżącej stopy zwrotu.</span>
        <span start="3492" end="3493">
</span>
        <span start="4183" end="4201">inwestycje w kraju</span>
        <span start="4269" end="4273"> są </span>
        <span start="4292" end="4308">korzystniejsze.
</span>
        <span start="6300" end="6318">źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6444">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="B">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Góra, nie są przekonujące. Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. podzielam ten pogląd, ale trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek oszczędności. Oszczędności, mówiono, przeistoczą się w inwestycje. W interesie ubezpieczonych nie leży uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu. ważniejsza jest budowa podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju są korzystniejsze. 

jedynym źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. reforma emerytalna przeprowadzona w Polsce to świadectwo ucieczki od demograficznej rzeczywistości w krainę spekulacji.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="302">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="379">przytacza profesor</span>
        <span start="385" end="399"> Góra, nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="427" end="428"> </span>
        <span start="2457" end="2538">Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. </span>
        <span start="2551" end="2656">podzielam ten pogląd, ale trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek </span>
        <span start="2666" end="2678">oszczędności</span>
        <span start="2751" end="2792">. Oszczędności, mówiono, przeistoczą się </span>
        <span start="2799" end="2811">w inwestycje</span>
        <span start="2924" end="2926">. </span>
        <span start="3894" end="3930">W interesie ubezpieczonych nie leży </span>
        <span start="3937" end="3985">uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu</span>
        <span start="4060" end="4062">. </span>
        <span start="4070" end="4081">ważniejsza </span>
        <span start="4108" end="4120">jest budowa </span>
        <span start="4133" end="4202">podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju </span>
        <span start="4270" end="4273">są </span>
        <span start="4292" end="4307">korzystniejsze.</span>
        <span start="4314" end="4315"> </span>
        <span start="5981" end="5983">

</span>
        <span start="6292" end="6318">jedynym źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6445">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. </span>
        <span start="7343" end="7444">reforma emerytalna przeprowadzona w Polsce to świadectwo ucieczki od demograficznej rzeczywistości w </span>
        <span start="7453" end="7471">krainę spekulacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="B">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące. 

Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. podzielam ten pogląd, ale trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek krajowych oszczędności, które drugi filar miał powiększyć. Oszczędności, mówiono, przeistoczą się rychło w inwestycje. Rozumowanie to ignoruje fakt, że "oszczędności" to podatek nakładany na firmy proporcjonalnie do udziału pracy w kosztach produkcji. 

Gdyby fundusze miały być kołem zamachowym gospodarki, to w interesie ubezpieczonych leży inwestowanie zgromadzonych tam środków "tam, gdzie mogą przynieść większe zyski" - uważa Góra. W interesie ubezpieczonych nie leży uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu. ważniejsza jest budowa podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju są korzystniejsze. Góra uprzedza ten argument twierdzeniem, że inwestycje krajowe będą wypierać inwestycje pochodzące z zagranicy. Żeby temu zapobiec, trzeba zezwolić na eksport kapitału z Polski. Gdyby przyjąć taki punkt widzenia, należałoby uznać powszechne utyskiwania na zbyt niski poziom krajowych oszczędności za nieuzasadnione. 

jedynym źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi. reforma emerytalna przeprowadzona w Polsce to świadectwo ucieczki od demograficznej rzeczywistości w baśniową krainę spekulacji.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="302">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="420">przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.</span>
        <span start="427" end="428"> </span>
        <span start="2419" end="2421">

</span>
        <span start="2457" end="2538">Góra dystansuje się od tezy, że fundusze mają być "kołem zamachowym" gospodarki. </span>
        <span start="2551" end="2713">podzielam ten pogląd, ale trudno zapomnieć, że uzasadnieniem reformy systemu ubezpieczeń był niedostatek krajowych oszczędności, które drugi filar miał powiększyć</span>
        <span start="2751" end="2811">. Oszczędności, mówiono, przeistoczą się rychło w inwestycje</span>
        <span start="2924" end="2941">. Rozumowanie to </span>
        <span start="2959" end="2995">ignoruje fakt, że "oszczędności" to </span>
        <span start="3005" end="3087">podatek nakładany na firmy proporcjonalnie do udziału pracy w kosztach produkcji. </span>
        <span start="3491" end="3499">

Gdyby </span>
        <span start="3505" end="3627">fundusze miały być kołem zamachowym gospodarki, to w interesie ubezpieczonych leży inwestowanie zgromadzonych tam środków </span>
        <span start="3656" end="3706">"tam, gdzie mogą przynieść większe zyski" - uważa </span>
        <span start="3712" end="3718">Góra. </span>
        <span start="3894" end="3930">W interesie ubezpieczonych nie leży </span>
        <span start="3937" end="3985">uzyskiwanie jak najwyższej bieżącej stopy zwrotu</span>
        <span start="4060" end="4062">. </span>
        <span start="4070" end="4081">ważniejsza </span>
        <span start="4108" end="4120">jest budowa </span>
        <span start="4133" end="4202">podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju </span>
        <span start="4270" end="4273">są </span>
        <span start="4292" end="4307">korzystniejsze.</span>
        <span start="4314" end="4342"> Góra uprzedza ten argument </span>
        <span start="4355" end="4438">twierdzeniem, że inwestycje krajowe będą wypierać inwestycje pochodzące z zagranicy</span>
        <span start="4518" end="4559">. Żeby temu zapobiec, trzeba zezwolić na </span>
        <span start="4573" end="4663">eksport kapitału z Polski. Gdyby przyjąć taki punkt widzenia, należałoby uznać powszechne </span>
        <span start="4669" end="4728">utyskiwania na zbyt niski poziom krajowych oszczędności za </span>
        <span start="4739" end="4755">nieuzasadnione. </span>
        <span start="5981" end="5983">

</span>
        <span start="6292" end="6318">jedynym źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6445">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. </span>
        <span start="6650" end="6724">wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie </span>
        <span start="6753" end="6838">talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi. </span>
        <span start="7343" end="7471">reforma emerytalna przeprowadzona w Polsce to świadectwo ucieczki od demograficznej rzeczywistości w baśniową krainę spekulacji.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="B">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Góra, nie są przekonujące. W interesie ubezpieczonych nie leży uzyskiwanie jak najwyższej stopy zwrotu. ważniejsza jest budowa podstaw przyszłego emeryckiego bytu. jedynym źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="302">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="379">przytacza profesor</span>
        <span start="385" end="399"> Góra, nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="2925" end="2926"> </span>
        <span start="3894" end="3930">W interesie ubezpieczonych nie leży </span>
        <span start="3937" end="3964">uzyskiwanie jak najwyższej </span>
        <span start="3973" end="3985">stopy zwrotu</span>
        <span start="4060" end="4062">. </span>
        <span start="4070" end="4081">ważniejsza </span>
        <span start="4108" end="4120">jest budowa </span>
        <span start="4133" end="4170">podstaw przyszłego emeryckiego bytu. </span>
        <span start="6292" end="6318">jedynym źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6444">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="C">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.
Pisze on, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego. Autor widzi tę różnicę, ostrzegając przed ograniczaniem możliwości inwestowania tylko do rynku krajowego, ponieważ stan taki na dłuższą metę grozi pęknięciem "bańki" inwestycyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="341">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" </span>
        <span start="361" end="420">przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.</span>
        <span start="421" end="430">
Pisze on</span>
        <span start="434" end="491">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych</span>
        <span start="580" end="582">. </span>
        <span start="623" end="889">Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego</span>
        <span start="942" end="1124">. Autor widzi tę różnicę, ostrzegając przed ograniczaniem możliwości inwestowania tylko do rynku krajowego, ponieważ stan taki na dłuższą metę grozi pęknięciem "bańki" inwestycyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="C">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.
Pisze on, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego. Autor widzi tę różnicę, ostrzegając przed ograniczaniem możliwości inwestowania tylko do rynku krajowego, ponieważ stan taki na dłuższą metę grozi pęknięciem "bańki" inwestycyjnej. Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować. Ale tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów, poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi ustawowe kryterium ich oceny przez organy nadzoru. Im wyższa jednak stopa zwrotu, tym większe ryzyko wystąpienia efektu "bańki" inwestycyjnej. Świadom tego ryzyka szef zespołu twórców nowego systemu emerytalnego proponuje przeto zmniejszenie "strumienia popytu", kierując jego część na giełdy zagraniczne. jednak Analitycy od lat obserwują na giełdach zachodnich "strumień popytu rosnący szybciej niż podaż instrumentów". Wielu z nich przestrzega przed wystąpieniem także tam efektu "bańki" inwestycyjnej.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="341">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" </span>
        <span start="361" end="420">przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.</span>
        <span start="421" end="430">
Pisze on</span>
        <span start="434" end="582">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. </span>
        <span start="623" end="889">Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego</span>
        <span start="942" end="1125">. Autor widzi tę różnicę, ostrzegając przed ograniczaniem możliwości inwestowania tylko do rynku krajowego, ponieważ stan taki na dłuższą metę grozi pęknięciem "bańki" inwestycyjnej. </span>
        <span start="1126" end="1221">Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować</span>
        <span start="1260" end="1266">. Ale </span>
        <span start="1275" end="1326">tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów</span>
        <span start="1415" end="1798">, poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi ustawowe kryterium ich oceny przez organy nadzoru. Im wyższa jednak stopa zwrotu, tym większe ryzyko wystąpienia efektu "bańki" inwestycyjnej. Świadom tego ryzyka szef zespołu twórców nowego systemu emerytalnego proponuje przeto zmniejszenie "strumienia popytu", kierując jego część na giełdy zagraniczne. </span>
        <span start="1806" end="1813">jednak </span>
        <span start="1857" end="2049">Analitycy od lat obserwują na giełdach zachodnich "strumień popytu rosnący szybciej niż podaż instrumentów". Wielu z nich przestrzega przed wystąpieniem także tam efektu "bańki" inwestycyjnej.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="C">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.Pisze, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych. jednak interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="302">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="420">przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.</span>
        <span start="422" end="427">Pisze</span>
        <span start="434" end="491">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych</span>
        <span start="580" end="582">. </span>
        <span start="629" end="636">jednak </span>
        <span start="762" end="889">interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego</span>
        <span start="942" end="943">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" ("Rz" z 30 czerwca) przytacza profesor Marek Góra, nie są przekonujące.Pisze on, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Trudno odmówić racji takiemu stanowisku. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie bieżącej stopy zwrotu.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="399">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" ("Rz" z 30 czerwca) przytacza profesor Marek Góra, nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="422" end="430">Pisze on</span>
        <span start="434" end="907">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Trudno odmówić racji takiemu stanowisku. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie </span>
        <span start="921" end="942">bieżącej stopy zwrotu</span>
        <span start="4060" end="4061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" ("Rz" z 30 czerwca) przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.Pisze on, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Trudno odmówić racji takiemu stanowisku. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu - ta przecież może zwiastować np. wystąpienie efektu "bańki inwestycyjnej". Stokroć ważniejsza od spekulacyjnych sukcesów jest budowa materialnych podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju - zwłaszcza inwestycje sensu stricto, a nie operacje spekulacyjne - są dla ubezpieczonych korzystniejsze.Marek Góra uprzedza ten argument zaskakującym twierdzeniem, że inwestycje krajowe będą wypierać inwestycje pochodzące z zagranicy. Żeby temu zapobiec, trzeba zezwolić na nieskrępowany eksport kapitału z Polski. Rzecz jasna, każda gospodarka ma swoje granice absorpcji kapitału pochodzącego z zagranicy. Bez wątpienia, bardzo nam jeszcze daleko do wyczerpania możliwości wykorzystywania zagranicznego kapitału.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="420">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w obowiązkowych funduszach emerytalnych, jakie w artykule "Najważniejszy jest dochód" ("Rz" z 30 czerwca) przytacza profesor Marek Góra, nie są całkiem przekonujące.</span>
        <span start="422" end="430">Pisze on</span>
        <span start="434" end="942">, że swoboda inwestowania leży w interesie ubezpieczonych, a ten musi mieć pierwszeństwo przed innymi kryteriami, także przed interesem gospodarki. Trudno odmówić racji takiemu stanowisku. Rzecz jednak w tym, że dla p. Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to w tym przypadku uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego, a nie osiąganie jakiejkolwiek bieżącej stopy zwrotu</span>
        <span start="3985" end="4307"> - ta przecież może zwiastować np. wystąpienie efektu "bańki inwestycyjnej". Stokroć ważniejsza od spekulacyjnych sukcesów jest budowa materialnych podstaw przyszłego emeryckiego bytu. W tym sensie inwestycje w kraju - zwłaszcza inwestycje sensu stricto, a nie operacje spekulacyjne - są dla ubezpieczonych korzystniejsze.</span>
        <span start="4309" end="4438">Marek Góra uprzedza ten argument zaskakującym twierdzeniem, że inwestycje krajowe będą wypierać inwestycje pochodzące z zagranicy</span>
        <span start="4518" end="4600">. Żeby temu zapobiec, trzeba zezwolić na nieskrępowany eksport kapitału z Polski. </span>
        <span start="5368" end="5433">Rzecz jasna, każda gospodarka ma swoje granice absorpcji kapitału</span>
        <span start="5449" end="5476"> pochodzącego z zagranicy. </span>
        <span start="5677" end="5783">Bez wątpienia, bardzo nam jeszcze daleko do wyczerpania możliwości wykorzystywania zagranicznego kapitału.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w funduszach emerytalnych, jakie przytacza profesor Marek Góra, nie są przekonujące. dla Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego.</body>
      <spans>
        <span start="149" end="257">Argumenty na rzecz zniesienia barier ograniczających swobodę inwestowania za granicą środków gromadzonych w </span>
        <span start="271" end="302">funduszach emerytalnych, jakie </span>
        <span start="361" end="399">przytacza profesor Marek Góra, nie są </span>
        <span start="407" end="420">przekonujące.</span>
        <span start="645" end="649"> dla</span>
        <span start="652" end="788"> Góry interes ubezpieczonych sprowadza się do uzyskiwania jak najwyższej stopy zwrotu z inwestycji. Tymczasem interes ubezpieczonych to </span>
        <span start="804" end="889">uzyskanie za kilkadziesiąt lat jak najwyższej siły nabywczej świadczenia emerytalnego</span>
        <span start="4060" end="4061">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować - tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów, poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi kryterium ich oceny przez organy nadzoru. złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego wcześniej, kapitału. W istocie jedynym źródłem emerytury (rozumianej jako zestaw dóbr konsumowanych przez emerytów) jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z takiej czy innej formy ubezpieczenia społecznego.</body>
      <spans>
        <span start="1126" end="1221">Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować</span>
        <span start="1222" end="1225"> - </span>
        <span start="1275" end="1326">tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów</span>
        <span start="1415" end="1492">, poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi </span>
        <span start="1501" end="1542">kryterium ich oceny przez organy nadzoru.</span>
        <span start="2049" end="2050"> </span>
        <span start="6150" end="6454">złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego wcześniej, kapitału. W istocie jedynym źródłem emerytury (rozumianej jako zestaw dóbr konsumowanych przez emerytów) jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość </span>
        <span start="6467" end="6636">świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z takiej czy innej formy ubezpieczenia społecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować - tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów (na tym polega "pomnażanie środków systemu emerytalnego na rynkach finansowych"), poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi ustawowe kryterium ich oceny przez organy nadzoru. Im wyższa jednak stopa zwrotu, tym większe ryzyko wystąpienia efektu "bańki" inwestycyjnej. Świadom tego ryzyka szef zespołu twórców nowego systemu emerytalnego proponuje zmniejszenie "strumienia popytu", kierując jego część na giełdy zagraniczne. Jest to jednak propozycja z gatunku "z deszczu pod rynnę". Analitycy od lat obserwują na giełdach zachodnich "strumień popytu rosnący szybciej niż podaż instrumentów". Wielu z nich przestrzega przed wystąpieniem także tam efektu "bańki" inwestycyjnej. złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego wcześniej, kapitału. W istocie jedynym źródłem emerytury (rozumianej jako zestaw dóbr konsumowanych przez emerytów) jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z takiej czy innej formy ubezpieczenia społecznego. W tym sensie wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie zaś większych czy mniejszych talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi.</body>
      <spans>
        <span start="1126" end="1221">Strumień popytu na giełdzie rośnie szybciej niż podaż instrumentów, które fundusze mogą kupować</span>
        <span start="1222" end="1225"> - </span>
        <span start="1275" end="1335">tym sposobem rośnie wartość zainwestowanych aktywów (na tym </span>
        <span start="1343" end="1714">polega "pomnażanie środków systemu emerytalnego na rynkach finansowych"), poszczególne fundusze mogą się wykazać wyższą stopą zwrotu, ta zaś stanowi ustawowe kryterium ich oceny przez organy nadzoru. Im wyższa jednak stopa zwrotu, tym większe ryzyko wystąpienia efektu "bańki" inwestycyjnej. Świadom tego ryzyka szef zespołu twórców nowego systemu emerytalnego proponuje </span>
        <span start="1721" end="2050">zmniejszenie "strumienia popytu", kierując jego część na giełdy zagraniczne. Jest to jednak propozycja z gatunku "z deszczu pod rynnę". Analitycy od lat obserwują na giełdach zachodnich "strumień popytu rosnący szybciej niż podaż instrumentów". Wielu z nich przestrzega przed wystąpieniem także tam efektu "bańki" inwestycyjnej. </span>
        <span start="6150" end="6454">złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego wcześniej, kapitału. W istocie jedynym źródłem emerytury (rozumianej jako zestaw dóbr konsumowanych przez emerytów) jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość </span>
        <span start="6467" end="6837">świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z takiej czy innej formy ubezpieczenia społecznego. W tym sensie wielkość przyszłej emerytury będzie pochodną zjawisk demograficznych, nie zaś większych czy mniejszych talentów spekulacyjnych osób odpowiadających za zarządzanie funduszami emerytalnymi.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego kapitału. W istocie źródłem emerytury jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z ubezpieczenia społecznego.</body>
      <spans>
        <span start="6150" end="6261">złudzeniem jest założenie, że źródłem emerytury może być renta kapitałowa lub spożywanie samego, zgromadzonego </span>
        <span start="6272" end="6292">kapitału. W istocie </span>
        <span start="6300" end="6318">źródłem emerytury </span>
        <span start="6377" end="6454">jest podział owoców pracy tych, którzy będą w przyszłości pracować. Wielkość </span>
        <span start="6467" end="6587">świadczenia będzie zależeć od wzajemnych proporcji między liczbą osób aktywnych zawodowo i tych, które będą korzystać z </span>
        <span start="6610" end="6636">ubezpieczenia społecznego.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
