<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<text id="200104100023">
  <date>2001-04-10</date>
  <title>Kryzys finansów w telewizji</title>
  <section>Publicystyka, Opinie</section>
  <authors>Anita Błaszczak, Jacek Cieślak, Paweł Reszka</authors>
  <body>Będzie mniej pieniędzy na programy kulturalne

Kryzys finansów w telewizji

Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.

Planowane na początku roku dziesięcioprocentowe cięcia wydatków w poszczególnych działach i redakcjach telewizji publicznej okazały się niewystarczające - napisała wczoraj "Gazeta Wyborcza". Dlatego zarząd poprosił o poszukanie dalszych dziesięcioprocentowych oszczędności. Z naszych wiadomości wynika, że planowane przychody na ten rok są znacznie mniejsze od osiągniętych w zeszłym roku.

Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.

- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym: "Reklam jest tyle, ile dwa lata temu - minus reklamy funduszy emerytalnych. Doszła za to znacznie większa liczba pośredników. Z powodu restrykcyjnej ustawy dotyczącej reklamy piwa stracimy 60 - 70 mln zł". (Senat zrezygnował z łagodzących ustawę poprawek po tekście "Rz" na temat lobbingu browarów - red.).

- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu (ludzie mniej chętnie płacą): "Mieliśmy 473 miliony w zeszłym roku, to o 56 milionów złotych mniej, niż obiecała nam Krajowa Rada Radiofonii i Telewizji". (Słowa rzecznika o spadku wpływów z abonamentu są sprzeczne z danymi KRRiTV, które zamieszczamy w tabelce.).

- Brak kanałów tematycznych: "Ministerstwo Skarbu Państwa blokuje naszą propozycję. Efekt jest taki, że telewizyjna Dwójka (zamiast np. kanał informacyjny) emituje obrady Sejmu (kosztuje to 17 mln rocznie) i nie można znaleźć nikogo, kto chciałby się przed lub po obradach reklamować".

- Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę - mówi rzecznik Cieliszak.

Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.

Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność. - W oddziałach terenowych już w tym roku niczego nie będzie się produkować, a w Warszawie zakaz zostanie za chwilę wydany. Stanie się tak, że ludzie będą siedzieli bezczynnie, obok bezczynnie będzie stał sprzęt, a to uzasadni kolejne zwolnienia już nie 500, ale 1500 osób.

Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. - Wszyscy widzą, jakie są wyniki przedwyborczych sondaży - tłumaczy.

- "Solidarność" krytykuje, ale gdy przychodzi do zwolnień (etaty to duża część wysokich kosztów stałych TVP), wtedy gorąco protestuje wraz z innymi - ponad dwudziestoma - związkami zawodowymi telewizji - mówi Juliusz Braun, przewodniczący Krajowej Rady Radiofonii i Telewizji. Jego zdaniem przyszedł czas, by bardziej zdecydowanie wprowadzać reformę telewizji, której elementem - nie jedynym, ale istotnym - są zwolnienia.

W związku z mniejszymi wpływami z reklam, telewizja publiczna będzie musiała ograniczyć wydatki

FOT. BARTŁOMIEJ ZBOROWSKI

- Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze m.in. z abonamentu - uważa Bogusław Chrabota, dyrektor programowy komercyjnej telewizji Polsat. - Jeśli telewizja publiczna mówi, że swoją misję finansuje z reklam, to chciałbym się przyjrzeć jej dokumentom finansowym. Telewizja Polska jest olbrzymią korporacją, która na swoje utrzymanie pożera ogromne pieniądze. Każda stacja komercyjna przy niej to wzór oszczędności.

Kulturalne cięcia

Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej - mówi się o pięćdziesięcioprocentowych redukcjach wydatków - i Teatru Telewizji.

- Jeśli zapadną decyzje o cięciach, liczba nowych premier spadnie aż czterokrotnie - mówi anonimowy współpracownik TVP.

Jak potwierdził Jacek Weksler, szef Teatru TVP, w tym roku nie powstaną: "Wesele" Mikołaja Grabowskiego, "Romeo i Julia" Radosława Piwowarskiego, nie zostanie przeniesiony ze Starego Teatru "Faust" Jerzego Jarockiego. Wstrzymano przygotowania do prac nad dziesięcioma z zaplanowanych spektakli dla Teatru Dwójki, w tym nad "Czwartą siostrą" Janusza Głowackiego. Ograniczona będzie także produkcja filmowa, a TVP jest największym mecenasem polskiego filmu. Dokończone zostaną seriale "Quo vadis", "Wiedźmin", "Przedwiośnie", ale TVP nie weźmie już udziału we współfinansowaniu "Pianisty" i "Chopina".

- Ukryte cięcia wydatków miały miejsce już od dawna - mówi jeden z producentów teatralnych. - Średni koszt spektaklu dla Programu I wynosi 400 tysięcy, dla Programu II - 300 tysięcy złotych. Tyle że budżety nie zmieniają się od dwóch lat. Inflacja rosła, ograniczaliśmy więc dni zdjęciowe, co odbija się na jakości.

- Wszystko zaczęło się od zatrzymania produkcji "Wesela" Mikołaja Grabowskiego, na które zaplanowano tyle pieniędzy, że można by za tę kwotę wyprodukować dwa spektakle (chodzi o 900 tys. zł. - red.) - komentuje Sławomir Zieliński, dyrektor Jedynki. - Jednak bieda dotknie wszystkie działy - także publicystykę, rozrywkę. Decyzje zarządu jeszcze nie zapadły. Do tego czasu nie mogę mówić o konkretach.

- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.

- Podjęliśmy uchwałę protestacyjną przeciwko projektom cięć budżetów programów muzyki poważnej, filmów fabularnych i Teatru Telewizji, któremu zwłaszcza w Programie II grozi zniknięcie - mówi Ewa Czeszejko-Sochacka, przewodnicząca Rady Programowej TVP.

Reklam nie tak mało

Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Faktycznie w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów z reklam. Jednak w tym roku biuro reklamy telewizji publicznej zmieniło strategię działania, bardziej elastycznie negocjując ceny. W efekcie TVP w pierwszym kwartale zanotowała wyraźny wzrost przychodów z reklam. Tyle że te dane mogą być mylące - analitycy mnożą czas reklamowy przez nominalne stawki, tymczasem telewizje stosują duże, czasem kilkudziesięcioprocentowe rabaty. Zdaniem analityków ogólne wydatki na reklamę telewizyjną utrzymają się na poziomie z 2000 roku albo nieco spadną.

Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu - mają one w tym roku wynieść 559 mln zł, o 18 proc. więcej niż w roku ubiegłym. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić - według danych Krajowej Rady w pierwszy kwartale tego roku TVP dostała z abonamentu o 18 mln zł mniej, niż zakładano w budżecie.

Anita Błaszczak

Jacek Cieślak

Paweł Reszka</body>
  <summaries>
    <summary ratio="10" type="extract" author="G">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne.
Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.
Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego.
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych.
- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="200">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="241">.</span>
        <span start="1927" end="2010">
Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.</span>
        <span start="2076" end="2177">
Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy.</span>
        <span start="2579" end="2709"> podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego</span>
        <span start="2778" end="2779">.</span>
        <span start="3328" end="3329">
</span>
        <span start="3331" end="3469">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych.</span>
        <span start="5164" end="5165">
</span>
        <span start="5567" end="5737">- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="G">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.
Z czego wynika kryzys finansów w TVP?
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym.
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu.
- Brak kanałów tematycznych.
Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę.

Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.
Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego.
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej i Teatru Telewizji.
Wstrzymano przygotowania do prac nad dziesięcioma z zaplanowanych spektakli dla Teatru Dwójki. Ograniczona będzie także produkcja filmowa, a TVP jest największym mecenasem polskiego filmu.
- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.

Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.
Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="241">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.</span>
        <span start="781" end="819">
Z czego wynika kryzys finansów w TVP?</span>
        <span start="878" end="920">
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="1046" end="1047">.</span>
        <span start="1229" end="1266">
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1421">.</span>
        <span start="1531" end="1559">
- Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1816" end="1817">.</span>
        <span start="1818" end="1819">
</span>
        <span start="1821" end="1899">Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę</span>
        <span start="1925" end="2010">.

Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.</span>
        <span start="2076" end="2177">
Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy.</span>
        <span start="2579" end="2709"> podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego</span>
        <span start="2778" end="2779">.</span>
        <span start="3328" end="3329">
</span>
        <span start="3331" end="3469">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych.</span>
        <span start="3974" end="4042"> Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej</span>
        <span start="4104" end="4124"> i Teatru Telewizji.</span>
        <span start="4246" end="4247">
</span>
        <span start="4465" end="4558">Wstrzymano przygotowania do prac nad dziesięcioma z zaplanowanych spektakli dla Teatru Dwójki</span>
        <span start="4607" end="4702">. Ograniczona będzie także produkcja filmowa, a TVP jest największym mecenasem polskiego filmu.</span>
        <span start="5164" end="5165">
</span>
        <span start="5567" end="5737">- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</span>
        <span start="6012" end="6116">

Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.</span>
        <span start="6696" end="6821">
Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu</span>
        <span start="7077" end="7078">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="G">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne.
Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.
Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za wysokie koszty wprowadzania reformy.
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej misji, w tym z emitowania programów kulturalnych.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="128">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku</span>
        <span start="139" end="200">. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="241">.</span>
        <span start="1927" end="2010">
Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.</span>
        <span start="2076" end="2077">
</span>
        <span start="2086" end="2136">Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za </span>
        <span start="2141" end="2177">wysokie koszty wprowadzania reformy.</span>
        <span start="3328" end="3329">
</span>
        <span start="3331" end="3401">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej </span>
        <span start="3420" end="3469">misji, w tym z emitowania programów kulturalnych.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="D">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze. Telewizja Polska jest olbrzymią korporacją, która na swoje utrzymanie pożera ogromne pieniądze. Narzekań zarządu telewizji na spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="128">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku</span>
        <span start="139" end="200">. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="390">. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.
</span>
        <span start="3331" end="3401">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej </span>
        <span start="3420" end="3497">misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze</span>
        <span start="3715" end="3813">. Telewizja Polska jest olbrzymią korporacją, która na swoje utrzymanie pożera ogromne pieniądze. </span>
        <span start="6014" end="6044">Narzekań zarządu telewizji na </span>
        <span start="6052" end="6117">spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. </span>
        <span start="6697" end="6821">Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu</span>
        <span start="6901" end="6902">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="D">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze. Telewizja Polska jest olbrzymią korporacją, która na swoje utrzymanie pożera ogromne pieniądze. Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Narzekań zarządu telewizji na spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów. Jednak w tym roku biuro reklamy telewizji zmieniło strategię działania, elastycznie negocjując ceny. W efekcie TVP w pierwszym kwartale zanotowała wzrost przychodów z reklam. Tyle że dane mogą być mylące - analitycy mnożą czas reklamowy przez nominalne stawki, tymczasem telewizje stosują duże, czasem kilkudziesięcioprocentowe rabaty. Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić - według danych Krajowej Rady w pierwszy kwartale tego roku TVP dostała z abonamentu o 18 mln zł mniej, niż zakładano w budżecie.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="200">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="390">. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.
</span>
        <span start="3331" end="3401">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej </span>
        <span start="3420" end="3497">misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze</span>
        <span start="3715" end="3813">. Telewizja Polska jest olbrzymią korporacją, która na swoje utrzymanie pożera ogromne pieniądze. </span>
        <span start="3889" end="3975">Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. </span>
        <span start="6014" end="6044">Narzekań zarządu telewizji na </span>
        <span start="6052" end="6117">spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. </span>
        <span start="6128" end="6204">w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów</span>
        <span start="6213" end="6257">. Jednak w tym roku biuro reklamy telewizji </span>
        <span start="6268" end="6298">zmieniło strategię działania, </span>
        <span start="6307" end="6382">elastycznie negocjując ceny. W efekcie TVP w pierwszym kwartale zanotowała </span>
        <span start="6390" end="6426">wzrost przychodów z reklam. Tyle że </span>
        <span start="6429" end="6582">dane mogą być mylące - analitycy mnożą czas reklamowy przez nominalne stawki, tymczasem telewizje stosują duże, czasem kilkudziesięcioprocentowe rabaty. </span>
        <span start="6697" end="6821">Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe niż w poprzednich latach wpływy z abonamentu</span>
        <span start="6901" end="7078">. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić - według danych Krajowej Rady w pierwszy kwartale tego roku TVP dostała z abonamentu o 18 mln zł mniej, niż zakładano w budżecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="D">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. 
Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze. Narzekań zarządu telewizji na spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="128">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku</span>
        <span start="139" end="200">. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="242">. </span>
        <span start="389" end="390">
</span>
        <span start="3331" end="3401">Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej </span>
        <span start="3420" end="3497">misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze</span>
        <span start="3715" end="3717">. </span>
        <span start="6014" end="6044">Narzekań zarządu telewizji na </span>
        <span start="6052" end="6116">spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="F">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym. Coraz mniejsze wpływy z abonamentu. Brak kanałów tematycznych. szef "Solidarności" podejrzewa zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego.  - Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="200">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="389">. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.</span>
        <span start="782" end="820">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? </span>
        <span start="881" end="920">Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="996" end="997">.</span>
        <span start="1127" end="1128"> </span>
        <span start="1232" end="1266">Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1422">. </span>
        <span start="1534" end="1559">Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1816" end="1817">.</span>
        <span start="2094" end="2114"> szef "Solidarności"</span>
        <span start="2579" end="2591"> podejrzewa </span>
        <span start="2599" end="2711">zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. </span>
        <span start="3974" end="3975"> </span>
        <span start="5567" end="5737">- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="F">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym: "Reklam jest tyle, ile dwa lata temu - minus reklamy funduszy emerytalnych. Doszła za to znacznie większa liczba pośredników. Z powodu restrykcyjnej ustawy dotyczącej reklamy piwa stracimy 60 - 70 mln zł". Coraz mniejsze wpływy z abonamentu. Brak kanałów tematycznych.Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność. Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. - Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze m.in. z abonamentu - uważa Bogusław Chrabota, dyrektor programowy komercyjnej telewizji Polsat. Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. - Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="200">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="389">. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.</span>
        <span start="782" end="820">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? </span>
        <span start="881" end="1128">Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym: "Reklam jest tyle, ile dwa lata temu - minus reklamy funduszy emerytalnych. Doszła za to znacznie większa liczba pośredników. Z powodu restrykcyjnej ustawy dotyczącej reklamy piwa stracimy 60 - 70 mln zł". </span>
        <span start="1232" end="1266">Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1422">. </span>
        <span start="1534" end="1559">Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1816" end="1817">.</span>
        <span start="2077" end="2298">Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność. </span>
        <span start="2572" end="2711">Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. </span>
        <span start="3329" end="3594">- Zmniejszenie dochodów z reklam nie zwalnia telewizji publicznej z jej zapisanej ustawowo misji, w tym z emitowania programów kulturalnych. Na to TVP dostaje pieniądze m.in. z abonamentu - uważa Bogusław Chrabota, dyrektor programowy komercyjnej telewizji Polsat. </span>
        <span start="3889" end="3975">Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. </span>
        <span start="5567" end="5737">- Kulturotwórcza rola telewizji jest obowiązkiem TVP, a jeśli z niej zrezygnuje, nie będzie się niczym różnić od stacji komercyjnych - mówi Kazimierz Kaczor, prezes ZASP.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="F">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym. Coraz mniejsze wpływy z abonamentu.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="128">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku</span>
        <span start="139" end="200">. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne</span>
        <span start="240" end="389">. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.</span>
        <span start="782" end="820">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? </span>
        <span start="881" end="920">Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="996" end="997">.</span>
        <span start="1127" end="1128"> </span>
        <span start="1232" end="1266">Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1421">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="K">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu
- Brak kanałów tematycznych
- Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę.Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność.Według planów KRRiTV telewizja publiczna może liczyć w 2001 roku na większe wpływy z abonamentu. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="241">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.</span>
        <span start="782" end="877">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.</span>
        <span start="878" end="920">
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="1229" end="1266">
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1531" end="1559">
- Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1818" end="1899">
- Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę</span>
        <span start="1925" end="1926">.</span>
        <span start="2077" end="2297">Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność.</span>
        <span start="6697" end="6743">Według planów KRRiTV telewizja publiczna może </span>
        <span start="6747" end="6776">liczyć w 2001 roku na większe</span>
        <span start="6801" end="6821"> wpływy z abonamentu</span>
        <span start="6901" end="6948">. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić</span>
        <span start="7077" end="7078">.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="K">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.
Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu
- Brak kanałów tematycznych
- Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę.
Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność.Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego.Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej - mówi się o pięćdziesięcioprocentowych redukcjach wydatków - i Teatru Telewizji.Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Faktycznie w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów z reklam.Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe wpływy z abonamentu. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić - według danych Krajowej Rady w pierwszy kwartale tego roku TVP dostała z abonamentu o 18 mln zł mniej, niż zakładano w budżecie.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="324">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi.</span>
        <span start="389" end="390">
</span>
        <span start="782" end="877">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.</span>
        <span start="878" end="920">
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="1229" end="1266">
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1531" end="1559">
- Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1818" end="1899">
- Cięcia będą jednak dotyczyły wszystkich wydatków, także na tzw. wysoką kulturę</span>
        <span start="1925" end="1926">.</span>
        <span start="2075" end="2076">
</span>
        <span start="2077" end="2297">Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność.</span>
        <span start="2572" end="2710">Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego.</span>
        <span start="3889" end="4124">Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej - mówi się o pięćdziesięcioprocentowych redukcjach wydatków - i Teatru Telewizji.</span>
        <span start="6014" end="6214">Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Faktycznie w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów z reklam.</span>
        <span start="6697" end="6776">Według planów KRRiTV telewizja publiczna może też liczyć w 2001 roku na większe</span>
        <span start="6801" end="6821"> wpływy z abonamentu</span>
        <span start="6901" end="7078">. Jednak prognozy wpływów nie muszą się spełnić - według danych Krajowej Rady w pierwszy kwartale tego roku TVP dostała z abonamentu o 18 mln zł mniej, niż zakładano w budżecie.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="K">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu
- Brak kanałów tematycznych</body>
      <spans>
        <span start="76" end="241">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Konsekwencją mogą być cięcia budżetu na programy kulturalne: Teatr Telewizji, muzykę poważną, filmy.</span>
        <span start="782" end="877">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.</span>
        <span start="878" end="920">
- Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="1229" end="1266">
- Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1531" end="1559">
- Brak kanałów tematycznych</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="10" type="extract" author="I">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn. Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym. Coraz mniejsze wpływy z abonamentu. Brak kanałów tematycznych. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest zarząd. Perspektywą cięć budżetowych przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej i Teatru Telewizji. - Ukryte cięcia wydatków miały miejsce już od dawna - mówi jeden z producentów teatralnych. Narzekań zarządu na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. </span>
        <span start="782" end="877">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.</span>
        <span start="880" end="920"> Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="996" end="997">.</span>
        <span start="1231" end="1266"> Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1421">.</span>
        <span start="1533" end="1559"> Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1816" end="1817">.</span>
        <span start="1915" end="1916"> </span>
        <span start="1928" end="2058">Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest </span>
        <span start="2068" end="2075">zarząd.</span>
        <span start="2710" end="2711"> </span>
        <span start="3889" end="3918">Perspektywą cięć budżetowych </span>
        <span start="3930" end="4042">przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej</span>
        <span start="4104" end="4124"> i Teatru Telewizji.</span>
        <span start="4835" end="4836"> </span>
        <span start="4848" end="4940">- Ukryte cięcia wydatków miały miejsce już od dawna - mówi jeden z producentów teatralnych. </span>
        <span start="6014" end="6031">Narzekań zarządu </span>
        <span start="6041" end="6116">na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="20" type="extract" author="I">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn. Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym. Coraz mniejsze wpływy z abonamentu. Brak kanałów tematycznych. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność. Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej i Teatru Telewizji. - Ukryte cięcia wydatków miały miejsce już od dawna - mówi jeden z producentów teatralnych. Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Faktycznie w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów z reklam. Jednak w tym roku biuro reklamy telewizji publicznej zmieniło strategię działania, bardziej elastycznie negocjując ceny. W efekcie TVP w pierwszym kwartale zanotowała wyraźny wzrost przychodów z reklam.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. </span>
        <span start="782" end="877">Z czego wynika kryzys finansów w TVP? Rzecznik TVP SA Janusz Cieliszak wymienia klika przyczyn.</span>
        <span start="880" end="920"> Rosnąca konkurencja na rynku reklamowym</span>
        <span start="996" end="997">.</span>
        <span start="1231" end="1266"> Coraz mniejsze wpływy z abonamentu</span>
        <span start="1420" end="1421">.</span>
        <span start="1533" end="1559"> Brak kanałów tematycznych</span>
        <span start="1816" end="1817">.</span>
        <span start="1915" end="1916"> </span>
        <span start="1928" end="2075">Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest nieudolny zarząd.</span>
        <span start="2077" end="2298">Jarosław Najmoła, szef "Solidarności", krytykuje zarząd za zbyt wysokie koszty wprowadzania reformy. Twierdzi, że telewizja sponsoruje na przykład zewnętrzną produkcję filmów, choć nie ma pieniędzy na własną działalność. </span>
        <span start="2572" end="2711">Najmoła podejrzewa również zarząd o kumulowanie środków na budowę nowego budynku dyrekcji i zorganizowanie wielkiego spektaklu wyborczego. </span>
        <span start="3889" end="4042">Perspektywą cięć budżetowych najbardziej przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej</span>
        <span start="4104" end="4124"> i Teatru Telewizji.</span>
        <span start="4835" end="4836"> </span>
        <span start="4848" end="4940">- Ukryte cięcia wydatków miały miejsce już od dawna - mówi jeden z producentów teatralnych. </span>
        <span start="6014" end="6417">Narzekań zarządu telewizji na znaczny spadek dochodów z reklam nie potwierdzają obserwacje analityków. Faktycznie w zeszłym roku i TVP, i część prywatnych stacji zanotowały spadek przychodów z reklam. Jednak w tym roku biuro reklamy telewizji publicznej zmieniło strategię działania, bardziej elastycznie negocjując ceny. W efekcie TVP w pierwszym kwartale zanotowała wyraźny wzrost przychodów z reklam.</span>
      </spans>
    </summary>
    <summary ratio="5" type="extract" author="I">
      <body>Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest zarząd. Perspektywą cięć budżetowych przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej i Teatru Telewizji.</body>
      <spans>
        <span start="76" end="141">Telewizja publiczna spodziewa się mniejszego zarobku w tym roku. </span>
        <span start="1928" end="2058">Zarząd TVP twierdzi, że kryzys finansowy spowodowany jest czynnikami zewnętrznymi. Telewizyjna "Solidarność" uważa, że winny jest </span>
        <span start="2068" end="2075">zarząd.</span>
        <span start="2710" end="2711"> </span>
        <span start="3889" end="3918">Perspektywą cięć budżetowych </span>
        <span start="3930" end="4042">przerażeni są twórcy programów kulturalnych. Oszczędności mogą okazać się dotkliwe zwłaszcza dla muzyki poważnej</span>
        <span start="4104" end="4124"> i Teatru Telewizji.</span>
      </spans>
    </summary>
  </summaries>
</text>
